<FILE-date="2022/09/05/15">

<article-nb="2022/09/05/15-1">
<filnamedate="20220905"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220905"><AAMMJJHH="2022090515">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Le réacteur numéro 6 de la centrale nucléaire, occupée par l’armée russe, a été débranché, a dit Energoatom, mettant en cause un incendie « qui s’est déclaré à cause des bombardements ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                        Le contexte          Image de couverture :  Image satellite de la centrale nucléaire de Zaporijjia prise le 29 août.   HANDOUT / AFP          Le dernier réacteur de la centrale nucléaire de Zaporijia débranché. Le dernier réacteur opérationnel de la centrale nucléaire ukrainienne de Zaporijia, la plus grande d’Europe et occupée par les forces russes, a été débranché du réseau lundi 5 septembre, a indiqué l’opérateur d’Etat ukrainien, Energoatom. « Le réacteur numéro 6 a été arrêté et débranché du réseau », a indiqué Energoatom sur Telegram, mettant en cause un incendie « qui s’est déclaré à cause des bombardements » et qui a endommagé une ligne électrique reliant cette unité au réseau ukrainien.         Nouvelle aide européenne de 500 millions d’euros pour l’Ukraine. La Commission européenne et l’Ukraine ont signé lundi un accord sur une aide de 500 millions d’euros qui sera consacrée au logement et à l’éducation des personnes déplacées ainsi qu’à l’agriculture de ce pays en guerre, a annoncé l’exécutif européen.         Les sanctions occidentales sont la cause de l’arrêt des livraisons de gaz russe, selon le Kremlin Le Kremlin a assuré, lundi, que l’arrêt des livraisons de gaz russe vers l’Allemagne via le gazoduc stratégique Nord Stream était de la seule faute des Occidentaux, car leurs sanctions empêchent la maintenance des infrastructures gazières. Le porte-parole du Kremlin a également « rejeté catégoriquement » les « tentatives incessantes » des Occidentaux de « rejeter la responsabilité et la faute » sur Moscou. « L’Occident – dans ce cas précis l’Union européenne, le Canada et le Royaume-Uni – est responsable du fait que la situation ait atteint un tel point », a-t-il ajouté. Lundi matin, le prix du gaz naturel explosait, après l’annonce de l’arrêt complet du gazoduc.         Les Ukrainiens revendiquent des avancées dans le Sud. Le commandement sud de l’armée ukrainienne a affirmé avoir détruit un dépôt de munitions « près de Tomyna Balka » (à l’ouest de Kherson), ainsi qu’un pont flottant près du village de Lvove et un centre de contrôle de l’armée russe au sud-est de Kherson. « La contre-offensive ukrainienne fait des progrès vérifiables dans le sud et l’est », a estimé l’Institut pour l’étude de la guerre (Institute for the Study of War, ISW).         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. La lente hémorragie des Ukrainiens d’Enerhodar, cité nucléaire prise en otage par les Russes         Portrait. Kirill Martinov, journaliste en résistance         Décryptages. En Ukraine, la visite de l’AIEA à la centrale nucléaire de Zaporijia n’éteint pas les inquiétudes         Synthèse. En Ukraine occupée, l’archipel des « camps de filtration » de Moscou         Tribune. Volodymyr Rafeienko : « Après ce que j’ai traversé, la langue russe a perdu pour moi toute valeur »         Reportage. A Zaporijia, une rentrée scolaire sous la menace russe         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                        Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-des-avancees-militaires-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6140214_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-des-avancees-militaires-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6140214_3210.html","coverageStartTime":"2022-09-05T13:36:59+00:00","coverageEndTime":"2022-09-06T01:36:59+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le dernier r\u00e9acteur de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia \u00ab\u00a0a \u00e9t\u00e9 arr...","description":"Le r\u00e9acteur num\u00e9ro\u00a06 de la centrale nucl\u00e9aire, occup\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9branch\u00e9, a dit Energoatom, mettant en cause un incendie \u00ab\u00a0qui s\u2019est d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 cause des bombardements\u00a0\u00bb.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : le dernier réacteur de la centrale nucléaire de Zaporijia « a été arrêté et débranché du réseau », selon l’opérateur d’Etat ukrainien","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le r\u00e9acteur num\u00e9ro\u00a06 de la centrale nucl\u00e9aire, occup\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9branch\u00e9, a dit Energoatom, mettant en cause un incendie \u00ab\u00a0qui s\u2019est d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 cause des bombardements\u00a0\u00bb.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/0/0/9794/5638/1342/772/3/0/980f61e_5041317-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-09-05T13:36:59+00:00"
,"endDate":"2022-09-06T01:36:59+00:00"
  Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron a r\u00e9affirm\u00e9 lundi\u00a0\u00ab\u00a0l\u2019imp\u00e9rieuse n\u00e9cessit\u00e9 de pr\u00e9server la s\u00fbret\u00e9\u00a0\u00bb\u00a0des installations nucl\u00e9aires en Ukraine, au cours d\u2019un entretien avec son homologue Volodymyr Zelensky, selon l\u2019Elys\u00e9e. Comme ils l\u2019avaient fait au cours d\u2019un \u00e9change le 16 ao\u00fbt, les deux dirigeants ont fait le point sur la situation \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijjia, occup\u00e9e par les forces russes, dont le dernier r\u00e9acteur op\u00e9rationnel a \u00e9t\u00e9 d\u00e9branch\u00e9 du r\u00e9seau lundi.          M. Macron\u00a0\u00ab\u00a0a rappel\u00e9 l\u2019imp\u00e9rieuse n\u00e9cessit\u00e9 de pr\u00e9server la s\u00fbret\u00e9 et la s\u00e9curit\u00e9 des installations nucl\u00e9aires, qui ne peut passer que par un retrait des forces russes\u00a0\u00bb, a indiqu\u00e9 la pr\u00e9sidence.\u00a0\u00ab\u00a0Il a de m\u00eame r\u00e9affirm\u00e9 sa d\u00e9termination \u00e0 ce que la souverainet\u00e9 ukrainienne sur la centrale soit respect\u00e9e\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/370/0/9794/4897/1342/671/60/0/980f61e_5041317-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron s\u2019est entretenu avec Volodymyr Zelensky \u00e0 propos de la centrale de Zaporijjia","dateModified":"2022-09-05T13:58:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-des-avancees-militaires-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6140214_3210.html#638433","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-des-avancees-militaires-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6140214_3210.html","datePublished":"2022-09-05T13:12:32+00:00","articleBody":"     Sous contr\u00f4le russe depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine, la centrale de Zaporijia, dot\u00e9e de six r\u00e9acteurs de 1\u00a0000\u00a0m\u00e9gawatts chacun, reste au c\u0153ur des combats, attisant la crainte d\u2019une catastrophe nucl\u00e9aire en Europe.             Lire aussi :   Zaporijia\u00a0: une centrale nucl\u00e9aire au c\u0153ur de la guerre                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/370/0/9794/4897/1342/671/60/0/980f61e_5041317-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le dernier r\u00e9acteur de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia \u00ab\u00a0a \u00e9t\u00e9 arr...","dateModified":"2022-09-05T13:26:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-des-avancees-militaires-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6140214_3210.html#638428","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-des-avancees-militaires-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6140214_3210.html","datePublished":"2022-09-05T13:04:22+00:00","articleBody":"     Le dernier r\u00e9acteur op\u00e9rationnel de la centrale nucl\u00e9aire ukrainienne de Zaporijia, la plus grande d\u2019Europe et occup\u00e9e par les forces russes, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9branch\u00e9 du r\u00e9seau lundi 5\u00a0septembre, a indiqu\u00e9 l\u2019op\u00e9rateur d\u2019Etat ukrainien, Energoatom. \u00ab\u00a0Le r\u00e9acteur num\u00e9ro\u00a06 a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 et d\u00e9branch\u00e9 du r\u00e9seau\u00a0\u00bb, a indiqu\u00e9 Energoatom sur Telegram, mettant en cause un incendie \u00ab\u00a0qui s\u2019est d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 cause des bombardements\u00a0\u00bb et qui a endommag\u00e9 une ligne \u00e9lectrique reliant cette unit\u00e9 au r\u00e9seau ukrainien.          Ce r\u00e9acteur \u00e9tait le seul \u00e0 fonctionner parmi les six unit\u00e9s de cette centrale. Les quatre autres r\u00e9acteurs \u00e0 Zaporijjia sont d\u00e9connect\u00e9s depuis des semaines. Samedi, l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), dont des experts se trouvent sur place, avait d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 l\u2019arr\u00eat du r\u00e9acteur num\u00e9ro 5, \u00e9galement en raison de l\u2019endommagement d\u2019une ligne \u00e9lectrique suite \u00e0 un bombardement. A rpopose du sixi\u00e8me r\u00e9acteur, l\u2019agence pr\u00e9cisait\u00a0:\u00a0\u00ab\u00a0Il produit de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 pour le refroidissement (du combustible nucl\u00e9aire) et d\u2019autres fonctions de s\u00e9curit\u00e9 essentielles\u00a0\u00bb.          Ce dernier incident en date a lieu apr\u00e8s une visite vendredi d\u2019une d\u00e9l\u00e9gation de l\u2019AIEA \u00e0 la centrale, qui se trouve au coeur de tensions entre Kiev et Moscou depuis des mois et dont le site a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises, faisant craindre une catastrophe nucl\u00e9aire. Depuis plusieurs semaines Russes et Ukrainiens s\u2019accusent mutuellement de ces bombardements. Men\u00e9e par le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019AIEA Rafael Grossi, la majeure partie de la mission a quitt\u00e9 la centrale le m\u00eame jour. Sur les six experts rest\u00e9s sur place, quatre sont partis lundi matin alors que deux autres devraient y \u00eatre pr\u00e9sents de fa\u00e7on permanente, a indiqu\u00e9 Energoatom dans un communiqu\u00e9 s\u00e9par\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/370/0/9794/4897/1342/671/60/0/980f61e_5041317-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le dernier r\u00e9acteur de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia d\u00e9branch\u00e9","dateModified":"2022-09-05T13:35:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-des-avancees-militaires-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6140214_3210.html#638412","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-des-avancees-militaires-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6140214_3210.html","datePublished":"2022-09-05T11:17:59+00:00","articleBody":"     Emmanuel Macron va s\u2019entretenir, lundi apr\u00e8s-midi, par visioconf\u00e9rence avec le chancelier allemand, Olaf Scholz, de la crise \u00e9nerg\u00e9tique et de la solidarit\u00e9 europ\u00e9enne pour y faire face, a annonc\u00e9 l\u2019Elys\u00e9e. Leur \u00e9change, pr\u00e9vu \u00e0 15\u00a0heures, \u00ab\u00a0portera sur la situation \u00e9nerg\u00e9tique en Europe et sur les actions d\u00e9j\u00e0 conduites, au niveau national comme europ\u00e9en, pour pr\u00e9server la s\u00e9curit\u00e9 d\u2019approvisionnement, agir sur les prix de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et maintenir une pleine solidarit\u00e9 entre Etats membres. Ils aborderont les mesures compl\u00e9mentaires qui pourront \u00eatre prises pour prot\u00e9ger les m\u00e9nages et les entreprises\u00a0\u00bb, a fait savoir la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/370/0/9794/4897/1342/671/60/0/980f61e_5041317-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron va s\u2019entretenir avec Olaf Scholz sur la crise de l\u2019\u00e9nergie lundi","dateModified":"2022-09-05T11:24:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-des-avancees-militaires-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6140214_3210.html#638397","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-des-avancees-militaires-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6140214_3210.html","datePublished":"2022-09-05T11:02:44+00:00","articleBody":"     L\u2019administration d\u2019occupation russe contr\u00f4lant la r\u00e9gion de Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 lundi qu\u2019il suspendait les pr\u00e9paratifs du r\u00e9f\u00e9rendum d\u2019annexion par la Russie de ce territoire \u2013 cible actuellement d\u2019une importante contre-offensive ukrainienne. \u00ab\u00a0Nous \u00e9tions pr\u00e9par\u00e9s au vote, nous voulions organiser le r\u00e9f\u00e9rendum tr\u00e8s bient\u00f4t, mais du fait des \u00e9v\u00e9nements du moment, je crois que nous allons faire une pause pour l\u2019instant\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019antenne de la t\u00e9l\u00e9vision publique russe Ross\u00efa\u00a01 Kirill Stremooussov, num\u00e9ro un de l\u2019administration de l\u2019occupation russe \u00e0 Kherson.             Lire aussi :     La contre-offensive ukrainienne vers Kherson\u00a0: \u00ab\u00a0A certains endroits, il y a des combats acharn\u00e9s\u00a0\u00bb                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/370/0/9794/4897/1342/671/60/0/980f61e_5041317-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019occupation russe suspend son projet de r\u00e9f\u00e9rendum sur l\u2019annexion du sud de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-09-05T11:10:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-des-avancees-militaires-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6140214_3210.html#638389","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-des-avancees-militaires-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6140214_3210.html","datePublished":"2022-09-05T10:49:25+00:00","articleBody":"     La Commission europ\u00e9enne et l\u2019Ukraine ont sign\u00e9 lundi un accord sur une aide de 500 millions d\u2019euros qui sera consacr\u00e9e au logement et \u00e0 l\u2019\u00e9ducation des personnes d\u00e9plac\u00e9es ainsi qu\u2019\u00e0 l\u2019agriculture de ce pays en guerre, a annonc\u00e9 l\u2019ex\u00e9cutif europ\u00e9en. Ce financement, annonc\u00e9 en marge d\u2019une r\u00e9union du Conseil d\u2019association UE-Ukraine \u00e0 Bruxelles auquel participe le premier ministre Denys Chmyhal, entre dans le cadre d\u2019engagements europ\u00e9ens annonc\u00e9s au printemps.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/370/0/9794/4897/1342/671/60/0/980f61e_5041317-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nouvelle aide europ\u00e9enne de 500 millions d\u2019euros pour l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-09-05T11:11:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-des-avancees-militaires-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6140214_3210.html#638303","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-des-avancees-militaires-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6140214_3210.html","datePublished":"2022-09-05T09:38:46+00:00","articleBody":"     Le Kremlin a assur\u00e9, lundi, que l\u2019arr\u00eat des livraisons de gaz russe vers l\u2019Allemagne via le gazoduc strat\u00e9gique Nord Stream \u00e9tait de la seule faute des Occidentaux, car leurs sanctions emp\u00eachent la maintenance des infrastructures gazi\u00e8res. \u00ab\u00a0Les probl\u00e8mes de pompage [de gaz] sont apparus \u00e0 cause des sanctions des Etats occidentaux. Il n\u2019y a aucune autre raison \u00e0 ces probl\u00e8mes\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov.          Le porte-parole du Kremlin a \u00e9galement \u00ab\u00a0rejet\u00e9 cat\u00e9goriquement\u00a0\u00bb les \u00ab\u00a0tentatives incessantes\u00a0\u00bb des Occidentaux de \u00ab\u00a0rejeter la responsabilit\u00e9 et la faute\u00a0\u00bb sur Moscou. \u00ab\u00a0L\u2019Occident \u2013 dans ce cas pr\u00e9cis l\u2019Union europ\u00e9enne, le Canada et le Royaume-Uni \u2013 est responsable du fait que la situation ait atteint un tel point\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Le g\u00e9ant russe Gazprom avait annonc\u00e9, vendredi soir, que le gazoduc Nord Stream, qui devait reprendre du service samedi apr\u00e8s une maintenance, serait finalement \u00ab\u00a0compl\u00e8tement\u00a0\u00bb arr\u00eat\u00e9 jusqu\u2019\u00e0 la r\u00e9paration d\u2019une turbine de ce pipeline vital pour l\u2019approvisionnement des Europ\u00e9ens.          Lundi matin, le prix du gaz naturel explosait, apr\u00e8s l\u2019annonce de l\u2019arr\u00eat complet du gazoduc. Vers 11\u00a0heures (heure de Paris), le contrat \u00e0 terme du Title Transfer Facility (TTF) n\u00e9erlandais, r\u00e9f\u00e9rence du march\u00e9 europ\u00e9en, \u00e9voluait \u00e0 278,5\u00a0euros le m\u00e9gawattheure (MWh), s\u2019envolant de pr\u00e8s de 30\u00a0%, soit sa plus forte hausse en une s\u00e9ance depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/370/0/9794/4897/1342/671/60/0/980f61e_5041317-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les sanctions occidentales sont la cause de l\u2019arr\u00eat des livraisons de gaz russe, selon le Kremlin","dateModified":"2022-09-05T10:15:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-des-avancees-militaires-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6140214_3210.html#638290","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-des-avancees-militaires-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6140214_3210.html","datePublished":"2022-09-05T09:19:23+00:00","articleBody":"                     Les r\u00e9sidents sont \u00e9vacu\u00e9s alors que des pompiers interviennent, \u00e0 Bakhmout, dans la r\u00e9gion de Donetsk,  le 5\u00a0septembre\u00a02022. STRINGER \/ REUTERS                 Des pompiers ukrainiens \u00e9teignent un feu dans quartier r\u00e9sidentiel apr\u00e8s une frappe militaire russe, le 5\u00a0septembre\u00a02022. STRINGER \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/05/3338bb5_1662369415678-2022-09-05t081717z-931918786-rc2saw91221z-rtrmadp-3-ukraine-crisis-bakhmut.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le dernier r\u00e9acteur de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia \u00ab\u00a0a \u00e9t\u00e9 arr...","dateModified":"2022-09-05T09:23:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-des-avancees-militaires-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6140214_3210.html#638267","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-des-avancees-militaires-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6140214_3210.html","datePublished":"2022-09-05T09:08:08+00:00","articleBody":"     C\u2019\u00e9tait un pilier du journalisme d\u2019investigation en Russie. Un tribunal russe a r\u00e9voqu\u00e9, lundi, la licence de diffusion de l\u2019\u00e9dition papier du m\u00e9dia Nova\u00efa Gazeta, contraint de suspendre sa publication en mars face \u00e0 la r\u00e9pression des critiques du conflit en Ukraine.          \u00ab\u00a0Le tribunal Basmanny de Moscou a reconnu comme invalide le certificat d\u2019enregistrement [en tant que m\u00e9dia] de la version papier de Nova\u00efa Gazeta\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 sur Telegram le journal, dont le r\u00e9dacteur en chef, Dmitri Mouratov, a \u00e9t\u00e9 en\u00a02021 colaur\u00e9at du prix Nobel de la paix.             Lire aussi :   \u00ab\u00a0Nova\u00efa Gazeta. Europe\u00a0\u00bb raconte dix ans de r\u00e9pression en Russie contre les manifestations hostiles \u00e0 Poutine              Cette annonce survient juste apr\u00e8s les fun\u00e9railles de Mikha\u00efl Gorbatchev, dernier dirigeant de l\u2019URSS, mort la semaine derni\u00e8re \u00e0 91 ans, et qui \u00e9tait un soutien historique de Nova\u00efa Gazeta. M.\u00a0Mouratov avait d\u2019ailleurs pris la t\u00eate samedi du cort\u00e8ge fun\u00e9raire.          Le tribunal Basmanny r\u00e9pondait \u00e0 une plainte d\u00e9pos\u00e9e fin juillet par le gendarme des m\u00e9dias russes, Roskomnadzor. Ce dernier affirme que le journal n\u2019avait pas transmis selon les r\u00e8gles en vigueur \u00ab\u00a0les statuts de la r\u00e9daction\u00a0\u00bb lors d\u2019un r\u00e9enregistrement administratif en 2006.          Dans deux autres plaintes distinctes, \u00e9galement d\u00e9pos\u00e9es en juillet, Rozkomnadzor a demand\u00e9 l\u2019annulation des autorisations du site Internet et d\u2019une nouvelle revue de Nova\u00efa Gazeta. Ces plaintes doivent \u00eatre \u00e9tudi\u00e9es par la justice russe dans le courant du mois.          Fin mars, Nova\u00efa Gazeta, qui couvrait de mani\u00e8re critique le conflit en Ukraine, a d\u00e9cid\u00e9 de suspendre sa publication en ligne et au format papier, par crainte de repr\u00e9sailles en Russie. De facto, le journal n\u2019\u00e9tait donc plus imprim\u00e9 depuis des mois.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/370/0/9794/4897/1342/671/60/0/980f61e_5041317-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La licence de l\u2019\u00e9dition papier du journal \u00ab\u00a0Nova\u00efa Gazeta\u00a0\u00bb r\u00e9voqu\u00e9e par la justice russe","dateModified":"2022-09-05T10:17:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-des-avancees-militaires-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6140214_3210.html#638246","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-des-avancees-militaires-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6140214_3210.html","datePublished":"2022-09-05T08:45:46+00:00","articleBody":"     Le commandement sud de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne a affirm\u00e9 sur Facebook, dans la nuit de dimanche \u00e0 lundi, avoir d\u00e9truit un d\u00e9p\u00f4t de munitions \u00ab\u00a0pr\u00e8s de Tomyna Balka\u00a0\u00bb (\u00e0 l\u2019ouest de Kherson), ainsi qu\u2019un pont flottant pr\u00e8s du village de Lvove et un centre de contr\u00f4le de l\u2019arm\u00e9e russe au sud-est de Kherson. Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a de son c\u00f4t\u00e9 annonc\u00e9 la reprise de \u00ab\u00a0deux localit\u00e9s dans le Sud\u00a0\u00bb et d\u2019une troisi\u00e8me dans l\u2019Est, sans pr\u00e9ciser leurs noms, dans son message quotidien dimanche soir.          \u00ab\u00a0La contre-offensive ukrainienne fait des progr\u00e8s v\u00e9rifiables dans le sud et l\u2019est\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 l\u2019Institut pour l\u2019\u00e9tude de la guerre (Institute for the Study of War, ISW), qui a son si\u00e8ge aux Etats-Unis, dans son rapport paru dimanche. \u00ab\u00a0Les forces ukrainiennes avancent le long de plusieurs axes dans l\u2019ouest de la r\u00e9gion de Kherson et ont s\u00e9curis\u00e9 un territoire de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9 de la Siversky Donets, une rivi\u00e8re, dans la r\u00e9gion de Donetsk\u00a0\u00bb, a poursuivi ISW.          Selon le commandement sud de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, Kiev cherche en premier lieu \u00e0 perturber \u00ab\u00a0le syst\u00e8me de la gestion des troupes et celui de la logistique\u00a0\u00bb de l\u2019arm\u00e9e russe \u00e0 l\u2019aide de frappes a\u00e9riennes et d\u2019artillerie.             Lire aussi :     La contre-offensive ukrainienne vers Kherson\u00a0: \u00ab\u00a0A certains endroits, il y a des combats acharn\u00e9s\u00a0\u00bb                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/370/0/9794/4897/1342/671/60/0/980f61e_5041317-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Ukrainiens revendiquent des avanc\u00e9es dans le Sud","dateModified":"2022-09-05T09:25:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-des-avancees-militaires-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6140214_3210.html#638238","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-des-avancees-militaires-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6140214_3210.html","datePublished":"2022-09-05T07:50:53+00:00","articleBody":"                     Fabrication de filets de camouflage pour l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, au Palais des arts de Lviv, le 4 septembre 2022.. YURIY DYACHYSHYN \/ AFP                 Lancement de roquettes dans un champ de past\u00e8ques, dans la r\u00e9gion de Donetsk, le 3 ao\u00fbt 2022. KOSTIANTYN LIBEROV \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/05/ad3347e_1662364195199-000-32hm9xe.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le dernier r\u00e9acteur de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia \u00ab\u00a0a \u00e9t\u00e9 arr...","dateModified":"2022-09-05T08:52:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-des-avancees-militaires-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6140214_3210.html#638236","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-des-avancees-militaires-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6140214_3210.html","datePublished":"2022-09-05T07:49:22+00:00","articleBody":"     Contrairement \u00e0 ce que certains affirment, les sanctions occidentales prises \u00e0 l\u2019encontre de Moscou apr\u00e8s le d\u00e9clenchement de la guerre en Ukraine commencent \u00e0 produire leurs effets, explique dans sa chronique St\u00e9phane Lauer, \u00e9ditorialiste au Monde. Ceux-ci sont graduels mais cumulatifs et m\u00e8nent l\u2019\u00e9conomie russe \u00e0 une impasse.             Lire aussi :     \u00ab\u00a0La Russie est un village\u00a0\u201cPotemkine\u201d\u00a0: derri\u00e8re une fa\u00e7ade qui donne l\u2019illusion de la r\u00e9silience, des fissures menacent d\u00e9j\u00e0 les fondations de son \u00e9conomie\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/370/0/9794/4897/1342/671/60/0/980f61e_5041317-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le dernier r\u00e9acteur de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia \u00ab\u00a0a \u00e9t\u00e9 arr...","dateModified":"2022-09-05T08:01:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-des-avancees-militaires-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6140214_3210.html#638221","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-des-avancees-militaires-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6140214_3210.html","datePublished":"2022-09-05T06:37:58+00:00","articleBody":"     La cheffe de la diplomatie fran\u00e7aise, Catherine Colonna, se rend lundi en Turquie pour encourager le pays \u00e0 poursuivre son action \u00ab\u00a0positive\u00a0\u00bb sur la guerre en Ukraine. \u00ab\u00a0La Turquie qui joue un r\u00f4le actif dans la r\u00e9gion (\u2026) joue parfois un r\u00f4le positif (\u2026) il faut l\u2019encourager dans cette voie et s\u2019assurer quelle reste bien en coh\u00e9rence avec les efforts des Nations unies\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la ministre sur RTL lundi matin.          Apr\u00e8s sa m\u00e9diation pour permettre cet \u00e9t\u00e9 la sortie des c\u00e9r\u00e9ales bloqu\u00e9es dans le port d\u2019Odessa (sud de l\u2019Ukraine), le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, a propos\u00e9 samedi \u00e0 son homologue russe, Vladimir Poutine, la m\u00e9diation de la Turquie pour aider \u00e0 r\u00e9gler la crise autour de la centrale nucl\u00e9aire ukrainienne de Zaporijia, occup\u00e9e par les troupes russes.          La Turquie entretient de bonnes relations tant avec Moscou qu\u2019avec Kiev. Si elle a fourni \u00e0 Kiev des drones militaires, elle a refus\u00e9 de se joindre aux sanctions occidentales d\u00e9cr\u00e9t\u00e9es contre la Russie apr\u00e8s le d\u00e9clenchement de son offensive en Ukraine.          \u00ab\u00a0L\u2019Europe a pris des sanctions, les Etats-Unis aussi, un certain nombre de pays alli\u00e9s et partenaires \u00e9galement, mais d\u2019autres n\u2019ont pas adopt\u00e9 une politique de sanctions, par exemple, la Turquie (\u2026). Il est important de s\u2019assurer que des pays qui n\u2019ont pas pour eux-m\u00eames des sanctions ne servent pas de plate-forme de contournement des sanctions adopt\u00e9es par l\u2019essentiel de la communaut\u00e9 internationale\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Mme\u00a0Colonna sur RTL, affirmant que les sanctions contre la Russie \u00ab\u00a0marchent et elles vont avoir de plus en plus d\u2019effets\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/370/0/9794/4897/1342/671/60/0/980f61e_5041317-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res fran\u00e7aise en Turquie pour \u00ab\u00a0encourager\u00a0\u00bb le pays dans son actio...","dateModified":"2022-09-05T06:41:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-des-avancees-militaires-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6140214_3210.html#638180","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-des-avancees-militaires-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6140214_3210.html","datePublished":"2022-09-05T04:40:06+00:00","articleBody":"     Enerhodar se vide de ses habitants. Une lente h\u00e9morragie d\u2019Ukrainiens \u00e9reint\u00e9s par les bombardements des derni\u00e8res semaines, par le harc\u00e8lement des troupes d\u2019occupation russes.          Et par la menace atomique de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, tout \u00e0 la fois m\u00e8re nourrici\u00e8re et \u00e9p\u00e9e de Damocl\u00e8s de cette cit\u00e9 aust\u00e8re des bords du Dniepr, une succession de barres d\u2019immeubles qui datent de l\u2019\u00e9poque sovi\u00e9tique.             Lire aussi :     La lente h\u00e9morragie des Ukrainiens d\u2019Enerhodar, site nucl\u00e9aire pris en otage par les Russes                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/370/0/9794/4897/1342/671/60/0/980f61e_5041317-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La lente h\u00e9morragie des Ukrainiens d\u2019Enerhodar, cit\u00e9 nucl\u00e9aire prise en otage par les Russes","dateModified":"2022-09-05T05:09:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-des-avancees-militaires-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6140214_3210.html#638177","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-des-avancees-militaires-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6140214_3210.html","datePublished":"2022-09-05T04:25:02+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a fait \u00e9tat, dimanche soir, de gains territoriaux pour l\u2019arm\u00e9e ukrainienne dans le sud et l\u2019est du pays, sans pr\u00e9ciser quels territoires auraient \u00e9t\u00e9 conquis ni \u00e0 quel moment.          M.\u00a0Zelensky a d\u00e9clar\u00e9 avoir re\u00e7u de \u00ab\u00a0bonnes informations\u00a0\u00bb de la part de l\u2019\u00e9tat-major militaire et des chefs des services de renseignement ukrainiens dimanche. Dans son allocution vid\u00e9o quotidienne, il a remerci\u00e9 les forces ukrainiennes pour la lib\u00e9ration d\u2019un territoire dans la r\u00e9gion de Donetsk et de deux autres lieux dans l\u2019oblast de Kherson dans le sud de l\u2019Ukraine. Il a aussi \u00e9voqu\u00e9 la prise de \u00ab\u00a0certaines positions en hauteur\u00a0\u00bb sur le flanc est dans la direction de Lyssytchansk-Siversk.           Chaque jour nous faisons tout pour ramener notre drapeau sur tout notre territoire envahi par les occupants. Je suis reconnaissant \u00e0 tous nos guerriers qui tiennent et font avancer nos positions\u00a0! Je suis reconnaissant \u00e0 tous ceux qui aident \u00e0 la d\u00e9fense de l\u2019Ukraine\u00a0! Ensemble nous vaincrons\u00a0!       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/370/0/9794/4897/1342/671/60/0/980f61e_5041317-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Zelensky affirme que les forces ukrainiennes avancent dans l\u2019est et\u00a0le\u00a0sud du pays","dateModified":"2022-09-05T05:07:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-des-avancees-militaires-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6140214_3210.html#638174","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-des-avancees-militaires-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6140214_3210.html","datePublished":"2022-09-05T04:21:50+00:00","articleBody":"      Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a fait \u00e9tat, dimanche soir, de gains territoriaux pour l\u2019arm\u00e9e ukrainienne dans le sud et l\u2019est du pays, sans pr\u00e9ciser quels territoires auraient \u00e9t\u00e9 conquis ni \u00e0 quel moment.          En Ukraine, les autorit\u00e9s locales ont annonc\u00e9 dimanche que les forces russes avaient continu\u00e9 depuis la veille \u00e0 bombarder la r\u00e9gion de Mykola\u00efv (sud), provoquant notamment la mort d\u2019un enfant \u00e0 la suite de l\u2019effondrement de sa maison, et d\u2019une femme, et faisant 6 bless\u00e9s.          Le premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal, a appel\u00e9, dimanche, l\u2019Allemagne \u00e0 renforcer son soutien militaire \u00e0 l\u2019Ukraine, tout en reconnaissant les efforts d\u00e9j\u00e0 accomplis, lors d\u2019un d\u00e9placement \u00e0 Berlin qui tourne la page de r\u00e9centes crispations entre les deux pays.          L\u2019ex-pr\u00e9sident russe Dmitri Medvedev a accus\u00e9 dimanche l\u2019Allemagne de mener une \u00ab\u00a0guerre hybride\u00a0\u00bb contre la Russie, justifiant l\u2019arr\u00eat des livraisons de gaz \u00e0 Berlin par son comportement \u00ab\u00a0inamical\u00a0\u00bb en plein conflit en Ukraine.          Du c\u00f4t\u00e9 des exportations agricoles, stopp\u00e9es par la guerre et qui ont repris r\u00e9cemment apr\u00e8s un accord incluant les bellig\u00e9rants pour \u00e9viter les p\u00e9nuries dans le reste du monde, treize bateaux charg\u00e9s de 282\u00a0500\u00a0tonnes de denr\u00e9es ont quitt\u00e9 dimanche les ports ukrainiens en direction de huit pays, a annonc\u00e9 le gouvernement de Kiev.          Le chef du comit\u00e9 permanent de l\u2019Assembl\u00e9e nationale populaire de Chine, Li Zhanshu, se rendra en Russie la semaine prochaine, a annonc\u00e9 dimanche l\u2019agence de presse officielle chinoise, devenant le plus haut responsable politique du Parti communiste \u00e0 se rendre dans le pays depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par Moscou.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/370/0/9794/4897/1342/671/60/0/980f61e_5041317-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce lundi, au matin du 194\u1d49\u00a0jour de guerre en\u00a0Ukraine","dateModified":"2022-09-05T05:06:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-des-avancees-militaires-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6140214_3210.html#638169","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-des-avancees-militaires-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6140214_3210.html","datePublished":"2022-09-05T04:21:03+00:00","articleBody":"     Nous allons vous informer, dans ce direct, sur le 194e jour de guerre en Ukraine.          Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier avec ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/370/0/9794/4897/1342/671/60/0/980f61e_5041317-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-09-05T04:21:03+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/0/0/9794/5638/1342/772/3/0/980f61e_5041317-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/09/05/15-2">
<filnamedate="20220905"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220905"><AAMMJJHH="2022090515">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Cécile Ducourtieux, notre correspondante à Londres, répondra à vos questions à partir de 15 h 30 après la victoire de l’actuelle ministre des affaires étrangères.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                                   Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Procès de l’attentat de Nice    Climat    Rentrée scolaire 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Pakistan    Irak    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Dans les entreprises, le rapport de force devient plus favorable aux salariés                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression, Snapchat est contraint de licencier 1 200 personnes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Deux ans après, les paquebots géants refont le plein »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La croissance et la prospérité d’une économie consumériste sont devenues des objectifs en conflit avec la nouvelle morale écologique »   Jacques Marceau Président d’Aromates, cofondateur des Assises sens et travail                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Enquête Répression à balles réelles au Soudan : enquête sur la journée meurtrière du 30 juin                   Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Chili : surmonter l’échec de la réforme constitutionnelle                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputé : « Moi qui ai été élevé dans le féminisme, on me soupçonne de sexisme »   Clara Georges                     Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : l’« intelligence collective », au fondement du management   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Etat doit reprendre la main sur les politiques du médicament, nos vies en dépendent »   Jérôme Martin Cofondateur de l’Observatoire de la transparence dans les politiques du médicament                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « La famille fonctionne comme une métaphore de la société »                   Sciences  Article réservé à nos abonnés Un classement des scientifiques dont la vie a été tragiquement écourtée                   Culture « Munich après le massacre », sur Histoire TV : le combat d’une vie                   Culture  Article réservé à nos abonnés Edvard Munch, Gérard Garouste, Erwin Blumenfeld, Alice Neel… : les grandes expositions de la rentrée 2022                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Vous aimez Rimbaud, vous allez aimer Charleville-Mézières   Olivier Razemon                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Tchat en cours    Liz Truss est la nouvelle première ministre du Royaume-Uni, que cela va-t-il changer ? Posez vos questions à notre journaliste Cécile Ducourtieux, notre correspondante à Londres, répondra à vos questions à partir de 15 h 30 après la victoire de l’actuelle ministre des affaires étrangères.                TCHAT    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler                     15:54      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                           L'ascension de Liz Truss au sein du Tory Party doit beaucoup à son positionnement conservateur et en faveur d'un rapport plus radical avec l'Union européenne. A-t-elle promis des mesures concrètes vis-à-vis de Bruxelles ?     Yoso         Bonjour,          Pour l’instant, Liz Truss s’est gardée d’entrer dans les détails sur ses intentions vis à vis de l’Union européenne. Cette question n’a pas été au coeur de sa campagne. Mais elle a effectivement joué de son positionnement dur sur l’Irlande du Nord, pour séduire la droite du parti Conservateur et elle n’a pas indiqué, ces dernières semaines, qu’elle entendait renoncer au « Northern Ireland Protocole Bill », ce projet de loi unilatéral qui vise à se débarrasser d’une bonne partie des contraintes du protocole nord-irlandais et que Bruxelles considère comme une violation des engagements internationaux du Royaume-Uni. Ce qui n’augure rien de bon quant aux relations à venir entre le gouvernement Truss et l’UE.                    15:35      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 La personnalité de Boris Johnson faisait tenir ensemble une coalition hétéroclite de hard brexiters souvent ultra-libéraux, de one nation tories sur le déclin et de conservateurs interventionnistes notamment avec l'idée de la northern powerhouse. Liz Truss est-elle capable de faire tenir cette coalition ?    jb                   Bonjour, cette question tracasse effectivement beaucoup les Conservateurs. Boris Johnson avait mis au coeur de son programme le « levelling up », le rééquilibrage économique entre le Nord paupérisé de l’Angleterre et le Sud, globalement, bien plus riche. En promettant des investissements conséquents dans les infrastructures, notamment les transports (davantage de bus, de trains régionaux ou à grande vitesse). Liz Truss défend une ligne « non interventioniste », prône des dérégulations et du moins d’Etat, ce qui est en contradiction, à priori totale, avec davantage d’investissements publics. Par ailleurs, le probable plan de sauvetage qu’elle va devoir décider dans les jours à venir pour aider les Britanniques à payer leurs factures d’énergie va encore limiter sa capacité à investir au Nord. Au risque de perdre des électeurs traditionnels à gauche qui avaient été séduits par M. Johnson en 2019.                    15:31      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                     Sur quelles bases le parti au pouvoir au Royaume-Uni doit il convoquer de nouvelles élections législatives? Ou combien de temps les TZories vont-ils rester au pouvoir?    Rico le bouebe          Bonjour,          Théoriquement, les prochaines élections générales doivent se tenir au plus tard en janvier 2025. Mais en arrivant à Downing Street, à la mi-2019, Boris Johnson avait fait voter la fin d’une disposition – le Fixed-term Parliaments Act, une loi de 2011, qui imposait une majorité des deux tiers au Parlement pour déclencher des élections anticipées. Depuis, le premier ministre peut à tout moment demander la dissolution du Parlement à la reine et déclencher des élections générales anticipées, sans demander leur avis aux élus. Liz Truss aurait intérêt à le faire au cours des mois qui viennent, pour augmenter sa légitimité – mais elle ne se lancera dans cette aventure que si son parti a des chances de gagner le scrutin. Pour l’instant, le Labour devance les Conservateurs d’au moins dix points dans tous les sondages…                    14:58   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                     Lire aussi :     Liz Truss, une idéologue du libre-échange succède à Boris Johnson au Royaume-Uni                                  14:57      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bonjour et bienvenue dans ce tchat        Sans surprise, l’actuelle ministre des affaires étrangères britannique, Liz Truss, a été élue, lundi 5 septembre, pour devenir la nouvelle première ministre du Royaume-Uni après la démission de Boris Johnson.          Qui est Mme Truss ? Comment compte-t-elle gouverner ? Quel héritage Boris Johnson laisse-t-il dans la vie politique britannique ? Cécile Ducourtieux, correspondante du Monde à Londres, répondra à vos questions à partir de 15 h 30.                         Le contexte          Image de couverture :  Liz Truss, le 5 septembre 2022.   DANIEL LEAL / AFP          Les adhérents du Parti conservateur, majoritaire au Parlement britannique, ont choisi : sans surprise, l’actuelle ministre des affaires étrangères, Liz Truss, a été élue pour devenir la nouvelle première ministre du Royaume-Uni, après la démission de Boris Johnson en juillet, a annoncé le parti, lundi 5 septembre. Mme Truss s’impose largement (57 %) face à son rival, l’ancien ministre des finances Rishi Sunak (43 %), selon les résultats annoncés par Graham Brady, responsable de l’organisation du scrutin. Elle devient la troisième femme à diriger le pays, après Margaret Thatcher et Theresa May.Idéologue du libre-échange, résolument libérale, elle a mené campagne sur une unique proposition : les baisses d’impôts. Immédiatement après l’annonce de sa victoire, elle a annoncé « un plan audacieux pour réduire nos impôts et augmenter la croissance de notre économie ». Elle a également promis de s’attaquer à l’explosion des prix de l’énergie pour les ménages et aux problèmes de « long terme » concernant les approvisionnements en énergie.Responsable politique atypique, méprisant les règles et les conventions, et entretenant depuis longtemps un rapport problématique à la vérité, Boris Johnson laisse le Parti conservateur (tory) en plein désarroi, cabossé par les scandales, et un pays à la réputation internationale abîmée, affaibli par le Brexit, en opposition frontale avec l’Union européenne sur l’Irlande du Nord et sans plan pour lutter contre la flambée des prix de l’énergie.Quels défis attendent la nouvelle première ministre ? Cécile Ducourtieux, notre correspondante à Londres, répondra à vos questions à partir de 15 h 30.         Pour approfondir :         Portrait. Liz Truss, une idéologue du libre-échange succède à Boris Johnson.         Récit. Succession de Boris Johnson : Liz Truss conforte son statut de favorite.         Décryptage. Royaume-Uni : une primaire pour la succession de Boris Johnson déconnectée des préoccupations des Britanniques.                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                        Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/05/liz-truss-elue-premiere-ministre-du-royaume-uni-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6140274_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/05/liz-truss-elue-premiere-ministre-du-royaume-uni-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6140274_3210.html","coverageStartTime":"2022-09-05T13:40:25+00:00","coverageEndTime":"2022-09-06T01:40:25+00:00","headline":"Liz Truss est la nouvelle premi\u00e8re ministre du Royaume-Uni, que cela va-t-il changer\u00a0? Posez vos questio...","description":"C\u00e9cile Ducourtieux, notre correspondante \u00e0 Londres, r\u00e9pondra \u00e0 vos questions \u00e0 partir de 15\u00a0h\u00a030 apr\u00e8s la victoire de l\u2019actuelle ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res.","articleSection":["International","Liz Truss"],"keywords":["Liz Truss","International","Europe","Royaume-Uni"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Liz Truss est la nouvelle première ministre du Royaume-Uni, que cela va-t-il changer ? Posez vos questions à notre journaliste","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"C\u00e9cile Ducourtieux, notre correspondante \u00e0 Londres, r\u00e9pondra \u00e0 vos questions \u00e0 partir de 15\u00a0h\u00a030 apr\u00e8s la victoire de l\u2019actuelle ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/05/0/0/4740/3160/1342/894/3/0/03a757d_b50d80900eba4a02b0963e09a0e339e8-b50d80900eba4a02b0963e09a0e339e8-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-09-05T13:40:25+00:00"
,"endDate":"2022-09-06T01:40:25+00:00"
           L'ascension de Liz Truss au sein du Tory Party doit beaucoup \u00e0 son positionnement conservateur et en faveur d'un rapport plus radical avec l'Union europ\u00e9enne. A-t-elle promis des mesures concr\u00e8tes vis-\u00e0-vis de Bruxelles ?     Yoso         Bonjour,          Pour l\u2019instant, Liz Truss s\u2019est gard\u00e9e d\u2019entrer dans les d\u00e9tails sur ses intentions vis \u00e0 vis de l\u2019Union europ\u00e9enne. Cette question n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 au coeur de sa campagne. Mais elle a effectivement jou\u00e9 de son positionnement dur sur l\u2019Irlande du Nord, pour s\u00e9duire la droite du parti Conservateur et elle n\u2019a pas indiqu\u00e9, ces derni\u00e8res semaines, qu\u2019elle entendait renoncer au \u00ab\u00a0Northern Ireland Protocole Bill\u00a0\u00bb, ce projet de loi unilat\u00e9ral qui vise \u00e0 se d\u00e9barrasser d\u2019une bonne partie des contraintes du protocole nord-irlandais et que Bruxelles consid\u00e8re comme une violation des engagements internationaux du Royaume-Uni. Ce qui n\u2019augure rien de bon quant aux relations \u00e0 venir entre le gouvernement Truss et l\u2019UE.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/05/395/0/4740/2370/1342/671/60/0/03a757d_b50d80900eba4a02b0963e09a0e339e8-b50d80900eba4a02b0963e09a0e339e8-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Liz Truss est la nouvelle premi\u00e8re ministre du Royaume-Uni, que cela va-t-il changer\u00a0? Posez vos questio...","dateModified":"2022-09-05T13:54:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/05/liz-truss-elue-premiere-ministre-du-royaume-uni-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6140274_3210.html#638477","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/05/liz-truss-elue-premiere-ministre-du-royaume-uni-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6140274_3210.html","datePublished":"2022-09-05T13:35:51+00:00","articleBody":"    La personnalit\u00e9 de Boris Johnson faisait tenir ensemble une coalition h\u00e9t\u00e9roclite de hard brexiters souvent ultra-lib\u00e9raux, de one nation tories sur le d\u00e9clin et de conservateurs interventionnistes notamment avec l'id\u00e9e de la northern powerhouse. Liz Truss est-elle capable de faire tenir cette coalition ?    jb                   Bonjour, cette question tracasse effectivement beaucoup les Conservateurs. Boris Johnson avait mis au coeur de son programme le \u00ab\u00a0levelling up\u00a0\u00bb, le r\u00e9\u00e9quilibrage \u00e9conomique entre le Nord paup\u00e9ris\u00e9 de l\u2019Angleterre et le Sud, globalement, bien plus riche. En promettant des investissements cons\u00e9quents dans les infrastructures, notamment les transports (davantage de bus, de trains r\u00e9gionaux ou \u00e0 grande vitesse). Liz Truss d\u00e9fend une ligne \u00ab\u00a0non interventioniste\u00a0\u00bb, pr\u00f4ne des d\u00e9r\u00e9gulations et du moins d\u2019Etat, ce qui est en contradiction, \u00e0 priori totale, avec davantage d\u2019investissements publics. Par ailleurs, le probable plan de sauvetage qu\u2019elle va devoir d\u00e9cider dans les jours \u00e0 venir pour aider les Britanniques \u00e0 payer leurs factures d\u2019\u00e9nergie va encore limiter sa capacit\u00e9 \u00e0 investir au Nord. Au risque de perdre des \u00e9lecteurs traditionnels \u00e0 gauche qui avaient \u00e9t\u00e9 s\u00e9duits par M. Johnson en 2019.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/05/395/0/4740/2370/1342/671/60/0/03a757d_b50d80900eba4a02b0963e09a0e339e8-b50d80900eba4a02b0963e09a0e339e8-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Liz Truss est la nouvelle premi\u00e8re ministre du Royaume-Uni, que cela va-t-il changer\u00a0? Posez vos questio...","dateModified":"2022-09-05T13:51:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/05/liz-truss-elue-premiere-ministre-du-royaume-uni-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6140274_3210.html#638451","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/05/liz-truss-elue-premiere-ministre-du-royaume-uni-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6140274_3210.html","datePublished":"2022-09-05T13:31:26+00:00","articleBody":"                        Sur quelles bases le parti au pouvoir au Royaume-Uni doit il convoquer de nouvelles \u00e9lections l\u00e9gislatives? Ou combien de temps les TZories vont-ils rester au pouvoir?    Rico le bouebe          Bonjour,          Th\u00e9oriquement, les prochaines \u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales doivent se tenir au plus tard en janvier\u00a02025. Mais en arrivant \u00e0 Downing Street, \u00e0 la mi-2019, Boris Johnson avait fait voter la fin d\u2019une disposition \u2013 le Fixed-term Parliaments Act, une loi de 2011, qui imposait une majorit\u00e9 des deux tiers au Parlement pour d\u00e9clencher des \u00e9lections anticip\u00e9es. Depuis, le premier ministre peut \u00e0 tout moment demander la dissolution du Parlement \u00e0 la reine et d\u00e9clencher des \u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales anticip\u00e9es, sans demander leur avis aux \u00e9lus. Liz Truss aurait int\u00e9r\u00eat \u00e0 le faire au cours des mois qui viennent, pour augmenter sa l\u00e9gitimit\u00e9 \u2013 mais elle ne se lancera dans cette aventure que si son parti a des chances de gagner le scrutin. Pour l\u2019instant, le Labour devance les Conservateurs d\u2019au moins dix points dans tous les sondages\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/05/395/0/4740/2370/1342/671/60/0/03a757d_b50d80900eba4a02b0963e09a0e339e8-b50d80900eba4a02b0963e09a0e339e8-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Liz Truss est la nouvelle premi\u00e8re ministre du Royaume-Uni, que cela va-t-il changer\u00a0? Posez vos questio...","dateModified":"2022-09-05T13:42:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/05/liz-truss-elue-premiere-ministre-du-royaume-uni-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6140274_3210.html#638426","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/05/liz-truss-elue-premiere-ministre-du-royaume-uni-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6140274_3210.html","datePublished":"2022-09-05T12:58:30+00:00","articleBody":"        Lire aussi :     Liz Truss, une id\u00e9ologue du libre-\u00e9change succ\u00e8de \u00e0 Boris Johnson au Royaume-Uni                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/05/395/0/4740/2370/1342/671/60/0/03a757d_b50d80900eba4a02b0963e09a0e339e8-b50d80900eba4a02b0963e09a0e339e8-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Liz Truss est la nouvelle premi\u00e8re ministre du Royaume-Uni, que cela va-t-il changer\u00a0? Posez vos questio...","dateModified":"2022-09-05T12:58:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/05/liz-truss-elue-premiere-ministre-du-royaume-uni-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6140274_3210.html#638424","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/05/liz-truss-elue-premiere-ministre-du-royaume-uni-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6140274_3210.html","datePublished":"2022-09-05T12:57:58+00:00","articleBody":"     Sans surprise, l\u2019actuelle ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res britannique, Liz Truss, a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue, lundi 5\u00a0septembre, pour devenir la nouvelle premi\u00e8re ministre du Royaume-Uni apr\u00e8s la d\u00e9mission de Boris Johnson.          Qui est Mme Truss\u00a0? Comment compte-t-elle gouverner\u00a0? Quel h\u00e9ritage Boris Johnson laisse-t-il dans la vie politique britannique\u00a0? C\u00e9cile Ducourtieux, correspondante du Monde \u00e0 Londres, r\u00e9pondra \u00e0 vos questions \u00e0 partir de 15\u00a0h\u00a030.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/05/395/0/4740/2370/1342/671/60/0/03a757d_b50d80900eba4a02b0963e09a0e339e8-b50d80900eba4a02b0963e09a0e339e8-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce tchat","dateModified":"2022-09-05T13:27:30+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/05/0/0/4740/3160/1342/894/3/0/03a757d_b50d80900eba4a02b0963e09a0e339e8-b50d80900eba4a02b0963e09a0e339e8-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/09/05/15-3">
<filnamedate="20220905"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220905"><AAMMJJHH="2022090515">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Malgré un avis favorable de la Commission d’accès aux documents administratifs, la présidence de la République n’a pas communiqué au « Monde » la liste et le contenu des missions menées depuis 2017.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Procès de l’attentat de Nice    Climat    Rentrée scolaire 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Pakistan    Irak    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Dans les entreprises, le rapport de force devient plus favorable aux salariés                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression, Snapchat est contraint de licencier 1 200 personnes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Deux ans après, les paquebots géants refont le plein »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La croissance et la prospérité d’une économie consumériste sont devenues des objectifs en conflit avec la nouvelle morale écologique »   Jacques Marceau Président d’Aromates, cofondateur des Assises sens et travail                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Enquête Répression à balles réelles au Soudan : enquête sur la journée meurtrière du 30 juin                   Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Chili : surmonter l’échec de la réforme constitutionnelle                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputé : « Moi qui ai été élevé dans le féminisme, on me soupçonne de sexisme »   Clara Georges                     Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : l’« intelligence collective », au fondement du management   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Etat doit reprendre la main sur les politiques du médicament, nos vies en dépendent »   Jérôme Martin Cofondateur de l’Observatoire de la transparence dans les politiques du médicament                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « La famille fonctionne comme une métaphore de la société »                   Sciences  Article réservé à nos abonnés Un classement des scientifiques dont la vie a été tragiquement écourtée                   Culture « Munich après le massacre », sur Histoire TV : le combat d’une vie                   Culture  Article réservé à nos abonnés Edvard Munch, Gérard Garouste, Erwin Blumenfeld, Alice Neel… : les grandes expositions de la rentrée 2022                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Vous aimez Rimbaud, vous allez aimer Charleville-Mézières   Olivier Razemon                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Les Décodeurs        Polémique sur les cabinets de conseil             Cabinets de conseil : l’Elysée tarde à rendre publics les contrats du premier quinquennat d’Emmanuel Macron      Malgré un avis favorable de la Commission d’accès aux documents administratifs, la présidence de la République n’a pas communiqué au « Monde » la liste et le contenu des missions menées depuis 2017.          Par Maxime Vaudano         Publié aujourd’hui à 11h55, mis à jour à 15h23    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                          LE MONDE D’APRÈS AFP                 Depuis qu’a éclaté la polémique du recours massif aux cabinets de conseil, Emmanuel Macron et le gouvernement ne cessent de promettre la transparence. « On a l’impression qu’il y a des combines, c’est faux », avait assuré le président le 27 mars. Pourtant, de nombreuses zones d’ombre subsistent sur les liens qui unissent l’Etat aux grandes entreprises du conseil, comme McKinsey, Accenture, BCG ou Capgemini. Sollicité depuis le mois de février, l’Elysée n’a toujours pas communiqué au Monde la liste et le contenu des missions de conseil menées par ces cabinets auprès de la présidence de la République au cours du premier mandat d’Emmanuel Macron.            Face au silence opposé par le cabinet du président à ses demandes, Le Monde a saisi la Commission d’accès aux documents administratifs (CADA), chargée de veiller au respect du droit des citoyens à accéder aux documents publics, consacré par la loi de 1978. Le 21 avril 2022, la CADA a émis un avis favorable à la communication par l’Elysée des documents demandés par nos journalistes, ce qui aurait permis au Monde d’analyser le travail des consultants pour la présidence de la République.                           Qu’est-ce que la procédure CADA ?       Depuis la loi du 17 juillet 1978, tout citoyen bénéficie d’un droit d’accès aux documents administratifs produits par l’Etat – à moins qu’ils soient couverts par un régime de secret reconnu par la loi (secret commercial, secret-défense, secret médical, respect de la vie privée…). Il suffit pour cela d’adresser une demande à l’administration concernée qui a produit le document : ministère, agence, préfecture…         En cas de refus, ou faute de réponse au bout d’un mois, le citoyen peut déposer un recours auprès de la Commission d’accès aux documents administratifs (CADA). Cet organe indépendant mène alors une investigation, en interrogeant l’institution, pour déterminer si le document est communicable, et sous quelle forme.         Si la CADA rend un avis favorable, l’institution est invitée à communiquer le document au citoyen demandeur. Mais la commission ne peut pas la contraindre à le faire.         Si l’institution refuse toujours de se conformer à la décision, le citoyen doit donc saisir le tribunal administratif pour obtenir une décision judiciaire contraignant l’institution à communiquer le document. Si certains passages du document sont couverts par le secret, l’institution est autorisée à les caviarder.                          Lire aussi :  Les demandes d’accès à des documents administratifs en forte hausse auprès de la CADA                                « Une charge de travail disproportionnée »            Dans son avis, la CADA rappelle que les éléments relatifs aux marchés publics passés par une institution comme l’Elysée sont censés être accessibles au public – à condition d’occulter les mentions reflétant la stratégie commerciale des cabinets de conseil, susceptibles de porter atteinte au secret commercial.                 La commission estime également que la présidence de la République devrait communiquer au Monde les « livrables », ces documents produits par les consultants au cours de leurs missions (présentations, diapositives, rapports, etc.), ainsi que les correspondances échangées avec les collaborateurs de la présidence pendant la durée de leur intervention – des éléments cruciaux pour comprendre la nature et la portée du rôle des consultants auprès d’institutions publiques.            Le cabinet de M. Macron avait qualifié d’abusive cette demande, faisant valoir que le caviardage des mentions commerciales sur ces documents entraînerait au sein de l’Elysée « une charge de travail disproportionnée » au regard de ses moyens, susceptible de « perturber le bon fonctionnement de ses services ». La CADA a battu cet argument en brèche, en rappelant que « le volume des documents demandés ne peut, par lui-même, justifier légalement un refus de communication », et en jugeant la demande raisonnable au regard des moyens de l’Elysée.            Sollicité avant la publication de cet article, l’Elysée est finalement sorti de son silence, en assurant que le traitement de la demande était « en cours », et que les documents seraient transmis « dans les meilleurs délais » – en justifiant ce temps d’attente par l’important travail de caviardage des documents à transmettre.            Mystère sur les contrats de conseil de l’Elysée            Dans un rapport publié en février, une commission d’enquête sénatoriale a mis en lumière le recours « tentaculaire » de l’Etat aux cabinets de conseil, en chiffrant à plus d’un milliard d’euros les contrats passés par le gouvernement en 2021. Cette commission a rendu publique une liste de près d’un millier de missions de conseil réalisées par plusieurs dizaines de cabinets auprès des principaux ministères pendant le quinquennat précédent, mais l’Elysée ne figurait pas dans le périmètre examiné par les sénateurs.                             Lire notre enquête :  Article réservé à nos abonnés  Les cabinets de conseil, une machine installée au cœur de l’Etat                   On ignore donc toujours le nombre et la nature des missions menées par des cabinets de conseil auprès de la présidence de la République au cours du premier mandat de M. Macron. Seules quatre d’entre elles sont connues à ce jour, grâce à des révélations de la presse ou du Sénat.                           Les missions des cabinets de conseil pour l’Elysée connues à ce jour (2017-2022)       L’appui de Capgemini à la réorganisation du service courrier de l’Elysée, révélée par Mediapart, dont on ignore le coût ;la contribution pro bono (bénévole) de McKinsey à l’organisation des sommets Tech for Good, qui ont vu défiler des grands patrons du numérique à l’Elysée ;l’appui pro bono de Roland Berger à l’initiative Scale-up Europe, une vaste consultation de personnalités européennes de la tech lancée par Emmanuel Macron ;la participation pro bono de BCG à l’organisation des sommets Choose France, un rendez-vous d’entrepreneurs rassemblés à Versailles pour vanter l’attractivité de la France.                                          Lire :  Article réservé à nos abonnés  Interventions invisibles et statut flou : le mélange des genres des consultants privés qui conseillent le gouvernement                   Une transparence cosmétique            L’Elysée n’est pas la seule institution à traîner des pieds pour faire la transparence sur son recours aux consultants. La quasi-totalité des ministères sollicités par Le Monde n’ont pas encore transmis les documents liés aux missions de conseil dont ils ont bénéficié au cours du quinquennat 2017-2022, malgré des demandes remontant à février, et une série d’avis favorables rendus par la CADA en mai et juin 2022. Si certains réclament du temps pour procéder au travail d’occultation des mentions couvertes par le secret commercial, d’autres opposent le silence aux multiples sollicitations du Monde.                Pour « en finir avec l’opacité des prestations de conseil », les deux sénateurs qui ont dirigé la commission d’enquête, Eliane Assassi (Parti communiste) et Arnaud Bazin (Les Républicains), ont proposé en juin une loi visant à contraindre l’Etat à publier chaque année la liste des missions confiées à des cabinets privés. Le gouvernement n’a pour l’instant pas rebondi sur la proposition, se contentant de quelques évolutions cosmétiques sur les règles applicables à une fraction de ces missions, couvertes par le nouvel accord-cadre négocié par la direction interministérielle de la transformation publique. « Depuis la fin de la commission d’enquête, c’est le retour à l’opacité, s’agace une source sénatoriale. Malgré les annonces du gouvernement, nous n’avons aucune visibilité sur les contrats en cours, leur montant ou encore leurs résultats. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Recours aux cabinets de conseil : le Sénat dénonce l’« inaction » du gouvernement et propose une réforme                                    Notre sélection d’articles sur les cabinets de conseil       Ils sont invisibles, mais omniprésents… Quelle est l’influence réelle des consultants privés dans la conduite des affaires de l’Etat ? C’est la question brûlante qu’a fait surgir au cœur de la campagne présidentielle la commission sénatoriale sur l’influence des cabinets de conseil sur les politiques publiques, qui a rendu son rapport le 17 mars. Parallèlement, Le Monde a mené sa propre enquête, fondée sur des témoignages, des sources ouvertes et des demandes d’accès à des documents, pour tenter de mesurer l’impact de ces cabinets sur le quinquennat d’Emmanuel Macron.                          Enquête :  Article réservé à nos abonnés  Les cabinets de conseil, une machine installée au cœur de l’Etat                                 Récit :  Article réservé à nos abonnés  Des « gilets jaunes » aux grandes réformes, les consultants en première ligne du quinquennat Macron                                 Lire :  Article réservé à nos abonnés  Le cabinet de conseil McKinsey accusé d’évasion fiscale en France                                 Pour comprendre :  Qui sont les consultants et pourquoi l’Etat fait appel à eux, en 7 questions                                 Moteur de recherche :  Explorez les 1 600 missions des cabinets de conseil pour l’Etat recensées par « Le Monde »                                 Lire :  Recours aux consultants privés : la grande opacité de l’Etat                                 Lire :  Article réservé à nos abonnés  Interventions invisibles et statut flou : le mélange des genres des consultants privés qui conseillent le gouvernement                                 Lire :  Article réservé à nos abonnés  Comment l’exécutif a confié l’organisation des concertations citoyennes à des cabinets de consultants privés                                 Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Quai d’Orsay, soupçon de marché truqué sur un contrat de communication                                 Lire notre enquête :  Article réservé à nos abonnés  Cabinets de conseil : Capgemini, le coûteux prestataire dont l’Etat ne sait plus se passer                Retrouvez tous nos articles sur les cabinets de conseil dans notre rubrique dédiée.         Voir plus Voir moins                         Maxime Vaudano           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 6 septembre   Lire le journal numérique                                                     Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2022/09/05/cabinets-de-conseil-l-elysee-tarde-a-rendre-publics-les-contrats-du-premier-quinquennat-macron_6140256_4355770.html"},"headline":"Cabinets de conseil\u00a0: l\u2019Elys\u00e9e tarde \u00e0\u00a0rendre publics les contrats du\u00a0premier quinquennat d\u2019Emmanuel Macron","dateCreated":"2022-09-05T11:55:43+02:00","datePublished":"2022-09-05T11:55:43+02:00","dateModified":"2022-09-05T15:23:46+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Les D\u00e9codeurs","Pol\u00e9mique sur les cabinets de conseil"],"keywords":["Politique","Pol\u00e9mique sur les cabinets de conseil","Les D\u00e9codeurs","Les enqu\u00eates des D\u00e9codeurs"],"description":"Malgr\u00e9 un avis favorable de la Commission d\u2019acc\u00e8s aux documents administratifs, la pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique n\u2019a pas communiqu\u00e9 au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb la liste et le contenu des missions men\u00e9es depuis 2017.","author":[{"@type":"Person","name":"Maxime Vaudano"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/17/0/0/2100/1050/1342/671/60/0/cf1372a_1647526244443-essai-18.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Les D\u00e9codeurs","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pol\u00e9mique sur les cabinets de conseil","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/polemique-sur-les-cabinets-de-conseil/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/05/15-4">
<filnamedate="20220905"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220905"><AAMMJJHH="2022090515">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Le groupe djihadiste a attendu, fait rare, deux jours avant de s’attribuer le massacre du 14 juillet 2016. Aucun lien n’a depuis pu être établi entre le tueur et la mouvance islamiste.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Procès de l’attentat de Nice    Climat    Rentrée scolaire 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Pakistan    Irak    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Dans les entreprises, le rapport de force devient plus favorable aux salariés                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression, Snapchat est contraint de licencier 1 200 personnes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Deux ans après, les paquebots géants refont le plein »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La croissance et la prospérité d’une économie consumériste sont devenues des objectifs en conflit avec la nouvelle morale écologique »   Jacques Marceau Président d’Aromates, cofondateur des Assises sens et travail                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Enquête Répression à balles réelles au Soudan : enquête sur la journée meurtrière du 30 juin                   Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Chili : surmonter l’échec de la réforme constitutionnelle                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputé : « Moi qui ai été élevé dans le féminisme, on me soupçonne de sexisme »   Clara Georges                     Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : l’« intelligence collective », au fondement du management   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Etat doit reprendre la main sur les politiques du médicament, nos vies en dépendent »   Jérôme Martin Cofondateur de l’Observatoire de la transparence dans les politiques du médicament                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « La famille fonctionne comme une métaphore de la société »                   Sciences  Article réservé à nos abonnés Un classement des scientifiques dont la vie a été tragiquement écourtée                   Culture « Munich après le massacre », sur Histoire TV : le combat d’une vie                   Culture  Article réservé à nos abonnés Edvard Munch, Gérard Garouste, Erwin Blumenfeld, Alice Neel… : les grandes expositions de la rentrée 2022                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Vous aimez Rimbaud, vous allez aimer Charleville-Mézières   Olivier Razemon                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Société       Attentat de Nice             L’attentat de Nice, première revendication opportuniste d’une tuerie de masse par l’Etat islamique      Le groupe djihadiste a attendu, fait rare, deux jours avant de s’attribuer le massacre du 14 juillet 2016. Aucun lien n’a depuis pu être établi entre le tueur et la mouvance islamiste.          Par Soren Seelow         Publié aujourd’hui à 11h00, mis à jour à 11h39    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le camion utilisé par l’auteur du massacre, à Nice, 14 juillet 2016.  VALERY HACHE / AFP               Les cadavres jonchent encore la promenade des Anglais, le 15 juillet 2016, peu avant 4 heures, quand François Hollande réagit à l’attaque au camion qui vient d’endeuiller Nice et la France. Dans une allocution depuis l’Elysée, il déclare que le carnage qui a fait 86 morts, cinq heures plus tôt, est « une attaque dont le caractère terroriste ne peut être nié ». Le président de la République va jusqu’à préciser la nature « islamiste » de l’attentat : « Après Paris, au mois de janvier [2015], puis au mois de novembre [2015], avec Saint-Denis, voilà que Nice est à son tour touchée. C’est toute la France qui est sous la menace du terrorisme islamiste. »          A cette heure de la nuit, pourtant, l’enquête vient seulement de débuter et aucun élément ne permet d’affirmer que l’auteur du massacre, le Tunisien Mohamed Lahouaiej Bouhlel, est un « islamiste ». Il n’a laissé ni testament, ni allégeance, ni la moindre revendication, et aucun de ses proches n’a encore été entendu sur sa religiosité, qui s’avérera inexistante. Mais l’attaque s’inscrit dans un contexte : l’organisation Etat islamique (EI) a appelé ses sympathisants à tuer les incroyants – « en particulier les méchants et sales Français » – par tous les moyens, « en les écrasant avec une voiture » s’il le faut, et les attentats se multiplient sur le sol français depuis près d’un an et demi.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Attentat du 14 juillet 2016 à Nice : un procès terroriste sans auteur ni complice                 Par cette prise de parole, le président de la République a été plus prompt à qualifier la nature « islamiste » de l’attaque de Nice que l’EI lui-même, qui ne la revendiquera, fait rare, que deux jours plus tard. Le 16 juillet, le groupe terroriste s’attribue le massacre dans un enregistrement audio diffusé sur sa radio officielle, Al-Bayan : « Répondant aux appels de l’Etat islamique à viser les Etats participant à la coalition croisée qui combat l’Etat islamique, un soldat du califat a mené une nouvelle opération spéciale en utilisant un poids lourd pour écraser les citoyens de la France croisée alors que ces derniers célébraient le jour de la fête nationale à Nice. »          Adrien Guihal, la « voix » de l’attaque de Nice          Le djihadiste qui lit le message est français. Il s’appelle Adrien Guihal et travaille en Syrie pour le département médiatique de l’EI, en compagnie des frères Fabien et Jean-Michel Clain, les auteurs de la revendication des attentats du 13 novembre 2015. Présumés morts en Syrie, les frères Clain ont été condamnés en leur absence, le 29 juin au procès de ces attentats, à la réclusion criminelle à perpétuité pour « complicité d’assassinats », pour avoir revendiqué ces attaques, qui avaient été organisées depuis la Syrie.             Il vous reste 60.27% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/09/05/l-attentat-de-nice-premiere-revendication-opportuniste-d-une-tuerie-de-masse-par-l-etat-islamique_6140244_3224.html"},"headline":"L\u2019attentat de Nice, premi\u00e8re revendication opportuniste d\u2019une tuerie de masse par l\u2019Etat islamique","dateCreated":"2022-09-05T11:00:12+02:00","datePublished":"2022-09-05T11:00:12+02:00","dateModified":"2022-09-05T11:39:00+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Attentat de Nice"],"keywords":["Attentat de Nice","Soci\u00e9t\u00e9","Proc\u00e8s de l\u2019attentat de Nice"],"description":"Le groupe djihadiste a attendu, fait rare, deux jours avant de s\u2019attribuer le massacre du 14\u00a0juillet\u00a02016. Aucun lien n\u2019a depuis pu \u00eatre \u00e9tabli entre le tueur et la mouvance islamiste.","author":[{"@type":"Person","name":"Soren Seelow"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/02/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/903fcd8_1662124979519-000-32h64bc.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Attentat de Nice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/attentat-de-nice/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/05/15-5">
<filnamedate="20220905"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220905"><AAMMJJHH="2022090515">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Fort d’une enveloppe 2023 en hausse de 8 %, le ministre de la justice lance un dernier round de concertation avant des arbitrages sensibles à faire parmi les propositions issues des Etats généraux.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Procès de l’attentat de Nice    Climat    Rentrée scolaire 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Pakistan    Irak    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Dans les entreprises, le rapport de force devient plus favorable aux salariés                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression, Snapchat est contraint de licencier 1 200 personnes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Deux ans après, les paquebots géants refont le plein »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La croissance et la prospérité d’une économie consumériste sont devenues des objectifs en conflit avec la nouvelle morale écologique »   Jacques Marceau Président d’Aromates, cofondateur des Assises sens et travail                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Enquête Répression à balles réelles au Soudan : enquête sur la journée meurtrière du 30 juin                   Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Chili : surmonter l’échec de la réforme constitutionnelle                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputé : « Moi qui ai été élevé dans le féminisme, on me soupçonne de sexisme »   Clara Georges                     Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : l’« intelligence collective », au fondement du management   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Etat doit reprendre la main sur les politiques du médicament, nos vies en dépendent »   Jérôme Martin Cofondateur de l’Observatoire de la transparence dans les politiques du médicament                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « La famille fonctionne comme une métaphore de la société »                   Sciences  Article réservé à nos abonnés Un classement des scientifiques dont la vie a été tragiquement écourtée                   Culture « Munich après le massacre », sur Histoire TV : le combat d’une vie                   Culture  Article réservé à nos abonnés Edvard Munch, Gérard Garouste, Erwin Blumenfeld, Alice Neel… : les grandes expositions de la rentrée 2022                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Vous aimez Rimbaud, vous allez aimer Charleville-Mézières   Olivier Razemon                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Société       Justice             La rentrée chargée d’Eric Dupond-Moretti, aidé par un nouveau budget record      Fort d’une enveloppe 2023 en hausse de 8 %, le ministre de la justice lance un dernier round de concertation avant des arbitrages sensibles à faire parmi les propositions issues des Etats généraux.          Par Jean-Baptiste Jacquin         Publié aujourd’hui à 04h59, mis à jour à 09h55    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Eric Dupond-Moretti, ministre de la justice, arrive à l’Elysée, le 24 août 2022.  AGNES DHERBEYS/MYOP POUR « LE MONDE »               Pour sa troisième rentrée comme ministre de la justice, Eric Dupond-Moretti pourra se targuer d’avoir, une nouvelle fois, arraché un beau budget. La hausse de 8 % dont devrait bénéficier le budget de la justice en 2023, à 9,6 milliards d’euros, est parmi les plus fortes accordées aux ministères, même si ce taux est inférieur si l’on le défalque de l’inflation. Après deux hausses consécutives de 8 %, en 2021 et en 2022, l’accroissement des moyens alloués à la justice en trois ans atteint ainsi 26 %. Du jamais-vu !          L’argent suffira-t-il à faire le bonheur du ministre et de son administration ? Rien n’est moins sûr. Alors que les urgences sont partout dans un système judiciaire embolisé, qu’une part importante des crédits est absorbée par le programme de construction de 15 000 places de prison, que les Etats généraux de la justice sont censés déboucher sur une loi de programmation ambitieuse, les arbitrages seront forcément douloureux.                           Lire la tribune :  Article réservé à nos abonnés  L’appel de 3 000 magistrats et d’une centaine de greffiers : « Nous ne voulons plus d’une justice qui n’écoute pas et qui chronomètre tout »                 Face à une magistrature qui avait crié sa désespérance à l’occasion de la publication dans Le Monde, fin 2021, d’une tribune de jeunes magistrats signée ensuite par plus de la moitié du corps, un plan massif de 8 500 créations de postes, dont 1 500 magistrats, a été promis sur le quinquennat. Des travaux ont été ainsi réalisés, dès cet été, pour accroître les capacités de l’Ecole nationale de la magistrature (ENM) à Bordeaux. Cinq classes supplémentaires ont été créées dans des Algeco, alors qu’elle accueillera, en 2023, la plus grosse promotion de son histoire, avec 380 auditeurs de justice.          Ecarts de rémunération          A plus court terme, Eric Dupond-Moretti a obtenu le feu vert de Bercy pour une augmentation de la rémunération des magistrats, a-t-on appris de bonne source. Le garde des sceaux pourrait d’ailleurs le faire savoir sans attendre l’habituelle présentation du projet de loi de finances, fin septembre, afin de convaincre l’Union syndicale des magistrats (USM) de revenir à sa table.               Le premier syndicat de magistrats avait boycotté, en juillet, les discussions engagées dans la foulée de la remise du rapport des Etats généraux de la justice, en y mettant comme condition préalable des engagements sur les recrutements et la revalorisation des rémunérations. L’écart de rémunération entre les magistrats judiciaires et leurs homologues des tribunaux administratifs, du Conseil d’Etat, des chambres régionales des comptes ou de la Cour des comptes n’a cessé de se creuser, ces dernières années. « Ce différentiel [de 15 % à 40 %, selon les situations] n’est pas vraiment justifié, si on compare le travail d’un magistrat judiciaire et ses contraintes avec celui des ordres administratif et financier », reconnaît un proche de l’exécutif qui confirme que ce sujet sera sur la table.        Il vous reste 56.34% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/09/05/la-rentree-chargee-d-eric-dupond-moretti-aide-par-un-nouveau-budget-record_6140203_3224.html"},"headline":"La rentr\u00e9e charg\u00e9e d\u2019Eric Dupond-Moretti, aid\u00e9 par un nouveau budget record","dateCreated":"2022-09-05T04:59:41+02:00","datePublished":"2022-09-05T04:59:41+02:00","dateModified":"2022-09-05T09:55:56+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Justice"],"keywords":["Police et justice","Gouvernement Borne","Politique","Justice","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"Fort d\u2019une enveloppe 2023 en hausse de 8\u00a0%, le ministre de la justice lance un dernier round de concertation avant des arbitrages sensibles \u00e0 faire parmi les propositions issues des Etats g\u00e9n\u00e9raux.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Baptiste Jacquin"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/04/887/0/5315/2657/1342/671/60/0/00d73c2_1662315770411-ad011-conseilministresrentree-dsc09315.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/05/15-6">
<filnamedate="20220905"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220905"><AAMMJJHH="2022090515">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ A 80 ans, dont soixante en mouvement, elle a écumé la planète, se passionnant pour l’histoire des inconnus qu’elle a croisés. Son travail est exposé au festival Visa pour l’image, à Perpignan, jusqu’au 11 septembre.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Procès de l’attentat de Nice    Climat    Rentrée scolaire 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Pakistan    Irak    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Dans les entreprises, le rapport de force devient plus favorable aux salariés                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression, Snapchat est contraint de licencier 1 200 personnes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Deux ans après, les paquebots géants refont le plein »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La croissance et la prospérité d’une économie consumériste sont devenues des objectifs en conflit avec la nouvelle morale écologique »   Jacques Marceau Président d’Aromates, cofondateur des Assises sens et travail                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Enquête Répression à balles réelles au Soudan : enquête sur la journée meurtrière du 30 juin                   Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Chili : surmonter l’échec de la réforme constitutionnelle                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputé : « Moi qui ai été élevé dans le féminisme, on me soupçonne de sexisme »   Clara Georges                     Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : l’« intelligence collective », au fondement du management   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Etat doit reprendre la main sur les politiques du médicament, nos vies en dépendent »   Jérôme Martin Cofondateur de l’Observatoire de la transparence dans les politiques du médicament                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « La famille fonctionne comme une métaphore de la société »                   Sciences  Article réservé à nos abonnés Un classement des scientifiques dont la vie a été tragiquement écourtée                   Culture « Munich après le massacre », sur Histoire TV : le combat d’une vie                   Culture  Article réservé à nos abonnés Edvard Munch, Gérard Garouste, Erwin Blumenfeld, Alice Neel… : les grandes expositions de la rentrée 2022                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Vous aimez Rimbaud, vous allez aimer Charleville-Mézières   Olivier Razemon                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                         M le mag        Photo         « Curieuse, têtue et impolie » : la photographe Françoise Huguier inspire Visa pour l’image   Par Emmanuelle Lequeux   Publié hier à 07h00, mis à jour à 15h41     Temps de Lecture 3 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       En imagesA 80 ans, dont soixante en mouvement, elle a écumé la planète, se passionnant pour l’histoire des inconnus qu’elle a croisés. Son travail est exposé au festival Visa pour l’image, à Perpignan, jusqu’au 11 septembre.                                    Un pêcheur bozo sur le Niger, à Tombouctou, Mali, en 1989.  FRANÇOISE HUGUIER / AGENCE VU               Ses collègues et amis photographes disent qu’elle a des « yeux de scanneuse ». « Dans la rue, sur la plage, n’importe où, il y a toujours quelque chose qui attire mon regard, reconnaît-elle. Je passe, je reviens, je m’arrête, je fais les cadrages dans ma tête, j’enregistre tout et je ne fais la photo qu’après. »          A 80 ans, dont soixante en mouvement permanent, Françoise Huguier a écumé la planète, du Mali à l’Indonésie, du Grand Paris à la Sibérie, sans jamais perdre cet art de s’arrêter sur le détail que nul ne regarde, de capter la grâce sous la crasse. Échappant à toutes les cases, elle a mis la même passion à couvrir les défilés de mode pour Libération qu’à créer les désormais incontournables Rencontres de Bamako consacrées à la photographie.           Lorsqu’un rédacteur en chef s’inquiète devant un sujet jugé « trop dur » pour une femme, elle lui rétorque : « Tu sais, c’est pas bien compliqué, il suffit d’appuyer sur un bouton ! »          La beauté d’un carreau fêlé, l’inquiétude d’un regard, et ce téléphone qui décidément ne sonne pas : elle a ses petits trucs pour saisir l’intime chez les inconnus qu’elle croise. « Quand j’arrive chez des gens, je ne photographie pas tout de suite. Je m’assieds, je prends un café, je vais aux toilettes. Et, là, je découvre un détail, du papier peint, la photo d’un petit garçon. C’est autour de ça que s’engage la conversation, raconte-t-elle depuis sa villégiature de Bretagne. Je passe du temps avec les gens : plus que l’image, c’est leur histoire qui m’intéresse. »               La méthode lui a permis de pénétrer les chambres secrètes des femmes du Mali, l’intimité de familles franciliennes dans le cadre d’une commande pour le Grand Paris ou de capter la poésie des appartements communautaires de Saint-Pétersbourg. « Être une femme m’a aussi beaucoup servi pour approcher les gens dans leur intimité. Et pas seulement celle des femmes : j’ai même une photo d’homme sous sa douche ! »          Inspirée par le cinéma          « Curieuse, têtue et impolie », ainsi se définit-elle avec humour, « et croyez-moi, c’est très utile dans ce métier ». Jamais, sans ces trois atouts, elle n’aurait pu imposer son regard dans un monde quasi exclusivement masculin lorsqu’elle a commencé, dans les années 1960. Il arrivait qu’un rédacteur en chef s’inquiète de sa capacité à couvrir un sujet jugé « trop dur » pour une femme.          « Je lui rétorquais alors que rien n’était trop dur, après ce que j’avais vécu quand j’avais 8 ans », se souvient-elle. Allusion aux huit mois qu’elle a passés en détention en Indochine, après avoir été enlevée par des combattants du Vietminh dans la plantation d’hévéas que dirigeait son père, un épisode qu’elle a raconté dans son ouvrage J’avais huit ans (éditions Actes Sud). « Et puis j’ajoutais : “Tu sais, c’est pas bien compliqué, il suffit d’appuyer sur un bouton !” »         Il vous reste 39.43% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/09/04/curieuse-tetue-et-impolie-francoise-huguier-inspire-visa-pour-l-image_6140141_4500055.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Curieuse, t\u00eatue et impolie\u00a0\u00bb\u00a0: la photographe Fran\u00e7oise Huguier inspire Visa pour l\u2019image","dateCreated":"2022-09-04T07:00:08+02:00","datePublished":"2022-09-04T07:00:08+02:00","dateModified":"2022-09-05T15:41:52+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Photo"],"keywords":["Les portfolios de M","Photo","M le mag","Culture"],"description":"A 80\u00a0ans, dont soixante en mouvement, elle a \u00e9cum\u00e9 la plan\u00e8te, se passionnant pour l\u2019histoire des inconnus qu\u2019elle a crois\u00e9s. Son travail est expos\u00e9 au festival Visa pour l\u2019image, \u00e0 Perpignan, jusqu\u2019au 11\u00a0septembre.","author":[{"@type":"Person","name":"Emmanuelle Lequeux"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/123/0/1500/750/1342/671/60/0/0f94fdb_216379-3286094.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Photo","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/photo/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/05/15-7">
<filnamedate="20220905"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220905"><AAMMJJHH="2022090515">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Plus de six votants sur dix ont rejeté le texte progressiste proposé par l’assemblée constituante mise en place après les protestations de 2019 contre les inégalités.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Procès de l’attentat de Nice    Climat    Rentrée scolaire 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Pakistan    Irak    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Dans les entreprises, le rapport de force devient plus favorable aux salariés                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression, Snapchat est contraint de licencier 1 200 personnes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Deux ans après, les paquebots géants refont le plein »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La croissance et la prospérité d’une économie consumériste sont devenues des objectifs en conflit avec la nouvelle morale écologique »   Jacques Marceau Président d’Aromates, cofondateur des Assises sens et travail                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Enquête Répression à balles réelles au Soudan : enquête sur la journée meurtrière du 30 juin                   Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Chili : surmonter l’échec de la réforme constitutionnelle                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputé : « Moi qui ai été élevé dans le féminisme, on me soupçonne de sexisme »   Clara Georges                     Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : l’« intelligence collective », au fondement du management   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Etat doit reprendre la main sur les politiques du médicament, nos vies en dépendent »   Jérôme Martin Cofondateur de l’Observatoire de la transparence dans les politiques du médicament                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « La famille fonctionne comme une métaphore de la société »                   Sciences  Article réservé à nos abonnés Un classement des scientifiques dont la vie a été tragiquement écourtée                   Culture « Munich après le massacre », sur Histoire TV : le combat d’une vie                   Culture  Article réservé à nos abonnés Edvard Munch, Gérard Garouste, Erwin Blumenfeld, Alice Neel… : les grandes expositions de la rentrée 2022                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Vous aimez Rimbaud, vous allez aimer Charleville-Mézières   Olivier Razemon                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Chili             Après le « non » au référendum au Chili, un nouveau processus constitutionnel commence pour le président Gabriel Boric      Plus de six votants sur dix ont rejeté le texte progressiste proposé par l’assemblée constituante mise en place après les protestations de 2019 contre les inégalités.          Par Flora Genoux(Santiago, envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 10h58, mis à jour à 14h39    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Manifestations de joie dans les rues de Santiago après l’annonce des résultats du vote référendaire, le 4 septembre 2022.  MARTIN BERNETTI / AFP               C’est non. Les Chiliens ont largement rejeté, à hauteur de 62 %, dimanche 4 septembre, le projet d’une nouvelle Constitution, progressiste, féministe, écologique et sociale, élaboré pendant un an par une Assemblée paritaire de citoyens, élue démocratiquement. Ce référendum historique, marque la fin d’un grand chapitre, celui ouvert par l’inédite révolte de 2019 contre les inégalités sociales et le modèle néolibéral. Celui-ci était incarné par la Constitution, adoptée en 1980, en pleine dictature (1973-1990), qui demeure donc la feuille de route du pays de 19 millions d’habitants. Les multiples amendements qu’elle a connus ne reviennent pas sur son pilier, celui d’un Etat dit « subsidiaire », qui n’intervient qu’après le secteur privé.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Chili, référendum tendu sur la nouvelle Constitution                 « Chi-chi-chi, le-le-le ! Viva Chile ! » (« Vive le Chili ! »), à Santiago, aux abords du siège des partisans du rechazo (« je rejette » le texte proposé), les manifestants jubilent, agitant des drapeaux chiliens. « Je suis heureux ! Nous sommes une seule nation, les Mapuche [population autochtone] sont chiliens, la plurinationalité n’existe pas », soutient Andrés Ovalle, un ingénieur commercial de 47 ans, en référence à la reconnaissance, dans le texte soumis au vote, des populations indigènes (près de 13 % de la population) et de nouveaux droits les concernant. L’une des propositions les plus décriées par les Chiliens du rechazo.               « Cette Constitution était biaisée, elle apportait trop de droits aux minorités, aux femmes, aux indigènes, aux minorités sexuelles », renchérit Carla Robledo, une avocate de 44 ans. Education, santé, retraite, logement : les nouveaux droits sociaux consacrés par la proposition allaient assurément, selon José Venegas, un entrepreneur de 55 ans, entraîner le pays sur un chemin périlleux. « Je suis soulagé. Sinon, on risquait de devenir l’Argentine ou le Venezuela ! On voit comment la gauche détruit d’autres pays », dit-il. Dans les rues de ce quartier cossu de la capitale, les voitures circulent en klaxonnant, drapeaux chiliens virevoltant aux fenêtres.          Difficulté à tisser un lien de confiance          « Le texte proposé n’a pas pu dépasser l’image d’une Assemblée constituante, polarisée, ternie par le mensonge et la démission de l’un de ses membres », analyse Cecilia Osorio Gonnet, politiste à l’université du Chili. Rodrigo Rojas Vade, icône de la révolte sociale de 2019, assurait en effet souffrir d’un cancer, ce qui nourrissait sa popularité, alors que c’était inventé de toutes pièces. Par ailleurs, le manque de compromis de certains élus de gauche et indépendants avec des propositions jugées trop radicales, peu enclins à négocier avec la droite, a notamment été pointé du doigt.        Il vous reste 64.66% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/05/le-chili-rejette-la-proposition-d-une-nouvelle-constitution-progressiste_6140242_3210.html"},"headline":"Chili\u00a0: apr\u00e8s le non au r\u00e9f\u00e9rendum un nouveau processus constitutionnel commence pour le pr\u00e9sident, Gabriel Boric","dateCreated":"2022-09-05T10:58:54+02:00","datePublished":"2022-09-05T10:58:54+02:00","dateModified":"2022-09-05T14:39:45+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Chili"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","Chili"],"description":"Plus de six votants sur dix ont rejet\u00e9 le texte progressiste propos\u00e9 par l\u2019assembl\u00e9e constituante mise en place apr\u00e8s les protestations de 2019 contre les in\u00e9galit\u00e9s.","author":[{"@type":"Person","name":"Flora Genoux","description":"Santiago, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/05/340/0/3186/1593/1342/671/60/0/54b0508_5099327-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Chili","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/chili/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/05/15-8">
<filnamedate="20220905"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220905"><AAMMJJHH="2022090515">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ L’inflation et les tensions sur le marché du travail rendent le rapport de force favorable aux salariés. Mais dans certains secteurs, la conjoncture est moins propice aux mouvements sociaux.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Procès de l’attentat de Nice    Climat    Rentrée scolaire 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Pakistan    Irak    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Dans les entreprises, le rapport de force devient plus favorable aux salariés                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression, Snapchat est contraint de licencier 1 200 personnes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Deux ans après, les paquebots géants refont le plein »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La croissance et la prospérité d’une économie consumériste sont devenues des objectifs en conflit avec la nouvelle morale écologique »   Jacques Marceau Président d’Aromates, cofondateur des Assises sens et travail                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Enquête Répression à balles réelles au Soudan : enquête sur la journée meurtrière du 30 juin                   Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Chili : surmonter l’échec de la réforme constitutionnelle                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputé : « Moi qui ai été élevé dans le féminisme, on me soupçonne de sexisme »   Clara Georges                     Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : l’« intelligence collective », au fondement du management   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Etat doit reprendre la main sur les politiques du médicament, nos vies en dépendent »   Jérôme Martin Cofondateur de l’Observatoire de la transparence dans les politiques du médicament                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « La famille fonctionne comme une métaphore de la société »                   Sciences  Article réservé à nos abonnés Un classement des scientifiques dont la vie a été tragiquement écourtée                   Culture « Munich après le massacre », sur Histoire TV : le combat d’une vie                   Culture  Article réservé à nos abonnés Edvard Munch, Gérard Garouste, Erwin Blumenfeld, Alice Neel… : les grandes expositions de la rentrée 2022                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Vous aimez Rimbaud, vous allez aimer Charleville-Mézières   Olivier Razemon                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Social             Dans les entreprises, le rapport de force devient plus favorable aux salariés      L’inflation et les tensions sur le marché du travail rendent le rapport de force favorable aux salariés. Mais dans certains secteurs, la conjoncture est moins propice aux mouvements sociaux.          Par Aline Leclerc         Publié aujourd’hui à 06h07, mis à jour à 15h03    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des militants et des enseignants français, lors d’une journée de grève nationale et interprofessionnelle pour défendre les salaires et l’emploi, à Paris, le 27 janvier 2022.  SARAH MEYSSONNIER / REUTERS               Les mobilisations pour des hausses de salaire ont rythmé la vie de nombreux services publics et entreprises depuis l’automne 2021. Ce lundi 5 septembre, les agents territoriaux spécialisés des écoles maternelles (Atsem) sont appelés à la grève par la CGT Educ’action. Et depuis la fin août, les préavis se succèdent dans les transports en commun à Dijon, à Pau, au Mans, à Lille ou à Dunkerque (Nord). Mais, à ce stade, on est encore loin des niveaux d’effervescence constatés jusqu’à l’été tous secteurs confondus – des aéroports parisiens à la SNCF, des grandes entreprises comme TotalEnergies, Thales ou Capgemini aux PME de l’agroalimentaire, de l’aéronautique ou de la maroquinerie.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Rémunérations, prix de l’énergie, indemnisation des chômeurs... : les syndicats face aux dossiers cruciaux de la rentrée                 « C’est encore un peu tôt pour savoir si ça peut repartir », soufflent plusieurs responsables syndicaux qui prennent le pouls de leurs troupes et cherchent à savoir si ces mobilisations locales et sectorielles pourraient entraîner un mouvement d’ampleur, et gonfler les rangs de la journée interprofessionnelle de grève et de manifestation du 29 septembre – lancée à l’appel de la CGT, de Solidaires et de la FSU –, ou de la « grande marche contre à la vie chère » annoncée par le chef de file de La France insoumise (LFI), Jean-Luc Mélenchon, pour octobre.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Entre la Nupes et les syndicats, des débuts laborieux                 Les raisons du mécontentement, elles, ne font pas débat. Conscient que les mesures prises par le gouvernement ne pourraient seules compenser la hausse du coût de la vie – l’inflation a atteint 5,8 % en août sur un an –, le ministre de l’économie et des finances, Bruno Le Maire, a lui-même légitimé les attentes des salariés, en appelant à maintes reprises depuis un an, et encore le 30 août devant le Medef, « toutes les entreprises qui le peuvent » à augmenter les rémunérations.               Les tensions sur le marché du travail rendent le rapport de force plus favorable encore aux salariés, alors que la moitié des entreprises ont des difficultés à recruter.          Grilles des salaires « rattrapées » par le smic          Certaines branches professionnelles ont consenti à un effort particulier. Dans l’agroalimentaire, par exemple, les partenaires sociaux du secteur de la charcuterie industrielle, réunis jeudi 1er septembre, ont signé une hausse de 4,7 % des minima de branche. « Depuis dix ans que je négocie, c’est la première fois qu’on signe des hausses pareilles, reconnaît Richard Roze, secrétaire fédéral FGTA-FO. Mais on ne pouvait pas faire moins, alors que ces entreprises sont confrontées à un manque d’attractivité des métiers, notamment parce que les grilles [des salaires] ont été écrasées au fil des années. »        Il vous reste 58.11% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/09/05/les-mobilisations-pour-les-salaires-vont-elles-reprendre-dans-les-entreprises_6140213_3234.html"},"headline":"Dans les entreprises, le rapport de force devient plus favorable aux salari\u00e9s","dateCreated":"2022-09-05T06:07:13+02:00","datePublished":"2022-09-05T06:07:13+02:00","dateModified":"2022-09-05T15:03:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Social"],"keywords":["Emploi","R\u00e9mun\u00e9rations","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Social","Politique","\u00c9conomie"],"description":"L\u2019inflation et les tensions sur le march\u00e9 du travail rendent le rapport de force favorable aux salari\u00e9s. Mais dans certains secteurs, la conjoncture est moins propice aux mouvements sociaux.","author":[{"@type":"Person","name":"Aline Leclerc"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/27/273/0/3500/1750/1342/671/60/0/4750265_par212-france-protests-0127-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Social","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/social/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/05/15-9">
<filnamedate="20220905"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220905"><AAMMJJHH="2022090515">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Considéré comme l’un des meilleurs passeurs au monde, le Poitevin affronte le Japon avec les Bleus, lundi, en huitièmes de finale du Mondial.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Procès de l’attentat de Nice    Climat    Rentrée scolaire 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Pakistan    Irak    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Dans les entreprises, le rapport de force devient plus favorable aux salariés                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression, Snapchat est contraint de licencier 1 200 personnes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Deux ans après, les paquebots géants refont le plein »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La croissance et la prospérité d’une économie consumériste sont devenues des objectifs en conflit avec la nouvelle morale écologique »   Jacques Marceau Président d’Aromates, cofondateur des Assises sens et travail                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Enquête Répression à balles réelles au Soudan : enquête sur la journée meurtrière du 30 juin                   Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Chili : surmonter l’échec de la réforme constitutionnelle                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputé : « Moi qui ai été élevé dans le féminisme, on me soupçonne de sexisme »   Clara Georges                     Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : l’« intelligence collective », au fondement du management   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Etat doit reprendre la main sur les politiques du médicament, nos vies en dépendent »   Jérôme Martin Cofondateur de l’Observatoire de la transparence dans les politiques du médicament                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « La famille fonctionne comme une métaphore de la société »                   Sciences  Article réservé à nos abonnés Un classement des scientifiques dont la vie a été tragiquement écourtée                   Culture « Munich après le massacre », sur Histoire TV : le combat d’une vie                   Culture  Article réservé à nos abonnés Edvard Munch, Gérard Garouste, Erwin Blumenfeld, Alice Neel… : les grandes expositions de la rentrée 2022                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Vous aimez Rimbaud, vous allez aimer Charleville-Mézières   Olivier Razemon                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Sport       Volley             Mondial de volley-ball : Antoine Brizard, le chef d’orchestre de l’équipe de France      Considéré comme l’un des meilleurs passeurs au monde, le Poitevin affronte le Japon avec les Bleus, lundi, en huitièmes de finale du Mondial.          Par Jérôme Porier         Publié aujourd’hui à 12h00, mis à jour à 15h50    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le passeur de l’équipe de France de volley-ball, Antoine Brizard, au cours de la rencontre Slovénie-France à Ljubljana, le 28 août 2022, en match de poule du championnat du monde.  JURE MAKOVEC / AFP                 L’équipe de France de volley-ball possède son « Mister Freeze », un joueur au mental trempé dans l’azote liquide, capable de refroidir des salles bouillantes par ses gestes cliniques. Antoine Brizard est le passeur des Tricolores, qui affrontent le Japon, lundi 5 septembre, à Ljubljana, pour une place en quarts de finale du Mondial, une compétition qu’ils n’ont jamais remportée. Depuis le titre olympique des Bleus aux Jeux de Tokyo, en 2021, le Poitevin s’affirme, match après match, comme la référence mondiale à ce poste stratégique.            Une action résume Antoine Brizard : cette passe arrière tendue pour Barthélémy Chinenyeze en quarts de finale des Jeux, alors que la France, revenue de nulle part, mène 10-6 dans le tie-break contre la Pologne. Un geste osé, une prise de risque maximale, qui a douché les derniers espoirs polonais.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Mondial de volley-ball : la France se qualifie pour les huitièmes de finale au terme d’un match haletant                   « Mentalement, il est très fort. C’est un joueur intelligent, qui a toujours deux ou trois coups d’avance sur ce que va faire l’adversaire. Surtout, il m’impressionne par sa régularité. Il est capable de mettre une pression constante sur l’adversaire au service et au bloc », témoigne Guillermo Hernan, l’ancien passeur de l’équipe d’Espagne, qui l’a côtoyé pendant trois ans au Paris Volley, son premier club professionnel.            Désigné « meilleur joueur du monde »            Le Mondial, organisé jusqu’au 11 septembre en Slovénie et en Pologne, est le premier grand rendez-vous international qu’Antoine Brizard dispute comme titulaire, lui qui avait commencé les Jeux sur le banc, avant de s’imposer, à 27 ans, comme le patron de l’équipe. En janvier, il a été désigné « meilleur joueur du monde » par la Fédération internationale. Une consécration qu’il a accueillie sans exubérance, presque avec timidité.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Mondial de volley-ball : des Bleus à l’accent italien se présentent en favoris                   « C’est un peu la base du jeu de passeur d’être dans l’ombre, je n’ai jamais voulu être dans la lumière, dit-il. A travers cette nomination, c’est aussi le duo de passeurs de l’équipe de France qui a été récompensé. Benjamin Toniutti a été super important dans ma progression. Quand je suis arrivé en sélection, en 2017, j’étais loin d’avoir son niveau. »                 A 32 ans, Benjamin Toniutti est un joueur cadre de l’équipe de France (300 capes) et du club polonais de Jastrzebski Wegiel, l’un des meilleurs d’Europe. Mais Andrea Giani, le sélectionneur italien à la tête de l’équipe de France depuis mars, a décidé de faire confiance à Antoine Brizard.            Il est vrai que le Poitevin, avec ses 196 cm et son service puissant, correspond davantage au profil du volleyeur moderne que le « petit » Toniutti et ses 183 cm. Aujourd’hui, les deux hommes forment un duo essentiel à l’équipe de France.            « C’est important pour une équipe d’avoir deux passeurs qui s’entendent bien, car celui qui ne joue pas est mieux placé pour lire le jeu adverse et peut apporter un regard extérieur », explique l’ancien international Stéphane Faure, qui a vu arriver Antoine Brizard à 15 ans au Centre de ressources, d’expertise et de performance sportive (Creps) de Bordeaux, dont il dirigeait la section masculine.            « Il s’est fait tout seul »            Difficile d’échapper au volley-ball quand on naît à Poitiers, place forte de la discipline en France. Enfant, Antoine Brizard assiste régulièrement à des matchs du Stade poitevin avec sa mère, une ancienne volleyeuse, et son père, qui pratiquait l’athlétisme et le football « à bon niveau ». Après s’être essayé au foot et au tennis, il suit son frère Benjamin lorsque celui-ci s’inscrit au volley-ball. Surclassé en poussins au club de Saint-Benoît, il y côtoie Earvin Ngapeth, plus âgé et déjà un monstre physique, et se dit que sa place sur le terrain n’est peut-être pas parmi les gros frappeurs, mais plutôt dans celle du chef d’orchestre.                Quelques années plus tard, il se retrouve en internat au Creps de Bordeaux. Il envisage un temps de faire médecine, comme sa mère et son frère, mais la passion du volley l’emporte. S’il ne possède pas encore la force physique des meilleurs, la technique et le mental sont déjà là. « Antoine, c’est la force tranquille, raconte Stéphane Faure. Lorsqu’il est arrivé chez nous, il était bon élève, avec la tête sur les épaules. Il sentait bien le jeu, mais il manquait d’explosivité. Comme c’est un bosseur, il a travaillé dur pour acquérir cette dimension physique. Il s’est fait tout seul. »            A 18 ans, Antoine Brizard débarque au Paris Volley, l’un des meilleurs clubs français. Pendant trois ans, il progresse aux côtés de Guillermo Hernan. Mais le club parisien, qui joue la Ligue des champions, ne prend pas le risque de donner des responsabilités à un joueur sans expérience. « Il ne jouait pas beaucoup, mais ne se plaignait pas, se souvient M. Hernan. C’était un garçon mature, respectueux, à l’écoute des autres. Il aimait discuter tactique pendant des heures. Techniquement, il était talentueux sans être un surdoué, mais sa détermination était impressionnante. »                             Lire aussi :  Volley : la France bat les Etats-Unis et s’offre un troisième titre en Ligue des nations, à un mois du Mondial                   En mal de temps de jeu, Antoine Brizard quitte le Paris Volley en 2015 pour les Spacer’s Toulouse Volley, avec qui il atteint la finale du championnat de France en 2017, ce qui lui vaut ses premières sélections. Puis, l’appel du grand large : trois saisons en Pologne, une en Russie et, depuis un an, l’Italie, « le meilleur championnat du monde ». A Piacenza, petite ville cossue à la limite de l’Emilie-Romagne et de la Lombardie, « l’homme tranquille » a vite trouvé ses repères, mais il reste attaché au Paris Volley, au point de devenir actionnaire minoritaire du club en 2021.                « Paris, c’est mon premier club pro, c’est une ville qui compte beaucoup pour moi, car j’y ai rencontré ma femme, mes meilleurs amis. C’est ma deuxième famille ici », confiait-il au Parisien en janvier. Dans deux ans, la Ville Lumière sera de nouveau sur sa feuille de route. « Les Jeux, j’y pense tous les jours », dit-il.                 Jérôme Porier           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                 Édition du jour Daté du mardi 6 septembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/09/05/mondial-de-volley-ball-antoine-brizard-le-chef-d-orchestre-de-l-equipe-de-france_6140258_3242.html"},"headline":"Mondial de volley-ball\u00a0: Antoine Brizard, le chef d\u2019orchestre de l\u2019\u00e9quipe de France","dateCreated":"2022-09-05T12:00:04+02:00","datePublished":"2022-09-05T12:00:04+02:00","dateModified":"2022-09-05T15:50:59+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Volley"],"keywords":["Volley","Sport"],"description":"Consid\u00e9r\u00e9 comme l\u2019un des meilleurs passeurs au monde, le Poitevin affronte le Japon avec les Bleus, lundi, en huiti\u00e8mes de finale du Mondial.","author":[{"@type":"Person","name":"J\u00e9r\u00f4me Porier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/28/210/0/3600/1800/1342/671/60/0/7ceec56_5036391-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Volley","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/volley/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/05/15-10">
<filnamedate="20220905"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220905"><AAMMJJHH="2022090515">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Menacés d’expulsion, les habitants dénoncent un projet d’aménagement chapeauté par l’armée égyptienne.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Procès de l’attentat de Nice    Climat    Rentrée scolaire 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Pakistan    Irak    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Dans les entreprises, le rapport de force devient plus favorable aux salariés                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression, Snapchat est contraint de licencier 1 200 personnes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Deux ans après, les paquebots géants refont le plein »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La croissance et la prospérité d’une économie consumériste sont devenues des objectifs en conflit avec la nouvelle morale écologique »   Jacques Marceau Président d’Aromates, cofondateur des Assises sens et travail                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Enquête Répression à balles réelles au Soudan : enquête sur la journée meurtrière du 30 juin                   Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Chili : surmonter l’échec de la réforme constitutionnelle                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputé : « Moi qui ai été élevé dans le féminisme, on me soupçonne de sexisme »   Clara Georges                     Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : l’« intelligence collective », au fondement du management   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Etat doit reprendre la main sur les politiques du médicament, nos vies en dépendent »   Jérôme Martin Cofondateur de l’Observatoire de la transparence dans les politiques du médicament                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « La famille fonctionne comme une métaphore de la société »                   Sciences  Article réservé à nos abonnés Un classement des scientifiques dont la vie a été tragiquement écourtée                   Culture « Munich après le massacre », sur Histoire TV : le combat d’une vie                   Culture  Article réservé à nos abonnés Edvard Munch, Gérard Garouste, Erwin Blumenfeld, Alice Neel… : les grandes expositions de la rentrée 2022                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Vous aimez Rimbaud, vous allez aimer Charleville-Mézières   Olivier Razemon                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Le Monde Afrique        Egypte             L’île de Warraq, au Caire, se rebelle contre sa transformation en quartier d’affaires      Menacés d’expulsion, les habitants dénoncent un projet d’aménagement chapeauté par l’armée égyptienne.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h37, mis à jour à 15h24    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        L’île de Warraq, au Caire, le 31 août 2022.  KHALED DESOUKI / AFP                 Un jour, les habitants de Warraq, installés pour certains depuis des générations, ont vu des fonctionnaires prendre les mesures de leurs maisons avant démolition. Depuis, cette île agricole et populaire du nord du Caire se rebelle contre un projet d’aménagement chapeauté par l’armée. Manifestations, affrontements et arrestations ont commencé mi-août « quand les autorités ont donné quatre jours aux habitants de zones préemptées par le gouvernement pour partir », affirme à l’AFP un habitant quinquagénaire souhaitant conserver l’anonymat.            Sur cette île située dans un coude du Nil, 100 000 Egyptiens vivent dans des maisons en briques ocre entre champs verdoyants, canaux d’irrigation et bétail. Chaque jour, par milliers, ils vont travailler en ferry dans les autres quartiers du Caire. Pour le ministre du logement, Assem el-Gazzar, ces logements sont « insalubres ». Et ceux qui contestent sont « des forces du mal » qui « s’opposent systématiquement aux projets de développement ».                             Lire aussi :  En Egypte, deux pionnières aux manettes du métro du Caire                   En 2017 déjà, des affrontements entre habitants et forces de sécurité avaient fait un mort. A l’époque, le gouvernement accusait les habitants d’avoir construit « illégalement depuis plus de quinze ans » des maisons sur des terres agricoles. Faux, répondait alors l’avocat Khaled Ali en partageant sur Facebook des actes de propriété ainsi que l’acte de naissance d’une habitante née sur l’île « il y a cent ans ». Deux ans plus tard, la justice administrative tranchait, justifiant les expulsions par « l’intérêt public ».            Héliports et marinas            Le père de famille de 50 ans, travailleur indépendant dans le secteur agricole, se dit prêt à partir, mais pas à n’importe quel prix. « On nous propose 70 euros par mètre carré, mais avec ça, on ne peut rien acheter hors de l’île », se lamente-t-il, alors même que Le Caire ne cesse de dire que réaménager Warraq peut rapporter gros. Déjà, l’ancien président Hosni Moubarak, renversé en 2011 par la rue, voulait transformer la plus grande île de la capitale (6 km2) en quartier d’affaires. Le président actuel, Abdel Fattah al-Sissi, un ancien maréchal, a réactivé ce plan et l’a confié au génie militaire.                 « Ce n’est pas Manhattan mais Warraq », fanfaronnait le gouvernement en publiant fin juillet les plans d’« Horus City », du nom d’un dieu de l’Egypte ancienne. Gratte-ciel scintillants, héliports et marinas cohabiteront avec des espaces verts pour près de 1 milliard d’euros.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les maisons flottantes du Caire en voie de démolition                   Les habitants pourraient y trouver leur place, assure à l’AFP un autre résident, trentenaire, qui refuse aussi de donner son nom : « Nous voulons seulement que 1,26 km2 soit laissé aux habitants, même derrière un mur. » Et si l’Etat refuse, « on ne partira pas », menace-t-il, assurant posséder tous les documents prouvant qu’il occupe légalement les lieux. « On paye nos impôts, l’eau et l’électricité, pourquoi ne pourrait-on pas bénéficier du développement de notre île ? »            Politique du bulldozer            Mais s’opposer au remodelage du Caire peut coûter cher : en 2019, le militant Ramy Kamel a été détenu pendant plus de deux ans pour « terrorisme » parce qu’il avait « dénoncé des déplacements forcés de chrétiens, notamment à Warraq », explique à l’AFP l’historienne Amy Fallas. D’autres îles craignent de subir le même sort, comme Dahab, plus au sud. Cette année, 17 d’entre elles ont perdu leur statut de réserve naturelle après avoir été confiées à l’armée. A Warraq, les habitants disent redouter de se retrouver déracinés et isolés dans des quartiers où la solidarité entre voisins, qui leur permet actuellement de survivre, aura disparu.                Si les quartiers plus cossus ne sont pas épargnés par la politique du bulldozer, les secteurs informels défavorisés sont les premiers visés, assure l’urbaniste Ahmed Zaazaa. Le gouvernement veut « entièrement vider le cœur de la capitale des pauvres », dit-il à l’AFP. Selon lui, l’Etat cherche « à pourvoir aux besoins de la nouvelle capitale » qui se construit à 50 km de là : « Pour que la main-d’œuvre puisse y accéder, il construit des logements sociaux et des axes de transport qui modifient la géographie du Caire » et « détruisent les quartiers historiques du centre » et leur tissu social.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Au Caire, le Mogamma, de l’enfer bureaucratique au temple du consumérisme                   Depuis la prise de pouvoir de M. Sissi en 2013, M. Zaazaa compile rapports officiels, coupures de presse et images satellitaires. Selon lui, environ « 15 000 bâtiments ont été démolis au Caire », un chiffre énorme car « Beyrouth, par exemple, compte 18 000 bâtiments ». A Warraq, où « les non-résidents ne peuvent pas entrer », selon l’habitant trentenaire, les experts en sont réduits à consulter des images satellitaires pour constater l’avancement des destructions.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 6 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Un train peut en cacher un autre  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/09/05/au-caire-une-ile-se-rebelle-contre-sa-transformation-en-quartier-d-affaires_6140262_3212.html"},"headline":"L\u2019\u00eele de Warraq, au\u00a0Caire, se rebelle contre sa transformation en quartier d\u2019affaires","dateCreated":"2022-09-05T12:37:00+02:00","datePublished":"2022-09-05T12:37:00+02:00","dateModified":"2022-09-05T15:24:55+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Egypte"],"keywords":["International","Le Monde Afrique","Egypte"],"description":"Menac\u00e9s d\u2019expulsion, les habitants d\u00e9noncent un projet d\u2019am\u00e9nagement chapeaut\u00e9 par l\u2019arm\u00e9e \u00e9gyptienne.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/05/1056/0/8192/4096/1342/671/60/0/4d6d000_1662373433939-000-32hg6w8.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Egypte","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/egypte/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/05/15-11">
<filnamedate="20220905"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220905"><AAMMJJHH="2022090515">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Les dirigeants du RN font face à des attentes contradictoires de protection mais aussi de valorisation du travail, au sein d’un électorat de plus en plus composite.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Procès de l’attentat de Nice    Climat    Rentrée scolaire 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Pakistan    Irak    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Dans les entreprises, le rapport de force devient plus favorable aux salariés                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression, Snapchat est contraint de licencier 1 200 personnes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Deux ans après, les paquebots géants refont le plein »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La croissance et la prospérité d’une économie consumériste sont devenues des objectifs en conflit avec la nouvelle morale écologique »   Jacques Marceau Président d’Aromates, cofondateur des Assises sens et travail                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Enquête Répression à balles réelles au Soudan : enquête sur la journée meurtrière du 30 juin                   Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Chili : surmonter l’échec de la réforme constitutionnelle                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputé : « Moi qui ai été élevé dans le féminisme, on me soupçonne de sexisme »   Clara Georges                     Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : l’« intelligence collective », au fondement du management   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Etat doit reprendre la main sur les politiques du médicament, nos vies en dépendent »   Jérôme Martin Cofondateur de l’Observatoire de la transparence dans les politiques du médicament                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « La famille fonctionne comme une métaphore de la société »                   Sciences  Article réservé à nos abonnés Un classement des scientifiques dont la vie a été tragiquement écourtée                   Culture « Munich après le massacre », sur Histoire TV : le combat d’une vie                   Culture  Article réservé à nos abonnés Edvard Munch, Gérard Garouste, Erwin Blumenfeld, Alice Neel… : les grandes expositions de la rentrée 2022                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Vous aimez Rimbaud, vous allez aimer Charleville-Mézières   Olivier Razemon                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation                 Politique        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                                            Politique       Rassemblement national             Après la présidentielle, les tiraillements du Rassemblement national sur le social      Les dirigeants du RN font face à des attentes contradictoires de protection mais aussi de valorisation du travail, au sein d’un électorat de plus en plus composite.          Par Ivanne Trippenbach         Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 14h57    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                             
<article-nb="2022/09/05/15-12">
<filnamedate="20220905"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220905"><AAMMJJHH="2022090515">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ De novembre 2021 à mai 2022, la France a subi une épizootie de grippe aviaire d’une ampleur inédite : 16 millions de volailles ont été abattues, selon le gouvernement.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Procès de l’attentat de Nice    Climat    Rentrée scolaire 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Pakistan    Irak    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Dans les entreprises, le rapport de force devient plus favorable aux salariés                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression, Snapchat est contraint de licencier 1 200 personnes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Deux ans après, les paquebots géants refont le plein »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La croissance et la prospérité d’une économie consumériste sont devenues des objectifs en conflit avec la nouvelle morale écologique »   Jacques Marceau Président d’Aromates, cofondateur des Assises sens et travail                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Enquête Répression à balles réelles au Soudan : enquête sur la journée meurtrière du 30 juin                   Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Chili : surmonter l’échec de la réforme constitutionnelle                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputé : « Moi qui ai été élevé dans le féminisme, on me soupçonne de sexisme »   Clara Georges                     Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : l’« intelligence collective », au fondement du management   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Etat doit reprendre la main sur les politiques du médicament, nos vies en dépendent »   Jérôme Martin Cofondateur de l’Observatoire de la transparence dans les politiques du médicament                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « La famille fonctionne comme une métaphore de la société »                   Sciences  Article réservé à nos abonnés Un classement des scientifiques dont la vie a été tragiquement écourtée                   Culture « Munich après le massacre », sur Histoire TV : le combat d’une vie                   Culture  Article réservé à nos abonnés Edvard Munch, Gérard Garouste, Erwin Blumenfeld, Alice Neel… : les grandes expositions de la rentrée 2022                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Vous aimez Rimbaud, vous allez aimer Charleville-Mézières   Olivier Razemon                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Grippe aviaire             L’inquiétante réapparition de la grippe aviaire dans les élevages      De novembre 2021 à mai 2022, la France a subi une épizootie de grippe aviaire d’une ampleur inédite : 16 millions de volailles ont été abattues, selon le gouvernement.          Par Laurence Girard         Publié aujourd’hui à 11h00, mis à jour à 15h05    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Canards en attente d’abattage, dans un élevage de Doazit (Landes), le 26 janvier 2022.  GAIZKA IROZ / AFP               Mercredi 31 août, un foyer d’influenza aviaire hautement pathogène a été confirmé dans un élevage de poules pondeuses dans la commune de Landujan, en Ille-et-Vilaine. Les 3 500 volailles ont été éliminées. On dénombre aujourd’hui huit cas, dont trois enBretagne, dans les élevages sur le territoire national. Cette réapparition du virus, depuis fin juillet, fait à nouveau monter l’inquiétude parmi les éleveurs.                           Lire aussi :  Après la grippe aviaire, le lent retour des canetons dans les fermes du Périgord                 « Nous n’avons pas le moral. C’est un château de cartes qui ne cesse de s’écrouler », réagit Sylvie Colas, éleveuse de volailles dans le Gers. « On nous disait que le virus avait disparu et là, on voit apparaître deux foyers dans le Morbihan et dans d’autres régions. Je suis très inquiet », ajoute Christian Drouin, éleveur aux Essarts-en-Bocage, en Vendée. En mars, son exploitation a été touchée par le virus d’influenza aviaire H5N1 et il a dû, avec les moyens du bord, euthanasier 18 000 poulets. Un moment difficile à vivre.          Foie gras          De novembre 2021 à mai 2022, la France a subi une épizootie de grippe aviaire d’une ampleur inédite. Le virus a d’abord sévi dans le Nord, avant de se répandre dans la région du Sud-Ouest, épicentre de l’élevage des canards et de la fabrication du foie gras. Puis, fin février, le virus H5N1 s’est abattu sur la Vendée et s’est répandu rapidement. Il s’est aussi diffusé en Loire-Atlantique et en Maine-et-Loire. Des abattages massifs ont été décidés pour tenter de juguler la propagation, en particulier vers la Bretagne, première zone de production française de volailles et d’œufs.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Bretagne, une épidémie de grippe aviaire « inédite » frappe les oiseaux sauvages                 Fin juillet, le ministère de l’agriculture annonçait que la France retrouvait un statut de risque négligeable d’influenza aviaire. Le gouvernement justifiait la décision en soulignant l’absence de cas référencés en élevage depuis le 17 mai et estimait que la crise était passée. A cette occasion, il dressait un bilan de la catastrophe sanitaire et chiffrait le nombre de foyers à 1 378 et le nombre de volailles éliminées à 16 millions, même si les professionnels l’estiment, eux, à 19 millions voire à 20 millions.           « Pourquoi a-t-on tant attendu pour parler vaccination ? » – Sylvie Colas, éleveuse de volailles dans le Gers          Mais, déjà, le virus touchait la faune sauvage dite « autochtone » sur les côtes. D’abord dans les départements côtiers des Hauts-de-France (Nord, Pas-de-Calais, Somme) essentiellement chez les laridés (goélands, mouettes et sternes), puis ces mortalités sont apparues courant juin sur les côtes normandes (Seine-Maritime, Calvados, Manche) pour être observées en juillet sur les côtes bretonnes (Côtes-d’Armor) et désormais en Loire-Atlantique et en Charente-Maritime. En juillet, des élevages étaient à leur tour touchés, dans la Manche, dans la Somme, le Morbihan, l’Ain et donc l’Ille-et-Vilaine, entraînant l’euthanasie des dindes, des poules pondeuses ou des canards concernés.             Il vous reste 40.57% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/09/05/la-reapparition-de-la-grippe-aviaire-dans-les-elevages-suscite-l-inquietude_6140245_3234.html"},"headline":"Grippe aviaire\u00a0: l\u2019inqui\u00e9tante r\u00e9apparition de foyers dans les \u00e9levages","dateCreated":"2022-09-05T11:00:14+02:00","datePublished":"2022-09-05T11:00:14+02:00","dateModified":"2022-09-05T15:05:46+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Grippe aviaire"],"keywords":["\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Plan\u00e8te","Agriculture & Alimentation","Grippe aviaire"],"description":"De novembre\u00a02021 \u00e0 mai\u00a02022, la France a subi une \u00e9pizootie de grippe aviaire d\u2019une ampleur in\u00e9dite\u00a0: 16\u00a0millions de volailles ont \u00e9t\u00e9 abattues, selon le gouvernement.","author":[{"@type":"Person","name":"Laurence Girard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/05/355/0/4061/2030/1342/671/60/0/ec7032e_1662363289153-000-9x73c8.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Grippe aviaire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/grippe-aviaire/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/05/15-13">
<filnamedate="20220905"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220905"><AAMMJJHH="2022090515">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Des propos mal interprétés de l’astronaute Thomas Pesquet sur la mission Artemis ont relancé le mythe selon lequel le NASA aurait monté un canular en 1969.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                            Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Procès de l’attentat de Nice    Climat    Rentrée scolaire 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Pakistan    Irak    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Dans les entreprises, le rapport de force devient plus favorable aux salariés                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression, Snapchat est contraint de licencier 1 200 personnes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Deux ans après, les paquebots géants refont le plein »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La croissance et la prospérité d’une économie consumériste sont devenues des objectifs en conflit avec la nouvelle morale écologique »   Jacques Marceau Président d’Aromates, cofondateur des Assises sens et travail                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Enquête Répression à balles réelles au Soudan : enquête sur la journée meurtrière du 30 juin                   Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Chili : surmonter l’échec de la réforme constitutionnelle                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputé : « Moi qui ai été élevé dans le féminisme, on me soupçonne de sexisme »   Clara Georges                     Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : l’« intelligence collective », au fondement du management   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Etat doit reprendre la main sur les politiques du médicament, nos vies en dépendent »   Jérôme Martin Cofondateur de l’Observatoire de la transparence dans les politiques du médicament                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « La famille fonctionne comme une métaphore de la société »                   Sciences  Article réservé à nos abonnés Un classement des scientifiques dont la vie a été tragiquement écourtée                   Culture « Munich après le massacre », sur Histoire TV : le combat d’une vie                   Culture  Article réservé à nos abonnés Edvard Munch, Gérard Garouste, Erwin Blumenfeld, Alice Neel… : les grandes expositions de la rentrée 2022                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Vous aimez Rimbaud, vous allez aimer Charleville-Mézières   Olivier Razemon                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                         HO / AFP                         Les Décodeurs        Vérification         Mission Artemis : les hommes sur la Lune, au cœur des théories du complot depuis cinquante ans   Par William Audureau et Gary Dagorn   Publié le 03 septembre 2022 à 08h00, mis à jour à 15h01     Temps de Lecture 5 min.           Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       DécryptagesDes propos mal interprétés de l’astronaute Thomas Pesquet sur la mission Artemis ont relancé le mythe selon lequel le NASA aurait monté un canular en 1969.              « Est-ce humainement possible d’aller aussi loin ? (…) On va aller très loin, aussi loin qu’aucun être humain ne s’est jamais éloigné de la Terre. »          Il a suffi d’une petite phrase de l’astronaute français Thomas Pesquet sur France 2, mardi 30 août, à propos des futures missions Artemis, pour réveiller un argument classique du complotisme selon lequel les humains n’auraient jamais mis les pieds sur la Lune.          Ces propos ont ainsi été partagés hors contexte sur Twitter par des personnages controversés comme l’essayiste Idriss Aberkane, l’avocat Fabrice Di Vizio ou l’ancien éditorialiste de RT France Alexis Poulin. « Mais pourquoi doit-on perdre un temps précieux avec ça une fois de plus : bien sûr que oui, l’humain est allé sur la lune pendant les missions Apollo. Et on va y retourner, » a répondu Thomas Pesquet.               Sa déclaration se référait en effet aux futures orbites autour de la Lune, prévues dans la mission Artemis II, qui seront bien plus éloignées que celles des missions Apollo. Mais pour certains commentateurs suspicieux, l’astronaute avouait que les Américains n’auraient jamais foulé le sol de la Lune. Cette théorie du complot, que l’on croyait passée de mode, est en réalité presque aussi vieille que les missions Apollo elles-mêmes.          De vieilles thèses restées longtemps minoritaires          En décembre 1969, cinq mois après les premiers pas de Neil Armstrong et Buzz Aldrin sur la Lune, le New York Times relevait les doutes des membres d’une association qui clamaient que l’exploit de la NASA aurait été réalisé en plein désert du Nevada. Il faut attendre 1976 pour qu’un inconnu, Bill Kaysing, accuse l’agence spatiale d’avoir organisé un canular, dans un court livre autoédité, We Never Went to the Moon.          Cet homme sans formation scientifique, employé chez Rocketdyne, un sous-traitant de la NASA, entre 1956 et 1963, affirme que les ingénieurs de cette entreprise motoriste de la fusée Saturn V, lui auraient confié leurs doutes sur la possibilité technique d’aller sur la Lune et d’en revenir en sécurité. Il y développe aussi les premiers grands arguments classiques qui seront popularisés plus tard (absence d’étoiles dans le ciel lunaire visible sur les clichés, absence de cratères creusés par le souffle des moteurs, etc.). Emmanuel Kreis, historien du conspirationnisme au CNRS, l’explique ainsi :          « L’idée, pour Bill Kaysing, est de prouver qu’il s’agit d’une escroquerie de “30 milliards de dollars” et que l’on a financé à grands frais un projet qui n’existe pas. »           « Au moment où ces théories se diffusent le plus, les Américains ont la preuve, avec le Watergate, que le gouvernement leur ment » - Romy Sauvayre, sociologue des sciences          Ses accusations ne rencontrent pas un grand écho à l’époque mais contribuent à accroître la méfiance envers le pouvoir fédéral américain, dans un contexte politique propice au soupçon. Comme le rappelle Romy Sauvayre, sociologue des sciences et de la croyance à l’université Clermont Auvergne et au CNRS :          « Au moment où ces théories se diffusent le plus, les Américains ont la preuve, avec le Watergate, que le gouvernement leur ment, et la défiance vis-à-vis des institutions grandit. »          C’est aussi dans ce contexte que sort au cinéma, en 1978, Capricorn One, une fiction qui met en scène une mission spatiale vers Mars dont les images sont tournées par la NASA dans un hangar. Six ans plus tôt, les studios hollywoodiens refusaient encore de le produire, mais le Watergate a rendu ses thèses « plus acceptables », estimait le New York Times à la sortie du film.              La thèse d’un canular de la NASA sort progressivement de l’ombre. « Quand je suis arrivé aux Etats-Unis [en 1992], c’est un sujet qui était évoqué entre astronautes », se rappelle l’ancien astronaute Jean-François Clervoy. Mais la crédibilité de ces thèses est longtemps restée faible dans l’opinion publique américaine. Deux sondages réalisés en 1995 et en 1999 estimaient à 6 % la part des Américains pensant que l’homme n’avait jamais marché sur la Lune.          Regain d’intérêt dans les années 2000          Au début du XXIe siècle, ces théories gagnent néanmoins en popularité, à la suite de deux documentaires. Le premier, diffusé en février 2001 par Fox TV, Conspiracy Theory : Did We Land on the Moon ?, relance les thèses de Kaysing en pointant des anomalies sur les photos prises à la surface de la Lune. Très commentées aux Etats-Unis, elles ont été réfutées par de nombreux acteurs du spatial et de l’astronomie.          L’année suivante sort en France un « documentaire » très différent, Opération Lune. Réalisé par William Karel et diffusé sur Arte, il appuie d’abord l’hypothèse d’un canular orchestré par la CIA et filmé par Stanley Kubrick, avant de révéler à la toute fin que le documentaire lui-même est un canular et ses intervenants des acteurs. Le caractère parodique de la démarche échappe néanmoins à une partie de son audience.           Le sentiment antiaméricain, qui s’est accru dans les années 2000 après l’invasion de l’Irak, a aussi contribué à populariser ces récits          Le gain de popularité de ces thèses coïncide avec le lancement de l’ambitieux programme lunaire Constellation, début 2004. « A ce moment-là, aux Etats-Unis, on parle beaucoup d’Apollo. Je pense que ça a contribué à refaire jaser sur la théorie du complot et sur les missions Apollo à l’époque », se rappelle Jean-François Clervoy.              Enfin, le sentiment antiaméricain, qui s’est accru dans les années 2000 après l’invasion de l’Irak, a aussi contribué à populariser ce récit qui déniait l’exploit technologique d’Apollo-11. « Les taux d’adhésion à cette théorie les plus élevés sont observables dans quatre pays qui nourrissent des sentiments de défiance à l’égard des Etats-Unis comme le Mexique (31 %), la Turquie (28 %), l’Arabie saoudite (28 %) et l’Egypte (27 %), comme pour la théorie du complot sur les attentats du 11-Septembre », rappelle Rudy Reichstadt, directeur de ConspiracyWatch.          Abondant sujet de parodies          Toutefois, la majorité de la population ne les prend pas au sérieux. Elles sont même un objet récurrent de moqueries. Au début des années 2000, MoonTruth.com, un site parodique, avait mis en ligne une vidéo humoristique dans laquelle des membres de l’équipe de tournage apparaissent sur la séquence des premiers pas sur la Lune. « Ce clip est bidon, ce n’est pas un extrait d’une bobine top secrète de la NASA », ont fini par révéler ses auteurs. De 2017 à 2020, sur le bouillonnant forum Reddit, la sous-communauté des « Moon Truthers » (« les chercheurs de vérité lunaire ») s’est également fait une spécialité de tourner en dérision les argumentaires complotistes. Ironiquement, nombre de ces contenus parodiques finissent par être repris au premier degré.          Ces théories ont pourtant fait l’objet de très nombreuses et précises réfutations de la part des scientifiques ces vingt dernières années, lesquels n’ont eu aucune peine à démonter les soi-disant preuves d’une mise en scène. « Il y a une liste énorme d’arguments [complotistes], mais les principaux partent d’une incompréhension de la façon dont fonctionnent les lois de la physique », résume Romy Sauvayre.                        Les innombrables démystifications publiées dans les années 2000 et 2010 n’ont pas suffi à détromper les convaincus. « Les mecs n’écoutent pas de toute façon, ils parlent de vérité mais choisissent des trucs qui les arrangent et ignorent le reste », s’est agacé Thomas Pesquet sur Twitter mercredi 31 août.          Un soupçon qui s’est sédimenté          On aurait pu croire ces théories tombées en désuétude. Avant cet épisode, sur Twitter, les discours niant que l’on ait marché sur la Lune étaient, d’un point de vue quantitatif, « vraiment minoritaires, même minuscules », relève Romy Sauvayre, au contraire des discours sur le vaccin ou la 5G. Ils étaient cantonnés aux confins d’Internet, sur des plates-formes radicales comme CrowdBunker ou BitChute. Et encore, leur audience y était ultra-confidentielle, souvent constituée des quelques derniers « platistes » (adeptes de la théorie selon laquelle la Terre est plate) à ne pas avoir migré vers la mythologie QAnon. « C’est une théorie qui a vécu, en tout cas pour ce qui est de pays comme la France ou les Etats-Unis, estime Rudy Reichstadt. Peut-être parce que la conquête de la Lune revêt un enjeu politique moindre par rapport à l’époque où Washington en faisait un levier de prestige dans la guerre idéologique avec le bloc de l’Est. » Elle est aussi moins mobilisatrice que des événements plus récents, comme le 11-Septembre ou la pandémie de Covid-19.              Cela ne signifie pas pour autant qu’elle ait disparu, comme l’avait déjà montré, au printemps, le détournement de propos elliptiques de Buzz Aldrin. Elle s’est juste sédimentée, et les soupçons sur l’expédition lunaire de 1969 s’étendent aujourd’hui à d’autres initiatives spatiales. En 2021, plusieurs conspirationnistes ont ainsi affirmé que les images de Mars avaient été prises au Groenland, en Bulgarie ou encore au Canada.                 William Audureau       Gary Dagorn                     Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                 L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                  Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2022/09/03/mission-artemis-les-hommes-sur-la-lune-au-c-ur-des-theories-du-complot-depuis-cinquante-ans_6140057_4355770.html"},"headline":"Mission Artemis\u00a0: les hommes sur la Lune, au c\u0153ur des th\u00e9ories du complot depuis cinquante ans","dateCreated":"2022-09-03T08:00:05+02:00","datePublished":"2022-09-03T08:00:05+02:00","dateModified":"2022-09-05T15:01:38+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Les D\u00e9codeurs","V\u00e9rification"],"keywords":["Sciences","Espace","V\u00e9rification","Les D\u00e9codeurs"],"description":"Des propos mal interpr\u00e9t\u00e9s de l\u2019astronaute Thomas Pesquet sur la mission Artemis ont relanc\u00e9 le mythe selon lequel le NASA aurait mont\u00e9 un canular en\u00a01969.","author":[{"@type":"Person","name":"William Audureau"}
,{"@type":"Person","name":"Gary Dagorn"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2019/07/10/0/0/3500/1748/1342/671/60/0/5c50d5e_64473014c5a147d18b949b0480eaae65-64473014c5a147d18b949b0480eaae65-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Les D\u00e9codeurs","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"V\u00e9rification","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/verification/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/05/15-14">
<filnamedate="20220905"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220905"><AAMMJJHH="2022090515">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ La Russie est l’un des rares pays à avoir maintenu une représentation diplomatique en Afghanistan après le retour au pouvoir des talibans, en août 2021.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Procès de l’attentat de Nice    Climat    Rentrée scolaire 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Pakistan    Irak    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Dans les entreprises, le rapport de force devient plus favorable aux salariés                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression, Snapchat est contraint de licencier 1 200 personnes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Deux ans après, les paquebots géants refont le plein »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La croissance et la prospérité d’une économie consumériste sont devenues des objectifs en conflit avec la nouvelle morale écologique »   Jacques Marceau Président d’Aromates, cofondateur des Assises sens et travail                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Enquête Répression à balles réelles au Soudan : enquête sur la journée meurtrière du 30 juin                   Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Chili : surmonter l’échec de la réforme constitutionnelle                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputé : « Moi qui ai été élevé dans le féminisme, on me soupçonne de sexisme »   Clara Georges                     Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : l’« intelligence collective », au fondement du management   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Etat doit reprendre la main sur les politiques du médicament, nos vies en dépendent »   Jérôme Martin Cofondateur de l’Observatoire de la transparence dans les politiques du médicament                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « La famille fonctionne comme une métaphore de la société »                   Sciences  Article réservé à nos abonnés Un classement des scientifiques dont la vie a été tragiquement écourtée                   Culture « Munich après le massacre », sur Histoire TV : le combat d’une vie                   Culture  Article réservé à nos abonnés Edvard Munch, Gérard Garouste, Erwin Blumenfeld, Alice Neel… : les grandes expositions de la rentrée 2022                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Vous aimez Rimbaud, vous allez aimer Charleville-Mézières   Olivier Razemon                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Afghanistan             A Kaboul, deux employés de l’ambassade russe et quatre Afghans tués dans un attentat à la bombe      La Russie est l’un des rares pays à avoir maintenu une représentation diplomatique en Afghanistan après le retour au pouvoir des talibans, en août 2021.       Le Monde avec AFP et Reuters     Publié aujourd’hui à 11h49, mis à jour à 15h21    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Deux employés de l’ambassade russe à Kaboul et quatre Afghans ont été tués lundi 5 septembre dans un attentat-suicide aux abords du bâtiment, première attaque contre une représentation diplomatique depuis le retour au pouvoir des talibans en août 2021.            « A 10 h 50, heure locale [8 h 20 à Paris], à proximité immédiate de l’ambassade russe à Kaboul, un combattant non identifié a déclenché un engin explosif. Deux employés de la mission diplomatique ont été tués dans l’attaque », a déclaré la diplomatie russe dans un communiqué.            Le porte-parole du ministère de l’intérieur afghan, Abdul Nafi Takor, a confirmé dans un tweet la mort des deux employés de l’ambassade russe et ajouté que « quatre compatriotes civils » avaient été tués et « plusieurs autres blessés ». Un kamikaze a été abattu par des gardes talibans à l’ambassade de Russie « avant d’avoir pu atteindre sa cible », avait-il expliqué plus tôt à l’Agence France-Presse.                 L’ambassade russe « est en contact étroit avec les services de sécurité afghans, qui ont diligenté une enquête », a ajouté le ministère. « On parle là d’un attentat terroriste. C’est inacceptable », a rapidement condamné le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, lors d’un point presse téléphonique.                             Lire aussi le reportage :  Article réservé à nos abonnés  Les talibans célèbrent le premier anniversaire de leur retour au pouvoir en Afghanistan                   Une dizaine de blessés            Comme lors des récentes attaques que les talibans ont tenté de minimiser, un important dispositif de sécurité a rapidement bouclé la zone et empêché les médias de filmer à proximité. Aucun groupe n’a pour l’instant revendiqué l’attaque de l’ambassade.            « C’était un attentat-suicide, mais avant que le terroriste puisse atteindre sa cible, il a été neutralisé par nos équipes », a, de son côté, déclaré le ministère de l’intérieur afghan. Selon cette même source, l’individu visait l’ambassade russe. La déflagration a eu lieu au moment où un diplomate russe est sorti d’un bâtiment de la représentation diplomatique pour annoncer le nom des personnes pouvant faire une demande de visa, selon cette même source.                La police afghane avait fait état auparavant d’un attentat-suicide près de l’entrée de l’ambassade de Russie, ajoutant que le kamikaze avait été abattu par des gardes de sécurité – des talibans – après avoir actionné des explosifs. L’explosion aurait également fait 11 blessés, selon la police.            Plusieurs attentats revendiqués par l’Etat islamique            La Russie, qui ne reconnaît pas le nouveau régime afghan, est l’un des rares pays à avoir maintenu une représentation diplomatique à Kaboul après le retour au pouvoir des talibans en août 2021. La violence a largement diminué depuis, mais plusieurs attentats à la bombe – dont certains visaient des communautés minoritaires – ont secoué le pays ces derniers mois, dont beaucoup ont été revendiqués par le groupe djihadiste Etat islamique (EI). Les responsables gouvernementaux ont tenté de minimiser ce type d’incidents.            Les responsables talibans assurent régulièrement qu’ils maîtrisent la sécurité dans le pays. Les spécialistes considèrent pourtant que l’EI, groupe sunnite avec lequel ils entretiennent une profonde inimitié et des divergences idéologiques, reste la principale menace à leur régime.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Afghanistan : « Nous sommes devenus des gens sans destin »                       Le Monde avec AFP et Reuters           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 6 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Un train peut en cacher un autre  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/05/en-afghanistan-deux-employes-de-l-ambassade-russe-a-kaboul-tues-dans-un-attentat-a-la-bombe_6140254_3210.html"},"headline":"A Kaboul, deux employ\u00e9s de\u00a0l\u2019ambassade russe et quatre Afghans tu\u00e9s dans un\u00a0attentat \u00e0\u00a0la\u00a0bombe","dateCreated":"2022-09-05T11:49:13+02:00","datePublished":"2022-09-05T11:49:13+02:00","dateModified":"2022-09-05T15:21:58+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Afghanistan"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Afghanistan"],"description":"La Russie est l\u2019un des rares pays \u00e0 avoir maintenu une repr\u00e9sentation diplomatique en Afghanistan apr\u00e8s le retour au pouvoir des talibans, en ao\u00fbt\u00a02021.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP et Reuters"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/05/503/0/6036/3018/1342/671/60/0/d870d81_1662370728184-000-32he4ya.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Afghanistan","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afghanistan/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/05/15-15">
<filnamedate="20220905"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220905"><AAMMJJHH="2022090515">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ La coalition du chancelier Scholz est parvenue à un accord pour dégager une enveloppe de 65 milliards d’euros, au bénéfice notamment des étudiants, des retraités et des demandeurs d’emploi.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Procès de l’attentat de Nice    Climat    Rentrée scolaire 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Pakistan    Irak    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Dans les entreprises, le rapport de force devient plus favorable aux salariés                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression, Snapchat est contraint de licencier 1 200 personnes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Deux ans après, les paquebots géants refont le plein »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La croissance et la prospérité d’une économie consumériste sont devenues des objectifs en conflit avec la nouvelle morale écologique »   Jacques Marceau Président d’Aromates, cofondateur des Assises sens et travail                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Enquête Répression à balles réelles au Soudan : enquête sur la journée meurtrière du 30 juin                   Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Chili : surmonter l’échec de la réforme constitutionnelle                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputé : « Moi qui ai été élevé dans le féminisme, on me soupçonne de sexisme »   Clara Georges                     Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : l’« intelligence collective », au fondement du management   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Etat doit reprendre la main sur les politiques du médicament, nos vies en dépendent »   Jérôme Martin Cofondateur de l’Observatoire de la transparence dans les politiques du médicament                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « La famille fonctionne comme une métaphore de la société »                   Sciences  Article réservé à nos abonnés Un classement des scientifiques dont la vie a été tragiquement écourtée                   Culture « Munich après le massacre », sur Histoire TV : le combat d’une vie                   Culture  Article réservé à nos abonnés Edvard Munch, Gérard Garouste, Erwin Blumenfeld, Alice Neel… : les grandes expositions de la rentrée 2022                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Vous aimez Rimbaud, vous allez aimer Charleville-Mézières   Olivier Razemon                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Allemagne             En Allemagne, un plan « massif » pour lutter contre la vie chère      La coalition du chancelier Scholz est parvenue à un accord pour dégager une enveloppe de 65 milliards d’euros, au bénéfice notamment des étudiants, des retraités et des demandeurs d’emploi.          Par Thomas Wieder(Berlin, correspondant)         Publié aujourd’hui à 10h04, mis à jour à 15h30    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le chancelier allemand, Olaf Scholz, le dirigeant du Parti libéral-démocrate, Christian Lindner, et la coprésidente du Parti social-démocrate, Saskia Esken, à Berlin, le 4 septembre 2022.   STEFAN BONESS/SIPA               L’accouchement a été long, mais la promesse a été tenue, au moins sur le papier. Comme il s’y était engagé, le gouvernement allemand a présenté un plan « massif », dimanche 4 septembre, pour soutenir le pouvoir d’achat face à la hausse des prix et au risque de flambée sociale agitée par les extrêmes, de droite comme de gauche. D’un montant de 65 milliards d’euros, ce plan – le troisième depuis le début de la guerre en Ukraine – est à lui seul deux fois plus important que les deux premiers cumulés, adoptés en février et en mai.          Détaillé dans un document de treize pages achevé tard dans la nuit, après vingt-deux heures de négociations entre les trois partenaires de la coalition du chancelier, Olaf Scholz, ce plan s’adresse en priorité aux plus modestes. Parmi les mesures figurent ainsi le plafonnement du prix de la consommation de base d’électricité, le versement, au 1er décembre, d’un chèque énergie de 200 euros aux étudiants et de 300 euros aux retraités et l’augmentation du nombre de bénéficiaires de l’allocation logement : à partir du 1er janvier 2023, celle-ci sera versée à 2 millions de personnes, contre 640 000 aujourd’hui. A cette date est également prévue une revalorisation de l’allocation de base pour les demandeurs d’emploi, qui passera de 449 à 500 euros par mois.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Allemagne, la coalition d’Olaf Scholz minée par des tensions                 Pour financer ce plan, le gouvernement allemand entend notamment mettre à contribution les entreprises qui produisent de l’électricité à partir du charbon, du nucléaire ou des énergies renouvelables, mais qui tirent profit de l’envolée du cours du gaz, parce que celui-ci détermine le prix de l’électricité. Pour mettre en place ce « prélèvement sur les bénéfices aléatoires » – dénomination préférée à la « taxe sur les profits exceptionnels », que réclamaient les sociaux-démocrates (SPD) et les Verts, mais dont les libéraux (FDP) ne voulaient pas –, Berlin souhaite qu’un accord soit trouvé au niveau européen dans les prochains jours. Si ce n’est pas le cas, l’Allemagne n’hésitera pas à faire cavalier seul, a toutefois prévenu Olaf Scholz.          Appel à l’unité          A bien des égards, le train de mesures que ce dernier a dévoilé, dimanche, fait penser à celui qu’il avait présenté, en mars 2020, pour faire face aux conséquences économiques du Covid-19. Alors ministre des finances d’Angela Merkel, le dirigeant social-démocrate avait frappé les esprits, à l’époque, en annonçant un plan de sauvetage d’une ampleur inédite (150 milliards d’euros), qu’il avait lui-même qualifié de « bazooka ». Deux ans et demi plus tard, l’effet de surprise est comparable – rares étaient ceux qui attendaient des aides d’un montant aussi élevé que celui évoqué dimanche –, et le message est le même : convaincre les Allemands que leur gouvernement a pour priorité absolue de les protéger.             Il vous reste 54.76% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/05/en-allemagne-un-plan-massif-pour-lutter-contre-la-vie-chere_6140235_3210.html"},"headline":"En Allemagne, un plan \u00ab\u00a0massif\u00a0\u00bb pour lutter contre la vie ch\u00e8re","dateCreated":"2022-09-05T10:04:19+02:00","datePublished":"2022-09-05T10:04:19+02:00","dateModified":"2022-09-05T15:30:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Allemagne"],"keywords":["International","Europe","Allemagne"],"description":"La coalition du chancelier Scholz est parvenue \u00e0 un accord pour d\u00e9gager une enveloppe de 65\u00a0milliards d\u2019euros, au b\u00e9n\u00e9fice notamment des \u00e9tudiants, des retrait\u00e9s et des demandeurs d\u2019emploi.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas Wieder","description":"Berlin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/05/380/0/4562/2281/1342/671/60/0/17b79c7_1662362511415-sipa01086522-000020.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/05/15-16">
<filnamedate="20220905"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220905"><AAMMJJHH="2022090515">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Le Conseil constitutionnel refuse de supprimer l’interdiction faite aux professionnels de santé de recevoir des legs des personnes auxquelles ils ont, pendant la maladie dont elles sont mortes, prodigué des soins.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Procès de l’attentat de Nice    Climat    Rentrée scolaire 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Pakistan    Irak    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Dans les entreprises, le rapport de force devient plus favorable aux salariés                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression, Snapchat est contraint de licencier 1 200 personnes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Deux ans après, les paquebots géants refont le plein »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La croissance et la prospérité d’une économie consumériste sont devenues des objectifs en conflit avec la nouvelle morale écologique »   Jacques Marceau Président d’Aromates, cofondateur des Assises sens et travail                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Enquête Répression à balles réelles au Soudan : enquête sur la journée meurtrière du 30 juin                   Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Chili : surmonter l’échec de la réforme constitutionnelle                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputé : « Moi qui ai été élevé dans le féminisme, on me soupçonne de sexisme »   Clara Georges                     Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : l’« intelligence collective », au fondement du management   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Etat doit reprendre la main sur les politiques du médicament, nos vies en dépendent »   Jérôme Martin Cofondateur de l’Observatoire de la transparence dans les politiques du médicament                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « La famille fonctionne comme une métaphore de la société »                   Sciences  Article réservé à nos abonnés Un classement des scientifiques dont la vie a été tragiquement écourtée                   Culture « Munich après le massacre », sur Histoire TV : le combat d’une vie                   Culture  Article réservé à nos abonnés Edvard Munch, Gérard Garouste, Erwin Blumenfeld, Alice Neel… : les grandes expositions de la rentrée 2022                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Vous aimez Rimbaud, vous allez aimer Charleville-Mézières   Olivier Razemon                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                     Argent & Placements       Famille         L’infirmière ne peut (toujours) pas hériter de sa patiente   Chronique            Rafaële Rivais        Le Conseil constitutionnel refuse de supprimer l’interdiction faite aux professionnels de santé de recevoir des legs des personnes auxquelles ils ont, pendant la maladie dont elles sont mortes, prodigué des soins.   Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 06h00    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Devant les « Sages » du Palais Royal, Me Ronald Maman soutient que le fait d’être gravement malade n’implique pas que l’on se trouve sous l’emprise des soignants.  PASCAL FOSSIER/IKON IMAGES / PHOTONONSTOP                 Une personne âgée ayant perdu son autonomie et une personne atteinte d’une maladie mortelle sont-elles dans le même état de vulnérabilité, vis-à-vis des personnes qui les assistent – aide à domicile dans un cas, infirmière dans l’autre ? Le risque d’emprise et de captation des biens est-il plus grand dans le second cas ? Telle est la question que pose l’affaire suivante.            Le 13 avril 2014, Geneviève T., veuve sans enfant, décède d’un cancer. Son testament laisse à son frère, Jean-Louis T., un immeuble d’une valeur de 3 millions d’euros, qui dépendait de la succession de leurs parents, et à son infirmière, Marie D., qu’elle considérait « comme [sa] fille », des biens d’une valeur de 870 000 euros.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Qui peut être déclaré « indigne » d’hériter ?                   M. T. conteste que Mme D. ait le droit de recevoir cette part d’héritage : elle a, depuis 2012, « prodigué des soins » à Geneviève, « pour la maladie dont celle-ci est morte ». Or, dans ce genre de situation, l’article 909 du code civil interdit aux soignants d’accepter des legs.            Deuxième QPC            Mme D. assigne M. T., et gagne, en première instance puis en appel : les magistrats considèrent que Geneviève ne pouvait être sous son emprise quand elle a rédigé son testament, puisqu’elle ne devait connaître le diagnostic de son cancer que quatre jours plus tard. Mais la Cour de cassation censure ce raisonnement, en rappelant que « l’incapacité de recevoir un legs » n’est pas liée à la date du diagnostic de la maladie du testateur (19-15.818).                 Devant la cour d’appel de renvoi, censée débouter Mme D., celle-ci soulève une question prioritaire de constitutionnalité (QPC). Elle demande si l’article 909 du code civil est conforme à la Constitution, alors que, par corrélation, il empêche la personne malade, qu’elle soit saine d’esprit ou non, de disposer librement de ses biens.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Les aides à domicile pourront hériter de leurs employeurs défunts                   Cette question a déjà été posée au Conseil constitutionnel, à propos de l’article L. 116-4 du code de l’action sociale et des familles, qui interdisait aux personnes âgées de léguer des biens à leurs aides à domicile. Le 12 mars 2021, le Conseil constitutionnel, jugeant qu’il portait une atteinte « disproportionnée » à leur droit de propriété, l’a abrogé.            Devant les membres du Conseil constitutionnel du Palais-Royal, auxquels la QPC est transmise (22-40.005), Me Ronald Maman, avocat de Mme D., affirme que cette solution doit être « transposée » aux soignants (voir vidéo). Il soutient en effet que le fait d’être gravement malade n’implique pas que l’on se trouve sous l’emprise de ces derniers. Ce que conteste Me François Pinatel, avocat de Jean-Louis T., pour qui le malade se trouve dans une situation d’« extrême vulnérabilité vis-à-vis de celui qui lui prodigue des soins ».                              Lire aussi   L'employé de banque peut hériter de son client                   C’est ce dernier point de vue qu’adopte le Conseil constitutionnel lorsque, le 29 juillet (2022, 2022-1005), il déclare l’article 909 « conforme à la Constitution ».                Il juge en effet qu’« eu égard à la nature de la relation entre un professionnel de santé et son patient atteint d’une maladie dont il va décéder, l’interdiction est bien fondée sur la situation de vulnérabilité dans laquelle se trouve le donateur ou le testateur à l’égard de celui qui lui prodigue des soins ». Il conclut que « l’atteinte au droit de propriété qui résulte des dispositions contestées est justifiée par un objectif d’intérêt général et proportionnée à cet objectif ».            L’interdiction séculaire (édictée par François 1er en 1539, reprise par le code civil et étendue en 2007 aux « auxiliaires médicaux ») continuera donc de protéger le malade… même contre son gré.                   Rafaële Rivais          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 6 septembre   Lire le journal numérique                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/argent/article/2022/09/05/l-infirmiere-ne-peut-toujours-pas-heriter-de-sa-patiente_6140211_1657007.html"},"headline":"L\u2019infirmi\u00e8re ne peut (toujours) pas h\u00e9riter de sa patiente","dateCreated":"2022-09-05T06:00:11+02:00","datePublished":"2022-09-05T06:00:11+02:00","dateModified":"2022-09-05T06:00:24+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Argent & Placements","Famille"],"keywords":["Chroniques","Vie quotidienne","Justice","Famille","Argent & Placements","Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","\u00c9conomie"],"description":"Le Conseil constitutionnel refuse de supprimer l\u2019interdiction faite aux professionnels de sant\u00e9 de recevoir des legs des personnes auxquelles ils ont, pendant la maladie dont elles sont mortes, prodigu\u00e9 des soins.","author":[{"@type":"Person","name":"Rafa\u00eble Rivais"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/1534/0/4076/2038/1342/671/60/0/5425f08_1661776670670-pns-3831524.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Argent & Placements","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/argent/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Famille","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/famille/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/05/15-17">
<filnamedate="20220905"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220905"><AAMMJJHH="2022090515">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Pour résoudre plus efficacement des problèmes complexes, nombre d’entreprises souhaitent exercer leur « intelligence collective ». Cela consiste simplement à engager les équipes en les impliquant dans la réflexion.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Procès de l’attentat de Nice    Climat    Rentrée scolaire 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Pakistan    Irak    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Dans les entreprises, le rapport de force devient plus favorable aux salariés                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression, Snapchat est contraint de licencier 1 200 personnes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Deux ans après, les paquebots géants refont le plein »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La croissance et la prospérité d’une économie consumériste sont devenues des objectifs en conflit avec la nouvelle morale écologique »   Jacques Marceau Président d’Aromates, cofondateur des Assises sens et travail                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Enquête Répression à balles réelles au Soudan : enquête sur la journée meurtrière du 30 juin                   Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Chili : surmonter l’échec de la réforme constitutionnelle                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputé : « Moi qui ai été élevé dans le féminisme, on me soupçonne de sexisme »   Clara Georges                     Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : l’« intelligence collective », au fondement du management   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Etat doit reprendre la main sur les politiques du médicament, nos vies en dépendent »   Jérôme Martin Cofondateur de l’Observatoire de la transparence dans les politiques du médicament                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « La famille fonctionne comme une métaphore de la société »                   Sciences  Article réservé à nos abonnés Un classement des scientifiques dont la vie a été tragiquement écourtée                   Culture « Munich après le massacre », sur Histoire TV : le combat d’une vie                   Culture  Article réservé à nos abonnés Edvard Munch, Gérard Garouste, Erwin Blumenfeld, Alice Neel… : les grandes expositions de la rentrée 2022                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Vous aimez Rimbaud, vous allez aimer Charleville-Mézières   Olivier Razemon                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Emploi       L'argot de bureau         L’argot de bureau : l’« intelligence collective », au fondement du management   Chronique        Jules Thomas        Pour résoudre plus efficacement des problèmes complexes, nombre d’entreprises souhaitent exercer leur « intelligence collective ». Cela consiste simplement à engager les équipes en les impliquant dans la réflexion.   Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 06h00    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                                     SIMON LANDREIN               C’est dans un joyeux brouhaha que s’ouvre le lundi de la rentrée : revigorés, les collègues s’échangent des bribes de leurs vacances (pour ceux qui ont pu en bénéficier). La matinée sert à reprendre ses marques. 15 heures : le soufflé retombe, les interactions entre collègues se raréfient. Le silence est entrecoupé de soupirs, marqué du regret de ne pas avoir pu poser une semaine de plus, voire de l’angoisse d’entamer un tunnel grisâtre jusqu’à Noël.          Un chiffre hante alors Myriam, qui vient d’être nommée chargée de gestion de projets transverses (entre plusieurs services) : seulement 6 % des employés français seraient véritablement « engagés » dans leur travail, selon le rapport « State of the Global Workplace 2022 » du cabinet Gallup. Pour avancer, cette chère Myriam répète pourtant à l’envi qu’elle mise sur l’intelligence collective.               Véritable mantra des manageurs qui veulent tourner le dos à la hiérarchie traditionnelle (ou se donner l’air de le faire), l’intelligence collective désigne les processus par lesquels une équipe de personnes qui coopère résout plus aisément les problèmes qu’une somme de personnes isolées.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « L’intelligence collective, clé du monde de demain » : « Demain, on demandera à l’entreprise d’avoir une contribution sociale positive »                 Cela semble être un principe de bon sens, et pourtant, il est formulé par les conférenciers inspirants et autres « experts en relations humaines » comme une trouvaille à peu près aussi inouïe que l’invention de l’électricité. Eh oui, « seul, on va plus vite, mais ensemble, on va plus loin ». « Si l’homme est un loup pour l’homme, les loups savent surmonter leur nature solitaire lorsqu’ils chassent en meute ! », s’enthousiasme d’ailleurs Myriam lors de la réunion de rentrée.          Changement d’état d’esprit          Surprise : malheureusement, il n’est pas si simple d’accorder tous les violons d’un orchestre (encore une métaphore bien appréciée, celui qui dirige doit être le chef d’orchestre), et les moyens de le faire méritent d’être étudiés en détail. Apparu en psychologie et biologie, le concept d’intelligence collective est adopté en sciences de gestion dans les années 1990, et joint la notion de collectif de travail et celle d’intelligence, qu’on entend par la capacité à prendre en main et à résoudre un problème.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Savoir pourquoi on travaille                 L’intelligence collective passe donc par un changement d’état d’esprit, fondé sur une meilleure qualité des échanges entre pairs. Cécile Dejoux, professeure de management au Conservatoire national des arts et métiers, l’assimilait dans une interview à la coopération : « Collaborer, c’est prendre des personnes qui sont dans un groupe, et faire en sorte que chacun fasse une tâche ; coopérer, c’est être face à une situation complexe et cocréer ensemble. »            Il vous reste 28.37% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/emploi/article/2022/09/05/l-argot-de-bureau-l-intelligence-collective-au-fondement-du-management_6140212_1698637.html"},"headline":"L\u2019argot de bureau\u00a0: l\u2019\u00ab\u00a0intelligence collective\u00a0\u00bb, au fondement du management","dateCreated":"2022-09-05T06:00:15+02:00","datePublished":"2022-09-05T06:00:15+02:00","dateModified":"2022-09-05T06:00:27+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Emploi","L'argot de bureau"],"keywords":["Biologie","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Entreprises","Sciences","\u00c9conomie","Emploi","L'argot de bureau","Management"],"description":"Pour r\u00e9soudre plus efficacement des probl\u00e8mes complexes, nombre d\u2019entreprises souhaitent exercer leur \u00ab\u00a0intelligence collective\u00a0\u00bb. Cela consiste simplement \u00e0 engager les \u00e9quipes en les impliquant dans la r\u00e9flexion.","author":[{"@type":"Person","name":"Jules Thomas"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/30/1500/0/4000/2000/1342/671/60/0/2b42651_1661855368514-langage-corpo-02-colo-02-fond-perdu.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Emploi","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emploi/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"L'argot de bureau","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/l-argot-de-bureau/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/05/15-18">
<filnamedate="20220905"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220905"><AAMMJJHH="2022090515">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ Lâché par Cloudflare, le site anglophone, à l’origine de multiples campagnes de harcèlement très violentes, s’est tourné vers une entreprise russe.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Procès de l’attentat de Nice    Climat    Rentrée scolaire 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Pakistan    Irak    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Dans les entreprises, le rapport de force devient plus favorable aux salariés                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression, Snapchat est contraint de licencier 1 200 personnes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Deux ans après, les paquebots géants refont le plein »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La croissance et la prospérité d’une économie consumériste sont devenues des objectifs en conflit avec la nouvelle morale écologique »   Jacques Marceau Président d’Aromates, cofondateur des Assises sens et travail                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Enquête Répression à balles réelles au Soudan : enquête sur la journée meurtrière du 30 juin                   Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Chili : surmonter l’échec de la réforme constitutionnelle                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputé : « Moi qui ai été élevé dans le féminisme, on me soupçonne de sexisme »   Clara Georges                     Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : l’« intelligence collective », au fondement du management   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Etat doit reprendre la main sur les politiques du médicament, nos vies en dépendent »   Jérôme Martin Cofondateur de l’Observatoire de la transparence dans les politiques du médicament                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « La famille fonctionne comme une métaphore de la société »                   Sciences  Article réservé à nos abonnés Un classement des scientifiques dont la vie a été tragiquement écourtée                   Culture « Munich après le massacre », sur Histoire TV : le combat d’une vie                   Culture  Article réservé à nos abonnés Edvard Munch, Gérard Garouste, Erwin Blumenfeld, Alice Neel… : les grandes expositions de la rentrée 2022                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Vous aimez Rimbaud, vous allez aimer Charleville-Mézières   Olivier Razemon                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Pixels        Vie en ligne             Kiwi Farms, un forum de harcèlement en ligne bloqué mais pas hors d’état de nuire      Lâché par Cloudflare, le site anglophone, à l’origine de multiples campagnes de harcèlement très violentes, s’est tourné vers une entreprise russe.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 12h49, mis à jour à 14h41    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Une capture d’écran du forum Kiwi Farms.                 Bien que Kiwi Farms ait été récemment et finalement bloqué par l’hébergeur américain Cloudflare, à la suite d’une campagne de harcèlement visant la streameuse canadienne et activiste transgenre Clara « Keffals » Sorrenti, le forum n’est pas hors d’état de nuire.            Le site anglophone, qui n’était pas hébergé par l’entreprise – comme celle-ci le rappelle dans un récent communiqué –, mais bénéficiait de certains de ses services, s’offre désormais ceux de DDoS-Guard, une société russe.                 La violence du harcèlement à l’endroit de « Keffals », mais aussi les semaines de pression sur Cloudflare ont mis en lumière les pratiques d’une communauté qui n’en est pas à son premier raid.                             Lire aussi :  Harcèlement : l’hébergeur Cloudflare bloque finalement le forum « Kiwi Farms »                   Qu’est-ce que Kiwi Farms ?             Kiwi Farms est un forum de discussion principalement dévolu au harcèlement en ligne. Ses membres – 16 000 connexions quotidiennes selon ses administrateurs – s’y retrouvent pour prévoir, organiser et coordonner des opérations de harcèlement ciblées contre des personnalités d’Internet, majoritairement des militantes et militants féministes ou des droits des personnes trans, des personnes souffrant de problèmes psychologiques, ou encore des journalistes ou des personnes du monde du jeu vidéo ou de la bande dessinée, mais aussi quelques personnalités de l’extrême droite américaine.            Le forum est organisé autour d’une rubrique principale, « lolcows » (littéralement « vaches à rigolade »), où les utilisateurs discutent des cibles des campagnes de harcèlement, justifiant ces agressions par le fait qu’elles « ont des comportements excentriques et peuvent être traites pour s’amuser ».            Comment ce forum a-t-il été créé ?            Kiwi Farms est né en 2013, avant de prendre son nom actuel en 2014. Son créateur, Joshua Moon, surnommé « Null », est un ancien administrateur du forum non modéré 8chan. Cette alternative au forum 4chan est considérée comme l’un des forums en ligne les plus extrémistes, racistes et haineux. « Null » avait créé Kiwi Farms dans le but explicite de harceler une autrice de bandes dessinées en ligne, qui faisait déjà l’objet depuis plusieurs années d’une intense campagne de harcèlement sur 4chan.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Derrière l’attentat de Halle, la recomposition des forums en ligne suprémacistes                   Quel est son mode opératoire ?            Les utilisateurs de Kiwi Farms pratiquent un harcèlement de longue durée et particulièrement violent : insultes, piratage, menaces, swatting (appel à la police sous un faux prétexte pour envoyer les forces de l’ordre chez la victime)… Le forum revendique avoir entraîné la mort par suicide d’au moins trois de ses victimes désignées.            Ce forum est-il légal ?            Kiwi Farms s’enorgueillit de ne pas respecter les lois, et publie les demandes d’informations et autres réquisitions judiciaires qui lui sont envoyées et auxquelles il ne donne jamais suite. Depuis 2019, le site est bloqué en Nouvelle-Zélande, après avoir refusé de transmettre les informations sur ses utilisateurs qui y avaient publié le manifeste et la vidéo de l’auteur de l’attentat de Christchurch. « Null », son propriétaire, est réputé vivre aux Philippines.                             Lire aussi :  Harcèlement d’une streameuse : l’hébergeur Cloudflare sous pression                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants  Vous n’avez ni le budget ni la place pour un vrai piano acoustique ? Dans ce comparatif, nous avons testé 7 claviers 88 touches à prix accessible, pour choisir le modèle offrant les sonorités les plus naturelles et le toucher le plus réaliste. Quel piano numérique acheter parmi les références à prix accessibles de Casio, Yamaha, Korg, Roland, Alesis, Kawai et Yamaha ?                              Les meilleurs chargeurs de piles AA et AAA  Une pile rechargeable peut servir des centaines de fois, ce qui la rend beaucoup plus économique qu’une pile jetable, et beaucoup plus écologique. Un bon chargeur est indispensable pour optimiser ses performances et allonger sa durée de vie. Dans ce comparatif, nous avons testé des chargeurs de piles AA et AAA de marque EBL, Panasonic, Varta et autres. Voici les meilleurs.                              Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac  Un adaptateur USB-C permet de brancher clavier, souris, écran, et bien d’autres accessoires à un ordinateur portable. Pour certains Mac et PC, ce hub sert aussi d’alimentation électrique. Les hubs (ou docks) n’offrant pas tous les mêmes branchements ni les mêmes performances, nous avons testé quinze modèles d’Amazon Basics à Tecnoware en passant par Dell, PNY, Novoo et autres. Voici nos choix.                              Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison  Comparatif « Wirecutter ». Capables de repérer les mouvements, les variations de température ou l’ouverture et la fermeture de portes, les détecteurs connectés permettent de programmer des automatismes dans votre maison via la plateforme domotique HomeKit d’Apple. Après avoir testé plusieurs modèles de capteurs intelligents, nous avons déterminé que les modèles des marques Fibaro, Eve et Aqara sont les plus recommandables.                                                 Édition du jour Daté du mardi 6 septembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants          Les meilleurs chargeurs de piles AA et AAA          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/09/05/kiwi-farms-un-forum-de-harcelement-en-ligne_6140264_4408996.html"},"headline":"Kiwi Farms, un forum de harc\u00e8lement en\u00a0ligne bloqu\u00e9 mais pas hors d\u2019\u00e9tat de nuire","dateCreated":"2022-09-05T12:49:34+02:00","datePublished":"2022-09-05T12:49:34+02:00","dateModified":"2022-09-05T14:41:24+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","Vie en ligne"],"keywords":["Pixels","Vie en ligne"],"description":"L\u00e2ch\u00e9 par Cloudflare, le site anglophone, \u00e0 l\u2019origine de multiples campagnes de harc\u00e8lement tr\u00e8s violentes, s\u2019est tourn\u00e9 vers une entreprise russe.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/05/1/0/826/413/1342/671/60/0/80d66d1_1662367442459-kiwifarms.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Vie en ligne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/vie-en-ligne/"}}
       

        
  
