<FILE-date="2022/09/05/15">

<article-nb="2022/09/05/15-1">
<filnamedate="20220905"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220905"><AAMMJJHH="2022090515">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ Cécile Ducourtieux, notre correspondante à Londres, répondra à vos questions à partir de 15 h 30 après la victoire de l’actuelle ministre des affaires étrangères.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤                                Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Procès de l’attentat de Nice    Climat    Rentrée scolaire 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Pakistan    Irak    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Dans les entreprises, le rapport de force devient plus favorable aux salariés                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression, Snapchat est contraint de licencier 1 200 personnes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Deux ans après, les paquebots géants refont le plein »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La croissance et la prospérité d’une économie consumériste sont devenues des objectifs en conflit avec la nouvelle morale écologique »   Jacques Marceau Président d’Aromates, cofondateur des Assises sens et travail                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Enquête Répression à balles réelles au Soudan : enquête sur la journée meurtrière du 30 juin                   Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Chili : surmonter l’échec de la réforme constitutionnelle                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputé : « Moi qui ai été élevé dans le féminisme, on me soupçonne de sexisme »   Clara Georges                     Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : l’« intelligence collective », au fondement du management   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Etat doit reprendre la main sur les politiques du médicament, nos vies en dépendent »   Jérôme Martin Cofondateur de l’Observatoire de la transparence dans les politiques du médicament                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « La famille fonctionne comme une métaphore de la société »                   Sciences  Article réservé à nos abonnés Un classement des scientifiques dont la vie a été tragiquement écourtée                   Culture « Munich après le massacre », sur Histoire TV : le combat d’une vie                   Culture  Article réservé à nos abonnés Edvard Munch, Gérard Garouste, Erwin Blumenfeld, Alice Neel… : les grandes expositions de la rentrée 2022                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Vous aimez Rimbaud, vous allez aimer Charleville-Mézières   Olivier Razemon                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Tchat en cours    Liz Truss est la nouvelle première ministre du Royaume-Uni, que cela va-t-il changer ? Posez vos questions à notre journaliste Cécile Ducourtieux, notre correspondante à Londres, répondra à vos questions à partir de 15 h 30 après la victoire de l’actuelle ministre des affaires étrangères.                TCHAT    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler                     15:54      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                           L'ascension de Liz Truss au sein du Tory Party doit beaucoup à son positionnement conservateur et en faveur d'un rapport plus radical avec l'Union européenne. A-t-elle promis des mesures concrètes vis-à-vis de Bruxelles ?     Yoso         Bonjour,          Pour l’instant, Liz Truss s’est gardée d’entrer dans les détails sur ses intentions vis à vis de l’Union européenne. Cette question n’a pas été au coeur de sa campagne. Mais elle a effectivement joué de son positionnement dur sur l’Irlande du Nord, pour séduire la droite du parti Conservateur et elle n’a pas indiqué, ces dernières semaines, qu’elle entendait renoncer au « Northern Ireland Protocole Bill », ce projet de loi unilatéral qui vise à se débarrasser d’une bonne partie des contraintes du protocole nord-irlandais et que Bruxelles considère comme une violation des engagements internationaux du Royaume-Uni. Ce qui n’augure rien de bon quant aux relations à venir entre le gouvernement Truss et l’UE.                    15:35      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 La personnalité de Boris Johnson faisait tenir ensemble une coalition hétéroclite de hard brexiters souvent ultra-libéraux, de one nation tories sur le déclin et de conservateurs interventionnistes notamment avec l'idée de la northern powerhouse. Liz Truss est-elle capable de faire tenir cette coalition ?    jb                   Bonjour, cette question tracasse effectivement beaucoup les Conservateurs. Boris Johnson avait mis au coeur de son programme le « levelling up », le rééquilibrage économique entre le Nord paupérisé de l’Angleterre et le Sud, globalement, bien plus riche. En promettant des investissements conséquents dans les infrastructures, notamment les transports (davantage de bus, de trains régionaux ou à grande vitesse). Liz Truss défend une ligne « non interventioniste », prône des dérégulations et du moins d’Etat, ce qui est en contradiction, à priori totale, avec davantage d’investissements publics. Par ailleurs, le probable plan de sauvetage qu’elle va devoir décider dans les jours à venir pour aider les Britanniques à payer leurs factures d’énergie va encore limiter sa capacité à investir au Nord. Au risque de perdre des électeurs traditionnels à gauche qui avaient été séduits par M. Johnson en 2019.                    15:31      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                     Sur quelles bases le parti au pouvoir au Royaume-Uni doit il convoquer de nouvelles élections législatives? Ou combien de temps les TZories vont-ils rester au pouvoir?    Rico le bouebe          Bonjour,          Théoriquement, les prochaines élections générales doivent se tenir au plus tard en janvier 2025. Mais en arrivant à Downing Street, à la mi-2019, Boris Johnson avait fait voter la fin d’une disposition – le Fixed-term Parliaments Act, une loi de 2011, qui imposait une majorité des deux tiers au Parlement pour déclencher des élections anticipées. Depuis, le premier ministre peut à tout moment demander la dissolution du Parlement à la reine et déclencher des élections générales anticipées, sans demander leur avis aux élus. Liz Truss aurait intérêt à le faire au cours des mois qui viennent, pour augmenter sa légitimité – mais elle ne se lancera dans cette aventure que si son parti a des chances de gagner le scrutin. Pour l’instant, le Labour devance les Conservateurs d’au moins dix points dans tous les sondages…                    14:58   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                     Lire aussi :     Liz Truss, une idéologue du libre-échange succède à Boris Johnson au Royaume-Uni                                  14:57      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bonjour et bienvenue dans ce tchat        Sans surprise, l’actuelle ministre des affaires étrangères britannique, Liz Truss, a été élue, lundi 5 septembre, pour devenir la nouvelle première ministre du Royaume-Uni après la démission de Boris Johnson.          Qui est Mme Truss ? Comment compte-t-elle gouverner ? Quel héritage Boris Johnson laisse-t-il dans la vie politique britannique ? Cécile Ducourtieux, correspondante du Monde à Londres, répondra à vos questions à partir de 15 h 30.                         Le contexte          Image de couverture :  Liz Truss, le 5 septembre 2022.   DANIEL LEAL / AFP          Les adhérents du Parti conservateur, majoritaire au Parlement britannique, ont choisi : sans surprise, l’actuelle ministre des affaires étrangères, Liz Truss, a été élue pour devenir la nouvelle première ministre du Royaume-Uni, après la démission de Boris Johnson en juillet, a annoncé le parti, lundi 5 septembre. Mme Truss s’impose largement (57 %) face à son rival, l’ancien ministre des finances Rishi Sunak (43 %), selon les résultats annoncés par Graham Brady, responsable de l’organisation du scrutin. Elle devient la troisième femme à diriger le pays, après Margaret Thatcher et Theresa May.Idéologue du libre-échange, résolument libérale, elle a mené campagne sur une unique proposition : les baisses d’impôts. Immédiatement après l’annonce de sa victoire, elle a annoncé « un plan audacieux pour réduire nos impôts et augmenter la croissance de notre économie ». Elle a également promis de s’attaquer à l’explosion des prix de l’énergie pour les ménages et aux problèmes de « long terme » concernant les approvisionnements en énergie.Responsable politique atypique, méprisant les règles et les conventions, et entretenant depuis longtemps un rapport problématique à la vérité, Boris Johnson laisse le Parti conservateur (tory) en plein désarroi, cabossé par les scandales, et un pays à la réputation internationale abîmée, affaibli par le Brexit, en opposition frontale avec l’Union européenne sur l’Irlande du Nord et sans plan pour lutter contre la flambée des prix de l’énergie.Quels défis attendent la nouvelle première ministre ? Cécile Ducourtieux, notre correspondante à Londres, répondra à vos questions à partir de 15 h 30.         Pour approfondir :         Portrait. Liz Truss, une idéologue du libre-échange succède à Boris Johnson.         Récit. Succession de Boris Johnson : Liz Truss conforte son statut de favorite.         Décryptage. Royaume-Uni : une primaire pour la succession de Boris Johnson déconnectée des préoccupations des Britanniques.                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/05/liz-truss-elue-premiere-ministre-du-royaume-uni-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6140274_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/05/liz-truss-elue-premiere-ministre-du-royaume-uni-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6140274_3210.html","coverageStartTime":"2022-09-05T13:40:25+00:00","coverageEndTime":"2022-09-06T01:40:25+00:00","headline":"Liz Truss est la nouvelle premi\u00e8re ministre du Royaume-Uni, que cela va-t-il changer\u00a0? Posez vos questio...","description":"C\u00e9cile Ducourtieux, notre correspondante \u00e0 Londres, r\u00e9pondra \u00e0 vos questions \u00e0 partir de 15\u00a0h\u00a030 apr\u00e8s la victoire de l\u2019actuelle ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res.","articleSection":["International","Liz Truss"],"keywords":["Liz Truss","International","Europe","Royaume-Uni"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Liz Truss est la nouvelle première ministre du Royaume-Uni, que cela va-t-il changer ? Posez vos questions à notre journaliste","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"C\u00e9cile Ducourtieux, notre correspondante \u00e0 Londres, r\u00e9pondra \u00e0 vos questions \u00e0 partir de 15\u00a0h\u00a030 apr\u00e8s la victoire de l\u2019actuelle ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/05/0/0/4740/3160/1342/894/3/0/03a757d_b50d80900eba4a02b0963e09a0e339e8-b50d80900eba4a02b0963e09a0e339e8-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-09-05T13:40:25+00:00"
,"endDate":"2022-09-06T01:40:25+00:00"
           L'ascension de Liz Truss au sein du Tory Party doit beaucoup \u00e0 son positionnement conservateur et en faveur d'un rapport plus radical avec l'Union europ\u00e9enne. A-t-elle promis des mesures concr\u00e8tes vis-\u00e0-vis de Bruxelles ?     Yoso         Bonjour,          Pour l\u2019instant, Liz Truss s\u2019est gard\u00e9e d\u2019entrer dans les d\u00e9tails sur ses intentions vis \u00e0 vis de l\u2019Union europ\u00e9enne. Cette question n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 au coeur de sa campagne. Mais elle a effectivement jou\u00e9 de son positionnement dur sur l\u2019Irlande du Nord, pour s\u00e9duire la droite du parti Conservateur et elle n\u2019a pas indiqu\u00e9, ces derni\u00e8res semaines, qu\u2019elle entendait renoncer au \u00ab\u00a0Northern Ireland Protocole Bill\u00a0\u00bb, ce projet de loi unilat\u00e9ral qui vise \u00e0 se d\u00e9barrasser d\u2019une bonne partie des contraintes du protocole nord-irlandais et que Bruxelles consid\u00e8re comme une violation des engagements internationaux du Royaume-Uni. Ce qui n\u2019augure rien de bon quant aux relations \u00e0 venir entre le gouvernement Truss et l\u2019UE.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/05/395/0/4740/2370/1342/671/60/0/03a757d_b50d80900eba4a02b0963e09a0e339e8-b50d80900eba4a02b0963e09a0e339e8-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Liz Truss est la nouvelle premi\u00e8re ministre du Royaume-Uni, que cela va-t-il changer\u00a0? Posez vos questio...","dateModified":"2022-09-05T13:54:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/05/liz-truss-elue-premiere-ministre-du-royaume-uni-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6140274_3210.html#638477","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/05/liz-truss-elue-premiere-ministre-du-royaume-uni-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6140274_3210.html","datePublished":"2022-09-05T13:35:51+00:00","articleBody":"    La personnalit\u00e9 de Boris Johnson faisait tenir ensemble une coalition h\u00e9t\u00e9roclite de hard brexiters souvent ultra-lib\u00e9raux, de one nation tories sur le d\u00e9clin et de conservateurs interventionnistes notamment avec l'id\u00e9e de la northern powerhouse. Liz Truss est-elle capable de faire tenir cette coalition ?    jb                   Bonjour, cette question tracasse effectivement beaucoup les Conservateurs. Boris Johnson avait mis au coeur de son programme le \u00ab\u00a0levelling up\u00a0\u00bb, le r\u00e9\u00e9quilibrage \u00e9conomique entre le Nord paup\u00e9ris\u00e9 de l\u2019Angleterre et le Sud, globalement, bien plus riche. En promettant des investissements cons\u00e9quents dans les infrastructures, notamment les transports (davantage de bus, de trains r\u00e9gionaux ou \u00e0 grande vitesse). Liz Truss d\u00e9fend une ligne \u00ab\u00a0non interventioniste\u00a0\u00bb, pr\u00f4ne des d\u00e9r\u00e9gulations et du moins d\u2019Etat, ce qui est en contradiction, \u00e0 priori totale, avec davantage d\u2019investissements publics. Par ailleurs, le probable plan de sauvetage qu\u2019elle va devoir d\u00e9cider dans les jours \u00e0 venir pour aider les Britanniques \u00e0 payer leurs factures d\u2019\u00e9nergie va encore limiter sa capacit\u00e9 \u00e0 investir au Nord. Au risque de perdre des \u00e9lecteurs traditionnels \u00e0 gauche qui avaient \u00e9t\u00e9 s\u00e9duits par M. Johnson en 2019.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/05/395/0/4740/2370/1342/671/60/0/03a757d_b50d80900eba4a02b0963e09a0e339e8-b50d80900eba4a02b0963e09a0e339e8-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Liz Truss est la nouvelle premi\u00e8re ministre du Royaume-Uni, que cela va-t-il changer\u00a0? Posez vos questio...","dateModified":"2022-09-05T13:51:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/05/liz-truss-elue-premiere-ministre-du-royaume-uni-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6140274_3210.html#638451","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/05/liz-truss-elue-premiere-ministre-du-royaume-uni-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6140274_3210.html","datePublished":"2022-09-05T13:31:26+00:00","articleBody":"                        Sur quelles bases le parti au pouvoir au Royaume-Uni doit il convoquer de nouvelles \u00e9lections l\u00e9gislatives? Ou combien de temps les TZories vont-ils rester au pouvoir?    Rico le bouebe          Bonjour,          Th\u00e9oriquement, les prochaines \u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales doivent se tenir au plus tard en janvier\u00a02025. Mais en arrivant \u00e0 Downing Street, \u00e0 la mi-2019, Boris Johnson avait fait voter la fin d\u2019une disposition \u2013 le Fixed-term Parliaments Act, une loi de 2011, qui imposait une majorit\u00e9 des deux tiers au Parlement pour d\u00e9clencher des \u00e9lections anticip\u00e9es. Depuis, le premier ministre peut \u00e0 tout moment demander la dissolution du Parlement \u00e0 la reine et d\u00e9clencher des \u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales anticip\u00e9es, sans demander leur avis aux \u00e9lus. Liz Truss aurait int\u00e9r\u00eat \u00e0 le faire au cours des mois qui viennent, pour augmenter sa l\u00e9gitimit\u00e9 \u2013 mais elle ne se lancera dans cette aventure que si son parti a des chances de gagner le scrutin. Pour l\u2019instant, le Labour devance les Conservateurs d\u2019au moins dix points dans tous les sondages\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/05/395/0/4740/2370/1342/671/60/0/03a757d_b50d80900eba4a02b0963e09a0e339e8-b50d80900eba4a02b0963e09a0e339e8-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Liz Truss est la nouvelle premi\u00e8re ministre du Royaume-Uni, que cela va-t-il changer\u00a0? Posez vos questio...","dateModified":"2022-09-05T13:42:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/05/liz-truss-elue-premiere-ministre-du-royaume-uni-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6140274_3210.html#638426","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/05/liz-truss-elue-premiere-ministre-du-royaume-uni-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6140274_3210.html","datePublished":"2022-09-05T12:58:30+00:00","articleBody":"        Lire aussi :     Liz Truss, une id\u00e9ologue du libre-\u00e9change succ\u00e8de \u00e0 Boris Johnson au Royaume-Uni                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/05/395/0/4740/2370/1342/671/60/0/03a757d_b50d80900eba4a02b0963e09a0e339e8-b50d80900eba4a02b0963e09a0e339e8-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Liz Truss est la nouvelle premi\u00e8re ministre du Royaume-Uni, que cela va-t-il changer\u00a0? Posez vos questio...","dateModified":"2022-09-05T12:58:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/05/liz-truss-elue-premiere-ministre-du-royaume-uni-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6140274_3210.html#638424","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/05/liz-truss-elue-premiere-ministre-du-royaume-uni-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6140274_3210.html","datePublished":"2022-09-05T12:57:58+00:00","articleBody":"     Sans surprise, l\u2019actuelle ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res britannique, Liz Truss, a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue, lundi 5\u00a0septembre, pour devenir la nouvelle premi\u00e8re ministre du Royaume-Uni apr\u00e8s la d\u00e9mission de Boris Johnson.          Qui est Mme Truss\u00a0? Comment compte-t-elle gouverner\u00a0? Quel h\u00e9ritage Boris Johnson laisse-t-il dans la vie politique britannique\u00a0? C\u00e9cile Ducourtieux, correspondante du Monde \u00e0 Londres, r\u00e9pondra \u00e0 vos questions \u00e0 partir de 15\u00a0h\u00a030.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/05/395/0/4740/2370/1342/671/60/0/03a757d_b50d80900eba4a02b0963e09a0e339e8-b50d80900eba4a02b0963e09a0e339e8-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce tchat","dateModified":"2022-09-05T13:27:30+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/05/0/0/4740/3160/1342/894/3/0/03a757d_b50d80900eba4a02b0963e09a0e339e8-b50d80900eba4a02b0963e09a0e339e8-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/09/05/15-2">
<filnamedate="20220905"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220905"><AAMMJJHH="2022090515">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ Après avoir mené une campagne à droite toute, la ministre des affaires étrangères a été élue par les adhérents à la tête du Parti conservateur, ouvrant la voie à sa désignation comme première ministre.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Procès de l’attentat de Nice    Climat    Rentrée scolaire 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Pakistan    Irak    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Dans les entreprises, le rapport de force devient plus favorable aux salariés                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression, Snapchat est contraint de licencier 1 200 personnes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Deux ans après, les paquebots géants refont le plein »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La croissance et la prospérité d’une économie consumériste sont devenues des objectifs en conflit avec la nouvelle morale écologique »   Jacques Marceau Président d’Aromates, cofondateur des Assises sens et travail                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Enquête Répression à balles réelles au Soudan : enquête sur la journée meurtrière du 30 juin                   Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Chili : surmonter l’échec de la réforme constitutionnelle                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputé : « Moi qui ai été élevé dans le féminisme, on me soupçonne de sexisme »   Clara Georges                     Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : l’« intelligence collective », au fondement du management   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Etat doit reprendre la main sur les politiques du médicament, nos vies en dépendent »   Jérôme Martin Cofondateur de l’Observatoire de la transparence dans les politiques du médicament                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « La famille fonctionne comme une métaphore de la société »                   Sciences  Article réservé à nos abonnés Un classement des scientifiques dont la vie a été tragiquement écourtée                   Culture « Munich après le massacre », sur Histoire TV : le combat d’une vie                   Culture  Article réservé à nos abonnés Edvard Munch, Gérard Garouste, Erwin Blumenfeld, Alice Neel… : les grandes expositions de la rentrée 2022                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Vous aimez Rimbaud, vous allez aimer Charleville-Mézières   Olivier Razemon                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Royaume-Uni             Liz Truss, une idéologue du libre-échange succède à Boris Johnson au Royaume-Uni      Après avoir mené une campagne à droite toute, la ministre des affaires étrangères a été élue par les adhérents à la tête du Parti conservateur, ouvrant la voie à sa désignation comme première ministre.          Par Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante)         Publié aujourd’hui à 13h44, mis à jour à 15h11    Temps de Lecture 7 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Liz Truss, lors d’un meeting à Birmingham, le 23 août 2022.  RUI VIEIRA / AP               De paisibles contre-allées, des rangées de villas de pierre blonde du Yorkshire, un vaste établissement scolaire caché dans la verdure, quelques pubs proprets… Au nord de Leeds, le quartier de Roundhay contraste agréablement avec le reste de cette métropole des Midlands, ancienne capitale du textile devenue centre commercial et universitaire actif, mais sans charme.                           Lire aussi :  Liz Truss est la nouvelle première ministre du Royaume-Uni, que cela va-t-il changer ? Posez vos questions à notre journaliste                 C’est dans cette enclave bourgeoise que la ministre des affaires étrangères, Mary Elizabeth Truss, 47 ans, la nouvelle première ministre britannique, élue par les adhérents à la tête du Parti conservateur, lundi 5 septembre – elle sera nommée à Downing Street par la reine Elizabeth II, mardi –, a passé son adolescence. Elève studieuse, la troisième femme – et troisième conservatrice – à ce poste, après Margaret Thatcher et Theresa May, a fréquenté la Roundhay School, un établissement public de bonne réputation, avant de décrocher une place à l’université d’Oxford, option PPE (politique, philosophie, économie), la voie royale pour fréquenter les allées du pouvoir.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Royaume-Uni : une primaire pour la succession de Boris Johnson déconnectée des préoccupations des Britanniques                 En juillet, au début de la primaire du Parti conservateur provoquée par la chute de Boris Johnson, poussé vers la sortie par ses propres députés, à la suite du « partygate », Liz Truss a raconté qu’elle avait été éduquée « au cœur du mur rouge » (le nord de l’Angleterre, réputé pour ses zones paupérisées) et qu’elle y avait croisé des élèves « que [son] école a laissés tomber ». Ces propos sont mal passés, les médias locaux rapportant les réactions outrées de riverains affirmant que leur quartier n’avait rien de défavorisé.          Campagne à droite toute          De passage à Leeds, le 28 juillet, pour participer au premier débat public l’opposant à l’ex-chancelier de l’échiquier, Rishi Sunak, Liz Truss a convoqué de nouveau ces souvenirs contestés. Une manière pour cette responsable politique, carré blond et peau ivoire, adepte des power dresses et des très hauts talons, de peaufiner une image de provinciale « antiestablishement » ; une vraie « Yorkshire girl », comme elle aime à le souligner, qui tiendrait de cette région « une grande détermination et l’habitude de parler vrai ». « C’est ce dont nous avons besoin à Downing Street en ces temps de crise, de quelqu’un d’audacieux, qui refuse le statu quo », a-t-elle ajouté, à Leeds.                           Lire aussi :  Royaume-Uni : tout comprendre à l’élection du ou de la future première ministre                 Liz Truss s’est pourtant installée à Greenwich il y a des années, un quartier privilégié du sud-est de Londres. Elle est issue d’une famille de la petite bourgeoisie : son père, John, un professeur de mathématiques à l’université, et sa mère, Priscilla, une infirmière militante de gauche, se sont connus sur les bancs de la prestigieuse université de Cambridge. Mais ses petites entorses à la réalité ne lui ont pas porté préjudice auprès des membres du Parti conservateur, qui ont eu à choisir entre elle et M. Sunak.             Il vous reste 74.57% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/05/royaume-uni-liz-truss-une-ideologue-du-libre-echange-succede-a-boris-johnson_6140268_3210.html"},"headline":"Liz Truss, une id\u00e9ologue du libre-\u00e9change succ\u00e8de \u00e0 Boris Johnson au Royaume-Uni","dateCreated":"2022-09-05T13:44:02+02:00","datePublished":"2022-09-05T13:44:02+02:00","dateModified":"2022-09-05T15:11:54+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["Boris Johnson","International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"Apr\u00e8s avoir men\u00e9 une campagne \u00e0 droite toute, la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue par les adh\u00e9rents \u00e0 la t\u00eate du Parti conservateur, ouvrant la voie \u00e0 sa d\u00e9signation comme premi\u00e8re ministre.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Ducourtieux","description":"Londres, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/399/0/3682/1841/1342/671/60/0/76e4df2_17d72cbd81ef40c6977d690fca30f93c-17d72cbd81ef40c6977d690fca30f93c-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/05/15-3">
<filnamedate="20220905"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220905"><AAMMJJHH="2022090515">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ Résolument libérale, elle a mené campagne sur une unique proposition : les baisses d’impôts. Elle devient la troisième femme à diriger le pays, après Margaret Thatcher et Theresa May.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Procès de l’attentat de Nice    Climat    Rentrée scolaire 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Pakistan    Irak    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Dans les entreprises, le rapport de force devient plus favorable aux salariés                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression, Snapchat est contraint de licencier 1 200 personnes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Deux ans après, les paquebots géants refont le plein »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La croissance et la prospérité d’une économie consumériste sont devenues des objectifs en conflit avec la nouvelle morale écologique »   Jacques Marceau Président d’Aromates, cofondateur des Assises sens et travail                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Enquête Répression à balles réelles au Soudan : enquête sur la journée meurtrière du 30 juin                   Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Chili : surmonter l’échec de la réforme constitutionnelle                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputé : « Moi qui ai été élevé dans le féminisme, on me soupçonne de sexisme »   Clara Georges                     Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : l’« intelligence collective », au fondement du management   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Etat doit reprendre la main sur les politiques du médicament, nos vies en dépendent »   Jérôme Martin Cofondateur de l’Observatoire de la transparence dans les politiques du médicament                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « La famille fonctionne comme une métaphore de la société »                   Sciences  Article réservé à nos abonnés Un classement des scientifiques dont la vie a été tragiquement écourtée                   Culture « Munich après le massacre », sur Histoire TV : le combat d’une vie                   Culture  Article réservé à nos abonnés Edvard Munch, Gérard Garouste, Erwin Blumenfeld, Alice Neel… : les grandes expositions de la rentrée 2022                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Vous aimez Rimbaud, vous allez aimer Charleville-Mézières   Olivier Razemon                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Royaume-Uni             Liz Truss, nouvelle première ministre du Royaume-Uni      Résolument libérale, elle a mené campagne sur une unique proposition : les baisses d’impôts. Elle devient la troisième femme à diriger le pays, après Margaret Thatcher et Theresa May.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 13h40, mis à jour à 15h26    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Liz Truss est la troisième femme à diriger le gouvernement britannique, après Margaret Thatcher (1979-1990) et Theresa May (2016-2019).  ANDY BUCHANAN / AFP                 Les adhérents du Parti conservateur, majoritaire au Parlement britannique, ont choisi : sans surprise, l’actuelle ministre des affaires étrangères, Liz Truss, a été élue pour devenir la nouvelle première ministre du Royaume-Uni, après la démission de Boris Johnson en juillet, a annoncé le parti, lundi 5 septembre. Mme Truss s’impose largement (57 %) face à son rival, l’ancien ministre des finances, Rishi Sunak (43 %), selon les résultats annoncés par Graham Brady, responsable de l’organisation du scrutin.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Liz Truss, une idéologue du libre-échange succède à Boris Johnson au Royaume-Uni                                    Lire aussi :  Liz Truss est la nouvelle première ministre du Royaume-Uni, que cela va-t-il changer ? Posez vos questions à notre journaliste                   Les quelque 200 000 membres du parti devaient départager deux concurrents via un vote par correspondance et en ligne organisé du 1er août au 2 septembre. L’issue du scrutin laissait peu de place au suspense tant Mme Truss était en avance dans les sondages. D’après une enquête YouGov publiée le 21 juillet, 62 % des membres des tories interrogés la préféraient, contre 38 % se disant prêts à choisir M. Sunak (soit vingt-quatre points d’écart).                 Mme Truss, 47 ans, devient ainsi la troisième femme à diriger le gouvernement britannique, après Margaret Thatcher (1979-1990) et Theresa May (2016-2019).            Députée du Norfolk (est de l’Angleterre) depuis 2010, Mme Truss a enchaîné différents postes ministériels sous trois premiers ministres depuis 2012 (environnement, justice, trésor, égalité femmes-hommes, etc.). Dans sa jeunesse, elle a milité chez les libéraux-démocrates (centre) avant de rejoindre les conservateurs.             

<article-nb="2022/09/05/15-4">
<filnamedate="20220905"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220905"><AAMMJJHH="2022090515">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ Treize prisonniers de l’ETA ont été transférés dans des prisons situées au Pays basque, fin août, répondant à une demande de longue date des partis nationalistes.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Procès de l’attentat de Nice    Climat    Rentrée scolaire 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Pakistan    Irak    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Dans les entreprises, le rapport de force devient plus favorable aux salariés                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression, Snapchat est contraint de licencier 1 200 personnes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Deux ans après, les paquebots géants refont le plein »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La croissance et la prospérité d’une économie consumériste sont devenues des objectifs en conflit avec la nouvelle morale écologique »   Jacques Marceau Président d’Aromates, cofondateur des Assises sens et travail                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Enquête Répression à balles réelles au Soudan : enquête sur la journée meurtrière du 30 juin                   Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Chili : surmonter l’échec de la réforme constitutionnelle                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputé : « Moi qui ai été élevé dans le féminisme, on me soupçonne de sexisme »   Clara Georges                     Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : l’« intelligence collective », au fondement du management   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Etat doit reprendre la main sur les politiques du médicament, nos vies en dépendent »   Jérôme Martin Cofondateur de l’Observatoire de la transparence dans les politiques du médicament                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « La famille fonctionne comme une métaphore de la société »                   Sciences  Article réservé à nos abonnés Un classement des scientifiques dont la vie a été tragiquement écourtée                   Culture « Munich après le massacre », sur Histoire TV : le combat d’une vie                   Culture  Article réservé à nos abonnés Edvard Munch, Gérard Garouste, Erwin Blumenfeld, Alice Neel… : les grandes expositions de la rentrée 2022                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Vous aimez Rimbaud, vous allez aimer Charleville-Mézières   Olivier Razemon                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Espagne             L’Espagne poursuit le rapprochement des prisonniers basques      Treize prisonniers de l’ETA ont été transférés dans des prisons situées au Pays basque, fin août, répondant à une demande de longue date des partis nationalistes.          Par Sandrine Morel(Madrid, correspondante)         Publié aujourd’hui à 12h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                « Prisonniers basques et réfugiés, à la maison », est-il écrit à la peinture sur un mur d’Amorebieta, au Pays basque (Espagne), le 6 avril 2017.  VINCENT WEST / REUTERS               Sans annonce officielle ni changement de régime des détenus, mais avec une volonté politique claire de la part du gouvernement de gauche espagnol, peu à peu, les prisonniers de l’ancien groupe terroriste basque ETA sont rapprochés dans des établissements pénitentiaires du Pays basque et de Navarre. Si, auparavant, seuls les repentis et les prisonniers sans délits de sang étaient concernés, ces mouvements ont lieu à présent massivement en Espagne. Le 31 août, le département des institutions pénitentiaires, dépendant du ministère de l’intérieur, a ainsi validé le transfert de 13 prisonniers etarras au Pays basque, parmi lesquels figurent deux des anciens dirigeants les plus sanguinaires de l’organisation séparatiste.          Francisco Javier Garcia Gaztelu, alias Txapote, emprisonné depuis 2005, a été condamné à trente ans de réclusion pour une dizaine d’assassinats, dont ceux des élus conservateurs Miguel Angel Blanco en 1997 et Gregorio Ordoñez en 1995, et des socialistes Fernando Buesa (2000) et Fernando Mugica (1996). Le Français Henri Parot, condamné à quarante et un ans de prison pour 39 assassinats et une vingtaine d’attentats ayant fait près de 200 victimes, est incarcéré depuis 1990. Parmi les 11 autres détenus transférés au Pays basque se trouvent d’autres militants « historiques », comme Jon Bienzobas ou Félix Alberto Lopez de la Calle Gauna, alias Mobutu.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Le maintien en détention des prisonniers basques et le mépris de leur état de santé sont ressentis comme des signes d’une logique de vengeance »                 Onze ans après la fin de l’activité armée et quatre ans après la dissolution de l’ETA, ce dernier transfert porte à 98 le nombre de prisonniers rapprochés au Pays basque et en Navarre depuis l’arrivée du socialiste Pedro Sanchez au pouvoir, en 2018. En 2011, lorsque l’ETA a annoncé la fin de son activité armée, l’Espagne comptait près de 600 prisonniers etarras. Il en reste 145, dont une centaine au Pays basque et en Navarre. Les autres sont détenus ailleurs dans le pays, pour la plupart à moins de 200 kilomètres du Pays basque. A l’été 2021, les derniers à être incarcérés en Andalousie – région éloignée traditionnellement réservée aux plus durs – ont été rapprochés, et il ne reste plus que trois de ces prisonniers à Madrid. Par ailleurs, 17 personnes sont incarcérées en France.               Dans les faits, l’Espagne consolide ainsi la fin de la politique de dispersion, mise en place en 1989 par le gouvernement socialiste de Felipe Gonzalez dans le cadre de sa politique antiterroriste. La fin de ce régime d’exception est réclamée de longue date par les partis nationalistes basques, qui la considèrent comme un châtiment pour les familles. Celles-ci, regroupées au sein des associations Etxerat ou Sare, organisent encore régulièrement des manifestations pour le rapprochement des prisonniers.        Il vous reste 46.92% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/05/l-espagne-poursuit-le-rapprochement-des-prisonniers-basques_6140260_3210.html"},"headline":"L\u2019Espagne poursuit le rapprochement des prisonniers basques","dateCreated":"2022-09-05T12:00:05+02:00","datePublished":"2022-09-05T12:00:05+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Espagne"],"keywords":["International","Europe","Espagne"],"description":"Treize prisonniers de l\u2019ETA ont \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9s dans des prisons situ\u00e9es au Pays basque, fin ao\u00fbt, r\u00e9pondant \u00e0 une demande de longue date des partis nationalistes.","author":[{"@type":"Person","name":"Sandrine Morel","description":"Madrid, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/05/316/0/4680/2340/1342/671/60/0/4bce078_1662358006514-2017-04-06t120000z-653622024-rc1cce43bbe0-rtrmadp-3-spain-eta.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Espagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/espagne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/05/15-5">
<filnamedate="20220905"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220905"><AAMMJJHH="2022090515">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ Le réacteur numéro 6 de la centrale nucléaire, occupée par l’armée russe, a été débranché, a dit Energoatom, mettant en cause un incendie « qui s’est déclaré à cause des bombardements ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤                        Le contexte          Image de couverture :  Image satellite de la centrale nucléaire de Zaporijjia prise le 29 août.   HANDOUT / AFP          Le dernier réacteur de la centrale nucléaire de Zaporijia débranché. Le dernier réacteur opérationnel de la centrale nucléaire ukrainienne de Zaporijia, la plus grande d’Europe et occupée par les forces russes, a été débranché du réseau lundi 5 septembre, a indiqué l’opérateur d’Etat ukrainien, Energoatom. « Le réacteur numéro 6 a été arrêté et débranché du réseau », a indiqué Energoatom sur Telegram, mettant en cause un incendie « qui s’est déclaré à cause des bombardements » et qui a endommagé une ligne électrique reliant cette unité au réseau ukrainien.         Nouvelle aide européenne de 500 millions d’euros pour l’Ukraine. La Commission européenne et l’Ukraine ont signé lundi un accord sur une aide de 500 millions d’euros qui sera consacrée au logement et à l’éducation des personnes déplacées ainsi qu’à l’agriculture de ce pays en guerre, a annoncé l’exécutif européen.         Les sanctions occidentales sont la cause de l’arrêt des livraisons de gaz russe, selon le Kremlin Le Kremlin a assuré, lundi, que l’arrêt des livraisons de gaz russe vers l’Allemagne via le gazoduc stratégique Nord Stream était de la seule faute des Occidentaux, car leurs sanctions empêchent la maintenance des infrastructures gazières. Le porte-parole du Kremlin a également « rejeté catégoriquement » les « tentatives incessantes » des Occidentaux de « rejeter la responsabilité et la faute » sur Moscou. « L’Occident – dans ce cas précis l’Union européenne, le Canada et le Royaume-Uni – est responsable du fait que la situation ait atteint un tel point », a-t-il ajouté. Lundi matin, le prix du gaz naturel explosait, après l’annonce de l’arrêt complet du gazoduc.         Les Ukrainiens revendiquent des avancées dans le Sud. Le commandement sud de l’armée ukrainienne a affirmé avoir détruit un dépôt de munitions « près de Tomyna Balka » (à l’ouest de Kherson), ainsi qu’un pont flottant près du village de Lvove et un centre de contrôle de l’armée russe au sud-est de Kherson. « La contre-offensive ukrainienne fait des progrès vérifiables dans le sud et l’est », a estimé l’Institut pour l’étude de la guerre (Institute for the Study of War, ISW).         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. La lente hémorragie des Ukrainiens d’Enerhodar, cité nucléaire prise en otage par les Russes         Portrait. Kirill Martinov, journaliste en résistance         Décryptages. En Ukraine, la visite de l’AIEA à la centrale nucléaire de Zaporijia n’éteint pas les inquiétudes         Synthèse. En Ukraine occupée, l’archipel des « camps de filtration » de Moscou         Tribune. Volodymyr Rafeienko : « Après ce que j’ai traversé, la langue russe a perdu pour moi toute valeur »         Reportage. A Zaporijia, une rentrée scolaire sous la menace russe         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-des-avancees-militaires-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6140214_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-des-avancees-militaires-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6140214_3210.html","coverageStartTime":"2022-09-05T13:36:59+00:00","coverageEndTime":"2022-09-06T01:36:59+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le dernier r\u00e9acteur de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia \u00ab\u00a0a \u00e9t\u00e9 arr...","description":"Le r\u00e9acteur num\u00e9ro\u00a06 de la centrale nucl\u00e9aire, occup\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9branch\u00e9, a dit Energoatom, mettant en cause un incendie \u00ab\u00a0qui s\u2019est d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 cause des bombardements\u00a0\u00bb.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : le dernier réacteur de la centrale nucléaire de Zaporijia « a été arrêté et débranché du réseau », selon l’opérateur d’Etat ukrainien","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le r\u00e9acteur num\u00e9ro\u00a06 de la centrale nucl\u00e9aire, occup\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9branch\u00e9, a dit Energoatom, mettant en cause un incendie \u00ab\u00a0qui s\u2019est d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 cause des bombardements\u00a0\u00bb.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/0/0/9794/5638/1342/772/3/0/980f61e_5041317-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-09-05T13:36:59+00:00"
,"endDate":"2022-09-06T01:36:59+00:00"
  Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron a r\u00e9affirm\u00e9 lundi\u00a0\u00ab\u00a0l\u2019imp\u00e9rieuse n\u00e9cessit\u00e9 de pr\u00e9server la s\u00fbret\u00e9\u00a0\u00bb\u00a0des installations nucl\u00e9aires en Ukraine, au cours d\u2019un entretien avec son homologue Volodymyr Zelensky, selon l\u2019Elys\u00e9e. Comme ils l\u2019avaient fait au cours d\u2019un \u00e9change le 16 ao\u00fbt, les deux dirigeants ont fait le point sur la situation \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijjia, occup\u00e9e par les forces russes, dont le dernier r\u00e9acteur op\u00e9rationnel a \u00e9t\u00e9 d\u00e9branch\u00e9 du r\u00e9seau lundi.          M. Macron\u00a0\u00ab\u00a0a rappel\u00e9 l\u2019imp\u00e9rieuse n\u00e9cessit\u00e9 de pr\u00e9server la s\u00fbret\u00e9 et la s\u00e9curit\u00e9 des installations nucl\u00e9aires, qui ne peut passer que par un retrait des forces russes\u00a0\u00bb, a indiqu\u00e9 la pr\u00e9sidence.\u00a0\u00ab\u00a0Il a de m\u00eame r\u00e9affirm\u00e9 sa d\u00e9termination \u00e0 ce que la souverainet\u00e9 ukrainienne sur la centrale soit respect\u00e9e\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/370/0/9794/4897/1342/671/60/0/980f61e_5041317-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron s\u2019est entretenu avec Volodymyr Zelensky \u00e0 propos de la centrale de Zaporijjia","dateModified":"2022-09-05T13:58:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-des-avancees-militaires-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6140214_3210.html#638433","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-des-avancees-militaires-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6140214_3210.html","datePublished":"2022-09-05T13:12:32+00:00","articleBody":"     Sous contr\u00f4le russe depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine, la centrale de Zaporijia, dot\u00e9e de six r\u00e9acteurs de 1\u00a0000\u00a0m\u00e9gawatts chacun, reste au c\u0153ur des combats, attisant la crainte d\u2019une catastrophe nucl\u00e9aire en Europe.             Lire aussi :   Zaporijia\u00a0: une centrale nucl\u00e9aire au c\u0153ur de la guerre                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/370/0/9794/4897/1342/671/60/0/980f61e_5041317-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le dernier r\u00e9acteur de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia \u00ab\u00a0a \u00e9t\u00e9 arr...","dateModified":"2022-09-05T13:26:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-des-avancees-militaires-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6140214_3210.html#638428","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-des-avancees-militaires-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6140214_3210.html","datePublished":"2022-09-05T13:04:22+00:00","articleBody":"     Le dernier r\u00e9acteur op\u00e9rationnel de la centrale nucl\u00e9aire ukrainienne de Zaporijia, la plus grande d\u2019Europe et occup\u00e9e par les forces russes, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9branch\u00e9 du r\u00e9seau lundi 5\u00a0septembre, a indiqu\u00e9 l\u2019op\u00e9rateur d\u2019Etat ukrainien, Energoatom. \u00ab\u00a0Le r\u00e9acteur num\u00e9ro\u00a06 a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 et d\u00e9branch\u00e9 du r\u00e9seau\u00a0\u00bb, a indiqu\u00e9 Energoatom sur Telegram, mettant en cause un incendie \u00ab\u00a0qui s\u2019est d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 cause des bombardements\u00a0\u00bb et qui a endommag\u00e9 une ligne \u00e9lectrique reliant cette unit\u00e9 au r\u00e9seau ukrainien.          Ce r\u00e9acteur \u00e9tait le seul \u00e0 fonctionner parmi les six unit\u00e9s de cette centrale. Les quatre autres r\u00e9acteurs \u00e0 Zaporijjia sont d\u00e9connect\u00e9s depuis des semaines. Samedi, l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), dont des experts se trouvent sur place, avait d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 l\u2019arr\u00eat du r\u00e9acteur num\u00e9ro 5, \u00e9galement en raison de l\u2019endommagement d\u2019une ligne \u00e9lectrique suite \u00e0 un bombardement. A rpopose du sixi\u00e8me r\u00e9acteur, l\u2019agence pr\u00e9cisait\u00a0:\u00a0\u00ab\u00a0Il produit de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 pour le refroidissement (du combustible nucl\u00e9aire) et d\u2019autres fonctions de s\u00e9curit\u00e9 essentielles\u00a0\u00bb.          Ce dernier incident en date a lieu apr\u00e8s une visite vendredi d\u2019une d\u00e9l\u00e9gation de l\u2019AIEA \u00e0 la centrale, qui se trouve au coeur de tensions entre Kiev et Moscou depuis des mois et dont le site a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises, faisant craindre une catastrophe nucl\u00e9aire. Depuis plusieurs semaines Russes et Ukrainiens s\u2019accusent mutuellement de ces bombardements. Men\u00e9e par le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019AIEA Rafael Grossi, la majeure partie de la mission a quitt\u00e9 la centrale le m\u00eame jour. Sur les six experts rest\u00e9s sur place, quatre sont partis lundi matin alors que deux autres devraient y \u00eatre pr\u00e9sents de fa\u00e7on permanente, a indiqu\u00e9 Energoatom dans un communiqu\u00e9 s\u00e9par\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/370/0/9794/4897/1342/671/60/0/980f61e_5041317-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le dernier r\u00e9acteur de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia d\u00e9branch\u00e9","dateModified":"2022-09-05T13:35:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-des-avancees-militaires-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6140214_3210.html#638412","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-des-avancees-militaires-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6140214_3210.html","datePublished":"2022-09-05T11:17:59+00:00","articleBody":"     Emmanuel Macron va s\u2019entretenir, lundi apr\u00e8s-midi, par visioconf\u00e9rence avec le chancelier allemand, Olaf Scholz, de la crise \u00e9nerg\u00e9tique et de la solidarit\u00e9 europ\u00e9enne pour y faire face, a annonc\u00e9 l\u2019Elys\u00e9e. Leur \u00e9change, pr\u00e9vu \u00e0 15\u00a0heures, \u00ab\u00a0portera sur la situation \u00e9nerg\u00e9tique en Europe et sur les actions d\u00e9j\u00e0 conduites, au niveau national comme europ\u00e9en, pour pr\u00e9server la s\u00e9curit\u00e9 d\u2019approvisionnement, agir sur les prix de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et maintenir une pleine solidarit\u00e9 entre Etats membres. Ils aborderont les mesures compl\u00e9mentaires qui pourront \u00eatre prises pour prot\u00e9ger les m\u00e9nages et les entreprises\u00a0\u00bb, a fait savoir la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/370/0/9794/4897/1342/671/60/0/980f61e_5041317-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron va s\u2019entretenir avec Olaf Scholz sur la crise de l\u2019\u00e9nergie lundi","dateModified":"2022-09-05T11:24:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-des-avancees-militaires-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6140214_3210.html#638397","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-des-avancees-militaires-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6140214_3210.html","datePublished":"2022-09-05T11:02:44+00:00","articleBody":"     L\u2019administration d\u2019occupation russe contr\u00f4lant la r\u00e9gion de Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 lundi qu\u2019il suspendait les pr\u00e9paratifs du r\u00e9f\u00e9rendum d\u2019annexion par la Russie de ce territoire \u2013 cible actuellement d\u2019une importante contre-offensive ukrainienne. \u00ab\u00a0Nous \u00e9tions pr\u00e9par\u00e9s au vote, nous voulions organiser le r\u00e9f\u00e9rendum tr\u00e8s bient\u00f4t, mais du fait des \u00e9v\u00e9nements du moment, je crois que nous allons faire une pause pour l\u2019instant\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019antenne de la t\u00e9l\u00e9vision publique russe Ross\u00efa\u00a01 Kirill Stremooussov, num\u00e9ro un de l\u2019administration de l\u2019occupation russe \u00e0 Kherson.             Lire aussi :     La contre-offensive ukrainienne vers Kherson\u00a0: \u00ab\u00a0A certains endroits, il y a des combats acharn\u00e9s\u00a0\u00bb                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/370/0/9794/4897/1342/671/60/0/980f61e_5041317-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019occupation russe suspend son projet de r\u00e9f\u00e9rendum sur l\u2019annexion du sud de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-09-05T11:10:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-des-avancees-militaires-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6140214_3210.html#638389","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-des-avancees-militaires-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6140214_3210.html","datePublished":"2022-09-05T10:49:25+00:00","articleBody":"     La Commission europ\u00e9enne et l\u2019Ukraine ont sign\u00e9 lundi un accord sur une aide de 500 millions d\u2019euros qui sera consacr\u00e9e au logement et \u00e0 l\u2019\u00e9ducation des personnes d\u00e9plac\u00e9es ainsi qu\u2019\u00e0 l\u2019agriculture de ce pays en guerre, a annonc\u00e9 l\u2019ex\u00e9cutif europ\u00e9en. Ce financement, annonc\u00e9 en marge d\u2019une r\u00e9union du Conseil d\u2019association UE-Ukraine \u00e0 Bruxelles auquel participe le premier ministre Denys Chmyhal, entre dans le cadre d\u2019engagements europ\u00e9ens annonc\u00e9s au printemps.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/370/0/9794/4897/1342/671/60/0/980f61e_5041317-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nouvelle aide europ\u00e9enne de 500 millions d\u2019euros pour l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-09-05T11:11:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-des-avancees-militaires-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6140214_3210.html#638303","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-des-avancees-militaires-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6140214_3210.html","datePublished":"2022-09-05T09:38:46+00:00","articleBody":"     Le Kremlin a assur\u00e9, lundi, que l\u2019arr\u00eat des livraisons de gaz russe vers l\u2019Allemagne via le gazoduc strat\u00e9gique Nord Stream \u00e9tait de la seule faute des Occidentaux, car leurs sanctions emp\u00eachent la maintenance des infrastructures gazi\u00e8res. \u00ab\u00a0Les probl\u00e8mes de pompage [de gaz] sont apparus \u00e0 cause des sanctions des Etats occidentaux. Il n\u2019y a aucune autre raison \u00e0 ces probl\u00e8mes\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov.          Le porte-parole du Kremlin a \u00e9galement \u00ab\u00a0rejet\u00e9 cat\u00e9goriquement\u00a0\u00bb les \u00ab\u00a0tentatives incessantes\u00a0\u00bb des Occidentaux de \u00ab\u00a0rejeter la responsabilit\u00e9 et la faute\u00a0\u00bb sur Moscou. \u00ab\u00a0L\u2019Occident \u2013 dans ce cas pr\u00e9cis l\u2019Union europ\u00e9enne, le Canada et le Royaume-Uni \u2013 est responsable du fait que la situation ait atteint un tel point\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Le g\u00e9ant russe Gazprom avait annonc\u00e9, vendredi soir, que le gazoduc Nord Stream, qui devait reprendre du service samedi apr\u00e8s une maintenance, serait finalement \u00ab\u00a0compl\u00e8tement\u00a0\u00bb arr\u00eat\u00e9 jusqu\u2019\u00e0 la r\u00e9paration d\u2019une turbine de ce pipeline vital pour l\u2019approvisionnement des Europ\u00e9ens.          Lundi matin, le prix du gaz naturel explosait, apr\u00e8s l\u2019annonce de l\u2019arr\u00eat complet du gazoduc. Vers 11\u00a0heures (heure de Paris), le contrat \u00e0 terme du Title Transfer Facility (TTF) n\u00e9erlandais, r\u00e9f\u00e9rence du march\u00e9 europ\u00e9en, \u00e9voluait \u00e0 278,5\u00a0euros le m\u00e9gawattheure (MWh), s\u2019envolant de pr\u00e8s de 30\u00a0%, soit sa plus forte hausse en une s\u00e9ance depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/370/0/9794/4897/1342/671/60/0/980f61e_5041317-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les sanctions occidentales sont la cause de l\u2019arr\u00eat des livraisons de gaz russe, selon le Kremlin","dateModified":"2022-09-05T10:15:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-des-avancees-militaires-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6140214_3210.html#638290","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-des-avancees-militaires-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6140214_3210.html","datePublished":"2022-09-05T09:19:23+00:00","articleBody":"                     Les r\u00e9sidents sont \u00e9vacu\u00e9s alors que des pompiers interviennent, \u00e0 Bakhmout, dans la r\u00e9gion de Donetsk,  le 5\u00a0septembre\u00a02022. STRINGER \/ REUTERS                 Des pompiers ukrainiens \u00e9teignent un feu dans quartier r\u00e9sidentiel apr\u00e8s une frappe militaire russe, le 5\u00a0septembre\u00a02022. STRINGER \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/05/3338bb5_1662369415678-2022-09-05t081717z-931918786-rc2saw91221z-rtrmadp-3-ukraine-crisis-bakhmut.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le dernier r\u00e9acteur de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia \u00ab\u00a0a \u00e9t\u00e9 arr...","dateModified":"2022-09-05T09:23:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-des-avancees-militaires-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6140214_3210.html#638267","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-des-avancees-militaires-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6140214_3210.html","datePublished":"2022-09-05T09:08:08+00:00","articleBody":"     C\u2019\u00e9tait un pilier du journalisme d\u2019investigation en Russie. Un tribunal russe a r\u00e9voqu\u00e9, lundi, la licence de diffusion de l\u2019\u00e9dition papier du m\u00e9dia Nova\u00efa Gazeta, contraint de suspendre sa publication en mars face \u00e0 la r\u00e9pression des critiques du conflit en Ukraine.          \u00ab\u00a0Le tribunal Basmanny de Moscou a reconnu comme invalide le certificat d\u2019enregistrement [en tant que m\u00e9dia] de la version papier de Nova\u00efa Gazeta\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 sur Telegram le journal, dont le r\u00e9dacteur en chef, Dmitri Mouratov, a \u00e9t\u00e9 en\u00a02021 colaur\u00e9at du prix Nobel de la paix.             Lire aussi :   \u00ab\u00a0Nova\u00efa Gazeta. Europe\u00a0\u00bb raconte dix ans de r\u00e9pression en Russie contre les manifestations hostiles \u00e0 Poutine              Cette annonce survient juste apr\u00e8s les fun\u00e9railles de Mikha\u00efl Gorbatchev, dernier dirigeant de l\u2019URSS, mort la semaine derni\u00e8re \u00e0 91 ans, et qui \u00e9tait un soutien historique de Nova\u00efa Gazeta. M.\u00a0Mouratov avait d\u2019ailleurs pris la t\u00eate samedi du cort\u00e8ge fun\u00e9raire.          Le tribunal Basmanny r\u00e9pondait \u00e0 une plainte d\u00e9pos\u00e9e fin juillet par le gendarme des m\u00e9dias russes, Roskomnadzor. Ce dernier affirme que le journal n\u2019avait pas transmis selon les r\u00e8gles en vigueur \u00ab\u00a0les statuts de la r\u00e9daction\u00a0\u00bb lors d\u2019un r\u00e9enregistrement administratif en 2006.          Dans deux autres plaintes distinctes, \u00e9galement d\u00e9pos\u00e9es en juillet, Rozkomnadzor a demand\u00e9 l\u2019annulation des autorisations du site Internet et d\u2019une nouvelle revue de Nova\u00efa Gazeta. Ces plaintes doivent \u00eatre \u00e9tudi\u00e9es par la justice russe dans le courant du mois.          Fin mars, Nova\u00efa Gazeta, qui couvrait de mani\u00e8re critique le conflit en Ukraine, a d\u00e9cid\u00e9 de suspendre sa publication en ligne et au format papier, par crainte de repr\u00e9sailles en Russie. De facto, le journal n\u2019\u00e9tait donc plus imprim\u00e9 depuis des mois.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/370/0/9794/4897/1342/671/60/0/980f61e_5041317-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La licence de l\u2019\u00e9dition papier du journal \u00ab\u00a0Nova\u00efa Gazeta\u00a0\u00bb r\u00e9voqu\u00e9e par la justice russe","dateModified":"2022-09-05T10:17:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-des-avancees-militaires-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6140214_3210.html#638246","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-des-avancees-militaires-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6140214_3210.html","datePublished":"2022-09-05T08:45:46+00:00","articleBody":"     Le commandement sud de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne a affirm\u00e9 sur Facebook, dans la nuit de dimanche \u00e0 lundi, avoir d\u00e9truit un d\u00e9p\u00f4t de munitions \u00ab\u00a0pr\u00e8s de Tomyna Balka\u00a0\u00bb (\u00e0 l\u2019ouest de Kherson), ainsi qu\u2019un pont flottant pr\u00e8s du village de Lvove et un centre de contr\u00f4le de l\u2019arm\u00e9e russe au sud-est de Kherson. Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a de son c\u00f4t\u00e9 annonc\u00e9 la reprise de \u00ab\u00a0deux localit\u00e9s dans le Sud\u00a0\u00bb et d\u2019une troisi\u00e8me dans l\u2019Est, sans pr\u00e9ciser leurs noms, dans son message quotidien dimanche soir.          \u00ab\u00a0La contre-offensive ukrainienne fait des progr\u00e8s v\u00e9rifiables dans le sud et l\u2019est\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 l\u2019Institut pour l\u2019\u00e9tude de la guerre (Institute for the Study of War, ISW), qui a son si\u00e8ge aux Etats-Unis, dans son rapport paru dimanche. \u00ab\u00a0Les forces ukrainiennes avancent le long de plusieurs axes dans l\u2019ouest de la r\u00e9gion de Kherson et ont s\u00e9curis\u00e9 un territoire de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9 de la Siversky Donets, une rivi\u00e8re, dans la r\u00e9gion de Donetsk\u00a0\u00bb, a poursuivi ISW.          Selon le commandement sud de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, Kiev cherche en premier lieu \u00e0 perturber \u00ab\u00a0le syst\u00e8me de la gestion des troupes et celui de la logistique\u00a0\u00bb de l\u2019arm\u00e9e russe \u00e0 l\u2019aide de frappes a\u00e9riennes et d\u2019artillerie.             Lire aussi :     La contre-offensive ukrainienne vers Kherson\u00a0: \u00ab\u00a0A certains endroits, il y a des combats acharn\u00e9s\u00a0\u00bb                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/370/0/9794/4897/1342/671/60/0/980f61e_5041317-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Ukrainiens revendiquent des avanc\u00e9es dans le Sud","dateModified":"2022-09-05T09:25:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-des-avancees-militaires-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6140214_3210.html#638238","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-des-avancees-militaires-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6140214_3210.html","datePublished":"2022-09-05T07:50:53+00:00","articleBody":"                     Fabrication de filets de camouflage pour l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, au Palais des arts de Lviv, le 4 septembre 2022.. YURIY DYACHYSHYN \/ AFP                 Lancement de roquettes dans un champ de past\u00e8ques, dans la r\u00e9gion de Donetsk, le 3 ao\u00fbt 2022. KOSTIANTYN LIBEROV \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/05/ad3347e_1662364195199-000-32hm9xe.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le dernier r\u00e9acteur de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia \u00ab\u00a0a \u00e9t\u00e9 arr...","dateModified":"2022-09-05T08:52:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-des-avancees-militaires-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6140214_3210.html#638236","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-des-avancees-militaires-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6140214_3210.html","datePublished":"2022-09-05T07:49:22+00:00","articleBody":"     Contrairement \u00e0 ce que certains affirment, les sanctions occidentales prises \u00e0 l\u2019encontre de Moscou apr\u00e8s le d\u00e9clenchement de la guerre en Ukraine commencent \u00e0 produire leurs effets, explique dans sa chronique St\u00e9phane Lauer, \u00e9ditorialiste au Monde. Ceux-ci sont graduels mais cumulatifs et m\u00e8nent l\u2019\u00e9conomie russe \u00e0 une impasse.             Lire aussi :     \u00ab\u00a0La Russie est un village\u00a0\u201cPotemkine\u201d\u00a0: derri\u00e8re une fa\u00e7ade qui donne l\u2019illusion de la r\u00e9silience, des fissures menacent d\u00e9j\u00e0 les fondations de son \u00e9conomie\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/370/0/9794/4897/1342/671/60/0/980f61e_5041317-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le dernier r\u00e9acteur de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia \u00ab\u00a0a \u00e9t\u00e9 arr...","dateModified":"2022-09-05T08:01:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-des-avancees-militaires-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6140214_3210.html#638221","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-des-avancees-militaires-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6140214_3210.html","datePublished":"2022-09-05T06:37:58+00:00","articleBody":"     La cheffe de la diplomatie fran\u00e7aise, Catherine Colonna, se rend lundi en Turquie pour encourager le pays \u00e0 poursuivre son action \u00ab\u00a0positive\u00a0\u00bb sur la guerre en Ukraine. \u00ab\u00a0La Turquie qui joue un r\u00f4le actif dans la r\u00e9gion (\u2026) joue parfois un r\u00f4le positif (\u2026) il faut l\u2019encourager dans cette voie et s\u2019assurer quelle reste bien en coh\u00e9rence avec les efforts des Nations unies\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la ministre sur RTL lundi matin.          Apr\u00e8s sa m\u00e9diation pour permettre cet \u00e9t\u00e9 la sortie des c\u00e9r\u00e9ales bloqu\u00e9es dans le port d\u2019Odessa (sud de l\u2019Ukraine), le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, a propos\u00e9 samedi \u00e0 son homologue russe, Vladimir Poutine, la m\u00e9diation de la Turquie pour aider \u00e0 r\u00e9gler la crise autour de la centrale nucl\u00e9aire ukrainienne de Zaporijia, occup\u00e9e par les troupes russes.          La Turquie entretient de bonnes relations tant avec Moscou qu\u2019avec Kiev. Si elle a fourni \u00e0 Kiev des drones militaires, elle a refus\u00e9 de se joindre aux sanctions occidentales d\u00e9cr\u00e9t\u00e9es contre la Russie apr\u00e8s le d\u00e9clenchement de son offensive en Ukraine.          \u00ab\u00a0L\u2019Europe a pris des sanctions, les Etats-Unis aussi, un certain nombre de pays alli\u00e9s et partenaires \u00e9galement, mais d\u2019autres n\u2019ont pas adopt\u00e9 une politique de sanctions, par exemple, la Turquie (\u2026). Il est important de s\u2019assurer que des pays qui n\u2019ont pas pour eux-m\u00eames des sanctions ne servent pas de plate-forme de contournement des sanctions adopt\u00e9es par l\u2019essentiel de la communaut\u00e9 internationale\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Mme\u00a0Colonna sur RTL, affirmant que les sanctions contre la Russie \u00ab\u00a0marchent et elles vont avoir de plus en plus d\u2019effets\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/370/0/9794/4897/1342/671/60/0/980f61e_5041317-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res fran\u00e7aise en Turquie pour \u00ab\u00a0encourager\u00a0\u00bb le pays dans son actio...","dateModified":"2022-09-05T06:41:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-des-avancees-militaires-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6140214_3210.html#638180","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-des-avancees-militaires-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6140214_3210.html","datePublished":"2022-09-05T04:40:06+00:00","articleBody":"     Enerhodar se vide de ses habitants. Une lente h\u00e9morragie d\u2019Ukrainiens \u00e9reint\u00e9s par les bombardements des derni\u00e8res semaines, par le harc\u00e8lement des troupes d\u2019occupation russes.          Et par la menace atomique de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, tout \u00e0 la fois m\u00e8re nourrici\u00e8re et \u00e9p\u00e9e de Damocl\u00e8s de cette cit\u00e9 aust\u00e8re des bords du Dniepr, une succession de barres d\u2019immeubles qui datent de l\u2019\u00e9poque sovi\u00e9tique.             Lire aussi :     La lente h\u00e9morragie des Ukrainiens d\u2019Enerhodar, site nucl\u00e9aire pris en otage par les Russes                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/370/0/9794/4897/1342/671/60/0/980f61e_5041317-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La lente h\u00e9morragie des Ukrainiens d\u2019Enerhodar, cit\u00e9 nucl\u00e9aire prise en otage par les Russes","dateModified":"2022-09-05T05:09:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-des-avancees-militaires-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6140214_3210.html#638177","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-des-avancees-militaires-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6140214_3210.html","datePublished":"2022-09-05T04:25:02+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a fait \u00e9tat, dimanche soir, de gains territoriaux pour l\u2019arm\u00e9e ukrainienne dans le sud et l\u2019est du pays, sans pr\u00e9ciser quels territoires auraient \u00e9t\u00e9 conquis ni \u00e0 quel moment.          M.\u00a0Zelensky a d\u00e9clar\u00e9 avoir re\u00e7u de \u00ab\u00a0bonnes informations\u00a0\u00bb de la part de l\u2019\u00e9tat-major militaire et des chefs des services de renseignement ukrainiens dimanche. Dans son allocution vid\u00e9o quotidienne, il a remerci\u00e9 les forces ukrainiennes pour la lib\u00e9ration d\u2019un territoire dans la r\u00e9gion de Donetsk et de deux autres lieux dans l\u2019oblast de Kherson dans le sud de l\u2019Ukraine. Il a aussi \u00e9voqu\u00e9 la prise de \u00ab\u00a0certaines positions en hauteur\u00a0\u00bb sur le flanc est dans la direction de Lyssytchansk-Siversk.           Chaque jour nous faisons tout pour ramener notre drapeau sur tout notre territoire envahi par les occupants. Je suis reconnaissant \u00e0 tous nos guerriers qui tiennent et font avancer nos positions\u00a0! Je suis reconnaissant \u00e0 tous ceux qui aident \u00e0 la d\u00e9fense de l\u2019Ukraine\u00a0! Ensemble nous vaincrons\u00a0!       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/370/0/9794/4897/1342/671/60/0/980f61e_5041317-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Zelensky affirme que les forces ukrainiennes avancent dans l\u2019est et\u00a0le\u00a0sud du pays","dateModified":"2022-09-05T05:07:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-des-avancees-militaires-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6140214_3210.html#638174","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-des-avancees-militaires-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6140214_3210.html","datePublished":"2022-09-05T04:21:50+00:00","articleBody":"      Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a fait \u00e9tat, dimanche soir, de gains territoriaux pour l\u2019arm\u00e9e ukrainienne dans le sud et l\u2019est du pays, sans pr\u00e9ciser quels territoires auraient \u00e9t\u00e9 conquis ni \u00e0 quel moment.          En Ukraine, les autorit\u00e9s locales ont annonc\u00e9 dimanche que les forces russes avaient continu\u00e9 depuis la veille \u00e0 bombarder la r\u00e9gion de Mykola\u00efv (sud), provoquant notamment la mort d\u2019un enfant \u00e0 la suite de l\u2019effondrement de sa maison, et d\u2019une femme, et faisant 6 bless\u00e9s.          Le premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal, a appel\u00e9, dimanche, l\u2019Allemagne \u00e0 renforcer son soutien militaire \u00e0 l\u2019Ukraine, tout en reconnaissant les efforts d\u00e9j\u00e0 accomplis, lors d\u2019un d\u00e9placement \u00e0 Berlin qui tourne la page de r\u00e9centes crispations entre les deux pays.          L\u2019ex-pr\u00e9sident russe Dmitri Medvedev a accus\u00e9 dimanche l\u2019Allemagne de mener une \u00ab\u00a0guerre hybride\u00a0\u00bb contre la Russie, justifiant l\u2019arr\u00eat des livraisons de gaz \u00e0 Berlin par son comportement \u00ab\u00a0inamical\u00a0\u00bb en plein conflit en Ukraine.          Du c\u00f4t\u00e9 des exportations agricoles, stopp\u00e9es par la guerre et qui ont repris r\u00e9cemment apr\u00e8s un accord incluant les bellig\u00e9rants pour \u00e9viter les p\u00e9nuries dans le reste du monde, treize bateaux charg\u00e9s de 282\u00a0500\u00a0tonnes de denr\u00e9es ont quitt\u00e9 dimanche les ports ukrainiens en direction de huit pays, a annonc\u00e9 le gouvernement de Kiev.          Le chef du comit\u00e9 permanent de l\u2019Assembl\u00e9e nationale populaire de Chine, Li Zhanshu, se rendra en Russie la semaine prochaine, a annonc\u00e9 dimanche l\u2019agence de presse officielle chinoise, devenant le plus haut responsable politique du Parti communiste \u00e0 se rendre dans le pays depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par Moscou.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/370/0/9794/4897/1342/671/60/0/980f61e_5041317-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce lundi, au matin du 194\u1d49\u00a0jour de guerre en\u00a0Ukraine","dateModified":"2022-09-05T05:06:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-des-avancees-militaires-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6140214_3210.html#638169","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-des-avancees-militaires-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6140214_3210.html","datePublished":"2022-09-05T04:21:03+00:00","articleBody":"     Nous allons vous informer, dans ce direct, sur le 194e jour de guerre en Ukraine.          Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier avec ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/370/0/9794/4897/1342/671/60/0/980f61e_5041317-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-09-05T04:21:03+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/0/0/9794/5638/1342/772/3/0/980f61e_5041317-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/09/05/15-6">
<filnamedate="20220905"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220905"><AAMMJJHH="2022090515">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ La coalition du chancelier Scholz est parvenue à un accord pour dégager une enveloppe de 65 milliards d’euros, au bénéfice notamment des étudiants, des retraités et des demandeurs d’emploi.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Procès de l’attentat de Nice    Climat    Rentrée scolaire 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Pakistan    Irak    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Dans les entreprises, le rapport de force devient plus favorable aux salariés                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression, Snapchat est contraint de licencier 1 200 personnes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Deux ans après, les paquebots géants refont le plein »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La croissance et la prospérité d’une économie consumériste sont devenues des objectifs en conflit avec la nouvelle morale écologique »   Jacques Marceau Président d’Aromates, cofondateur des Assises sens et travail                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Enquête Répression à balles réelles au Soudan : enquête sur la journée meurtrière du 30 juin                   Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Chili : surmonter l’échec de la réforme constitutionnelle                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputé : « Moi qui ai été élevé dans le féminisme, on me soupçonne de sexisme »   Clara Georges                     Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : l’« intelligence collective », au fondement du management   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Etat doit reprendre la main sur les politiques du médicament, nos vies en dépendent »   Jérôme Martin Cofondateur de l’Observatoire de la transparence dans les politiques du médicament                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « La famille fonctionne comme une métaphore de la société »                   Sciences  Article réservé à nos abonnés Un classement des scientifiques dont la vie a été tragiquement écourtée                   Culture « Munich après le massacre », sur Histoire TV : le combat d’une vie                   Culture  Article réservé à nos abonnés Edvard Munch, Gérard Garouste, Erwin Blumenfeld, Alice Neel… : les grandes expositions de la rentrée 2022                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Vous aimez Rimbaud, vous allez aimer Charleville-Mézières   Olivier Razemon                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Allemagne             En Allemagne, un plan « massif » pour lutter contre la vie chère      La coalition du chancelier Scholz est parvenue à un accord pour dégager une enveloppe de 65 milliards d’euros, au bénéfice notamment des étudiants, des retraités et des demandeurs d’emploi.          Par Thomas Wieder(Berlin, correspondant)         Publié aujourd’hui à 10h04, mis à jour à 15h30    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le chancelier allemand, Olaf Scholz, le dirigeant du Parti libéral-démocrate, Christian Lindner, et la coprésidente du Parti social-démocrate, Saskia Esken, à Berlin, le 4 septembre 2022.   STEFAN BONESS/SIPA               L’accouchement a été long, mais la promesse a été tenue, au moins sur le papier. Comme il s’y était engagé, le gouvernement allemand a présenté un plan « massif », dimanche 4 septembre, pour soutenir le pouvoir d’achat face à la hausse des prix et au risque de flambée sociale agitée par les extrêmes, de droite comme de gauche. D’un montant de 65 milliards d’euros, ce plan – le troisième depuis le début de la guerre en Ukraine – est à lui seul deux fois plus important que les deux premiers cumulés, adoptés en février et en mai.          Détaillé dans un document de treize pages achevé tard dans la nuit, après vingt-deux heures de négociations entre les trois partenaires de la coalition du chancelier, Olaf Scholz, ce plan s’adresse en priorité aux plus modestes. Parmi les mesures figurent ainsi le plafonnement du prix de la consommation de base d’électricité, le versement, au 1er décembre, d’un chèque énergie de 200 euros aux étudiants et de 300 euros aux retraités et l’augmentation du nombre de bénéficiaires de l’allocation logement : à partir du 1er janvier 2023, celle-ci sera versée à 2 millions de personnes, contre 640 000 aujourd’hui. A cette date est également prévue une revalorisation de l’allocation de base pour les demandeurs d’emploi, qui passera de 449 à 500 euros par mois.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Allemagne, la coalition d’Olaf Scholz minée par des tensions                 Pour financer ce plan, le gouvernement allemand entend notamment mettre à contribution les entreprises qui produisent de l’électricité à partir du charbon, du nucléaire ou des énergies renouvelables, mais qui tirent profit de l’envolée du cours du gaz, parce que celui-ci détermine le prix de l’électricité. Pour mettre en place ce « prélèvement sur les bénéfices aléatoires » – dénomination préférée à la « taxe sur les profits exceptionnels », que réclamaient les sociaux-démocrates (SPD) et les Verts, mais dont les libéraux (FDP) ne voulaient pas –, Berlin souhaite qu’un accord soit trouvé au niveau européen dans les prochains jours. Si ce n’est pas le cas, l’Allemagne n’hésitera pas à faire cavalier seul, a toutefois prévenu Olaf Scholz.          Appel à l’unité          A bien des égards, le train de mesures que ce dernier a dévoilé, dimanche, fait penser à celui qu’il avait présenté, en mars 2020, pour faire face aux conséquences économiques du Covid-19. Alors ministre des finances d’Angela Merkel, le dirigeant social-démocrate avait frappé les esprits, à l’époque, en annonçant un plan de sauvetage d’une ampleur inédite (150 milliards d’euros), qu’il avait lui-même qualifié de « bazooka ». Deux ans et demi plus tard, l’effet de surprise est comparable – rares étaient ceux qui attendaient des aides d’un montant aussi élevé que celui évoqué dimanche –, et le message est le même : convaincre les Allemands que leur gouvernement a pour priorité absolue de les protéger.             Il vous reste 54.76% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/05/en-allemagne-un-plan-massif-pour-lutter-contre-la-vie-chere_6140235_3210.html"},"headline":"En Allemagne, un plan \u00ab\u00a0massif\u00a0\u00bb pour lutter contre la vie ch\u00e8re","dateCreated":"2022-09-05T10:04:19+02:00","datePublished":"2022-09-05T10:04:19+02:00","dateModified":"2022-09-05T15:30:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Allemagne"],"keywords":["International","Europe","Allemagne"],"description":"La coalition du chancelier Scholz est parvenue \u00e0 un accord pour d\u00e9gager une enveloppe de 65\u00a0milliards d\u2019euros, au b\u00e9n\u00e9fice notamment des \u00e9tudiants, des retrait\u00e9s et des demandeurs d\u2019emploi.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas Wieder","description":"Berlin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/05/380/0/4562/2281/1342/671/60/0/17b79c7_1662362511415-sipa01086522-000020.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/05/15-7">
<filnamedate="20220905"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220905"><AAMMJJHH="2022090515">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ Alors que Vladimir Poutine a ignoré la cérémonie d’adieu au dernier dirigeant soviétique, des milliers de Russes lui ont rendu un hommage qui a pris la forme d’une protestation silencieuse contre le régime.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Procès de l’attentat de Nice    Climat    Rentrée scolaire 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Pakistan    Irak    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Dans les entreprises, le rapport de force devient plus favorable aux salariés                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression, Snapchat est contraint de licencier 1 200 personnes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Deux ans après, les paquebots géants refont le plein »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La croissance et la prospérité d’une économie consumériste sont devenues des objectifs en conflit avec la nouvelle morale écologique »   Jacques Marceau Président d’Aromates, cofondateur des Assises sens et travail                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Enquête Répression à balles réelles au Soudan : enquête sur la journée meurtrière du 30 juin                   Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Chili : surmonter l’échec de la réforme constitutionnelle                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputé : « Moi qui ai été élevé dans le féminisme, on me soupçonne de sexisme »   Clara Georges                     Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : l’« intelligence collective », au fondement du management   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Etat doit reprendre la main sur les politiques du médicament, nos vies en dépendent »   Jérôme Martin Cofondateur de l’Observatoire de la transparence dans les politiques du médicament                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « La famille fonctionne comme une métaphore de la société »                   Sciences  Article réservé à nos abonnés Un classement des scientifiques dont la vie a été tragiquement écourtée                   Culture « Munich après le massacre », sur Histoire TV : le combat d’une vie                   Culture  Article réservé à nos abonnés Edvard Munch, Gérard Garouste, Erwin Blumenfeld, Alice Neel… : les grandes expositions de la rentrée 2022                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Vous aimez Rimbaud, vous allez aimer Charleville-Mézières   Olivier Razemon                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Russie             A Moscou, des funérailles au rabais pour Mikhaïl Gorbatchev      Alors que Vladimir Poutine a ignoré la cérémonie d’adieu au dernier dirigeant soviétique, des milliers de Russes lui ont rendu un hommage qui a pris la forme d’une protestation silencieuse contre le régime.          Par Emmanuel Grynszpan         Publié aujourd’hui à 09h48, mis à jour à 10h20    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le journaliste Dmitri Mouratov, rédacteur en chef de « Novaïa Gazeta » et prix Nobel de la paix 2021, sort de la Maison des syndicats en tête du cortège funèbre lors de l’enterrement de  Mikhaïl Gorbatchev, à Moscou, le 3 septembre 2022.  ALEXANDER NEMENOV / AFP               Des milliers de Russes ont rendu, samedi 3 septembre, un dernier hommage à Mikhaïl Gorbatchev dans la grande salle des colonnes de la Maison des syndicats, située à quelques centaines de mètres des murs du Kremlin. La tradition est partiellement respectée, puisque le protocole ressemblait à celui des précédents enterrements de dirigeants soviétiques. Deux soldats en grande tenue de part et d’autre du cercueil du dernier dirigeant soviétique, décédé le 30 août à l’âge de 91 ans. Trois soldats de la garde du Kremlin, fusil à l’épaule et le mollet haut, formaient une haie d’honneur entre le public et le défunt. Aucun symbole orthodoxe n’était visible, mais un prêtre a récité une courte prière.          Quelques différences de taille révèlent à la fois l’importance historique du dernier président d’URSS, la nature du régime actuel et leur incompatibilité évidente. L’absence très parlante du chef de l’Etat – une première historique – signale un mépris pour l’homme et son héritage politique. Vladimir Poutine a refusé d’organiser des funérailles nationales, n’en retenant que des « éléments », comme l’a indiqué le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov.                           Lire aussi :  Mikhaïl Gorbatchev, le dernier dirigeant de l’URSS, est mort                 Le télégramme de condoléances adressé par Poutine à la famille du défunt « est d’une sécheresse maximale », note Mikhaïl Chevtchouk sur le site Republic, et ne comporte « aucune épithète touchant Gorbatchev lui-même, rien d’aimable, à l’inverse du télégramme adressé aux proches de Daria Douguina [égérie nationaliste et fille de l’idéologue ultraconservateur Alexandre Douguine, assassinée le 20 août] qui comptait des mots bien plus aimables, c’est frappant. Poutine écrit d’elle qu’elle est une patriote russe avec un vrai cœur russe, tandis que Gorbatchev était juste un homme politique ».          Haï pour sa « faiblesse »          Mikhaïl Gorbatchev est celui qui a défait l’emprise sur le pays du KGB, d’où sont issus Vladimir Poutine et ses plus proches alliés. Pour les faucons du régime comme pour les nationalistes grand-russes, l’ancien secrétaire général est littéralement haï pour sa « faiblesse », qui a eu pour résultat, selon eux, de permettre aux pays du pacte de Varsovie ainsi qu’aux républiques socialistes (dont l’Ukraine) d’échapper à la férule de Moscou.               Suivant la consigne muette donnée par le maître du Kremlin, l’élite politique russe a docilement ignoré la cérémonie. A l’exception notable de l’ancien président russe Dmitri Medvedev (2008-2012), aujourd’hui cantonné au rôle de directeur adjoint du Conseil de sécurité russe. Incliné vers un rapprochement avec l’Occident et une modernisation du pays durant son mandat, il avait, en 2011, décoré Mikhaïl Gorbatchev de l’ordre Andreï Pervozvanniy, la plus haute récompense civile du pays, à l’occasion de ses 80 ans. La présence de M. Medvedev, samedi, n’avait rien d’évident, étant donné que l’ancien président multiplie ces derniers mois les déclarations belliqueuses et hostiles envers l’Ukraine et l’Occident en général, cherchant à faire sa place parmi les faucons du régime.        Il vous reste 40.89% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/05/a-moscou-des-funerailles-au-rabais-pour-mikhail-gorbatchev_6140229_3210.html"},"headline":"A Moscou, des fun\u00e9railles au rabais pour Mikha\u00efl Gorbatchev","dateCreated":"2022-09-05T09:48:33+02:00","datePublished":"2022-09-05T09:48:33+02:00","dateModified":"2022-09-05T10:20:59+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Russie"],"keywords":["International","Europe","Russie"],"description":"Alors que Vladimir Poutine a ignor\u00e9 la c\u00e9r\u00e9monie d\u2019adieu au dernier dirigeant sovi\u00e9tique, des milliers de Russes lui ont rendu un hommage qui a pris la forme d\u2019une protestation silencieuse contre le r\u00e9gime.","author":[{"@type":"Person","name":"Emmanuel Grynszpan"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/03/269/0/3088/1544/1342/671/60/0/3aef354_5083683-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Russie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/russie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/05/15-8">
<filnamedate="20220905"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220905"><AAMMJJHH="2022090515">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ Paris bloque ce projet qui permettrait de mieux connecter la péninsule ibérique à l’Europe provoquant l’ire de Madrid.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Procès de l’attentat de Nice    Climat    Rentrée scolaire 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Pakistan    Irak    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Dans les entreprises, le rapport de force devient plus favorable aux salariés                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression, Snapchat est contraint de licencier 1 200 personnes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Deux ans après, les paquebots géants refont le plein »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La croissance et la prospérité d’une économie consumériste sont devenues des objectifs en conflit avec la nouvelle morale écologique »   Jacques Marceau Président d’Aromates, cofondateur des Assises sens et travail                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Enquête Répression à balles réelles au Soudan : enquête sur la journée meurtrière du 30 juin                   Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Chili : surmonter l’échec de la réforme constitutionnelle                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputé : « Moi qui ai été élevé dans le féminisme, on me soupçonne de sexisme »   Clara Georges                     Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : l’« intelligence collective », au fondement du management   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Etat doit reprendre la main sur les politiques du médicament, nos vies en dépendent »   Jérôme Martin Cofondateur de l’Observatoire de la transparence dans les politiques du médicament                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « La famille fonctionne comme une métaphore de la société »                   Sciences  Article réservé à nos abonnés Un classement des scientifiques dont la vie a été tragiquement écourtée                   Culture « Munich après le massacre », sur Histoire TV : le combat d’une vie                   Culture  Article réservé à nos abonnés Edvard Munch, Gérard Garouste, Erwin Blumenfeld, Alice Neel… : les grandes expositions de la rentrée 2022                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Vous aimez Rimbaud, vous allez aimer Charleville-Mézières   Olivier Razemon                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Espagne             Entre la France et l’Espagne, querelle autour du gazoduc MidCat      Paris bloque ce projet qui permettrait de mieux connecter la péninsule ibérique à l’Europe provoquant l’ire de Madrid.          Par Sandrine Morel(Madrid, correspondante)         Publié aujourd’hui à 09h03, mis à jour à 09h50    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Usine de regazéification à Barcelone (Espagne), le 29 mars 2022.  JOSEP LAGO / AFP               Une nouvelle fois, la France a douché les espoirs de l’Espagne de voir se concrétiser la construction du gazoduc MidCat entre la Catalogne et l’Occitanie. « Le défi à court terme est d’avoir plus de gaz, plus d’électricité venant d’autres pays que la Russie (…) Je ne suis pas sûr qu’un nouveau gazoduc puisse nous aider à passer l’hiver, a déclaré le ministre français de l’économie, Bruno Le Maire, samedi 3 septembre. Avant de penser à l’investissement à long terme, concentrons-nous sur les défis que nous devons relever l’hiver prochain. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Energie : pour Teresa Ribera, « l’Europe doit prendre des mesures extraordinaires »                 En Espagne, où l’on veut déjà anticiper les risques pour l’hiver 2023-2024, les réticences françaises ont de plus en plus de mal à passer. Les éditoriaux de la presse espagnole critiquent « l’égoïsme français » et le gouvernement ne manque pas de rappeler que l’Allemagne, comme ne cesse de le répéter le chancelier Olaf Scholz, est intéressée par l’amélioration des connexions gazières avec le sud de l’Europe. « Les pays du centre et du Nord réfléchissent aux alternatives dont ils disposent et voient les limites d’être restés à mi-chemin du processus de partage des infrastructures », explique au Monde la ministre espagnole de la transition énergétique, Teresa Ribera, pour qui la question ne devrait pas être perçue comme une problématique « bilatérale ».          Six usines          L’idée de construire un nouveau gazoduc entre la Catalogne et le sud-ouest de la France remonte au début des années 2000. En 2010, la construction de l’infrastructure a même été commencée – un tronçon a été complété entre Martorell et Hostalric, autour de Barcelone –, avant d’être abandonnée un an plus tard, sur fond de levée de boucliers des écologistes, et faute d’intérêt pour poursuivre l’infrastructure côté français, malgré les atouts de l’Espagne.           Il ressort des commentaires amers qui circulent à Madrid le regret de buter sur les réticences françaises dès qu’il s’agit de toucher à la question des interconnexions          Reliée à l’Algérie par le gazoduc sous-marin Medgaz, d’une capacité de 10 milliards de mètres cubes par an, elle l’était aussi, jusqu’à sa fermeture, le 1er novembre 2021, après une crise entre l’Algérie et le Maroc, par le gazoduc Maghreb-Europe. Elle compte aussi six usines de regazéification de gaz naturel liquéfié (GNL) en fonctionnement (et une septième en hibernation), représentant 35 % des capacités de l’Union européenne, soit 60 milliards de mètres cubes par an. Pour faire transiter ce gaz, le pays compte seulement deux gazoducs en Navarre et au Pays basque, qui ne permettent le passage que de 8 milliards de mètres cubes par an vers la France.        Il vous reste 46.18% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/09/05/entre-la-france-et-l-espagne-querelle-autour-du-gazoduc-midcat_6140222_3234.html"},"headline":"Entre la France et l\u2019Espagne, querelle autour du gazoduc MidCat","dateCreated":"2022-09-05T09:03:23+02:00","datePublished":"2022-09-05T09:03:23+02:00","dateModified":"2022-09-05T09:50:33+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Espagne"],"keywords":["\u00c9conomie","Union europ\u00e9enne","Economie","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9nergies fossiles","International","Europe","Espagne"],"description":"Paris bloque ce projet qui permettrait de mieux connecter la p\u00e9ninsule ib\u00e9rique \u00e0 l\u2019Europe provoquant l\u2019ire de Madrid.","author":[{"@type":"Person","name":"Sandrine Morel","description":"Madrid, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/05/348/0/4176/2088/1342/671/60/0/7f5c08d_1662355965829-000-32ha2rl.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Espagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/espagne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/05/15-9">
<filnamedate="20220905"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220905"><AAMMJJHH="2022090515">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ Les sanctions occidentales prises à l’encontre de Moscou après le déclenchement de la guerre en Ukraine commencent à produire leurs effets, explique dans sa chronique Stéphane Lauer, éditorialiste au « Monde ». Graduels mais cumulatifs, ils mènent l’économie russe à une impasse.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Procès de l’attentat de Nice    Climat    Rentrée scolaire 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Pakistan    Irak    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Dans les entreprises, le rapport de force devient plus favorable aux salariés                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression, Snapchat est contraint de licencier 1 200 personnes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Deux ans après, les paquebots géants refont le plein »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La croissance et la prospérité d’une économie consumériste sont devenues des objectifs en conflit avec la nouvelle morale écologique »   Jacques Marceau Président d’Aromates, cofondateur des Assises sens et travail                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Enquête Répression à balles réelles au Soudan : enquête sur la journée meurtrière du 30 juin                   Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Chili : surmonter l’échec de la réforme constitutionnelle                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputé : « Moi qui ai été élevé dans le féminisme, on me soupçonne de sexisme »   Clara Georges                     Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : l’« intelligence collective », au fondement du management   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Etat doit reprendre la main sur les politiques du médicament, nos vies en dépendent »   Jérôme Martin Cofondateur de l’Observatoire de la transparence dans les politiques du médicament                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « La famille fonctionne comme une métaphore de la société »                   Sciences  Article réservé à nos abonnés Un classement des scientifiques dont la vie a été tragiquement écourtée                   Culture « Munich après le massacre », sur Histoire TV : le combat d’une vie                   Culture  Article réservé à nos abonnés Edvard Munch, Gérard Garouste, Erwin Blumenfeld, Alice Neel… : les grandes expositions de la rentrée 2022                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Vous aimez Rimbaud, vous allez aimer Charleville-Mézières   Olivier Razemon                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Débats       Russie         « La Russie est un village “Potemkine” : derrière une façade qui donne l’illusion de la résilience, des fissures menacent déjà les fondations de son économie »   Chronique            Stéphane Lauer  Editorialiste        Les sanctions occidentales prises à l’encontre de Moscou après le déclenchement de la guerre en Ukraine commencent à produire leurs effets, explique dans sa chronique Stéphane Lauer, éditorialiste au « Monde ». Graduels mais cumulatifs, ils mènent l’économie russe à une impasse.   Publié aujourd’hui à 08h00, mis à jour à 09h56    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Dans la torpeur de l’été, une petite musique s’est insidieusement installée dans le débat public. Les sanctions occidentales prises à l’encontre de la Russie à la suite de l’invasion de l’Ukraine seraient un échec. Non seulement l’embargo ne fonctionnerait pas, mais il serait en train de se retourner contre les intérêts de ses promoteurs. Pire, l’économie russe ferait preuve d’une résilience insoupçonnée.          Un moment cantonné à l’extrême droite et aux franges d’un populisme à courte vue, ce discours gagne en influence au moment où les dommages causés par l’inflation et la crise énergétique commencent à se faire sentir au sein de l’Union européenne (UE). Il est largement nourri par le manque de fiabilité des statistiques disponibles depuis que le Kremlin a cessé de publier des chiffres actualisés et vérifiables au profit de données lacunaires et largement manipulées.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Russie, avec les sanctions économiques, « ça devient de plus en plus difficile »                 Prétendre que les sanctions seraient inopérantes n’est pas seulement faux. C’est surtout donner crédit au récit distillé par la propagande russe, qui n’a qu’un objectif : casser l’unité occidentale pour tenter de desserrer l’étau qui menace son économie d’asphyxie. L’utilisation ces derniers jours de l’arme gazière pour plonger les démocraties européennes dans l’incertitude et la peur de la pénurie n’a pas d’autre but. Il s’agit à tout prix de stopper une descente aux enfers qui, sans un hypothétique revirement des dirigeants occidentaux, paraît inéluctable.          La 11e économie mondiale          Certes, le délitement est plus lent qu’anticipé. Entre une faible dette extérieure et des réserves de change abondantes, il était naïf de croire que la 11e économie mondiale allait s’effondrer comme un château de cartes. Au début de la guerre, le recul du PIB était estimé à 15 %. Finalement, la récession devrait être deux fois moins forte. Quand bien même. L’ampleur reste équivalente à celle enregistrée par la zone euro en 2020, à l’apparition de la crise pandémique. Mais, cette fois, la Russie n’a déployé ni « quoi qu’il en coûte » ni plan massif de chômage partiel pour amortir le choc.               Sergei Guriev, directeur de la formation et de la recherche de Sciences Po et ex-conseiller économique du gouvernement russe réfugié en France, souligne qu’à la veille de la guerre, la Russie tablait encore sur une croissance de 3 %. Les sanctions ont donc contribué à un recul de l’économie de 9 points. Seule l’envolée des prix du pétrole, qui représente un tiers du PIB, la moitié des recettes fiscales et les deux tiers des exportations, a permis de limiter la casse. « Mais avec les prix actuels du baril, sans les sanctions, le potentiel de croissance de l’économie russe devrait être autour de 7 % », souligne M. Guriev.        Il vous reste 55.42% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/09/05/la-russie-est-un-village-potemkine-derriere-une-facade-qui-donne-l-illusion-de-la-resilience-des-fissures-menacent-deja-les-fondations-de-son-economie_6140219_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0La Russie est un village\u00a0\u201cPotemkine\u201d\u00a0: derri\u00e8re une fa\u00e7ade qui donne l\u2019illusion de la r\u00e9silience, des fissures menacent d\u00e9j\u00e0 les fondations de son \u00e9conomie\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-09-05T08:00:05+02:00","datePublished":"2022-09-05T08:00:05+02:00","dateModified":"2022-09-05T09:56:24+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Russie"],"keywords":["\u00c9conomie","\u00c9conomie mondiale","Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","D\u00e9bats","Chroniques"],"description":"Les sanctions occidentales prises \u00e0 l\u2019encontre de Moscou apr\u00e8s le d\u00e9clenchement de la guerre en Ukraine commencent \u00e0 produire leurs effets, explique dans sa chronique St\u00e9phane Lauer, \u00e9ditorialiste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb. Graduels mais cumulatifs, ils m\u00e8nent l\u2019\u00e9conomie russe \u00e0 une impasse.","author":[{"@type":"Person","name":"St\u00e9phane Lauer","description":"Editorialiste"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/1346ce9_f4bf433cf4934c1fb9640b7238ae88f8-f4bf433cf4934c1fb9640b7238ae88f8-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Russie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/russie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/05/15-10">
<filnamedate="20220905"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220905"><AAMMJJHH="2022090515">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ La ville, située sur la rive sud du Dniepr et sur le territoire de la centrale de Zaporijia, se vide de ses habitants, éreintés par les bombardements des dernières semaines et par le harcèlement des troupes d’occupation.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Procès de l’attentat de Nice    Climat    Rentrée scolaire 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Pakistan    Irak    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Dans les entreprises, le rapport de force devient plus favorable aux salariés                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression, Snapchat est contraint de licencier 1 200 personnes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Deux ans après, les paquebots géants refont le plein »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La croissance et la prospérité d’une économie consumériste sont devenues des objectifs en conflit avec la nouvelle morale écologique »   Jacques Marceau Président d’Aromates, cofondateur des Assises sens et travail                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Enquête Répression à balles réelles au Soudan : enquête sur la journée meurtrière du 30 juin                   Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Chili : surmonter l’échec de la réforme constitutionnelle                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputé : « Moi qui ai été élevé dans le féminisme, on me soupçonne de sexisme »   Clara Georges                     Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : l’« intelligence collective », au fondement du management   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Etat doit reprendre la main sur les politiques du médicament, nos vies en dépendent »   Jérôme Martin Cofondateur de l’Observatoire de la transparence dans les politiques du médicament                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « La famille fonctionne comme une métaphore de la société »                   Sciences  Article réservé à nos abonnés Un classement des scientifiques dont la vie a été tragiquement écourtée                   Culture « Munich après le massacre », sur Histoire TV : le combat d’une vie                   Culture  Article réservé à nos abonnés Edvard Munch, Gérard Garouste, Erwin Blumenfeld, Alice Neel… : les grandes expositions de la rentrée 2022                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Vous aimez Rimbaud, vous allez aimer Charleville-Mézières   Olivier Razemon                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             La lente hémorragie des Ukrainiens d’Enerhodar, site nucléaire pris en otage par les Russes      La ville, située sur la rive sud du Dniepr et sur le territoire de la centrale de Zaporijia, se vide de ses habitants, éreintés par les bombardements des dernières semaines et par le harcèlement des troupes d’occupation.          Par Olivier Truc(Zaporijia (Ukraine), envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 04h55, mis à jour à 10h42    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                             
<article-nb="2022/09/05/15-11">
<filnamedate="20220905"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220905"><AAMMJJHH="2022090515">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ Le président ukrainien s’est quant à lui entretenu avec la présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, afin de discuter de l’aide financière que l’Union européenne peut apporter à son pays et des sanctions qui peuvent être prises contre la Russie.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤                        Le contexte          Image de couverture :  Le président allemand Frank-Walter Steinmeier (à droite) et le premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal, à Berlin, le 4 septembre 2022.    MICHELE TANTUSSI / REUTERS          Les contributions de ce direct sont suspendues le week-end.         La centrale nucléaire de Zaporijia, occupée par les forces russes, a « de nouveau perdu la connexion » au réseau électrique, a annoncé, samedi, dans un communiqué l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA), dont des représentants sont sur place depuis jeudi pour évaluer la situation et les risques.L’opérateur ukrainien Energoatom a déclaré, samedi soir, avoir arrêté le réacteur no 5 de la centrale, « du fait d’une capacité insuffisante pour deux réacteurs ». Le sixième réacteur « produit de l’électricité pour le refroidissement [du combustible nucléaire] et d’autres fonctions de sécurité essentielles », a affirmé l’AIEA.Le ministère de la défense russe a affirmé, samedi matin, que son armée avait repoussé, vendredi soir, un assaut des forces ukrainiennes qui tentaient de reprendre la centrale nucléaire de Zaporijia.Samedi, lors d’un entretien téléphonique, le président turc, Recep Tayyip Erdogan, « a déclaré [à Vladimir Poutine] que la Turquie peut jouer un rôle de facilitation à la centrale nucléaire de Zaporijia, comme elle l’a fait pour l’accord sur les céréales » en juillet, a fait savoir la présidence turque dans un communiqué.Les frappes et les combats se poursuivent sur le territoire ukrainien. Dans le Donbass (Est), convoité par Moscou et principale ligne de front, « l’armée russe attaque dans les directions de Bakhmout et Avdiïvka », a fait savoir l’armée ukrainienne dans un communiqué. Dans le centre, des frappes russes ont tué un garçon de 9 ans et blessé gravement dix personnes à Zelenodolsk, dans la région de Dnipro (Centre), selon les autorités ukrainiennes.Le premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal, effectue dimanche une visite en Allemagne dans l’espoir d’obtenir d’un soutien encore plus marqué face à la Russie et pour tourner la page après des crispations récentes entre Kiev et Berlin.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Portrait. Kirill Martinov, journaliste en résistance         Décryptages. En Ukraine, la visite de l’AIEA à la centrale nucléaire de Zaporijia n’éteint pas les inquiétudes         Factuel. A Moscou, des milliers de Russes aux funérailles de Mikhaïl Gorbatchev, Vladimir Poutine grand absent         Synthèse. En Ukraine occupée, l’archipel des « camps de filtration » de Moscou         Tribune. Volodymyr Rafeienko : « Après ce que j’ai traversé, la langue russe a perdu pour moi toute valeur »         Reportage. A Zaporijia, une rentrée scolaire sous la menace russe         Factuel. Ségolène Royal affirme n’avoir « jamais nié les crimes de guerre » en Ukraine et s’« excuse »         Editorial. Russie : tirer les leçons d’un pari perdu         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-en-allemagne-le-premier-ministre-ukrainien-reclame-encore-plus-de-soutien-militaire_6140140_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-en-allemagne-le-premier-ministre-ukrainien-reclame-encore-plus-de-soutien-militaire_6140140_3210.html","coverageStartTime":"2022-09-04T19:17:02+00:00","coverageEndTime":"2022-09-05T07:17:02+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: en Allemagne, le premier ministre ukrainien r\u00e9clame encore plus de soutie...","description":"Le pr\u00e9sident ukrainien s\u2019est quant \u00e0 lui entretenu avec la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, afin de discuter de l\u2019aide financi\u00e8re que l\u2019Union europ\u00e9enne peut apporter \u00e0 son pays et des sanctions qui peuvent \u00eatre prises contre la Russie.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : en Allemagne, le premier ministre ukrainien réclame encore plus de soutien militaire","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le pr\u00e9sident ukrainien s\u2019est quant \u00e0 lui entretenu avec la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, afin de discuter de l\u2019aide financi\u00e8re que l\u2019Union europ\u00e9enne peut apporter \u00e0 son pays et des sanctions qui peuvent \u00eatre prises contre la Russie.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/04/0/0/5127/3418/1342/894/3/0/015f05f_1662283441975-2022-09-04t081031z-945257363-rc28aw92ydfb-rtrmadp-3-germany-ukraine.JPG","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-09-04T19:17:02+00:00"
,"endDate":"2022-09-05T07:17:02+00:00"
  Vous pouvez suivre notre nouveau live avec ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/04/5/0/5127/2563/1342/671/60/0/015f05f_1662283441975-2022-09-04t081031z-945257363-rc28aw92ydfb-rtrmadp-3-germany-ukraine.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce direct est termin\u00e9","dateModified":"2022-09-05T04:22:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-en-allemagne-le-premier-ministre-ukrainien-reclame-encore-plus-de-soutien-militaire_6140140_3210.html#638165","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-en-allemagne-le-premier-ministre-ukrainien-reclame-encore-plus-de-soutien-militaire_6140140_3210.html","datePublished":"2022-09-04T23:53:09+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky a fait \u00e9tat, dimanche soir, de gains territoriaux pour l\u2019arm\u00e9e ukrainienne dans le sud et l\u2019est du pays, sans pr\u00e9ciser quels territoires auraient \u00e9t\u00e9 conquis ni \u00e0 quel moment.          M. Zelensky a d\u00e9clar\u00e9 avoir re\u00e7u de \u00ab\u00a0bonnes informations\u00a0\u00bb de la part de l\u2019\u00e9tat-major militaire et des chefs des services de renseignement ukrainiens ce dimanche. Dans son allocution vid\u00e9o quotidienne, il a remerci\u00e9 les forces ukrainiennes pour la lib\u00e9ration d\u2019un territoire dans la r\u00e9gion de Donetsk et de deux autres lieux dans l\u2019oblast de Kherson dans le sud de l\u2019Ukraine. Il a aussi \u00e9voqu\u00e9 la prise de \u00ab\u00a0certaines positions en hauteur\u00a0\u00bb sur le flanc est dans la direction de Lyssytchansk-Siversk.           Chaque jour nous faisons tout pour ramener notre drapeau sur tout notre territoire envahi par les occupants. Je suis reconnaissant \u00e0 tous nos guerriers qui tiennent et font avancer nos positions\u00a0! Je suis reconnaissant \u00e0 tous ceux qui aident \u00e0 la d\u00e9fense de l\u2019Ukraine\u00a0! Ensemble nous vaincrons\u00a0!       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/04/5/0/5127/2563/1342/671/60/0/015f05f_1662283441975-2022-09-04t081031z-945257363-rc28aw92ydfb-rtrmadp-3-germany-ukraine.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Zelensky affirme que les forces ukrainiennes avancent dans l\u2019est et le sud du pays","dateModified":"2022-09-04T23:53:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-en-allemagne-le-premier-ministre-ukrainien-reclame-encore-plus-de-soutien-militaire_6140140_3210.html#638162","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-en-allemagne-le-premier-ministre-ukrainien-reclame-encore-plus-de-soutien-militaire_6140140_3210.html","datePublished":"2022-09-04T22:02:45+00:00","articleBody":"     Les premiers soldats de la brigade allemande sont arriv\u00e9s en Lituanie, dimanche, alors que l\u2019OTAN a promis de renforcer son flanc oriental dans le contexte de l\u2019invasion russe en Ukraine.          L\u2019unit\u00e9 de commandement de la brigade, compos\u00e9e d\u2019une centaine de soldats et de mat\u00e9riel militaire, est arriv\u00e9e avec le ferry de Kiel (Allemagne) \u00e0 Klaipeda (Lituanie). Environ 1\u00a0500 soldats allemands sont actuellement d\u00e9ploy\u00e9s en Lituanie dans le cadre du groupement tactique multinational de l\u2019OTAN dans le pays, cr\u00e9\u00e9 en\u00a02017.          Lors du sommet de l\u2019OTAN \u00e0 Madrid cette ann\u00e9e, les dirigeants du bloc atlantique se sont engag\u00e9s \u00e0 \u00ab\u00a0d\u00e9ployer des forces suppl\u00e9mentaires fortes et pr\u00eates au combat sur notre flanc oriental, qui passeront des groupements tactiques existants \u00e0 des unit\u00e9s de la taille d\u2019une brigade en cas de besoin\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Notre message \u00e0 nos alli\u00e9s ici, sur le flanc oriental, est que nous nous engageons \u00e0 y assurer la s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse le commandant de la brigade, Christian Nawrat. Une brigade compte environ 4\u00a0000 hommes.          L\u2019unit\u00e9 de commandement de la brigade restera en Lituanie de mani\u00e8re permanente, tandis que les unit\u00e9s de combat se pr\u00e9senteront pour des exercices, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.          La Lituanie accueille \u00e9galement un bataillon am\u00e9ricain tournant, qui a \u00e9t\u00e9 renforc\u00e9 apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie le 24\u00a0f\u00e9vrier, ainsi que des avions de chasse hongrois et tch\u00e8ques servant \u00e0 la mission de police a\u00e9rienne.          En\u00a02017, quatre groupements tactiques multinationaux de niveau bataillon ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9s en Lituanie, en Estonie, en Lettonie et en Pologne. Ils sont dirig\u00e9s respectivement par l\u2019Allemagne, le Royaume-Uni, le Canada et les \u00c9tats-Unis.          \u00c0 la suite de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, les pays membres de l\u2019OTAN ont d\u00e9cid\u00e9 de mettre en place quatre nouveaux groupements tactiques en Bulgarie, en Hongrie, en Roumanie et en Slovaquie.                Des membres de l\u2019unit\u00e9 de commandement de la brigade allemande, \u00e0 leur arriv\u00e9e dans le port de Klaipeda, en Lituanie, le 4 septembre 2022. PETRAS MALUKAS \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/04/24cd36d_5096306-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Renfort de soldats allemands en Lituanie","dateModified":"2022-09-04T22:02:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-en-allemagne-le-premier-ministre-ukrainien-reclame-encore-plus-de-soutien-militaire_6140140_3210.html#638160","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-en-allemagne-le-premier-ministre-ukrainien-reclame-encore-plus-de-soutien-militaire_6140140_3210.html","datePublished":"2022-09-04T19:21:37+00:00","articleBody":"     Sur le front des exportations agricoles, stopp\u00e9es par la guerre et qui ont repris r\u00e9cemment apr\u00e8s un accord incluant les bellig\u00e9rants pour \u00e9viter les p\u00e9nuries dans le reste du monde, 13 bateaux charg\u00e9s au total de 282 500 tonnes de denr\u00e9es ont quitt\u00e9 dimanche les ports ukrainiens en direction de huit pays, a annonc\u00e9 le gouvernement de Kiev.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/04/5/0/5127/2563/1342/671/60/0/015f05f_1662283441975-2022-09-04t081031z-945257363-rc28aw92ydfb-rtrmadp-3-germany-ukraine.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pr\u00e8s de 300 000 tonnes de denr\u00e9es ont quitt\u00e9 les ports ukrainiens dimanche","dateModified":"2022-09-04T19:21:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-en-allemagne-le-premier-ministre-ukrainien-reclame-encore-plus-de-soutien-militaire_6140140_3210.html#638158","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-en-allemagne-le-premier-ministre-ukrainien-reclame-encore-plus-de-soutien-militaire_6140140_3210.html","datePublished":"2022-09-04T19:16:23+00:00","articleBody":"     En Ukraine, les autorit\u00e9s locales ont annonc\u00e9 dimanche que les forces russes avaient continu\u00e9 depuis la veille \u00e0 bombarder la r\u00e9gion de Mykola\u00efv (sud), provoquant notamment la mort d\u2019un enfant \u00e0 la suite de l\u2019effondrement de sa maison, et d\u2019une femme, et faisant 6 bless\u00e9s. Un bilan impossible \u00e0 confirmer de source ind\u00e9pendante.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/04/5/0/5127/2563/1342/671/60/0/015f05f_1662283441975-2022-09-04t081031z-945257363-rc28aw92ydfb-rtrmadp-3-germany-ukraine.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les bombardements russes dans la r\u00e9gion de Mykola\u00efv causent la mort d\u2019un enfant selon les autorit\u00e9s l...","dateModified":"2022-09-04T19:16:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-en-allemagne-le-premier-ministre-ukrainien-reclame-encore-plus-de-soutien-militaire_6140140_3210.html#638155","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-en-allemagne-le-premier-ministre-ukrainien-reclame-encore-plus-de-soutien-militaire_6140140_3210.html","datePublished":"2022-09-04T19:04:06+00:00","articleBody":"     Le premier ministre ukrainien Denys Chmygal a appel\u00e9 dimanche l\u2019Allemagne \u00e0 renforcer son soutien militaire \u00e0 l\u2019Ukraine, tout en reconnaissant les efforts d\u00e9j\u00e0 accomplis, lors d\u2019un d\u00e9placement \u00e0 Berlin qui tourne la page de r\u00e9centes crispations entre les deux pays.          L\u2019attitude longtemps louvoyante de l\u2019Allemagne \u00e0 l\u2019\u00e9gard de Moscou, \u00e0 la suite du d\u00e9clenchement de la guerre il y a six mois, et son manque initial de soutien militaire \u00e0 Kiev ont profond\u00e9ment irrit\u00e9 le gouvernement de Volodymyr Zelensky. Mais les choses se sont am\u00e9lior\u00e9es depuis. La visite dimanche de M. Chmygal \u00e0 Berlin, une premi\u00e8re pour un responsable ukrainien de ce niveau depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, symbolise cette d\u00e9tente.          Le premier ministre \u00ab\u00a0a remerci\u00e9 l\u2019Allemagne pour son soutien militaire, financier, humanitaire et politique\u00a0\u00bb, tout en soulignant la n\u00e9cessit\u00e9 de fournir \u00e0 Kiev davantage d\u2019\u00e9quipements militaires lourds, selon un communiqu\u00e9 de ses services. \u00ab\u00a0Les lance-roquettes MARS II et les (obusiers) Panzerhaubitze 2000, fournies par l\u2019Allemagne, ont bien fonctionn\u00e9 sur le champ de bataille, et nous esp\u00e9rons augmenter l\u2019approvisionnement en armes lourdes\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Chmygal, cit\u00e9 dans le communiqu\u00e9.          Il y a moins d\u2019une semaine, le chancelier Olaf Scholz a souhait\u00e9 que l\u2019Allemagne assume une \u00ab\u00a0responsabilit\u00e9 particuli\u00e8re\u00a0\u00bb pour aider l\u2019Ukraine \u00e0 renforcer ses syst\u00e8mes d\u2019artillerie et de d\u00e9fense a\u00e9rienne.          Le syst\u00e8me anti-a\u00e9rien IRIS-T (syst\u00e8me d\u2019imagerie infra-rouge contr\u00f4l\u00e9 par pouss\u00e9e vectorielle) d\u00e9velopp\u00e9 par Berlin doit \u00eatre fourni \u00e0 l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019automne et Kiev esp\u00e8re \u00ab\u00a0que l\u2019Allemagne deviendra l\u2019un des leaders dans le processus de d\u00e9veloppement de la d\u00e9fense a\u00e9rienne (ukrainienne)\u00a0\u00bb, a fait \u00e9cho dimanche son homologue ukrainien.          L\u2019Allemagne accueillera jeudi prochain une r\u00e9union, \u00e0 l\u2019initiative de Washington, des ministres de la D\u00e9fense des pays alli\u00e9s de l\u2019Ukraine. Cette rencontre d\u2019une quarantaine de pays, sur la base a\u00e9rienne am\u00e9ricaine de Ramstein (ouest), est destin\u00e9e \u00e0 organiser le soutien des capacit\u00e9s militaires ukrainiennes face \u00e0 la Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/04/5/0/5127/2563/1342/671/60/0/015f05f_1662283441975-2022-09-04t081031z-945257363-rc28aw92ydfb-rtrmadp-3-germany-ukraine.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Allemagne, le premier ministre ukrainien r\u00e9clame encore plus de soutien militaire","dateModified":"2022-09-04T19:04:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-en-allemagne-le-premier-ministre-ukrainien-reclame-encore-plus-de-soutien-militaire_6140140_3210.html#638128","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-en-allemagne-le-premier-ministre-ukrainien-reclame-encore-plus-de-soutien-militaire_6140140_3210.html","datePublished":"2022-09-04T14:58:25+00:00","articleBody":"     Le minist\u00e8re des infrastructures ukrainien a annonc\u00e9, dimanche sur Facebook, que treize navires transportant plus de 280\u00a0000 tonnes des produits agricoles avaient quitt\u00e9 les ports d\u2019Odessa, de Tchornomorsk et de Ioujne, en direction de huit\u00a0pays. Il s\u2019agit, selon le minist\u00e8re, \u00ab\u00a0du plus important convoi de navires\u00a0\u00bb ayant quitt\u00e9 l\u2019Ukraine depuis l\u2019accord sign\u00e9 \u00e0 Istanbul le 22\u00a0juillet entre la Russie, l\u2019Ukraine, la Turquie et les Nations unies.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/04/5/0/5127/2563/1342/671/60/0/015f05f_1662283441975-2022-09-04t081031z-945257363-rc28aw92ydfb-rtrmadp-3-germany-ukraine.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Treize navires transportant des produits agricoles ont quitt\u00e9 les ports d\u2019Odessa, de Tchornomorsk et de...","dateModified":"2022-09-04T14:58:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-en-allemagne-le-premier-ministre-ukrainien-reclame-encore-plus-de-soutien-militaire_6140140_3210.html#638126","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-en-allemagne-le-premier-ministre-ukrainien-reclame-encore-plus-de-soutien-militaire_6140140_3210.html","datePublished":"2022-09-04T14:28:46+00:00","articleBody":"                     Des citoyens ukrainiens fabriquent des filets de camouflage pour leur arm\u00e9e, \u00e0 Lviv, le 4\u00a0septembre 2022. STRINGER \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/04/af4ecb1_1662301629613-2022-09-04t141829z-374244305-rc2eaw95cyal-rtrmadp-3-ukraine-crisis-lviv.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: en Allemagne, le premier ministre ukrainien r\u00e9clame encore plus de soutie...","dateModified":"2022-09-04T14:33:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-en-allemagne-le-premier-ministre-ukrainien-reclame-encore-plus-de-soutien-militaire_6140140_3210.html#638115","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-en-allemagne-le-premier-ministre-ukrainien-reclame-encore-plus-de-soutien-militaire_6140140_3210.html","datePublished":"2022-09-04T14:08:23+00:00","articleBody":"     Le maire d\u2019Enerhodar, Dmytro Orlov, a d\u00e9clar\u00e9, dimanche sur Telegram, que les camions transportant une cargaison humanitaire destin\u00e9e \u00e0 la ville avaient \u00e9t\u00e9 refoul\u00e9s au point de contr\u00f4le russe pour la deuxi\u00e8me journ\u00e9e d\u2019affil\u00e9e. Il a pr\u00e9cis\u00e9 que l\u2019envoi comprenait \u00ab\u00a0des couches, des kits d\u2019hygi\u00e8ne et de la nourriture pour les familles vuln\u00e9rables\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/04/5/0/5127/2563/1342/671/60/0/015f05f_1662283441975-2022-09-04t081031z-945257363-rc28aw92ydfb-rtrmadp-3-germany-ukraine.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019aide humanitaire \u00e0 destination de la ville occup\u00e9e d\u2019Enerhodar bloqu\u00e9e, selon son maire","dateModified":"2022-09-04T14:13:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-en-allemagne-le-premier-ministre-ukrainien-reclame-encore-plus-de-soutien-militaire_6140140_3210.html#638099","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-en-allemagne-le-premier-ministre-ukrainien-reclame-encore-plus-de-soutien-militaire_6140140_3210.html","datePublished":"2022-09-04T13:53:43+00:00","articleBody":"     L\u2019ex-pr\u00e9sident russe a accus\u00e9 dimanche l\u2019Allemagne de mener une \u00ab\u00a0guerre hybride\u00a0\u00bb contre la Russie, justifiant l\u2019arr\u00eat des livraisons de gaz \u00e0 Berlin par son comportement \u00ab\u00a0inamical\u00a0\u00bb en plein conflit en Ukraine. Ces d\u00e9clarations interviennent alors que les relations entre l\u2019Allemagne et la Russie, d\u00e9j\u00e0 plomb\u00e9es par l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine, se sont encore tendues apr\u00e8s la suspension par Moscou des livraisons \u00e0 Berlin par le gazoduc Nord Stream. Dans un message publi\u00e9 sur Telegram, il a d\u00e9clar\u00e9\u00a0:           Le chancelier allemand Olaf Scholz dit que \u201cla Russie n\u2019est plus un fournisseur d\u2019\u00e9nergie fiable\u201d. Premi\u00e8rement, l\u2019Allemagne est un pays inamical, deuxi\u00e8mement, elle a impos\u00e9 des sanctions contre toute l\u2019\u00e9conomie russe (\u2026), troisi\u00e8mement, elle livre des armes l\u00e9tales \u00e0 l\u2019Ukraine. Autrement dit, elle a d\u00e9clar\u00e9 une guerre hybride contre la Russie. Par cons\u00e9quent, l\u2019Allemagne se comporte comme un ENNEMI de la RUSSIE. Et cet oncle [M. Scholz] est surpris que les Allemands rencontrent de petits soucis avec le gaz.              Lire aussi :     Energie\u00a0: Bruxelles avance des premi\u00e8res pistes                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/04/5/0/5127/2563/1342/671/60/0/015f05f_1662283441975-2022-09-04t081031z-945257363-rc28aw92ydfb-rtrmadp-3-germany-ukraine.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Berlin m\u00e8ne une \u00ab\u00a0guerre hybride\u00a0\u00bb contre Moscou, d\u00e9nonce Dmitri Medvedev","dateModified":"2022-09-04T14:00:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-en-allemagne-le-premier-ministre-ukrainien-reclame-encore-plus-de-soutien-militaire_6140140_3210.html#638077","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-en-allemagne-le-premier-ministre-ukrainien-reclame-encore-plus-de-soutien-militaire_6140140_3210.html","datePublished":"2022-09-04T12:25:12+00:00","articleBody":"                     Le premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal, accueilli par le chancelier allemand, Olaf Scholz, lors d\u2019une c\u00e9r\u00e9monie d\u2019honneur militaire dans la cour de la chancellerie, \u00e0 Berlin, en Allemagne, le 4\u00a0septembre 2022. CHRISTIAN MANG \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/04/2375f49_1662294241394-2022-09-04t121525z-1369084927-rc2caw9l60im-rtrmadp-3-ukraine-crisis-germany-shmyhal-arrival.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Allemagne","dateModified":"2022-09-04T12:32:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-en-allemagne-le-premier-ministre-ukrainien-reclame-encore-plus-de-soutien-militaire_6140140_3210.html#638054","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-en-allemagne-le-premier-ministre-ukrainien-reclame-encore-plus-de-soutien-militaire_6140140_3210.html","datePublished":"2022-09-04T12:05:32+00:00","articleBody":"                     Capture d\u2019\u00e9cran d\u2019une vid\u00e9o publi\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux montrant une voiture presque touch\u00e9e par un obus, \u00e0 Zelenodolsk, le 4\u00a0septembre 2022. KYRYLO TYMOSHENKO \/ VIA REUTERS                 Capture d\u2019\u00e9cran d\u2019une vid\u00e9o publi\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux montrant une voiture presque touch\u00e9e par un obus, \u00e0 Zelenodolsk, le 4 septembre 2022. KYRYLO TYMOSHENKO \/ VIA REUTERS                 Capture d\u2019\u00e9cran d\u2019une vid\u00e9o publi\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux montrant une voiture presque touch\u00e9e par un obus, \u00e0 Zelenodolsk, le 4 septembre 2022. KYRYLO TYMOSHENKO \/ VIA REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/04/9ef5e0b_1662293090707-2022-09-04t105536z-1429467437-rc2aaw9xw6m3-rtrmadp-3-ukraine-crisis-shell.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: en Allemagne, le premier ministre ukrainien r\u00e9clame encore plus de soutie...","dateModified":"2022-09-04T12:13:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-en-allemagne-le-premier-ministre-ukrainien-reclame-encore-plus-de-soutien-militaire_6140140_3210.html#638049","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-en-allemagne-le-premier-ministre-ukrainien-reclame-encore-plus-de-soutien-militaire_6140140_3210.html","datePublished":"2022-09-04T12:02:30+00:00","articleBody":"           Le premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal, et le pr\u00e9sident allemand, Frank-Walter Steinmeier, \u00e0 Berlin, le 4\u00a0septembre 2022. TOBIAS SCHWARZ \/ AFP           C\u2019est le premier haut responsable ukrainien \u00e0 se rendre en Allemagne depuis des mois, signe d\u2019un apaisement des tensions entre Kiev et Berlin apr\u00e8s une p\u00e9riode difficile. Le premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal, est arriv\u00e9 \u00e0 l\u2019Allemagne.          Il a d\u2019abord rencontr\u00e9 ce matin le pr\u00e9sident allemand, Frank-Walter Steinmeier, avec qui il a \u00ab\u00a0discut\u00e9 de la situation militaire, du renforcement des sanctions et de la n\u00e9cessit\u00e9 de fournir des armes \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 sur Twitter. M.\u00a0Chmyhal a \u00e9galement rencontr\u00e9 le chancelier Olaf Scholz aujourd\u2019hui et a \u00e9galement remerci\u00e9 l\u2019Allemagne \u00ab\u00a0pour sa solidarit\u00e9 avec les Ukrainiens et son soutien\u00a0\u00bb. L\u2019Allemagne \u00ab\u00a0continuera \u00e0 se tenir de mani\u00e8re fiable aux c\u00f4t\u00e9s de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 M. Steinmeier \u00e0 M. Chmyhal, selon la porte-parole du pr\u00e9sident allemand.          \u00ab\u00a0Les lance-roquettes MARS II et les (obusiers) Panzerhaubitze 2000, fournies par l\u2019Allemagne, ont bien fonctionn\u00e9 sur le champ de bataille, et nous esp\u00e9rons augmenter l\u2019approvisionnement en armes lourdes\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Chmyhal, cit\u00e9 dans le communiqu\u00e9.          La visite du premier ministre ukrainien marque un net changement de ton, apr\u00e8s qu\u2019une pol\u00e9mique a \u00e9clat\u00e9 en avril lorsque Kiev a rejet\u00e9 l\u2019offre de M. Steinmeier de se rendre en Ukraine. M.\u00a0Steinmeier, ancien ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res du Parti social-d\u00e9mocrate du chancelier Olaf Scholz, avait \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 l\u2019\u00e9cart en raison de la politique de d\u00e9tente qu\u2019il a men\u00e9e pendant des ann\u00e9es \u00e0 l\u2019\u00e9gard de Moscou, ce qu\u2019il a reconnu \u00eatre une erreur apr\u00e8s le d\u00e9clenchement de la guerre.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/04/c6c747a_5092296-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le premier ministre ukrainien a rencontr\u00e9 le pr\u00e9sident allemand","dateModified":"2022-09-04T15:32:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-en-allemagne-le-premier-ministre-ukrainien-reclame-encore-plus-de-soutien-militaire_6140140_3210.html#638032","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-en-allemagne-le-premier-ministre-ukrainien-reclame-encore-plus-de-soutien-militaire_6140140_3210.html","datePublished":"2022-09-04T11:20:12+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien a annonc\u00e9 ce midi sur Twitter qu\u2019il s\u2019est entretenu au t\u00e9l\u00e9phone avec la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne afin de discuter de l\u2019aide financi\u00e8re que l\u2019Union europ\u00e9enne peut apporter \u00e0 son pays. Il a \u00e9galement demand\u00e9 qu\u2019un nouveau train de sanctions soit pris contre la Russie, parmi lesquelles \u00ab\u00a0l\u2019interdiction de d\u00e9livrer des visas europ\u00e9ens aux citoyens russes\u00a0\u00bb.          Volodymyr Zelensky a ajout\u00e9 qu\u2019il avait \u00e9galement \u00e9voqu\u00e9 avec Mme\u00a0von\u00a0der\u00a0Leyen \u00ab\u00a0des mesures visant \u00e0 limiter les b\u00e9n\u00e9fices excessifs que la Russie tire des ventes de p\u00e9trole et de gaz\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/04/5/0/5127/2563/1342/671/60/0/015f05f_1662283441975-2022-09-04t081031z-945257363-rc28aw92ydfb-rtrmadp-3-germany-ukraine.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky demande \u00e0 Ursula von\u00a0der\u00a0Leyen de mettre en \u0153uvre un nouveau train de sanctions","dateModified":"2022-09-04T11:30:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-en-allemagne-le-premier-ministre-ukrainien-reclame-encore-plus-de-soutien-militaire_6140140_3210.html#637995","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-en-allemagne-le-premier-ministre-ukrainien-reclame-encore-plus-de-soutien-militaire_6140140_3210.html","datePublished":"2022-09-04T10:20:21+00:00","articleBody":"     Les forces russes ont frapp\u00e9 plusieurs cibles r\u00e9sidentielles dans le centre-sud de l\u2019Ukraine au cours de la nuit, a d\u00e9clar\u00e9 Vitali Kim, gouverneur de Mykola\u00efv, sur son compte Telegram ce matin.          Une maison priv\u00e9e a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truite par un missile dans le village de Vysounsk, \u00e0 Bereznehouvate, o\u00f9 un enfant serait mort et trois autres bless\u00e9s par des \u00e9clats d\u2019obus, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.          La ville de Mykola\u00efv a pour sa part \u00e9t\u00e9 soumise \u00e0 des \u00ab\u00a0tirs massifs de roquettes\u00a0\u00bb dans la nuit de samedi \u00e0 dimanche. \u00ab\u00a0Trois h\u00f4pitaux, deux \u00e9coles, un h\u00f4tel et un mus\u00e9e ont \u00e9t\u00e9 gravement endommag\u00e9s. Des immeubles d\u2019habitation ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9s. Il n\u2019y a pas de victimes ou de bless\u00e9s connus \u00e0 ce stade\u00a0\u00bb a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/04/5/0/5127/2563/1342/671/60/0/015f05f_1662283441975-2022-09-04t081031z-945257363-rc28aw92ydfb-rtrmadp-3-germany-ukraine.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des \u00ab\u00a0tirs massifs de roquettes\u00a0\u00bb sur Mykola\u00efv","dateModified":"2022-09-04T11:25:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-en-allemagne-le-premier-ministre-ukrainien-reclame-encore-plus-de-soutien-militaire_6140140_3210.html#637992","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-en-allemagne-le-premier-ministre-ukrainien-reclame-encore-plus-de-soutien-militaire_6140140_3210.html","datePublished":"2022-09-04T10:09:04+00:00","articleBody":"     Pour rappel, l\u2019universit\u00e9 Yale avait publi\u00e9 d\u00e9but une \u00e9tude concernant les cons\u00e9quences des sanctions prises par l\u2019Occident contre la Russie.          En version courte\u00a0: ces sanctions p\u00e8sent lourdement sur l\u2019\u00e9conomie russe, contrairement \u00e0 ce qu\u2019affirment le Kremlin, M.\u00a0Matteo Salvini aujourd\u2019hui et le Rassemblement national cet \u00e9t\u00e9.          En version longue\u00a0: selon la propagande russe, les sanctions \u00e9conomiques impos\u00e9es par les pays occidentaux contre la Russie depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine auraient cr\u00e9\u00e9 une \u00ab\u00a0guerre d\u2019usure \u00e9conomique qui fait des ravages \u00e0 l\u2019Ouest\u00a0\u00bb, \u00e0 laquelle s\u2019opposerait la suppos\u00e9e \u00ab\u00a0r\u00e9silience\u00a0\u00bb voire la \u00ab\u00a0prosp\u00e9rit\u00e9\u00a0\u00bb de l\u2019\u00e9conomie russe. Ce r\u00e9cit est \u00ab\u00a0tout simplement faux\u00a0\u00bb, expliquent ces experts, qui d\u00e9noncent des \u00ab\u00a0statistiques s\u00e9lectionn\u00e9es\u00a0\u00bb par le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine.Selon leur analyse, \u00ab\u00a0les d\u00e9parts des entreprises et les sanctions paralysent l\u2019\u00e9conomie russe, \u00e0 court et \u00e0 long terme\u00a0\u00bb. Les sanctions \u00e9conomiques, ainsi, dissuadent de nombreuses entreprises et pays de continuer \u00e0 commercer avec la Russie. Et le pays peine \u00e0 se fournir en pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es et mati\u00e8res premi\u00e8res, ou \u00e0 obtenir certaines technologies essentielles.Le tableau est sombre\u00a0: \u00ab\u00a0Malgr\u00e9 les illusions d\u2019autosuffisance et de substitution des importations (\u2026), la production int\u00e9rieure russe s\u2019est compl\u00e8tement arr\u00eat\u00e9e et n\u2019a pas la capacit\u00e9 de remplacer les entreprises, les produits et les talents perdus.\u00a0\u00bb Les entreprises qui ont quitt\u00e9 le pays \u00ab\u00a0repr\u00e9sentent environ 40\u00a0% de son PIB, annulant la quasi-totalit\u00e9 des trois d\u00e9cennies d\u2019investissements \u00e9trangers\u00a0\u00bb, avancent \u00e9galement les auteurs de cette enqu\u00eate. Pour pallier ces faiblesses, Vladimir Poutine \u00ab\u00a0a recours \u00e0 une intervention budg\u00e9taire et mon\u00e9taire insoutenable\u00a0\u00bb, et les finances du Kremlin \u00ab\u00a0sont dans une situation bien plus d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e que ce qui est admis\u00a0\u00bb.          Quant au \u00ab\u00a0pivot vers la Chine\u00a0\u00bb voulu par Vladimir Poutine, il pourrait se fonder sur \u00ab\u00a0des hypoth\u00e8ses optimistes irr\u00e9alistes\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0La Russie repr\u00e9sente un partenaire commercial mineur pour la Chine, (\u2026) et la plupart des entreprises chinoises ne peuvent pas risquer d\u2019enfreindre les sanctions am\u00e9ricaines\u00a0\u00bb, d\u00e9crivent ainsi les auteurs de l\u2019\u00e9tude. Ils soulignent aussi que les entreprises chinoises \u00ab\u00a0manquent en amont de nombreuses technologies n\u00e9cessaires pour maintenir et entretenir l\u2019approvisionnement p\u00e9trolier et gazier russe\u00a0\u00bb.Selon le Fonds mon\u00e9taire international, la Russie conna\u00eetra une r\u00e9cession de son produit int\u00e9rieur brut (PIB) de 6\u00a0% en\u00a02022, selon ses derni\u00e8res pr\u00e9visions publi\u00e9es d\u00e9but ao\u00fbt.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/04/5/0/5127/2563/1342/671/60/0/015f05f_1662283441975-2022-09-04t081031z-945257363-rc28aw92ydfb-rtrmadp-3-germany-ukraine.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une \u00e9tude avait prouv\u00e9 l\u2019efficacit\u00e9 des sanctions contre la Russie","dateModified":"2022-09-04T10:27:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-en-allemagne-le-premier-ministre-ukrainien-reclame-encore-plus-de-soutien-militaire_6140140_3210.html#637990","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-en-allemagne-le-premier-ministre-ukrainien-reclame-encore-plus-de-soutien-militaire_6140140_3210.html","datePublished":"2022-09-04T09:58:44+00:00","articleBody":"     Le dirigeant du parti italien d\u2019extr\u00eame droite la Ligue a cr\u00e9\u00e9 la pol\u00e9mique ce matin en mettant en doute l\u2019efficacit\u00e9 des sanctions europ\u00e9ennes prises \u00e0 l\u2019encontre de la Russie pour sanctionner l\u2019invasion de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Plusieurs mois se sont \u00e9coul\u00e9s et les gens paient leurs factures deux fois, voire quatre fois plus, et, apr\u00e8s sept mois, la guerre continue et les coffres de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie se remplissent d\u2019argent\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la radio RTL avant de se rendre au Forum \u00e9conomique The European House \u2013 Ambrosetti \u00e0 Cernobbio, dans le nord de l\u2019Italie.\u00ab\u00a0Les sanctions fonctionnent-elles\u00a0? Non. A ce jour, ceux qui ont \u00e9t\u00e9 sanctionn\u00e9s sont gagnants, tandis que ceux qui ont mis en place les sanctions sont \u00e0 genoux\u00a0\u00bb, avait-il tweet\u00e9 la veille. \u00ab\u00a0De toute \u00e9vidence, quelqu\u2019un en Europe fait un mauvais calcul\u00a0: il est essentiel de repenser la strat\u00e9gie pour sauver les emplois et les entreprises en Italie\u00a0\u00bb, a-t-il r\u00e9clam\u00e9.Enrico Letta, chef du Parti d\u00e9mocrate (PD), l\u2019un de ses principaux adversaires dans la campagne en cours pour les l\u00e9gislatives du 25\u00a0septembre, a aussit\u00f4t ripost\u00e9 dans un tweet\u00a0: \u00ab\u00a0Je crois que Poutine ne l\u2019aurait pas dit mieux.\u00a0\u00bb\u00ab\u00a0Quand j\u2019entends Salvini parler de sanctions, j\u2019ai l\u2019impression d\u2019\u00e9couter la propagande de Poutine. Je suis inqui\u00e8te pour un pays comme l\u2019Italie qui fait des clins d\u2019\u0153il \u00e0 la Russie\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi la ministre pour le Sud, Mara Carfagna, en marge du forum \u00e9conomique organis\u00e9 sur les rives du Lac de C\u00f4me.Les liens entre Matteo Salvini et Moscou ont suscit\u00e9 des inqui\u00e9tudes en Italie, en particulier depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, au risque de g\u00eaner son parti et ses alli\u00e9s de Forza Italia et Fratelli d\u2019Italia (post-fasciste) dans la campagne \u00e9lectorale. A l\u2019inverse, Giorgia Meloni, la cheffe de Fratelli d\u2019Italia, qui caracole en t\u00eate des sondages, a pris des positions claires en faveur du soutien \u00e0 l\u2019Ukraine et de l\u2019envoi d\u2019armes \u00e0 Kiev.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/04/5/0/5127/2563/1342/671/60/0/015f05f_1662283441975-2022-09-04t081031z-945257363-rc28aw92ydfb-rtrmadp-3-germany-ukraine.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Matteo Salvini cr\u00e9e la pol\u00e9mique en contestant l\u2019efficacit\u00e9 des sanctions contre la Russie","dateModified":"2022-09-04T10:20:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-en-allemagne-le-premier-ministre-ukrainien-reclame-encore-plus-de-soutien-militaire_6140140_3210.html#637977","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-en-allemagne-le-premier-ministre-ukrainien-reclame-encore-plus-de-soutien-militaire_6140140_3210.html","datePublished":"2022-09-04T09:34:35+00:00","articleBody":"                     Une femme r\u00e9agit en inspectant le centre de premiers soins d\u00e9truit par une frappe militaire, \u00e0 Mykolaiv, le 4\u00a0septembre 2022. UMIT BEKTAS \/ REUTERS                        Lire aussi :     La contre-offensive ukrainienne vers Kherson\u00a0: \u00ab\u00a0A certains endroits, il y a des combats acharn\u00e9s\u00a0\u00bb                    ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/04/e14970c_1662283827427-2022-09-04t090736z-1063200763-rc28aw9nrw3w-rtrmadp-3-ukraine-crisis-mykolaiv.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: en Allemagne, le premier ministre ukrainien r\u00e9clame encore plus de soutie...","dateModified":"2022-09-04T09:37:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-en-allemagne-le-premier-ministre-ukrainien-reclame-encore-plus-de-soutien-militaire_6140140_3210.html#637960","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-en-allemagne-le-premier-ministre-ukrainien-reclame-encore-plus-de-soutien-militaire_6140140_3210.html","datePublished":"2022-09-04T09:21:32+00:00","articleBody":"     Il s\u2019agit du plus haut responsable politique du Parti communiste \u00e0 se rendre en Russie depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par Moscou. Le chef du comit\u00e9 permanent de l\u2019Assembl\u00e9e nationale populaire, Li Zhanshu, se rendra \u00e0 Vladivostok la semaine prochaine pour assister au Forum \u00e9conomique oriental, qui se tiendra pendant quatre jours \u00e0 partir de lundi dans cette ville situ\u00e9e \u00e0 l\u2019extr\u00eame est du pays, a annonc\u00e9 ce matin l\u2019agence officielle Chine Nouvelle.          Lors de ce voyage officiel, M.\u00a0Li se rendra \u00e9galement en Mongolie, au N\u00e9pal et en Cor\u00e9e du Sud de mercredi au 17\u00a0septembre.          P\u00e9kin et Moscou se sont rapproch\u00e9s au cours des derni\u00e8res ann\u00e9es, intensifiant leurs relations pour faire contrepoids \u00e0 l\u2019h\u00e9g\u00e9monie des Etats-Unis. Entre-temps, les tensions entre la Chine et l\u2019Occident se sont accrues, P\u00e9kin ayant refus\u00e9 de condamner l\u2019action militaire russe en Ukraine et d\u00e9nonc\u00e9 les sanctions occidentales et les ventes d\u2019armes \u00e0 Kiev.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/04/5/0/5127/2563/1342/671/60/0/015f05f_1662283441975-2022-09-04t081031z-945257363-rc28aw92ydfb-rtrmadp-3-germany-ukraine.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le num\u00e9ro trois chinois se rendra en Russie la semaine prochaine","dateModified":"2022-09-04T09:29:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-en-allemagne-le-premier-ministre-ukrainien-reclame-encore-plus-de-soutien-militaire_6140140_3210.html#637926","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-en-allemagne-le-premier-ministre-ukrainien-reclame-encore-plus-de-soutien-militaire_6140140_3210.html","datePublished":"2022-09-04T09:06:42+00:00","articleBody":"     La premi\u00e8re dame ukrainienne, Olena Zelenska, a \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9e par la BBC concernant la flamb\u00e9e des prix des \u00e9nergies en Grande Bretagne, caus\u00e9e notamment par la guerre en Ukraine. \u00ab\u00a0Je comprends que la situation soit tr\u00e8s difficile. (\u2026) Les prix augmentent en Ukraine aussi. Mais, en plus, nos gens se font tuer. Alors quand vous commencez \u00e0 compter les centimes sur votre compte bancaire ou dans votre poche, nous faisons de m\u00eame et comptons nos victimes\u00a0\u00bb, a r\u00e9pondu l\u2019\u00e9pouse de Volodymyr Zelensky \u00e0 la journaliste Laura Kuenssberg, venue l\u2019interroger \u00e0 Kiev. La premi\u00e8re dame a ajout\u00e9 que plus le soutien \u00e0 l\u2019Ukraine serait fort, plus la crise serait plus courte.          Au sujet d\u2019une vid\u00e9o montrant un jeune gar\u00e7on ukrainien pleurant \u00e0 chaudes larmes alors qu\u2019il quittait son pays pour rejoindre la Pologne, l\u2019\u00e9pouse de Volodymyr Zelensky a ajout\u00e9 qu\u2019il \u00e9tait important de \u00ab\u00a0montrer ces histoires, car ce sont les visages d\u2019une guerre. Pas le nombre de bombes largu\u00e9es, pas la quantit\u00e9 d\u2019argent d\u00e9pens\u00e9, des histoires humaines \u2013 et il y a des milliers d\u2019histoires comme \u00e7a autour de nous\u00a0\u00bb.          Lire le portrait d\u2019Olena Zelenska\u00a0:             Lire aussi :     Olena Zelenska, de l\u2019ombre \u00e0 la guerre                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/04/5/0/5127/2563/1342/671/60/0/015f05f_1662283441975-2022-09-04t081031z-945257363-rc28aw92ydfb-rtrmadp-3-germany-ukraine.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Les prix augmentent en Ukraine aussi. Mais, en plus, nos gens se font tuer\u00a0\u00bb, d\u00e9clare la premi\u00e8re da...","dateModified":"2022-09-04T09:18:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-en-allemagne-le-premier-ministre-ukrainien-reclame-encore-plus-de-soutien-militaire_6140140_3210.html#637912","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-en-allemagne-le-premier-ministre-ukrainien-reclame-encore-plus-de-soutien-militaire_6140140_3210.html","datePublished":"2022-09-04T07:56:01+00:00","articleBody":"                     Une tente de camping sur le bord de la route, \u00e0 environ 30\u00a0kilom\u00e8tres de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, dans un contexte de crainte de bombardements sur la centrale, dans la r\u00e9gion de Dnipropetrovsk, samedi 3\u00a0septembre 2022. LEO CORREA \/ AP                 Des enfants jouent dans un petit parc situ\u00e9 \u00e0 environ 30 kilom\u00e8tres de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, dans la r\u00e9gion de Dnipropetrovsk, dans un contexte de crainte de bombardementsde la centrale, le 3 septembre 2022. LEO CORREA \/ AP                 Dans une zone sur le bord de la route d\u2019un village situ\u00e9 \u00e0 environ 30\u00a0kilom\u00e8tres de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, les habitants appr\u00e9hendent un bombardement de la centrale, le 3\u00a0septembre 2022. LEO CORREA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/03/0eefe11_2413c4a2fb8a4c8693badf072adbf928-2413c4a2fb8a4c8693badf072adbf928-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: en Allemagne, le premier ministre ukrainien r\u00e9clame encore plus de soutie...","dateModified":"2022-09-04T08:01:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-en-allemagne-le-premier-ministre-ukrainien-reclame-encore-plus-de-soutien-militaire_6140140_3210.html#637906","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-en-allemagne-le-premier-ministre-ukrainien-reclame-encore-plus-de-soutien-militaire_6140140_3210.html","datePublished":"2022-09-04T07:26:53+00:00","articleBody":"     Dans son point de situation quotidien, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique a d\u00e9clar\u00e9 que l\u2019arm\u00e9e russe \u00e9tait en proie \u00e0 des \u00ab\u00a0probl\u00e8mes de moral et de discipline\u00a0\u00bb, en plus de l\u2019\u00e9puisement physique.          L\u2019un des principaux griefs des troupes concerne leur r\u00e9mun\u00e9ration. Elles craignent notamment que des \u00ab\u00a0primes de combat importantes\u00a0\u00bb ne soient pas vers\u00e9es \u00e0 cause\u00a0de la \u00ab\u00a0corruption pure et simple\u00a0\u00bb de certains commandants, ainsi que d\u2019une \u00ab\u00a0bureaucratie militaire inefficace\u00a0\u00bb, affirment les renseignements britanniques.          \u00ab\u00a0L\u2019arm\u00e9e russe n\u2019est pas parvenue \u00e0 fournir syst\u00e9matiquement \u00e0 ses troupes d\u00e9ploy\u00e9es en Ukraine ce \u00e0 quoi ils ont droit\u00a0: uniforme, armes, rations appropri\u00e9es et r\u00e9mun\u00e9ration. Cela a tr\u00e8s certainement contribu\u00e9 \u00e0 la fragilit\u00e9 persistante du moral d\u2019une grande partie des forces arm\u00e9es\u00a0\u00bb concluent les Britanniques.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/04/5/0/5127/2563/1342/671/60/0/015f05f_1662283441975-2022-09-04t081031z-945257363-rc28aw92ydfb-rtrmadp-3-germany-ukraine.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les troupes russes sont en proie \u00e0 des \u00ab\u00a0probl\u00e8mes de moral et de discipline\u00a0\u00bb, selon le renseigneme...","dateModified":"2022-09-04T07:56:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-en-allemagne-le-premier-ministre-ukrainien-reclame-encore-plus-de-soutien-militaire_6140140_3210.html#637898","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-en-allemagne-le-premier-ministre-ukrainien-reclame-encore-plus-de-soutien-militaire_6140140_3210.html","datePublished":"2022-09-04T06:32:23+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s russes ont d\u00e9velopp\u00e9 au cours des derniers mois un syst\u00e8me de \u00ab\u00a0camps de filtration\u00a0\u00bb par lequel ont transit\u00e9 plusieurs millions d\u2019Ukrainiens, y compris femmes, vieillards et enfants, dans la r\u00e9gion de Donetsk, conquise par la force. C\u2019est la conclusion d\u2019une \u00e9tude r\u00e9alis\u00e9e par des experts de l\u2019universit\u00e9 Yale, de la Smithsonian Institution et de PlanetScape Ai pour le compte du projet Conflict Observatory, cr\u00e9\u00e9 par le d\u00e9partement d\u2019Etat am\u00e9ricain. Publi\u00e9e fin ao\u00fbt, l\u2019\u00e9tude se base sur des sources ouvertes, sur des clich\u00e9s satellites et sur le programme de cartographie Esri.Les chercheurs am\u00e9ricains d\u00e9crivent et documentent avec pr\u00e9cision des faits d\u2019une extr\u00eame gravit\u00e9. Le syst\u00e8me comprend vingt et un lieux \u00e0 travers lesquels les citoyens ukrainiens de zones occup\u00e9es par l\u2019arm\u00e9e russe sont contraints de passer pour se d\u00e9placer d\u2019une ville \u00e0 une autre, pour se rendre en Ukraine sous contr\u00f4le gouvernemental, ou pour gagner la Russie. Les lieux se divisent en quatre types\u00a0: les bureaux d\u2019enregistrement, les centres de d\u00e9tention de courte dur\u00e9e, les b\u00e2timents o\u00f9 se d\u00e9roulent les interrogatoires et les centres de d\u00e9tention \u00e0 long terme.Les auteurs de l\u2019\u00e9tude identifient cinq types de violations des droits de l\u2019homme\u00a0: la torture et les conditions de d\u00e9tention cruelles, inhumaines et d\u00e9gradantes\u00a0; le transfert forc\u00e9 vers le territoire de la Russie\u00a0; l\u2019enl\u00e8vement de mineurs \u00e0 leurs parents\u00a0; le travail forc\u00e9\u00a0; la collecte massive de donn\u00e9es personnelles en dehors de tout cadre l\u00e9gal.          Pour en savoir plus\u00a0:              Lire aussi :     En Ukraine occup\u00e9e, l\u2019archipel des \u00ab\u00a0camps de filtration\u00a0\u00bb de Moscou                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/04/5/0/5127/2563/1342/671/60/0/015f05f_1662283441975-2022-09-04t081031z-945257363-rc28aw92ydfb-rtrmadp-3-germany-ukraine.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Ukraine occup\u00e9e, l\u2019archipel des \u00ab\u00a0camps de filtration\u00a0\u00bb de Moscou","dateModified":"2022-09-04T06:40:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-en-allemagne-le-premier-ministre-ukrainien-reclame-encore-plus-de-soutien-militaire_6140140_3210.html#637885","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-en-allemagne-le-premier-ministre-ukrainien-reclame-encore-plus-de-soutien-militaire_6140140_3210.html","datePublished":"2022-09-04T05:17:14+00:00","articleBody":"      La centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, occup\u00e9e par les forces russes, a \u00ab\u00a0de nouveau perdu la connexion\u00a0\u00bb au r\u00e9seau \u00e9lectrique, a annonc\u00e9, samedi, dans un communiqu\u00e9 l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), dont des repr\u00e9sentants sont sur place depuis jeudi pour \u00e9valuer la situation et les risques.          L\u2019op\u00e9rateur ukrainien Energoatom a d\u00e9clar\u00e9, samedi soir, avoir arr\u00eat\u00e9 le r\u00e9acteur num\u00e9ro\u00a05 de la centrale, \u00ab\u00a0du fait d\u2019une capacit\u00e9 insuffisante pour deux r\u00e9acteurs\u00a0\u00bb. Le sixi\u00e8me r\u00e9acteur \u00ab\u00a0produit de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 pour le refroidissement [du combustible nucl\u00e9aire] et d\u2019autres fonctions de s\u00e9curit\u00e9 essentielles\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 l\u2019AIEA.          Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a affirm\u00e9, samedi matin, que son arm\u00e9e avait repouss\u00e9, vendredi soir, un assaut des forces ukrainiennes qui tentaient de reprendre la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia.          Samedi, lors d\u2019un entretien t\u00e9l\u00e9phonique, le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, \u00ab\u00a0a d\u00e9clar\u00e9 [\u00e0 Vladimir Poutine] que la Turquie peut jouer un r\u00f4le de facilitation \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, comme elle l\u2019a fait pour l\u2019accord sur les c\u00e9r\u00e9ales\u00a0\u00bb en juillet, a fait savoir la pr\u00e9sidence turque dans un communiqu\u00e9.          Les frappes et les combats se poursuivent sur le territoire ukrainien. Dans le Donbass (est) que convoite Moscou, principale ligne de front, \u00ab\u00a0l\u2019arm\u00e9e russe attaque dans les directions de Bakhmout et Avdi\u00efvka\u00a0\u00bb, a fait savoir l\u2019arm\u00e9e ukrainienne dans un communiqu\u00e9. Dans le centre, des frappes russes ont tu\u00e9 un gar\u00e7on de 9\u00a0ans et bless\u00e9 gravement dix personnes \u00e0 Zelenodolsk, dans la r\u00e9gion de Dnipropetrovsk (centre), selon les autorit\u00e9s ukrainiennes.          Le premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal, effectue dimanche une visite en Allemagne dans l\u2019espoir d\u2019un soutien encore plus fort face \u00e0 la Russie et pour tourner la page apr\u00e8s des crispations r\u00e9centes entre Kiev et Berlin.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/04/5/0/5127/2563/1342/671/60/0/015f05f_1662283441975-2022-09-04t081031z-945257363-rc28aw92ydfb-rtrmadp-3-germany-ukraine.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce dimanche matin","dateModified":"2022-09-04T05:26:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-en-allemagne-le-premier-ministre-ukrainien-reclame-encore-plus-de-soutien-militaire_6140140_3210.html#637882","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-en-allemagne-le-premier-ministre-ukrainien-reclame-encore-plus-de-soutien-militaire_6140140_3210.html","datePublished":"2022-09-04T05:13:18+00:00","articleBody":"     Le premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal, effectue dimanche une visite en Allemagne dans l\u2019espoir d\u2019un soutien encore plus fort face \u00e0 la Russie et pour tourner la page apr\u00e8s des crispations r\u00e9centes entre Kiev et Berlin.          L\u2019attitude longtemps louvoyante de l\u2019Allemagne \u00e0 l\u2019\u00e9gard de Moscou, apr\u00e8s le d\u00e9clenchement de la guerre il y a six mois, et son manque initial de soutien militaire \u00e0 Kiev ont profond\u00e9ment irrit\u00e9 le gouvernement de Volodymyr Zelensky. Mais les choses se sont am\u00e9lior\u00e9es depuis.          Il y a moins d\u2019une semaine, le chancelier Olaf Scholz a annonc\u00e9 \u00e0 Prague souhaiter que l\u2019Allemagne assume une \u00ab\u00a0responsabilit\u00e9 particuli\u00e8re\u00a0\u00bb pour aider l\u2019Ukraine \u00e0 renforcer ses syst\u00e8mes d\u2019artillerie et de d\u00e9fense a\u00e9rienne. Il a promis le soutien de Berlin \u00e0 Kiev \u00ab\u00a0aussi longtemps qu\u2019il le faudra\u00a0\u00bb.          Apr\u00e8s sa visite \u00e0 Berlin, M.\u00a0Chmyhal \u2013 bien moins m\u00e9diatique que le pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky \u2013 est attendu lundi \u00e0 Bruxelles pour diriger avec le chef de la diplomatie europ\u00e9enne Josep Borrell une r\u00e9union du conseil d\u2019association UE-Ukraine et participer \u00e0 une conf\u00e9rence sur les crimes russes en Ukraine avec la pr\u00e9sidente du Parlement europ\u00e9en Roberta Metsola.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/04/5/0/5127/2563/1342/671/60/0/015f05f_1662283441975-2022-09-04t081031z-945257363-rc28aw92ydfb-rtrmadp-3-germany-ukraine.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le premier ministre ukrainien en visite \u00e0 Berlin","dateModified":"2022-09-04T05:23:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-en-allemagne-le-premier-ministre-ukrainien-reclame-encore-plus-de-soutien-militaire_6140140_3210.html#637876","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-en-allemagne-le-premier-ministre-ukrainien-reclame-encore-plus-de-soutien-militaire_6140140_3210.html","datePublished":"2022-09-04T04:59:58+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Notre live d\u2019hier est disponible avec ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/04/5/0/5127/2563/1342/671/60/0/015f05f_1662283441975-2022-09-04t081031z-945257363-rc28aw92ydfb-rtrmadp-3-germany-ukraine.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-09-04T04:59:58+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/04/0/0/5127/3418/1342/894/3/0/015f05f_1662283441975-2022-09-04t081031z-945257363-rc28aw92ydfb-rtrmadp-3-germany-ukraine.JPG","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/09/05/15-12">
<filnamedate="20220905"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220905"><AAMMJJHH="2022090515">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ Si le mot taxe n’est pas employé, il devrait bien s’agir d’une contribution obligatoire imposée aux entreprises du secteur énergétique, destinée à alléger le prix de l’électricité payée par les ménages et les entreprises.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Procès de l’attentat de Nice    Climat    Rentrée scolaire 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Pakistan    Irak    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Dans les entreprises, le rapport de force devient plus favorable aux salariés                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression, Snapchat est contraint de licencier 1 200 personnes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Deux ans après, les paquebots géants refont le plein »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La croissance et la prospérité d’une économie consumériste sont devenues des objectifs en conflit avec la nouvelle morale écologique »   Jacques Marceau Président d’Aromates, cofondateur des Assises sens et travail                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Enquête Répression à balles réelles au Soudan : enquête sur la journée meurtrière du 30 juin                   Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Chili : surmonter l’échec de la réforme constitutionnelle                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputé : « Moi qui ai été élevé dans le féminisme, on me soupçonne de sexisme »   Clara Georges                     Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : l’« intelligence collective », au fondement du management   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Etat doit reprendre la main sur les politiques du médicament, nos vies en dépendent »   Jérôme Martin Cofondateur de l’Observatoire de la transparence dans les politiques du médicament                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « La famille fonctionne comme une métaphore de la société »                   Sciences  Article réservé à nos abonnés Un classement des scientifiques dont la vie a été tragiquement écourtée                   Culture « Munich après le massacre », sur Histoire TV : le combat d’une vie                   Culture  Article réservé à nos abonnés Edvard Munch, Gérard Garouste, Erwin Blumenfeld, Alice Neel… : les grandes expositions de la rentrée 2022                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Vous aimez Rimbaud, vous allez aimer Charleville-Mézières   Olivier Razemon                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Énergies       Allemagne             Energie : l’Allemagne veut mettre à contribution les superprofits des entreprises, Bercy tente de déminer      Si le mot taxe n’est pas employé, il devrait bien s’agir d’une contribution obligatoire imposée aux entreprises du secteur énergétique, destinée à alléger le prix de l’électricité payée par les ménages et les entreprises.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 19h00, mis à jour hier à 21h31    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le chancelier allemand, Olaf Scholz, le 4 septembre 2022 à Berlin.  JENS SCHLUETER / AFP                 Le débat politique à propos des superprofits essaime dans plusieurs pays en Europe. L’Allemagne souhaite que les profits exceptionnels réalisés par certaines entreprises énergétiques grâce à l’envolée des prix du marché soient mis à contribution pour soulager les factures des ménages, a déclaré dimanche 4 septembre le chancelier Olaf Scholz.            Dans le document présentant un nouveau plan d’aides massif contre l’inflation, le gouvernement allemand fait savoir qu’il plaidera pour qu’une mesure « de prélèvement partiel des bénéfices aléatoires » de ces entreprises soit mise en œuvre dans le cadre de l’Union européenne, mais se dit prêt à agir au niveau national. « Des producteurs profitent simplement des prix très élevés du gaz qui déterminent le prix de l’électricité », a déploré le chancelier lors d’une conférence de presse.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Taxe sur les superprofits : « Comment concilier équité fiscale et équité sociale »                   « Idée controversée »            La réforme souhaitée par Berlin se distingue toutefois de la taxation des bénéfices exceptionnels réalisés par les groupes énergétiques, décidée par certains gouvernements en Europe, a souligné le ministre des finances, Christian Lindner. Le gouvernement a discuté de cette « idée controversée », mais « il y a des réserves constitutionnelles à ce sujet », a ajouté le leader des libéraux, vivement opposé au principe d’une taxe. Il a expliqué dimanche qu’il ne s’agissait « pas d’une source de revenus que l’on peut planifier et qui permette d’organiser un allègement rapide » de la facture des ménages.                 Si le mot taxe n’est pas employé, il devrait bien s’agir d’une contribution obligatoire imposée aux entreprises du secteur énergétique destinée à alléger le prix de l’électricité payée par les ménages et les entreprises. Cette contribution obligatoire pourrait rapporter « plusieurs dizaines de milliards d’euros », a estimé le ministre des finances.            Mi-juillet, l’Espagne avait déjà annoncé une taxe sur les bénéfices extraordinaires des grandes entreprises énergétiques et financières. Auparavant, l’Italie et le Royaume-Uni avaient instauré une taxation des bénéfices des géants du pétrole et du gaz.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Italie, Espagne… Ces pays qui taxent les superprofits                   La contribution « ne relève en rien de la fiscalité », selon Bercy            Le ministère de l’économie français a estimé dimanche que la « contribution » des énergéticiens que l’Allemagne a promis de soutenir au niveau européen n’était « absolument pas » une taxe, dans un message envoyé aux journalistes. « L’Allemagne met en place une contribution obligatoire des entreprises qui bénéficient du prix du gaz alors qu’elles produisent de l’électricité à partir du charbon, du nucléaire ou d’énergies renouvelables », avance-t-on à Paris.                « C’est exactement ce que la France fait avec les énergies renouvelables ou d’une autre manière avec [l’énergéticien] EDF en augmentant le volume d’Arenh [accès régulé à l’électricité nucléaire historique] », juge Bercy. « Les mécanismes ne sont pas forcément les mêmes, mais la logique l’est (…) et elle ne relève en rien de la fiscalité », a tenté d’argumenter le ministère, alors que les appels à taxer les bénéfices exceptionnels de grandes entreprises comme TotalEnergies ou CMA-CGM se multiplient depuis cet été en France.            Invité en fin d’après-midi sur LCI, le commissaire européen au marché intérieur Thierry Breton s’est montré favorable à « l’utilisation des ressources exceptionnelles, et notamment des rentes » pour « limiter l’impact de l’inflation tant sur les particuliers que sur les entreprises ».            Mais il a insisté sur l’importance de borner le périmètre de cette contribution aux « augmentations artificielles que certains acteurs de l’énergie ont pu réaliser ». « En France, j’ai l’impression qu’on a élargi (l’idée de taxer les » superprofits « ) à l’ensemble du secteur économique, ça me semble un peu hasardeux voire risqué », a fait valoir le commissaire.                Si les discussions européennes n’aboutissaient pas, Berlin se dit prêt à faire cavalier seul en adoptant une mesure au niveau national.            « Système de bouclier » maintenu en 2023, assure Attal            En France, l’idée de taxer les superprofits des multinationales est fermement combattue par le ministre de l’économie Bruno Le Maire, tandis que la première ministre Élisabeth Borne n’y « ferme pas la porte » en dernier recours.            Avant que Bercy ne communique, l’eurodéputée Manon Aubry (La France insoumise) s’était réjouie sur Twitter que ce soit « au tour de l’Allemagne de taxer les superprofits ». « Encore faux ! », lui a rétorqué Bruno Le Maire sur le réseau social. « L’Allemagne a décidé de mettre en place une contribution obligatoire des énergéticiens, qui existe déjà en France et qui rapporte plusieurs milliards d’euros ».                Bercy doit présenter dans les prochains jours son projet de budget pour 2023, qui détaillera la stratégie du gouvernement pour lutter contre l’inflation, en particulier énergétique. Alors que le bouclier tarifaire sur les prix du gaz est censé expirer le 31 décembre 2022, le ministre des comptes publics Gabriel Attal a assuré samedi sur France Inter qu’un « système de bouclier » serait maintenu en 2023. Le pourcentage de hausse des prix de l’énergie reste toutefois à définir. Gabriel Attal a affirmé samedi dans une interview au Parisien qu’une augmentation de 10 à 20 % était une « possibilité ».            Diversification des sources d’approvisionnement            La réaction de Bercy intervient quelques heures après la présentation par l’Allemagne d’un plan de 65 milliards d’euros destiné à atténuer les effets de l’inflation. La hausse des prix a en effet atteint en Allemagne 7,9 % sur un an en août.            L’Allemagne est confrontée, comme tous les pays de l’UE, à une envolée des prix de l’électricité et craint pour son approvisionnement énergétique en raison du tarissement du gaz russe, dont son industrie est particulièrement dépendante. En dépit de l’arrêt prolongé du gazoduc Nord Stream qui relie la Russie au nord de l’Allemagne, le pays « pourra faire face à cet hiver », a assuré le chancelier Scholz.                « La Russie n’est plus un fournisseur d’énergie fiable (…). Le gouvernement fédéral s’est préparé à cette éventualité dès le début de l’année », a précisé le dirigeant, en soulignant que grâce à la diversification des sources d’approvisionnement, à la remise en service de centrales à charbon et au remplissage des stocks de gaz, le pays était en situation d’affronter les mois à venir.                             Lire aussi :  D’où vient la notion de « superprofit » et que signifie-t-elle vraiment ?                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 6 septembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/energies/article/2022/09/04/energie-l-allemagne-veut-mettre-a-contribution-les-superprofits-des-entreprises_6140184_1653054.html"},"headline":"Energie\u00a0: l\u2019Allemagne veut mettre \u00e0 contribution les superprofits des entreprises, Bercy tente de d\u00e9miner","dateCreated":"2022-09-04T19:00:59+02:00","datePublished":"2022-09-04T19:00:59+02:00","dateModified":"2022-09-04T21:31:32+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9nergies","Allemagne"],"keywords":["Plan\u00e8te","\u00c9nergies","International","Europe","Allemagne"],"description":"Si le mot taxe n\u2019est pas employ\u00e9, il devrait bien s\u2019agir d\u2019une contribution obligatoire impos\u00e9e aux entreprises du secteur \u00e9nerg\u00e9tique, destin\u00e9e \u00e0 all\u00e9ger le prix de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 pay\u00e9e par les m\u00e9nages et les entreprises.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/04/283/0/5508/2754/1342/671/60/0/446b89f_5093569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9nergies","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/energies/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/05/15-13">
<filnamedate="20220905"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220905"><AAMMJJHH="2022090515">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ Si le Parti travailliste a l’avantage dans les sondages, la popularité de son chef de file, Keir Starmer, qui observe une retenue face aux conflits sociaux qui se multiplient au Royaume-Uni, ne décolle pas.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Procès de l’attentat de Nice    Climat    Rentrée scolaire 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Pakistan    Irak    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Dans les entreprises, le rapport de force devient plus favorable aux salariés                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression, Snapchat est contraint de licencier 1 200 personnes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Deux ans après, les paquebots géants refont le plein »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La croissance et la prospérité d’une économie consumériste sont devenues des objectifs en conflit avec la nouvelle morale écologique »   Jacques Marceau Président d’Aromates, cofondateur des Assises sens et travail                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Enquête Répression à balles réelles au Soudan : enquête sur la journée meurtrière du 30 juin                   Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Chili : surmonter l’échec de la réforme constitutionnelle                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputé : « Moi qui ai été élevé dans le féminisme, on me soupçonne de sexisme »   Clara Georges                     Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : l’« intelligence collective », au fondement du management   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Etat doit reprendre la main sur les politiques du médicament, nos vies en dépendent »   Jérôme Martin Cofondateur de l’Observatoire de la transparence dans les politiques du médicament                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « La famille fonctionne comme une métaphore de la société »                   Sciences  Article réservé à nos abonnés Un classement des scientifiques dont la vie a été tragiquement écourtée                   Culture « Munich après le massacre », sur Histoire TV : le combat d’une vie                   Culture  Article réservé à nos abonnés Edvard Munch, Gérard Garouste, Erwin Blumenfeld, Alice Neel… : les grandes expositions de la rentrée 2022                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Vous aimez Rimbaud, vous allez aimer Charleville-Mézières   Olivier Razemon                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Débats       Royaume-Uni             Crise sociale au Royaume-Uni : la stratégie brouillonne de la gauche      Si le Parti travailliste a l’avantage dans les sondages, la popularité de son chef de file, Keir Starmer, qui observe une retenue face aux conflits sociaux qui se multiplient au Royaume-Uni, ne décolle pas.          Par Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante)         Publié hier à 19h00, mis à jour à 07h14    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Analyse. Amoureux du ballon rond, les Britanniques disposent d’une métaphore footballistique pour presque toutes les situations. Comme celle-ci : « To miss an open goal » (« rater une occasion en or »), très présente sous la plume des journalistes et des politologues pour qualifier les faiblesses du Parti travailliste et de son chef de file, Keir Starmer. Après douze années continues au pouvoir, les conservateurs sont à bout de souffle : le premier ministre Boris Johnson quitte Downing Street sans gloire, poussé à la démission par le scandale « Partygate ». Liz Truss, qui devrait le remplacer lundi 5 septembre, est une idéologue du libre-échange et du moins d’Etat. Elle ne jure que par les baisses d’impôts et semble bien mal armée pour affronter la crise économique et sociale qui se profile et pour présider aux destinées d’un pays aux infrastructures et aux services publics fragilisés par une décennie de sous-investissements et de dérégulations.          Pourtant, si le parti de la gauche britannique domine d’environ dix points les tories dans les sondages depuis début 2022, M. Starmer n’arrive pas à en tirer pleinement profit : sa popularité ne décolle pas. Seulement 27 % des Britanniques estiment, selon un sondage, que cet ex-procureur général de 60 ans « s’en sort bien » et 53 % jugent que son bilan n’est pas bon.                           Lire aussi l’éditorial :  Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »                 M. Starmer est arrivé à la tête du parti en avril 2020 en remplacement de Jeremy Corbyn, idole de l’extrême gauche poussé au départ à la suite de l’échec du Labour aux élections de 2019. Plus de deux ans plus tard, il ne fait toujours pas figure de Prime minister in waiting (« premier ministre en attente »). La comparaison avec Tony Blair est frappante. En 1997, la victoire du sémillant jeune leader et de son mouvement mué en force centriste, le « New Labour », ne faisait plus de doute depuis des mois face à un gouvernement de John Major miné par les scandales.          Extrême prudence          Cette fraîcheur et ce dynamisme manquent à M. Starmer. En cause, son faible charisme et son extrême prudence. « Même dans un régime parlementaire, souligne Steven Fielding, historien spécialiste du Labour à l’université de Nottingham, Keir Starmer est un politique à l’ancienne. Il préférerait ne parler que des idées plutôt que de sa famille par exemple. Tony Blair était un vrai showman, il prenait plaisir à paraître en public. Du coup, M. Starmer, avocat de formation comme Blair, passe pour un représentant des élites, alors que son père était ouvrier et sa mère infirmière. »               D’autres personnalités de gauche prennent bien mieux la lumière : l’ex-premier ministre travailliste Gordon Brown, par exemple. Toujours très actif, il a été le premier en août à réagir à la perspective d’une augmentation affolante des factures d’énergie des ménages britanniques (elles vont passer en moyenne annuelle de 1 971 livres sterling [2 279 €] à 3 549 livres sterling en octobre). De nombreux ambitieux gravitent aussi autour de M. Starmer : Sadiq Khan, le maire de Londres ou Andy Burnham, le maire du Grand Manchester, qui ne rate pas une occasion de signaler sa disponibilité. Sans compter de jeunes et brillants membres de son cabinet fantôme : Lisa Nandy au logement, Wes Streeting à la santé ou son adjointe Angela Rayner, une ex-syndicaliste au sacré franc-parler.        Il vous reste 44.41% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/09/04/crise-sociale-au-royaume-uni-la-strategie-brouillonne-de-la-gauche_6140183_3232.html"},"headline":"Crise sociale au Royaume-Uni\u00a0: la strat\u00e9gie brouillonne de la gauche","dateCreated":"2022-09-04T19:00:09+02:00","datePublished":"2022-09-04T19:00:09+02:00","dateModified":"2022-09-05T07:14:31+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Royaume-Uni"],"keywords":["International","Europe","Royaume-Uni","Analyses","D\u00e9bats"],"description":"Si le Parti travailliste a l\u2019avantage dans les sondages, la popularit\u00e9 de son chef de file, Keir Starmer, qui observe une retenue face aux conflits sociaux qui se multiplient au Royaume-Uni, ne d\u00e9colle pas.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Ducourtieux","description":"Londres, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/04/04/533/0/4660/2330/1342/671/60/0/45dd97c_5486999-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/05/15-14">
<filnamedate="20220905"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220905"><AAMMJJHH="2022090515">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ Selon les chiffres officiels, 960 personnes ont effectué la périlleuse traversée à bord de vingt embarcations samedi, portant à plus de 26 000 le nombre total de traversées depuis le début de l’année 2022.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Procès de l’attentat de Nice    Climat    Rentrée scolaire 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Pakistan    Irak    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Dans les entreprises, le rapport de force devient plus favorable aux salariés                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression, Snapchat est contraint de licencier 1 200 personnes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Deux ans après, les paquebots géants refont le plein »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La croissance et la prospérité d’une économie consumériste sont devenues des objectifs en conflit avec la nouvelle morale écologique »   Jacques Marceau Président d’Aromates, cofondateur des Assises sens et travail                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Enquête Répression à balles réelles au Soudan : enquête sur la journée meurtrière du 30 juin                   Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Chili : surmonter l’échec de la réforme constitutionnelle                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputé : « Moi qui ai été élevé dans le féminisme, on me soupçonne de sexisme »   Clara Georges                     Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : l’« intelligence collective », au fondement du management   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Etat doit reprendre la main sur les politiques du médicament, nos vies en dépendent »   Jérôme Martin Cofondateur de l’Observatoire de la transparence dans les politiques du médicament                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « La famille fonctionne comme une métaphore de la société »                   Sciences  Article réservé à nos abonnés Un classement des scientifiques dont la vie a été tragiquement écourtée                   Culture « Munich après le massacre », sur Histoire TV : le combat d’une vie                   Culture  Article réservé à nos abonnés Edvard Munch, Gérard Garouste, Erwin Blumenfeld, Alice Neel… : les grandes expositions de la rentrée 2022                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Vous aimez Rimbaud, vous allez aimer Charleville-Mézières   Olivier Razemon                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Royaume-Uni             Royaume-Uni : près de mille migrants traversent la Manche en une journée      Selon les chiffres officiels, 960 personnes ont effectué la périlleuse traversée à bord de vingt embarcations samedi, portant à plus de 26 000 le nombre total de traversées depuis le début de l’année 2022.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 17h43, mis à jour à 07h40    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Près de mille migrants ont traversé la Manche pour se rendre au Royaume-Uni à bord de petites embarcations de fortune samedi, a fait savoir, dimanche 4 septembre, le ministère de la défense britannique. Selon les chiffres officiels, 960 personnes ont effectué la périlleuse traversée à bord de vingt embarcations, portant à plus de 26 000 le nombre total de traversées depuis le début de l’année.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les traversées de la Manche par bateau en forte hausse                   Vendredi 2 septembre, 221 personnes avaient atteint le Royaume-Uni après avoir traversé la Manche à bord d’embarcations de fortune, dans l’un des détroits les plus fréquentés du monde. Quarante autres naufragés avaient été secourus par les autorités françaises. Le nombre de ces traversées est bien parti pour battre le record de 2021, quand 28 500 personnes étaient arrivées sur le sol britannique. De telles traversées se sont multipliées depuis 2018 face au verrouillage croissant du port français de Calais et du tunnel sous la Manche.                 Au cours du week-end, près de trois cents autres migrants secourus en mer ont, eux, été ramenés vers les côtes françaises, selon la préfecture maritime de la Manche et de la mer du Nord (Premar). La Premar précise dans son communiqué que 109 personnes ont été secourues, dimanche, au large du Pas-de-Calais et du Nord, après « près de 190 » sauvetages samedi.            Accord controversé avec le Rwanda            Un récent rapport parlementaire britannique estimait que le total pourrait atteindre cette année 60 000 personnes, malgré les promesses répétées du gouvernement conservateur britannique, qui a fait du sujet une priorité depuis le Brexit, qui verse des millions à la France pour l’aider à renforcer la surveillance des côtes et qui multiplie les mesures pour durcir l’accueil des migrants.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Entre migrants et Brexit, les pêcheurs de la Manche en pleine tempête                   Londres a conclu un accord très controversé avec le Rwanda pour envoyer dans ce pays d’Afrique de l’Est les demandeurs d’asile arrivés par de telles embarcations sur le sol britannique. Bien qu’aucune de ces expulsions n’ait encore eu lieu – un premier vol prévu en juin a été annulé après une décision de la Cour européenne des droits de l’homme –, les candidats à la succession de Boris Johnson, Rishi Sunak et Liz Truss, ont tous deux promis de poursuivre cette politique.                                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 6 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Un train peut en cacher un autre  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/04/royaume-uni-pres-de-mille-migrants-traversent-la-manche-en-une-journee_6140176_3210.html"},"headline":"Royaume-Uni\u00a0: pr\u00e8s de mille migrants traversent la Manche en une journ\u00e9e","dateCreated":"2022-09-04T17:43:00+02:00","datePublished":"2022-09-04T17:43:00+02:00","dateModified":"2022-09-05T07:40:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["Immigration en Europe","International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"Selon les chiffres officiels, 960\u00a0personnes ont effectu\u00e9 la p\u00e9rilleuse travers\u00e9e \u00e0 bord de vingt embarcations samedi, portant \u00e0 plus de 26\u00a0000 le nombre total de travers\u00e9es depuis le d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e 2022.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/03/157/0/2126/1063/1342/671/60/0/dbfc1e9_1662232224160-aldoumy-calais-002.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/05/15-15">
<filnamedate="20220905"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220905"><AAMMJJHH="2022090515">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ Malgré la mobilisation de la militante Greta Thunberg et des jeunes pour le climat, la question du changement climatique n’est que peu présente à l’approche des législatives du 11 septembre.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Procès de l’attentat de Nice    Climat    Rentrée scolaire 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Pakistan    Irak    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Dans les entreprises, le rapport de force devient plus favorable aux salariés                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression, Snapchat est contraint de licencier 1 200 personnes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Deux ans après, les paquebots géants refont le plein »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La croissance et la prospérité d’une économie consumériste sont devenues des objectifs en conflit avec la nouvelle morale écologique »   Jacques Marceau Président d’Aromates, cofondateur des Assises sens et travail                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Enquête Répression à balles réelles au Soudan : enquête sur la journée meurtrière du 30 juin                   Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Chili : surmonter l’échec de la réforme constitutionnelle                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputé : « Moi qui ai été élevé dans le féminisme, on me soupçonne de sexisme »   Clara Georges                     Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : l’« intelligence collective », au fondement du management   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Etat doit reprendre la main sur les politiques du médicament, nos vies en dépendent »   Jérôme Martin Cofondateur de l’Observatoire de la transparence dans les politiques du médicament                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « La famille fonctionne comme une métaphore de la société »                   Sciences  Article réservé à nos abonnés Un classement des scientifiques dont la vie a été tragiquement écourtée                   Culture « Munich après le massacre », sur Histoire TV : le combat d’une vie                   Culture  Article réservé à nos abonnés Edvard Munch, Gérard Garouste, Erwin Blumenfeld, Alice Neel… : les grandes expositions de la rentrée 2022                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Vous aimez Rimbaud, vous allez aimer Charleville-Mézières   Olivier Razemon                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Suède             En Suède, les Verts marginalisés à l’approche des élections      Malgré la mobilisation de la militante Greta Thunberg et des jeunes pour le climat, la question du changement climatique n’est que peu présente à l’approche des législatives du 11 septembre.          Par Anne-Françoise Hivert(Stockholm (Suède), correspondante régionale)         Publié hier à 15h00, mis à jour hier à 15h30    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Marta Stenevi, la cheffe des Verts, dans un bureau de vote de la gare centrale de Stockholm, le 24 août 2022.  FREDRIK SANDBERG / AFP               Les nattes ont disparu. Le visage a perdu un peu de son air poupin. Mais, vendredi 2 septembre, Greta Thunberg est toujours là, devant le Parlement à Stockholm, accompagnée de sa pancarte blanche où est écrit « skolstrejk för klimatet » (« grève scolaire pour le climat »). La jeune Suédoise, âgée de 19 ans, avait entamé son action, le 20 août 2018, à trois semaines des élections législatives, après un été marqué par une sécheresse exceptionnelle et de violents incendies.          Il y a quatre ans, elle était trop jeune pour voter. Cette fois, le 11 septembre, elle pourra glisser un bulletin dans l’urne. A quelques jours du scrutin, une cinquantaine de jeunes activistes du mouvement Fridays for Future (« vendredis pour le futur »), venus de toute la Suède, se sont joints à elle pour interpeller les candidats. Pour eux, le compte n’y est toujours pas, tant s’en faut.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Suède, la réindustrialisation verte s’accélère                 Curieux, des touristes s’approchent et sortent leur téléphone pour prendre une photo, quand ils aperçoivent la jeune femme. Greta Thunberg reste en retrait, laisse parler ceux qui l’entourent. Au micro, les jeunes dénoncent une campagne muette sur le climat. Etudiante paysagiste sur l’île d’Oland, Agnes Hjortsberg, 20 ans, ne sait toujours pas pour qui elle va voter. Lunettes rondes et cheveux courts, elle accuse les politiques de « trahison ». Leur programme n’est pas « à la hauteur de la crise ». Pas même celui des Verts, accuse-t-elle.          « Nous nous sommes relâchés »          Les jeunes ne sont pas les seuls à être critiques à l’égard de la campagne. Le 24 août, 1 944 chercheurs suédois ont signé une tribune dans le journal Aftonbladet. Citant notamment la baisse des taxes sur le carburant, adoptée en mars, ils dénoncent des politiques qui vont « à l’encontre des accords de Paris et des objectifs climatiques de la Suède. » « Nous voulons croire qu’il s’agit d’une ignorance flagrante, car l’alternative serait que les politiciens se moquent de la gestion de la crise climatique ou se vendent pour gagner des voix à court terme », écrivent-ils.               « Non seulement le climat n’a pas la place qu’il mérite dans la campagne, constate Johan Rockström, le directeur du Postdam Institute for Climate Impact Research, une des grandes voix sur le climat en Suède, mais « les politiques économiques proposées par les partis sont contre-productives et risquent de ralentir la transition », ajoute-t-il, mentionnant les subventions à la consommation d’électricité.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Greta Thunberg : « Les gens ne veulent plus entendre de mauvaises nouvelles sur la crise climatique »                 Autre singularité de cette campagne, dominée par les thèmes de l’insécurité et de l’immigration : « La crise énergétique a complètement kidnappé le débat sur le climat », regrette Isabella Lövin, ancienne porte-parole des Verts et ex-ministre de l’environnement. A peine le sujet est-il évoqué que la discussion dévie sur le nucléaire et la construction de nouveaux réacteurs : « C’est la solution que la droite a trouvée pour parer à son absence de politique pour le climat », dénonce Mme Lövin.        Il vous reste 51.77% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/04/suede-les-verts-marginalises-a-l-approche-des-elections_6140167_3210.html"},"headline":"En Su\u00e8de, les Verts marginalis\u00e9s \u00e0 l\u2019approche des \u00e9lections","dateCreated":"2022-09-04T15:00:10+02:00","datePublished":"2022-09-04T15:00:10+02:00","dateModified":"2022-09-04T15:30:14+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Su\u00e8de"],"keywords":["International","Europe","Su\u00e8de"],"description":"Malgr\u00e9 la mobilisation de la militante Greta Thunberg et des jeunes pour le climat, la question du changement climatique n\u2019est que peu pr\u00e9sente \u00e0 l\u2019approche des l\u00e9gislatives du 11 septembre.","author":[{"@type":"Person","name":"Anne-Fran\u00e7oise Hivert","description":"Stockholm (Su\u00e8de), correspondante r\u00e9gionale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/03/818/0/7242/3621/1342/671/60/0/7276458_1662187136225-957690.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Su\u00e8de","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/suede/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/05/15-16">
<filnamedate="20220905"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220905"><AAMMJJHH="2022090515">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ De trois cents à quatre cents personnes immigrées et sans-abri ont pénétré vers minuit, dans la nuit de samedi à dimanche, dans un bâtiment de 8 000 mètres carrés « voué à la destruction », qui fait l’objet d’« une réquisition citoyenne », a expliqué l’association United Migrants.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Procès de l’attentat de Nice    Climat    Rentrée scolaire 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Pakistan    Irak    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Dans les entreprises, le rapport de force devient plus favorable aux salariés                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression, Snapchat est contraint de licencier 1 200 personnes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Deux ans après, les paquebots géants refont le plein »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La croissance et la prospérité d’une économie consumériste sont devenues des objectifs en conflit avec la nouvelle morale écologique »   Jacques Marceau Président d’Aromates, cofondateur des Assises sens et travail                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Enquête Répression à balles réelles au Soudan : enquête sur la journée meurtrière du 30 juin                   Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Chili : surmonter l’échec de la réforme constitutionnelle                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputé : « Moi qui ai été élevé dans le féminisme, on me soupçonne de sexisme »   Clara Georges                     Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : l’« intelligence collective », au fondement du management   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Etat doit reprendre la main sur les politiques du médicament, nos vies en dépendent »   Jérôme Martin Cofondateur de l’Observatoire de la transparence dans les politiques du médicament                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « La famille fonctionne comme une métaphore de la société »                   Sciences  Article réservé à nos abonnés Un classement des scientifiques dont la vie a été tragiquement écourtée                   Culture « Munich après le massacre », sur Histoire TV : le combat d’une vie                   Culture  Article réservé à nos abonnés Edvard Munch, Gérard Garouste, Erwin Blumenfeld, Alice Neel… : les grandes expositions de la rentrée 2022                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Vous aimez Rimbaud, vous allez aimer Charleville-Mézières   Olivier Razemon                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Société       Immigration en Europe             La plupart des migrants qui occupaient un bâtiment vide à Gentilly ont été évacués      De trois cents à quatre cents personnes immigrées et sans-abri ont pénétré vers minuit, dans la nuit de samedi à dimanche, dans un bâtiment de 8 000 mètres carrés « voué à la destruction », qui fait l’objet d’« une réquisition citoyenne », a expliqué l’association United Migrants.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 14h20, mis à jour hier à 18h02    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         De trois cents à quatre cents personnes immigrées et sans-abri ont occupé un bâtiment vide de Gentilly (Val-de-Marne), en banlieue parisienne, et plusieurs dizaines d’entre elles y étaient toujours, a appris l’Agence France-Presse (AFP), dimanche 4 septembre, auprès d’associations.            Ces migrants ont pénétré vers minuit, dans la nuit de samedi à dimanche, dans ce bâtiment vide de 8 000 mètres carrés « voué à la destruction », qui fait l’objet d’« une réquisition citoyenne », a détaillé l’association United Migrants dans un communiqué.            ⚠️ Besoin d'aide

<article-nb="2022/09/05/15-17">
<filnamedate="20220905"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220905"><AAMMJJHH="2022090515">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ Pour la deuxième fois, la centrale a été débranchée, conduisant l’opérateur à stopper le réacteur numéro cinq. « Actuellement, le sixième réacteur marche », a-t-il ajouté. Plus tôt, la Russie a affirmé avoir repoussé un assaut ukrainien sur son site.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤                    La centrale nucléaire de Zaporijia de nouveau déconnectée du réseau électrique, selon l’AIEA                    Le contexte       Live  animé par Laura Motet, Solène L'Hénoret et Brice Laemle      Image de couverture :  Un convoi militaire russe en route vers la centrale nucléaire de Zaporijia, à Enerhodar, dans le sud-est de l’Ukraine, le 1er mai 2022.    AP          Les contributions de ce direct sont suspendues le week-end.         La centrale nucléaire de Zaporijia, occupée par l’armée, dans le sud-est de l’Ukraine, reste un point sensible et une source de nombreuses inquiétudes. Samedi en fin de journée, l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA), dont une mission est sur place depuis jeudi, a déclaré qu’elle avait de nouveau été déconnectée du réseau.L’Ukraine a annoncé, vendredi, avoir frappé une base russe à Enerhodar, ville où se trouve la centrale de Zaporijia. Kiev accuse la Russie d’avoir retiré ses armements avant l’inspection du site par l’équipe de l’AIEA.Le géant russe Gazprom a fait savoir, vendredi, que le gazoduc Nord Stream 1, vital pour les livraisons en Europe, serait « complètement » à l’arrêt jusqu’à la réparation d’une turbine, alors qu’il devait être remis en marche samedi à la suite d’une opération de maintenance. Le fabricant de turbines Siemens Energy a déclaré, vendredi, qu’une fuite d’huile ne justifiait pas, d’un point de vue technique, l’arrêt du gazoduc.Le G7 a annoncé, vendredi, mettre « urgemment » en œuvre un plafonnement du prix du pétrole russe et a encouragé une « large coalition » de pays à y participer. « L’adoption d’une telle décision conduirait à une déstabilisation significative des marchés du pétrole », a déclaré à la presse le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov.Les troupes russes ont lancé, dans la nuit de vendredi à samedi, des attaques à la roquette sur Kramatorsk et Sloviansk, dans l’est de l’Ukraine, selon le gouverneur de la région de Donetsk, Pavlo Kyrylenko.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Synthèse. En Ukraine occupée, l’archipel des « camps de filtration » de Moscou         Reportage. A Zaporijia, une rentrée scolaire sous la menace russe         Décryptage. La montée en puissance de l’armée polonaise n’échappe pas à la logique populiste du gouvernement         Editorial. Russie : tirer les leçons d’un pari perdu         Enquête. Depuis un siècle, les très mouvantes frontières des pays européens         Décryptage. L’enlisement de la guerre contraint Macron à adapter sa position vis-à-vis de la Russie         Tribune. Volodymyr Rafeienko : « Après ce que j’ai traversé, la langue russe a perdu pour moi toute valeur »         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                          La centrale nucléaire de Zaporijia de nouveau déconnectée du réseau électrique, selon l’AIEA                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                        Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-reacteur-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-a-ete-arrete-selon-l-operateur-ukrainien_6140052_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-reacteur-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-a-ete-arrete-selon-l-operateur-ukrainien_6140052_3210.html","coverageStartTime":"2022-09-04T07:16:53+00:00","coverageEndTime":"2022-09-04T07:16:53+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: un r\u00e9acteur de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9, selon...","description":"Pour la deuxi\u00e8me fois, la centrale a \u00e9t\u00e9 d\u00e9branch\u00e9e, conduisant l\u2019op\u00e9rateur \u00e0 stopper le r\u00e9acteur num\u00e9ro cinq. \u00ab\u00a0Actuellement, le sixi\u00e8me r\u00e9acteur marche\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. Plus t\u00f4t, la Russie a affirm\u00e9 avoir repouss\u00e9 un assaut ukrainien sur son site.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Laura Motet, Solène L'Hénoret et Brice Laemle"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : un réacteur de la centrale nucléaire de Zaporijia a été arrêté, selon l’opérateur ukrainien","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Pour la deuxi\u00e8me fois, la centrale a \u00e9t\u00e9 d\u00e9branch\u00e9e, conduisant l\u2019op\u00e9rateur \u00e0 stopper le r\u00e9acteur num\u00e9ro cinq. \u00ab\u00a0Actuellement, le sixi\u00e8me r\u00e9acteur marche\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. Plus t\u00f4t, la Russie a affirm\u00e9 avoir repouss\u00e9 un assaut ukrainien sur son site.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/03/0/1/4998/3332/1342/894/3/0/5e81cc8_1796437fa5a24cc5b366cead51c9d93a-1796437fa5a24cc5b366cead51c9d93a-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Laura Motet, Solène L'Hénoret et Brice Laemle"
,"startDate":"2022-09-04T07:16:53+00:00"
,"endDate":"2022-09-04T07:16:53+00:00"
  Notre nouveau direct quotidien est \u00e0 suivre ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/03/676/0/5000/2500/1342/671/60/0/5e81cc8_1796437fa5a24cc5b366cead51c9d93a-1796437fa5a24cc5b366cead51c9d93a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce live est termin\u00e9","dateModified":"2022-09-04T05:06:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-reacteur-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-a-ete-arrete-selon-l-operateur-ukrainien_6140052_3210.html#637874","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-reacteur-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-a-ete-arrete-selon-l-operateur-ukrainien_6140052_3210.html","datePublished":"2022-09-03T20:18:11+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Du fait d\u2019une capacit\u00e9 insuffisante pour deux r\u00e9acteurs, le r\u00e9acteur num\u00e9ro 5 a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9\u00a0\u00bb, a fait savoir l\u2019op\u00e9rateur ukrainien Energoatom dans un communiqu\u00e9 sur Telegram, bl\u00e2mant les frappes des forces russes.          \u00ab\u00a0Actuellement, le sixi\u00e8me r\u00e9acteur marche\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. Ce que l\u2019AIEA a confirm\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Il produit de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 pour le refroidissement (du combustible nucl\u00e9aire) et d\u2019autres fonctions de s\u00e9curit\u00e9 essentielles\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/03/676/0/5000/2500/1342/671/60/0/5e81cc8_1796437fa5a24cc5b366cead51c9d93a-1796437fa5a24cc5b366cead51c9d93a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le r\u00e9acteur num\u00e9ro cinq de la centrale de Zaporijia a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9, selon l\u2019op\u00e9rateur ukrainien","dateModified":"2022-09-03T20:18:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-reacteur-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-a-ete-arrete-selon-l-operateur-ukrainien_6140052_3210.html#637827","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-reacteur-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-a-ete-arrete-selon-l-operateur-ukrainien_6140052_3210.html","datePublished":"2022-09-03T19:00:05+00:00","articleBody":"     La centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, occup\u00e9e par les forces russes, a \u00ab\u00a0de nouveau perdu la connexion\u00a0\u00bb au r\u00e9seau \u00e9lectrique, a annonc\u00e9 samedi dans un communiqu\u00e9 l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), dont une \u00e9quipe se trouve sur place depuis jeudi pour \u00e9valuer la situation et les risques.          Cet incident est survenu \u00ab\u00a0apr\u00e8s de nouveaux bombardements dans la zone\u00a0\u00bb, selon les informations fournies par les autorit\u00e9s ukrainiennes \u00e0 l\u2019instance onusienne. La centrale continue cependant de fonctionner \u00ab\u00a0gr\u00e2ce \u00e0 une ligne de secours\u00a0\u00bb qui l\u2019alimente, permettant ainsi le refroidissement du combustible nucl\u00e9aire, pr\u00e9cise l\u2019AIEA.          Une perte totale d\u2019alimentation de la centrale \u2013 si le courant arrivant depuis l\u2019ext\u00e9rieur est coup\u00e9 et que les groupes \u00e9lectrog\u00e8nes de secours ne fonctionnent pas \u2013 risquerait d\u2019entra\u00eener une surchauffe des installations.             Lire aussi :   En Ukraine, la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia de nouveau d\u00e9connect\u00e9e du r\u00e9seau \u00e9lectrique          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/03/676/0/5000/2500/1342/671/60/0/5e81cc8_1796437fa5a24cc5b366cead51c9d93a-1796437fa5a24cc5b366cead51c9d93a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia de nouveau d\u00e9connect\u00e9e du r\u00e9seau \u00e9lectrique","dateModified":"2022-09-03T19:11:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-reacteur-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-a-ete-arrete-selon-l-operateur-ukrainien_6140052_3210.html#637824","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-reacteur-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-a-ete-arrete-selon-l-operateur-ukrainien_6140052_3210.html","datePublished":"2022-09-03T18:48:15+00:00","articleBody":"     Samedi, lors d\u2019un entretien t\u00e9l\u00e9phonique, \u00ab\u00a0le pr\u00e9sident Erdogan a d\u00e9clar\u00e9 [\u00e0 Vladimir Poutine] que la Turquie peut jouer un r\u00f4le de facilitation \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, comme elle l\u2019a fait pour l\u2019accord sur les c\u00e9r\u00e9ales\u00a0\u00bb en juillet, a fait savoir la pr\u00e9sidence turque dans un communiqu\u00e9.          Le Kremlin a confirm\u00e9 une discussion entre MM.\u00a0Poutine et Erdogan, disant qu\u2019ils avaient confirm\u00e9 vouloir \u00ab\u00a0accro\u00eetre leurs liens \u00e9conomiques et commerciaux\u00a0\u00bb, par \u00ab\u00a0des projets strat\u00e9giques communs dans le domaine de l\u2019\u00e9nergie\u00a0\u00bb. Le communiqu\u00e9 turc ne pr\u00e9cise pas si Ankara a \u00e9galement propos\u00e9 formellement sa m\u00e9diation \u00e0 l\u2019Ukraine.          La Turquie veut pr\u00e9senter une proposition pr\u00e9voyant, comme elle l\u2019avait fait pour l\u2019accord sur les c\u00e9r\u00e9ales, la cr\u00e9ation \u00e0 Istanbul d\u2019un bureau consacr\u00e9 au dialogue entre des organisations internationales, la Russie et l\u2019Ukraine pour trouver un point d\u2019entente sur la question du contr\u00f4le technique et des inspections de la centrale.          La Turquie entretient de bonnes relations tant avec Moscou qu\u2019avec Kiev. Si Ankara a fourni \u00e0 l\u2019Ukraine des drones militaires, elle a refus\u00e9 de se joindre aux sanctions occidentales contre la Russie apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine.          En juillet, un accord entre la Russie et l\u2019Ukraine obtenu \u00e0 la suite d\u2019une m\u00e9diation turque avait permis la reprise des exportations de bl\u00e9 ukrainiennes, entrav\u00e9es par le blocus maritime russe impos\u00e9 \u00e0 Kiev en mer Noire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/03/676/0/5000/2500/1342/671/60/0/5e81cc8_1796437fa5a24cc5b366cead51c9d93a-1796437fa5a24cc5b366cead51c9d93a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La Turquie peut jouer un r\u00f4le de facilitation \u00e0 la centrale de Zaporijia\u00a0\u00bb, estime Recep Tayyip Er...","dateModified":"2022-09-03T19:09:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-reacteur-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-a-ete-arrete-selon-l-operateur-ukrainien_6140052_3210.html#637821","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-reacteur-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-a-ete-arrete-selon-l-operateur-ukrainien_6140052_3210.html","datePublished":"2022-09-03T18:45:00+00:00","articleBody":"     Dans la r\u00e9gion du Donbass \u2013 dans l\u2019est de l\u2019Ukraine \u2013, principale ligne de front, que convoite Moscou, \u00ab\u00a0l\u2019arm\u00e9e russe attaque dans les directions de Bakhmout et d\u2019Avdi\u00efvka\u00a0\u00bb, a fait savoir l\u2019arm\u00e9e ukrainienne dans un communiqu\u00e9, qui fait aussi \u00e9tat de \u00ab\u00a0cinq frappes\u00a0\u00bb de l\u2019aviation ukrainienne pr\u00e8s de Donetsk et Pivdenny.          Dans le centre du pays, des frappes russes ont tu\u00e9 un gar\u00e7on de neuf ans et bless\u00e9 gravement dix personnes \u00e0 Zelenodolsk, dans la r\u00e9gion de Dnipropetrovsk (centre), selon les autorit\u00e9s ukrainiennes, qui ont \u00e9galement signal\u00e9 des \u00ab\u00a0bombardements intenses dans la r\u00e9gion de Novgorod-Siversk\u00a0\u00bb (nord), pr\u00e8s de la fronti\u00e8re russe, avec \u00ab\u00a0plus de cinquante explosions\u00a0\u00bb, qui n\u2019ont pas fait de victime.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/03/676/0/5000/2500/1342/671/60/0/5e81cc8_1796437fa5a24cc5b366cead51c9d93a-1796437fa5a24cc5b366cead51c9d93a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les frappes et les combats se sont poursuivis en Ukraine samedi","dateModified":"2022-09-03T19:05:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-reacteur-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-a-ete-arrete-selon-l-operateur-ukrainien_6140052_3210.html#637440","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-reacteur-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-a-ete-arrete-selon-l-operateur-ukrainien_6140052_3210.html","datePublished":"2022-09-03T16:45:45+00:00","articleBody":"     Sous contr\u00f4le russe depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine, la centrale dot\u00e9e de six r\u00e9acteurs de 1\u00a0000 m\u00e9gawatts chacun reste au c\u0153ur des combats, attisant la crainte d\u2019une catastrophe nucl\u00e9aire en Europe.             Lire aussi :   Zaporijia\u00a0: une centrale nucl\u00e9aire au c\u0153ur de la guerre          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/03/676/0/5000/2500/1342/671/60/0/5e81cc8_1796437fa5a24cc5b366cead51c9d93a-1796437fa5a24cc5b366cead51c9d93a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Zaporijia\u00a0: une centrale nucl\u00e9aire au c\u0153ur de la guerre","dateModified":"2022-09-03T16:54:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-reacteur-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-a-ete-arrete-selon-l-operateur-ukrainien_6140052_3210.html#637365","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-reacteur-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-a-ete-arrete-selon-l-operateur-ukrainien_6140052_3210.html","datePublished":"2022-09-03T16:26:56+00:00","articleBody":"     La centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, occup\u00e9e par les forces russes, a \u00ab\u00a0de nouveau perdu la connexion\u00a0\u00bb au r\u00e9seau \u00e9lectrique, a annonc\u00e9 samedi dans un communiqu\u00e9 l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), dont des repr\u00e9sentants sont sur place depuis jeudi pour \u00e9valuer la situation et les risques.          La derni\u00e8re ligne encore en fonctionnement \u00ab\u00a0a \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9e\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 l\u2019AIEA, rappelant que les trois autres avaient \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0perdues pr\u00e9c\u00e9demment pendant le conflit\u00a0\u00bb.          Cet incident, qui s\u2019\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 produit le 25\u00a0ao\u00fbt, est survenu \u00ab\u00a0apr\u00e8s de nouveaux bombardements dans la zone\u00a0\u00bb, selon les informations fournies par les autorit\u00e9s ukrainiennes \u00e0 l\u2019instance onusienne. Le site continue cependant de fonctionner \u00ab\u00a0gr\u00e2ce \u00e0 une ligne de secours\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise l\u2019AIEA.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/03/676/0/5000/2500/1342/671/60/0/5e81cc8_1796437fa5a24cc5b366cead51c9d93a-1796437fa5a24cc5b366cead51c9d93a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia de nouveau d\u00e9connect\u00e9e du r\u00e9seau \u00e9lectrique, selon l\u2019AIEA","dateModified":"2022-09-03T17:15:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-reacteur-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-a-ete-arrete-selon-l-operateur-ukrainien_6140052_3210.html#637171","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-reacteur-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-a-ete-arrete-selon-l-operateur-ukrainien_6140052_3210.html","datePublished":"2022-09-03T15:13:46+00:00","articleBody":"           Rassemblement pour protester contre le gouvernement sur la place Venceslas \u00e0 Prague, en R\u00e9publique tch\u00e8que, le 3\u00a0septembre\u00a02022. PETR DAVID JOSEK \/ AP           Plusieurs dizaines de milliers de personnes ont manifest\u00e9, samedi sur la place Venceslas \u00e0 Prague, pour protester contre la hausse des prix de l\u2019\u00e9nergie, mais aussi contre l\u2019Union europ\u00e9enne et l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN). La manifestation a \u00e9t\u00e9 organis\u00e9e \u00e0 l\u2019appel d\u2019une coalition h\u00e9t\u00e9roclite allant de l\u2019extr\u00eame droite au Parti communiste, avec pour mots d\u2019ordre une exigence de neutralit\u00e9 militaire pour la R\u00e9publique tch\u00e8que et la conclusion de contrats d\u2019approvisionnements directs avec les pays fournisseurs de gaz, y compris la Russie. La police a estim\u00e9 le nombre de manifestants \u00e0 environ 70\u00a0000 en milieu d\u2019apr\u00e8s-midi.          Cette manifestation a \u00e9t\u00e9 organis\u00e9e au lendemain de l\u2019\u00e9chec d\u2019une motion de censure contre le gouvernement, accus\u00e9 par l\u2019opposition de passivit\u00e9 face \u00e0 la hausse des prix. Cit\u00e9 par l\u2019agence CTK, le premier ministre tch\u00e8que, Petr Fiala, qui dirige une coalition de centre droit rassemblant cinq partis, a accus\u00e9 samedi les manifestants d\u2019agir contre les int\u00e9r\u00eats de la R\u00e9publique tch\u00e8que.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/03/313704f_ad5ad1be65dd4030a935ab38e000bd9c-ad5ad1be65dd4030a935ab38e000bd9c-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Manifestation \u00e0 Prague pour protester contre la hausse des prix de l\u2019\u00e9nergie, l\u2019Union europ\u00e9enne et...","dateModified":"2022-09-03T15:34:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-reacteur-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-a-ete-arrete-selon-l-operateur-ukrainien_6140052_3210.html#637159","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-reacteur-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-a-ete-arrete-selon-l-operateur-ukrainien_6140052_3210.html","datePublished":"2022-09-03T14:58:35+00:00","articleBody":"           Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res finlandais, Pekka Haavisto, lors d\u2019un rassemblement de soutien \u00e0 l\u2019Ukraine, au Parlement de Finlande, \u00e0 Helsinki, le 3 septembre 2022. MARKKU ULANDER \/ AFP           Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res finlandais, Pekka Haavisto, a salu\u00e9, sur Twitter, \u00ab\u00a0le courage, l\u2019unit\u00e9 et la pers\u00e9v\u00e9rance des Ukrainiens\u00a0\u00bb, lors d\u2019un rassemblement au Parlement, \u00e0 Helsinki, en soutien \u00e0 l\u2019Ukraine, le 3\u00a0septembre\u00a02022.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/03/04f34f3_5084033-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Helsinki","dateModified":"2022-09-03T15:04:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-reacteur-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-a-ete-arrete-selon-l-operateur-ukrainien_6140052_3210.html#637122","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-reacteur-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-a-ete-arrete-selon-l-operateur-ukrainien_6140052_3210.html","datePublished":"2022-09-03T14:26:44+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en a salu\u00e9, samedi sur Twitter, \u00ab\u00a0le courage et le professionnalisme\u00a0\u00bb de la mission de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, en Ukraine. \u00ab\u00a0La pr\u00e9sence continue de l\u2019AIEA sur la centrale est n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 Charles Michel.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/03/676/0/5000/2500/1342/671/60/0/5e81cc8_1796437fa5a24cc5b366cead51c9d93a-1796437fa5a24cc5b366cead51c9d93a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La pr\u00e9sence continue de l\u2019AIEA sur la centrale de Zaporijia \u00ab\u00a0est n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb, estime le pr\u00e9side...","dateModified":"2022-09-03T14:29:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-reacteur-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-a-ete-arrete-selon-l-operateur-ukrainien_6140052_3210.html#637089","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-reacteur-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-a-ete-arrete-selon-l-operateur-ukrainien_6140052_3210.html","datePublished":"2022-09-03T14:18:58+00:00","articleBody":"     Le commissaire europ\u00e9en \u00e0 l\u2019\u00e9conomie, Paolo Gentiloni, a assur\u00e9 samedi que l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) \u00e9tait \u00ab\u00a0bien pr\u00e9par\u00e9e\u00a0\u00bb en cas d\u2019arr\u00eat total des livraisons de gaz russe, gr\u00e2ce au stockage et aux mesures d\u2019\u00e9conomie d\u2019\u00e9nergie. \u00ab\u00a0Nous n\u2019avons pas peur des d\u00e9cisions de [Vladimir] Poutine, nous demandons aux Russes de respecter les contrats, mais s\u2019ils ne le font pas, nous sommes pr\u00eats \u00e0 r\u00e9agir\u00a0\u00bb, a-t-il soulign\u00e9 dans le cadre du forum \u00e9conomique organis\u00e9 par The European House - Ambrosetti \u00e0 Cernobbio, sur le lac de C\u00f4me, en Italie.          Dans l\u2019UE, \u00ab\u00a0le stockage de gaz est actuellement \u00e0 environ 80\u00a0%, gr\u00e2ce \u00e0 la diversification des fournitures\u00a0\u00bb, m\u00eame si la situation diverge d\u2019un pays \u00e0 l\u2019autre, a soulign\u00e9 M.\u00a0Gentiloni. Bruxelles \u00ab\u00a0a fait beaucoup lors des derniers mois\u00a0\u00bb, mais \u00ab\u00a0aujourd\u2019hui, il est possible de faire plus\u00a0\u00bb, car \u00ab\u00a0le mur de divisions qui a bloqu\u00e9 l\u2019action de la commission au cours des derniers mois pr\u00e9sente de nombreuses br\u00e8ches\u00a0\u00bb, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 le commissaire europ\u00e9en. L\u2019objectif est de \u00ab\u00a0poursuivre la strat\u00e9gie d\u2019une Europe unie qui travaille contre l\u2019invasion de l\u2019Ukraine en utilisant l\u2019arme \u00e9conomique\u00a0\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9. \u00ab\u00a0Nous ne participons pas \u00e0 la guerre, nous ne participons pas \u00e0 l\u2019escalade militaire\u00a0\u00bb, mais \u00ab\u00a0nous soutenons l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0nous devons le faire maintenant plus efficacement\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/03/676/0/5000/2500/1342/671/60/0/5e81cc8_1796437fa5a24cc5b366cead51c9d93a-1796437fa5a24cc5b366cead51c9d93a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Union europ\u00e9enne \u00ab\u00a0bien pr\u00e9par\u00e9e\u00a0\u00bb \u00e0 r\u00e9sister \u00e0 une coupure totale du gaz russe, affirme le co...","dateModified":"2022-09-03T14:23:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-reacteur-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-a-ete-arrete-selon-l-operateur-ukrainien_6140052_3210.html#637065","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-reacteur-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-a-ete-arrete-selon-l-operateur-ukrainien_6140052_3210.html","datePublished":"2022-09-03T14:05:53+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0La matin\u00e9e d\u2019aujourd\u2019hui a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement difficile. Les bombardements se poursuivent\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 samedi sur Telegram Hanna Zamazeyeva, la pr\u00e9sidente du conseil r\u00e9gional de Mykola\u00efv, dans le sud de l\u2019Ukraine, pr\u00e9cisant qu\u2019il y avait des bless\u00e9s et qu\u2019un \u00ab\u00a0enfant de 8\u00a0ans \u00e9tait mort\u00a0\u00bb lors d\u2019un bombardement russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/03/676/0/5000/2500/1342/671/60/0/5e81cc8_1796437fa5a24cc5b366cead51c9d93a-1796437fa5a24cc5b366cead51c9d93a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un enfant de 8\u00a0ans est mort lors d\u2019un bombardement russe dans la r\u00e9gion de Mykola\u00efv, a d\u00e9clar\u00e9 la p...","dateModified":"2022-09-03T14:17:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-reacteur-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-a-ete-arrete-selon-l-operateur-ukrainien_6140052_3210.html#637063","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-reacteur-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-a-ete-arrete-selon-l-operateur-ukrainien_6140052_3210.html","datePublished":"2022-09-03T13:52:42+00:00","articleBody":"                     Pour la rentr\u00e9e scolaire, des ouvriers nettoient la fa\u00e7ade d\u2019un b\u00e2timent scolaire endommag\u00e9 par un missile, \u00e0 Kharkiv, le 3\u00a0septembre 2022. SERGEY BOBOK \/ AFP                 Des d\u00e9mineurs ukrainiens examinent un crat\u00e8re caus\u00e9 par un missile, \u00e0 Kharkiv, le 3\u00a0septembre 2022. SERGEY BOBOK \/ AFP                 Un march\u00e9 de gros d\u00e9truit par une frappe russe, \u00e0 Kramatorsk, dans la r\u00e9gion de Donetsk, le 3\u00a0septembre 2022. AMMAR AWAD \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/03/8422f09_1662213045500-000-32hk99w.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: un r\u00e9acteur de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9, selon...","dateModified":"2022-09-03T14:00:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-reacteur-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-a-ete-arrete-selon-l-operateur-ukrainien_6140052_3210.html#637019","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-reacteur-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-a-ete-arrete-selon-l-operateur-ukrainien_6140052_3210.html","datePublished":"2022-09-03T11:43:11+00:00","articleBody":"     Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, lors de son point de presse quotidien, a affirm\u00e9 ce matin que son arm\u00e9e avait repouss\u00e9 hier soir un assaut des forces ukrainiennes qui tentaient de reprendre la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia.          Selon Moscou, plus de deux cent cinquante membres des forces navales ukrainiennes auraient tent\u00e9 de d\u00e9barquer vers 22\u00a0heures (heure de Paris) sur le littoral du lac o\u00f9 se trouve la centrale. Une vingtaine de bateaux ukrainiens auraient \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits, ce qui aurait amen\u00e9 le reste de la flotte ukrainienne \u00e0 se disperser et \u00e0 battre en retraite, a ajout\u00e9 le minist\u00e8re russe. Nous n\u2019avons cependant pas \u00e9t\u00e9 en mesure de v\u00e9rifier ces affirmations.          L\u2019arm\u00e9e russe a pris le contr\u00f4le de la centrale de Zaporijia dans les premi\u00e8res semaines de son offensive en Ukraine, lanc\u00e9e le 24\u00a0f\u00e9vrier, mais le site, proche du front, reste raccord\u00e9 au r\u00e9seau \u00e9lectrique ukrainien et son fonctionnement est assur\u00e9 par des employ\u00e9s ukrainiens.          La Russie et l\u2019Ukraine, qui s\u2019accusent mutuellement de bombarder les abords de la centrale, la plus puissante d\u2019Europe, alimentent les craintes d\u2019une catastrophe nucl\u00e9aire. Une mission de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) est arriv\u00e9e sur place, jeudi, pour \u00e9valuer la situation et les risques.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/03/676/0/5000/2500/1342/671/60/0/5e81cc8_1796437fa5a24cc5b366cead51c9d93a-1796437fa5a24cc5b366cead51c9d93a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie affirme avoir repouss\u00e9 un assaut ukrainien sur la centrale de Zaporijia","dateModified":"2022-09-03T12:22:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-reacteur-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-a-ete-arrete-selon-l-operateur-ukrainien_6140052_3210.html#636963","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-reacteur-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-a-ete-arrete-selon-l-operateur-ukrainien_6140052_3210.html","datePublished":"2022-09-03T11:13:13+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Le pr\u00e9sident Erdogan a d\u00e9clar\u00e9 que la Turquie pouvait jouer un r\u00f4le de facilitateur [\u00e0 propos de la situation] \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, comme elle l\u2019a fait pour l\u2019accord sur les c\u00e9r\u00e9ales [ukrainiennes, dont les exportations \u00e9taient bloqu\u00e9es par la guerre]\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 la pr\u00e9sidence turque dans un communiqu\u00e9 relatant l\u2019entretien t\u00e9l\u00e9phonique de ce matin entre le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, et son homologue russe, Vladimir Poutine. L\u2019arm\u00e9e russe s\u2019est empar\u00e9e de cette centrale dans les premi\u00e8res semaines de son offensive en Ukraine. Les bombardements autour du site font craindre une catastrophe nucl\u00e9aire.          MM.\u00a0Erdogan et Poutine ont aussi \u00e9voqu\u00e9 les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes, d\u2019apr\u00e8s la pr\u00e9sidence turque. Ils ont en outre exprim\u00e9 leur d\u00e9termination \u00e0 poursuivre la construction de la centrale nucl\u00e9aire d\u2019Akkuyu, en Turquie, conform\u00e9ment au projet d\u00e9fini. Les deux dirigeants sont convenus d\u2019aborder toutes ces questions en d\u00e9tail lors d\u2019un sommet pr\u00e9vu les 15 et 16\u00a0septembre \u00e0 Samarcande, en Ouzb\u00e9kistan, a rapport\u00e9 la pr\u00e9sidence turque.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/03/676/0/5000/2500/1342/671/60/0/5e81cc8_1796437fa5a24cc5b366cead51c9d93a-1796437fa5a24cc5b366cead51c9d93a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Turquie peut jouer un r\u00f4le de facilitateur \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, dit Recep Erdogan \u00e0 Vl...","dateModified":"2022-09-03T11:29:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-reacteur-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-a-ete-arrete-selon-l-operateur-ukrainien_6140052_3210.html#636931","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-reacteur-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-a-ete-arrete-selon-l-operateur-ukrainien_6140052_3210.html","datePublished":"2022-09-03T10:47:02+00:00","articleBody":"     Dans son point de situation quotidien, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique a d\u00e9clar\u00e9 que les forces ukrainiennes avaient \u00ab\u00a0probablement atteint un degr\u00e9 de surprise tactique\u00a0\u00bb par leur contre-offensive en cours dans le sud de l\u2019Ukraine depuis le 29\u00a0ao\u00fbt. \u00ab\u00a0Les gains imm\u00e9diats de l\u2019op\u00e9ration sont limit\u00e9s, mais les forces ukrainiennes [ont su exploiter] les faiblesses de la logistique, de l\u2019administration et du commandement des forces arm\u00e9es russes\u00a0\u00bb, selon les renseignements britanniques.\u00ab\u00a0Les combats se poursuivant \u00e9galement dans les secteurs de Donbass et de Kharkiv, une d\u00e9cision d\u00e9cisive pour les commandants russes dans les prochains jours sera de savoir o\u00f9 engager toute force de r\u00e9serve op\u00e9rationnelle qu\u2019ils peuvent g\u00e9n\u00e9rer\u00a0\u00bb, concluent les Britanniques.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/03/676/0/5000/2500/1342/671/60/0/5e81cc8_1796437fa5a24cc5b366cead51c9d93a-1796437fa5a24cc5b366cead51c9d93a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine exploite le manque de leadership de l\u2019arm\u00e9e russe, selon les renseignements britanniques","dateModified":"2022-09-03T10:56:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-reacteur-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-a-ete-arrete-selon-l-operateur-ukrainien_6140052_3210.html#636929","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-reacteur-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-a-ete-arrete-selon-l-operateur-ukrainien_6140052_3210.html","datePublished":"2022-09-03T10:24:48+00:00","articleBody":"     Alors que l\u2019invasion russe entre dans son septi\u00e8me mois, le front est rest\u00e9 largement statique cette nuit, les forces russes bombardant des positions le long de la ligne de contact, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019\u00e9tat-major de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne. La Russie a men\u00e9 plus de vingt attaques a\u00e9riennes et l\u2019arm\u00e9e de l\u2019air ukrainienne a effectu\u00e9 plus de quarante sorties au cours de la journ\u00e9e, a-t-il ajout\u00e9.          Selon le gouverneur de la r\u00e9gion de Donetsk, les troupes russes ont \u00e9galement lanc\u00e9 cette nuit des attaques \u00e0 la roquette sur Kramatorsk et Sloviansk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine.          Nous n\u2019avons pas, pour l\u2019heure, d\u2019informations sur les derniers mouvements de troupes de ce matin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/03/676/0/5000/2500/1342/671/60/0/5e81cc8_1796437fa5a24cc5b366cead51c9d93a-1796437fa5a24cc5b366cead51c9d93a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La situation sur le terrain","dateModified":"2022-09-03T10:34:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-reacteur-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-a-ete-arrete-selon-l-operateur-ukrainien_6140052_3210.html#636886","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-reacteur-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-a-ete-arrete-selon-l-operateur-ukrainien_6140052_3210.html","datePublished":"2022-09-03T09:58:34+00:00","articleBody":"     Mykha\u00eflo Podoliak, l\u2019un des principaux conseillers du pr\u00e9sident ukrainien, a d\u00e9clar\u00e9 que Kiev exigerait des r\u00e9parations financi\u00e8res aupr\u00e8s de Moscou pour des destructions caus\u00e9es par l\u2019envahisseur russe. \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine d\u00e9terminera le terme de la guerre en lib\u00e9rant ses territoires, ainsi que le montant du paiement des r\u00e9parations\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 sur Twitter.          Le 24\u00a0ao\u00fbt, jour de l\u2019ind\u00e9pendance de l\u2019Ukraine, le pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky avait rappel\u00e9, dans son adresse \u00e0 la nation, qu\u2019il s\u2019opposait \u00e0 une solution n\u00e9goci\u00e9e de la guerre o\u00f9 l\u2019Ukraine c\u00e9derait des territoires \u00e0 la Russie. \u00ab\u00a0Pour nous, l\u2019Ukraine, c\u2019est l\u2019Ukraine tout enti\u00e8re. Toutes les vingt-cinq r\u00e9gions, sans aucune concession ni compromis\u00a0\u00bb, avait-il d\u00e9clar\u00e9, promettant notamment de reprendre le bassin du Donbass, aux mains des s\u00e9paratistes soutenus par Moscou depuis\u00a02014, et la Crim\u00e9e, annex\u00e9e par la Russie la m\u00eame ann\u00e9e. \u00ab\u00a0Qu\u2019est-ce qui est, pour nous, la fin de la guerre\u00a0? Avant, on disait \u201cla paix\u201d. Maintenant, on dit \u201cla victoire\u201d. Nous n\u2019allons pas chercher \u00e0 nous entendre avec les terroristes\u00a0\u00bb russes, avait-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/03/676/0/5000/2500/1342/671/60/0/5e81cc8_1796437fa5a24cc5b366cead51c9d93a-1796437fa5a24cc5b366cead51c9d93a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev exige de la Russie qu\u2019elle paie des r\u00e9parations pour l\u2019invasion de ses territoires","dateModified":"2022-09-03T10:07:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-reacteur-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-a-ete-arrete-selon-l-operateur-ukrainien_6140052_3210.html#636866","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-reacteur-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-a-ete-arrete-selon-l-operateur-ukrainien_6140052_3210.html","datePublished":"2022-09-03T09:00:56+00:00","articleBody":"                     Distribution de pastilles d\u2019iode aux habitants en cas de fuites radioactives \u00e0 Zaporijia, en Ukraine, le 2\u00a0septembre\u00a02022. LEO CORREA \/ AP              Lire aussi :     Guerre en Ukraine : \u00e0 Zaporijia, une rentr\u00e9e scolaire sous la menace russe                    ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/02/b4c262a_15093fa55203454cb92ff7a3bf510245-5fd4a104f4d4494f9a3af67fb68e6bdf-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: un r\u00e9acteur de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9, selon...","dateModified":"2022-09-03T09:31:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-reacteur-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-a-ete-arrete-selon-l-operateur-ukrainien_6140052_3210.html#636845","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-reacteur-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-a-ete-arrete-selon-l-operateur-ukrainien_6140052_3210.html","datePublished":"2022-09-03T08:15:17+00:00","articleBody":"     Le g\u00e9ant gazier russe Gazprom a fait savoir qu\u2019il allait livrer, samedi, 42,7\u00a0millions de m\u00e8tres cubes de gaz \u00e0 l\u2019Europe via l\u2019Ukraine. Une annonce qui intervient quelques heures apr\u00e8s celle de la prolongation de la suspension des livraisons vers l\u2019Allemagne via le gazoduc Nord Stream\u00a01.          Le d\u00e9bit au point d\u2019entr\u00e9e de Soudja, \u00e0 la fronti\u00e8re entre la Russie et l\u2019Ukraine, \u00e9tait l\u00e9g\u00e8rement sup\u00e9rieur \u00e0 son niveau de vendredi \u2013 un niveau cependant pas suffisant pour compenser les volumes qui \u00e9taient attendus gr\u00e2ce au gazoduc Nord Stream\u00a01.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/03/676/0/5000/2500/1342/671/60/0/5e81cc8_1796437fa5a24cc5b366cead51c9d93a-1796437fa5a24cc5b366cead51c9d93a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La soci\u00e9t\u00e9 russe Gazprom affirme qu\u2019elle poursuit ses livraisons de gaz \u00e0 l\u2019Europe via l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-09-03T08:59:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-reacteur-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-a-ete-arrete-selon-l-operateur-ukrainien_6140052_3210.html#636843","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-reacteur-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-a-ete-arrete-selon-l-operateur-ukrainien_6140052_3210.html","datePublished":"2022-09-03T08:03:14+00:00","articleBody":"                     Une femme aux c\u00f4t\u00e9s du corps de sa m\u00e8re, tu\u00e9e par un bombardement, \u00e0 Donetsk, le 2\u00a0septembre\u00a02022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS                 Des roquettes russes lanc\u00e9es contre l\u2019Ukraine de la r\u00e9gion russe de Belgorod sont vues \u00e0 l\u2019aube \u00e0 Kharkiv, le 3\u00a0septembre\u00a02022. VADIM BELIKOV \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/03/5637a0d_1662192051427-2022-09-02t181321z-513069505-rc259w95s3ga-rtrmadp-3-ukraine-crisis-donetsk-shelling.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: un r\u00e9acteur de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9, selon...","dateModified":"2022-09-03T08:26:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-reacteur-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-a-ete-arrete-selon-l-operateur-ukrainien_6140052_3210.html#636832","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-reacteur-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-a-ete-arrete-selon-l-operateur-ukrainien_6140052_3210.html","datePublished":"2022-09-03T06:24:24+00:00","articleBody":"     Alors que les \u00e9coles ont rouvert \u00e0 Kiev, les enseignements restent principalement dispens\u00e9s \u00e0 distance dans la ville situ\u00e9e pr\u00e8s de la ligne de front.          Lire le reportage de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial Olivier Truc.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine : \u00e0 Zaporijia, une rentr\u00e9e scolaire sous la menace russe                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/03/676/0/5000/2500/1342/671/60/0/5e81cc8_1796437fa5a24cc5b366cead51c9d93a-1796437fa5a24cc5b366cead51c9d93a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Zaporijia, une rentr\u00e9e scolaire sous la menace russe","dateModified":"2022-09-03T06:38:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-reacteur-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-a-ete-arrete-selon-l-operateur-ukrainien_6140052_3210.html#636809","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-reacteur-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-a-ete-arrete-selon-l-operateur-ukrainien_6140052_3210.html","datePublished":"2022-09-03T05:20:07+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s russes ont d\u00e9velopp\u00e9, au cours des derniers mois, un syst\u00e8me de \u00ab\u00a0camps de filtration\u00a0\u00bb par lequel ont transit\u00e9 plusieurs millions d\u2019Ukrainiens, y compris des femmes, des vieillards et des enfants, dans la r\u00e9gion de Donetsk, conquise par la force. C\u2019est la conclusion d\u2019une \u00e9tude men\u00e9e par des experts de l\u2019universit\u00e9 Yale, de la Smithsonian Institution et de PlanetScape Ai pour le compte du projet Conflict Observatory, cr\u00e9\u00e9 par le d\u00e9partement d\u2019Etat am\u00e9ricain. Publi\u00e9e \u00e0 la fin d\u2019ao\u00fbt, l\u2019\u00e9tude se fonde sur des sources ouvertes, sur des clich\u00e9s satellites et sur le programme de cartographie Esri.          Les chercheurs am\u00e9ricains d\u00e9crivent et documentent avec pr\u00e9cision des faits d\u2019une extr\u00eame gravit\u00e9. Le syst\u00e8me comprend vingt et un lieux \u00e0 travers lesquels les citoyens ukrainiens de zones occup\u00e9es par l\u2019arm\u00e9e russe sont contraints de passer pour se d\u00e9placer d\u2019une ville \u00e0 une autre, pour se rendre en Ukraine sous contr\u00f4le gouvernemental, ou pour gagner la Russie. Les lieux se divisent en quatre types\u00a0: les bureaux d\u2019enregistrement\u00a0; les centres de d\u00e9tention de courte dur\u00e9e\u00a0; les b\u00e2timents o\u00f9 se d\u00e9roulent les interrogatoires\u00a0; les centres de d\u00e9tention \u00e0 long terme.          Les auteurs de l\u2019\u00e9tude identifient cinq types de violations des droits humains\u00a0: les conditions de d\u00e9tention cruelles, inhumaines et d\u00e9gradantes, ainsi que la torture\u00a0; le transfert forc\u00e9 vers le territoire de la Russie\u00a0; l\u2019enl\u00e8vement de mineurs \u00e0 leurs parents \u2013\u00a0et, s\u2019ils sont morts, \u00e0 leurs familles\u00a0; le travail forc\u00e9\u00a0; la collecte massive de donn\u00e9es personnelles en dehors de tout cadre l\u00e9gal.          L\u2019\u00e9tude corrobore des t\u00e9moignages recueillis dans la r\u00e9gion de Zaporijia par Le Monde au cours des mois d\u2019avril, mai et juin, aupr\u00e8s de Marioupolitains ayant r\u00e9ussi \u00e0 sortir de la zone occup\u00e9e.          Pour en savoir plus\u00a0:              Lire aussi :     En Ukraine occup\u00e9e, l\u2019archipel des \u00ab\u00a0camps de filtration\u00a0\u00bb de Moscou                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/03/676/0/5000/2500/1342/671/60/0/5e81cc8_1796437fa5a24cc5b366cead51c9d93a-1796437fa5a24cc5b366cead51c9d93a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Ukraine occup\u00e9e, l\u2019archipel des \u00ab\u00a0camps de filtration\u00a0\u00bb de Moscou","dateModified":"2022-09-03T05:35:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-reacteur-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-a-ete-arrete-selon-l-operateur-ukrainien_6140052_3210.html#636797","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-reacteur-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-a-ete-arrete-selon-l-operateur-ukrainien_6140052_3210.html","datePublished":"2022-09-03T04:57:49+00:00","articleBody":"      La centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, occup\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e, dans le sud-est de l\u2019Ukraine, reste un point sensible et une source de nombreuses inqui\u00e9tudes. Apr\u00e8s l\u2019inspection du site, le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), Rafael Grossi, a constat\u00e9 que \u00ab\u00a0l\u2019int\u00e9grit\u00e9 physique\u00a0\u00bb de la centrale avait \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0viol\u00e9e \u00e0 plusieurs reprises\u00a0\u00bb. Il a pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019une \u00ab\u00a0pr\u00e9sence continue\u00a0\u00bb sur le site de deux experts de l\u2019AIEA avait \u00e9t\u00e9 \u00e9tablie.          L\u2019Ukraine a annonc\u00e9, vendredi, avoir frapp\u00e9 une base russe \u00e0 Enerhodar, ville o\u00f9 se trouve la centrale de Zaporijia. Kiev accuse la Russie d\u2019avoir retir\u00e9 ses armements avant l\u2019inspection du site par l\u2019\u00e9quipe de l\u2019AIEA.          Le g\u00e9ant russe Gazprom a fait savoir, vendredi, que le gazoduc Nord Stream 1, vital pour les livraisons en Europe, serait \u00ab\u00a0compl\u00e8tement\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019arr\u00eat jusqu\u2019\u00e0 la r\u00e9paration d\u2019une turbine, alors qu\u2019il devait \u00eatre remis en marche samedi \u00e0 la suite d\u2019une op\u00e9ration de maintenance. Le fabricant de turbines Siemens Energy a d\u00e9clar\u00e9, vendredi, qu\u2019une fuite d\u2019huile ne justifiait pas, d\u2019un point de vue technique, l\u2019arr\u00eat du gazoduc.          Le G7 a annonc\u00e9, vendredi, mettre \u00ab\u00a0urgemment\u00a0\u00bb en \u0153uvre un plafonnement du prix du p\u00e9trole russe et a encourag\u00e9 une \u00ab\u00a0large coalition\u00a0\u00bb de pays \u00e0 y participer. \u00ab\u00a0L\u2019adoption d\u2019une telle d\u00e9cision conduirait \u00e0 une d\u00e9stabilisation significative des march\u00e9s du p\u00e9trole\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov.          Les troupes russes ont lanc\u00e9 cette nuit des attaques \u00e0 la roquette sur Kramatorsk et Sloviansk dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, selon le gouverneur de la r\u00e9gion de Donetsk, Pavlo Kyrylenko.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/03/676/0/5000/2500/1342/671/60/0/5e81cc8_1796437fa5a24cc5b366cead51c9d93a-1796437fa5a24cc5b366cead51c9d93a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir samedi matin","dateModified":"2022-09-03T10:15:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-reacteur-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-a-ete-arrete-selon-l-operateur-ukrainien_6140052_3210.html#636794","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-reacteur-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-a-ete-arrete-selon-l-operateur-ukrainien_6140052_3210.html","datePublished":"2022-09-03T04:57:13+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier gr\u00e2ce \u00e0 ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/03/676/0/5000/2500/1342/671/60/0/5e81cc8_1796437fa5a24cc5b366cead51c9d93a-1796437fa5a24cc5b366cead51c9d93a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous","dateModified":"2022-09-03T05:14:48+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/03/0/1/4998/3332/1342/894/3/0/5e81cc8_1796437fa5a24cc5b366cead51c9d93a-1796437fa5a24cc5b366cead51c9d93a-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/09/05/15-18">
<filnamedate="20220905"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220905"><AAMMJJHH="2022090515">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ Le festival de Perpignan a récompensé plusieurs photographes pour leur travail en Ukraine. Lucas Barioulet a reçu le prix Rémi-Ochlik de la ville de Perpignan pour ses images publiées par « Le Monde ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Procès de l’attentat de Nice    Climat    Rentrée scolaire 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Pakistan    Irak    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Dans les entreprises, le rapport de force devient plus favorable aux salariés                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression, Snapchat est contraint de licencier 1 200 personnes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Deux ans après, les paquebots géants refont le plein »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La croissance et la prospérité d’une économie consumériste sont devenues des objectifs en conflit avec la nouvelle morale écologique »   Jacques Marceau Président d’Aromates, cofondateur des Assises sens et travail                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Enquête Répression à balles réelles au Soudan : enquête sur la journée meurtrière du 30 juin                   Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Chili : surmonter l’échec de la réforme constitutionnelle                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputé : « Moi qui ai été élevé dans le féminisme, on me soupçonne de sexisme »   Clara Georges                     Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : l’« intelligence collective », au fondement du management   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Etat doit reprendre la main sur les politiques du médicament, nos vies en dépendent »   Jérôme Martin Cofondateur de l’Observatoire de la transparence dans les politiques du médicament                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « La famille fonctionne comme une métaphore de la société »                   Sciences  Article réservé à nos abonnés Un classement des scientifiques dont la vie a été tragiquement écourtée                   Culture « Munich après le massacre », sur Histoire TV : le combat d’une vie                   Culture  Article réservé à nos abonnés Edvard Munch, Gérard Garouste, Erwin Blumenfeld, Alice Neel… : les grandes expositions de la rentrée 2022                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Vous aimez Rimbaud, vous allez aimer Charleville-Mézières   Olivier Razemon                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Médias       Photo             Festival Visa pour l’image : Visa d’Or news au photographe ukrainien Evgeniy Maloletka      Le festival de Perpignan a récompensé plusieurs photographes pour leur travail en Ukraine. Lucas Barioulet a reçu le prix Rémi-Ochlik de la ville de Perpignan pour ses images publiées par « Le Monde ».       Le Monde     Publié le 03 septembre 2022 à 22h01, mis à jour hier à 09h06    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Le 34e festival international du photojournalisme de Perpignan, Visa pour l’image, a récompensé plusieurs photographes pour leur travail sur la guerre en Ukraine. Le Visa d’or News, prix le plus prestigieux du festival, a salué le reportage à Marioupol d’Evgeniy Maloletka pour Associated Press. Le photographe Lucas Barioulet a reçu le prix Rémi-Ochlik de la ville de Perpignan pour Le Monde, selon un palmarès rendu public samedi 3 septembre.                           Dans le centre de Kiev, le 28 avril 2022.  LUCAS BARIOULET POUR « LE MONDE »                                De jeunes recrues du bataillon Lubart participent à un entrainement dans un bâtiment soviétique abandonné, en Ukraine, le 20 mars 2022.  LUCAS BARIOULET POUR « LE MONDE »                                  Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dans l’ouest de l’Ukraine, avec le bataillon de Loutsk : « Fils, debout, la guerre a commencé »                   Le Visa d’or de la presse quotidienne internationale a également primé le travail sur la guerre en Ukraine de Mads Nissen pour le quotidien danois Politiken.                           Dans un train pour la Pologne au départ de Lviv, une femme et ses enfants font leurs adieux à leur mari et père après avoir fui leur maison de Kharkiv, le 6 mars 2022.  MADS NISSEN / POLITIKEN                                Une femme devant un camion de pompiers détruit par des tirs d’obus, à Marioupol, en Ukraine, 10 mars 2022.  EVGENIY MALOLETKA / ASSOCIATED PRESS                 Quatre autres Visa d’or ont été décernés :            le Visa d’or magazine à Brent Stirton (Getty Images) pour National Geographic et son enquête sur la viande de brousse ;                           Jonas Manguba, un Bayaka de la république du Congo, a commencé à chasser avec son père dès son plus jeune âge. Dans le cadre d’une initiative de la Wildlife Conservation Society et du programme de gestion durable de la faune sauvage, les tribus comme celle de Jonas peuvent participer jusqu’à deux fois par mois à des chasses légales et contrôlées en bordure du parc national de Nouabalé-Ndoki.  BRENT STIRTON / GETTY IMAGES POUR NATIONAL GEOGRAPHIC                 le Visa d’or humanitaire du Comité international de la Croix-Rouge à Sameer Al-Doumy (AFP) pour son reportage sur la crise migratoire dans le nord de la France ;                           Des migrants à bord d’un bateau naviguant dans des eaux agitées entre Sangatte et le cap Blanc-Nez, dans la Manche, alors qu'ils tentent de franchir la frontière maritime entre la France et le Royaume-Uni, le 27 août 2020.  SAMEER AL-DOUMY / AFP                 le Visa d’or de l’information numérique Franceinfo pour le projet « Africa’s rising cities » réalisé par Max Bearak, Dylan Moriarty et Julia Ledur et diffusé par le Washington Post ;                           Une vue du marché Idumota dans un quartier commercial de Lagos, au Nigeria, le 22 juin 2021.  ANDREW ESIEBO / FTWP                 le Visa d’or d’honneur du Figaro Magazine, destiné à récompenser le travail d’un photographe pour l’ensemble de sa carrière professionnelle, à Alain Keler (Myop).            En outre, trois bourses ont été attribuées à Natalya Saprunova, Irene Baqué et Philémon Barbier – également collaborateur du Monde –, ainsi que cinq prix pour les journalistes Hervé Lequeux, Laura Morton, Alain Schroeder, Fabiola Ferrero et Rebecca Conway.            Lire aussi, avec les photos de Lucas Barioulet :                             Reportage :  Article réservé à nos abonnés  « Pour tout dire, j’aimerais juste partir loin, loin d’ici » : à Lviv, un orphelinat dans la guerre                                    Récit :  Article réservé à nos abonnés  Quatre femmes en Ukraine racontent leur quotidien hors du Donbass : « On ne sait pas de quoi demain sera fait alors nous économisons »                                    Reportage :  Article réservé à nos abonnés  A Lviv, les funérailles poignantes de Dmytro, Kyrylo et Vassyl, soldats morts au front                                    Récit :  Six mois de guerre en Ukraine en photos                                        Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 6 septembre   Lire le journal numérique                                                                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/article/2022/09/03/le-photojournaliste-lucas-barioulet-recoit-un-visa-d-or-a-perpignan-pour-sa-couverture-de-la-guerre-en-ukraine-pour-le-monde_6140117_3236.html"},"headline":"Festival Visa pour l\u2019image\u00a0: Visa d\u2019Or news au photographe ukrainien Evgeniy Maloletka","dateCreated":"2022-09-03T22:01:35+02:00","datePublished":"2022-09-03T22:01:35+02:00","dateModified":"2022-09-04T09:06:00+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M\u00e9dias","Photo"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","M\u00e9dias","Photo"],"description":"Le festival de Perpignan a r\u00e9compens\u00e9 plusieurs photographes pour leur travail en Ukraine. Lucas Barioulet a re\u00e7u le prix R\u00e9mi-Ochlik de la ville de Perpignan pour ses images publi\u00e9es par \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/03/177/0/2126/1063/1342/671/60/0/3fbcb7b_1662232130091-maloletka-ukraine-002.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Photo","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/photo/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/05/15-19">
<filnamedate="20220905"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220905"><AAMMJJHH="2022090515">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ Le site continue cependant de fonctionner « grâce à une ligne de secours », a précisé l’Agence internationale de l’énergie atomique dans un communiqué publié samedi.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Procès de l’attentat de Nice    Climat    Rentrée scolaire 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Pakistan    Irak    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Dans les entreprises, le rapport de force devient plus favorable aux salariés                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression, Snapchat est contraint de licencier 1 200 personnes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Deux ans après, les paquebots géants refont le plein »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La croissance et la prospérité d’une économie consumériste sont devenues des objectifs en conflit avec la nouvelle morale écologique »   Jacques Marceau Président d’Aromates, cofondateur des Assises sens et travail                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Enquête Répression à balles réelles au Soudan : enquête sur la journée meurtrière du 30 juin                   Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Chili : surmonter l’échec de la réforme constitutionnelle                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputé : « Moi qui ai été élevé dans le féminisme, on me soupçonne de sexisme »   Clara Georges                     Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : l’« intelligence collective », au fondement du management   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Etat doit reprendre la main sur les politiques du médicament, nos vies en dépendent »   Jérôme Martin Cofondateur de l’Observatoire de la transparence dans les politiques du médicament                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « La famille fonctionne comme une métaphore de la société »                   Sciences  Article réservé à nos abonnés Un classement des scientifiques dont la vie a été tragiquement écourtée                   Culture « Munich après le massacre », sur Histoire TV : le combat d’une vie                   Culture  Article réservé à nos abonnés Edvard Munch, Gérard Garouste, Erwin Blumenfeld, Alice Neel… : les grandes expositions de la rentrée 2022                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Vous aimez Rimbaud, vous allez aimer Charleville-Mézières   Olivier Razemon                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Newsletter International                                                                           International       Guerre en Ukraine             En Ukraine, la centrale nucléaire de Zaporijia de nouveau déconnectée du réseau électrique      Le site continue cependant de fonctionner « grâce à une ligne de secours », a précisé l’Agence internationale de l’énergie atomique dans un communiqué publié samedi.       Le Monde avec AFP     Publié le 03 septembre 2022 à 19h13, mis à jour hier à 01h15    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                          ALEXANDER ERMOCHENKO / REUTERS                 La centrale nucléaire de Zaporijia, occupée par les forces russes, a « de nouveau perdu la connexion » au réseau électrique, a annoncé, samedi 3 septembre dans un communiqué, l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA), dont une équipe se trouve sur place depuis jeudi pour évaluer la situation et les risques.            Cet incident est survenu « après de nouveaux bombardements dans la zone », selon les informations fournies par les autorités ukrainiennes à l’instance onusienne. La centrale continue cependant à fonctionner « grâce à une ligne de secours » qui l’alimente, permettant ainsi le refroidissement du combustible nucléaire, précise l’AIEA.                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : un réacteur de la centrale nucléaire de Zaporijia a été arrêté, selon l’opérateur ukrainien                   Une perte totale d’alimentation de la centrale – si le courant arrivant depuis l’extérieur est coupé et que les groupes électrogènes de secours ne fonctionnent pas – risquerait d’entraîner une surchauffe des installations.                 « Du fait d’une capacité insuffisante pour deux réacteurs, le réacteur numéro 5 a été arrêté », a fait savoir l’opérateur ukrainien Energoatom dans un communiqué sur Telegram, blâmant les frappes des forces russes. « Actuellement, le sixième réacteur marche », a-t-il ajouté. Ce que l’AIEA a confirmé : « Il produit de l’électricité pour le refroidissement (du combustible nucléaire) et d’autres fonctions de sécurité essentielles ».            Le 25 août déjà, la centrale, la plus grande d’Europe, avait été totalement déconnectée du réseau ukrainien pour la première fois de son histoire, avant d’être reconnectée. La situation inquiète de nombreux dirigeants internationaux. Les deux belligérants s’accusent mutuellement d’avoir mené les bombardements qui ont visé le site, et de risquer de déclencher une catastrophe nucléaire.                             Lire aussi :  Zaporijia : une centrale nucléaire au cœur de la guerre                   Le gendarme onusien du nucléaire est désormais informé quasi en temps réel grâce à son équipe arrivée cette semaine, avec à sa tête le directeur général, Rafael Mariano Grossi, « très inquiet » du risque d’accident nucléaire majeur.            « Rôle de facilitation »            Samedi, lors d’un entretien téléphonique, « le président Erdogan a déclaré [à Vladimir Poutine] que la Turquie peut jouer un rôle de facilitation sur la centrale nucléaire de Zaporijia, comme elle l’a fait pour l’accord sur les céréales » en juillet, a fait savoir la présidence turque dans un communiqué.                Le Kremlin a confirmé une discussion entre MM. Poutine et Erdogan, indiquant qu’ils avaient confirmé vouloir « accroître leurs liens économiques et commerciaux », via « des projets stratégiques communs dans le domaine de l’énergie ». Le communiqué turc ne précise pas si Ankara a également proposé formellement sa médiation à l’Ukraine.            La Turquie veut présenter une proposition prévoyant, comme elle l’avait fait pour l’accord sur les céréales, la création à Istanbul d’un bureau dédié au dialogue entre des organisations internationales, la Russie et l’Ukraine pour trouver un point d’entente sur la question du contrôle technique et des inspections de la centrale.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Comment le président turc Erdogan cherche à se poser en arbitre incontournable de la guerre en Ukraine                   La Turquie entretient de bonnes relations tant avec Moscou que Kiev. Si Ankara a fourni à l’Ukraine des drones militaires, elle a refusé de se joindre aux sanctions occidentales contre la Russie après l’invasion de l’Ukraine.                En juillet, un accord entre la Russie et l’Ukraine obtenu à la suite d’une médiation turque avait permis la reprise des exportations de blé ukrainiennes, entravées par le blocus maritime russe imposé à Kiev en mer Noire.            Un site au centre des inquiétudes            A l’issue de la première journée d’inspection de la centrale nucléaire, jeudi 1er septembre, le directeur de l’organisation, avait constaté que « l’intégrité physique de la centrale a[vait] été violée à plusieurs reprises ». « C’est quelque chose qui ne peut pas continuer », avait-il ajouté auprès des médias à son retour dans le territoire contrôlé par Kiev.            Si M. Grossi est reparti au bout de quelques heures, six experts sont encore sur place, dont deux vont rester « de manière continue », une présence « d’une importance capitale pour aider à stabiliser la situation », selon le chef de l’AIEA. Il n’a cependant pas nommé la partie responsable, alors que Russes et Ukrainiens s’accusent mutuellement depuis des semaines de bombardements sur le site.                A Kiev, le chef du Comité international de la Croix-Rouge a appelé jeudi à l’arrêt de toutes les opérations militaires autour de la centrale, prévenant qu’une attaque serait « catastrophique ». « Il est grand temps d’arrêter de jouer avec le feu et de prendre plutôt des mesures concrètes pour protéger ce site », a déclaré Robert Mardini. « La moindre erreur de calcul pourrait provoquer des ravages que nous regretterions pendant des décennies », a-t-il averti dans un communiqué.            Les nouveaux bombardements avaient déjà entraîné la mise à l’arrêt de l’un des deux réacteurs encore opérationnels – sur les six que compte la centrale –, a fait savoir Energoatom jeudi matin. Jeudi, les autorités ukrainiennes ont accusé la Russie de mener des frappes d’artillerie sur Enerhodar, ville où se trouve la centrale de Zaporijia, et sur la route que devait emprunter la mission de l’AIEA pour se rendre sur place.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : à Zaporijia, une rentrée scolaire sous la menace russe                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 6 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Un train peut en cacher un autre  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/03/en-ukraine-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-de-nouveau-deconnectee-du-reseau-electrique_6140111_3210.html"},"headline":"En Ukraine, la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia de nouveau d\u00e9connect\u00e9e du r\u00e9seau \u00e9lectrique","dateCreated":"2022-09-03T19:13:54+02:00","datePublished":"2022-09-03T19:13:54+02:00","dateModified":"2022-09-04T01:15:19+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","International"],"description":"Le site continue cependant de fonctionner \u00ab\u00a0gr\u00e2ce \u00e0 une ligne de secours\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 samedi.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/150/0/1558/779/1342/671/60/0/3c49c68_1660622885255-capture-da-ei-cran-2022-08-16-ai-06-07-38.png","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/05/15-20">
<filnamedate="20220905"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220905"><AAMMJJHH="2022090515">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ « Je n’ai jamais nié les crimes de guerre et je m’excuse volontiers auprès des victimes si elles l’ont pensé », a twitté samedi l’ancienne candidate socialiste à la présidentielle.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Procès de l’attentat de Nice    Climat    Rentrée scolaire 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Pakistan    Irak    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Dans les entreprises, le rapport de force devient plus favorable aux salariés                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression, Snapchat est contraint de licencier 1 200 personnes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Deux ans après, les paquebots géants refont le plein »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La croissance et la prospérité d’une économie consumériste sont devenues des objectifs en conflit avec la nouvelle morale écologique »   Jacques Marceau Président d’Aromates, cofondateur des Assises sens et travail                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Enquête Répression à balles réelles au Soudan : enquête sur la journée meurtrière du 30 juin                   Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Chili : surmonter l’échec de la réforme constitutionnelle                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputé : « Moi qui ai été élevé dans le féminisme, on me soupçonne de sexisme »   Clara Georges                     Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : l’« intelligence collective », au fondement du management   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Etat doit reprendre la main sur les politiques du médicament, nos vies en dépendent »   Jérôme Martin Cofondateur de l’Observatoire de la transparence dans les politiques du médicament                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « La famille fonctionne comme une métaphore de la société »                   Sciences  Article réservé à nos abonnés Un classement des scientifiques dont la vie a été tragiquement écourtée                   Culture « Munich après le massacre », sur Histoire TV : le combat d’une vie                   Culture  Article réservé à nos abonnés Edvard Munch, Gérard Garouste, Erwin Blumenfeld, Alice Neel… : les grandes expositions de la rentrée 2022                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Vous aimez Rimbaud, vous allez aimer Charleville-Mézières   Olivier Razemon                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Newsletter International                                                                           Politique       Guerre en Ukraine             Ségolène Royal affirme n’avoir « jamais nié les crimes de guerre » en Ukraine et s’« excuse »      « Je n’ai jamais nié les crimes de guerre et je m’excuse volontiers auprès des victimes si elles l’ont pensé », a twitté samedi l’ancienne candidate socialiste à la présidentielle.       Le Monde avec AFP     Publié le 03 septembre 2022 à 18h26 - Mis à jour le 03 septembre 2022 à 18h41    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Ségolène Royal a assuré samedi 3 septembre sur Twitter n’avoir « jamais nié les crimes de guerre » et s’est excusée « auprès des victimes si elles l’ont pensé », après qu’elle eut émis des doutes concernant les crimes de guerre commis en Ukraine, malgré les preuves.            Jeudi 1er septembre, sur BFM-TV, elle avait dénoncé « une propagande de guerre par la peur » de la part du président ukrainien, Volodymyr Zelensky, et avait notamment contesté la réalité de « la maternité bombardée » dans le sud-est de l’Ukraine en mars. Elle a aussi mis en doute le massacre de Boutcha ou « le récit de viol d’enfant pendant sept heures sous les yeux des parents ». « C’est monstrueux d’aller diffuser des choses comme ça uniquement pour interrompre le processus de paix », avait-elle affirmé.            Ses propos ont suscité une vive polémique au sein du monde politique. « La paix en Ukraine n’est pas rendue impossible par les victimes de l’invasion, mais par la volonté de conquête [du président russe Vladimir] Poutine ! », s’était indigné sur Twitter, jeudi, le premier secrétaire du Parti socialiste, Olivier Faure.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : l’enquête d’Amnesty international conclut qu’« il existe des preuves irréfutables de crimes de guerre »                   « Une forme de surenchère dans la description de l’horreur »            Après avoir assuré une première fois, vendredi, qu’elle n’avait « jamais nié les crimes de guerre », tout en « rappel[ant] les frappes criminelles en Irak, sur le mensonge », elle s’est de nouveau justifiée samedi en mettant en avant la fin de son propos, selon elle « coupé dans les rediffusions ».            Ici la fin de ma parole, coupée ds les rediffusions. Plaider pour la  paix c’est agir pour l’arrêt des souffrances… https://t.co/jufifSX6cR— RoyalSegolene (@Ségolène Royal)              Elle y précisait qu’« il y a une forme de surenchère dans la description de l’horreur, pour susciter des livraisons d’armes et pour s’interdire de mettre en place des processus de négociations et de paix, alors que le peuple ukrainien a besoin de la paix (…). La description des horreurs dans le cadre d’une propagande de guerre empêche les processus de paix ».                 « Plaider pour la paix, c’est agir pour l’arrêt des souffrances du peuple ukrainien et de l’agression russe », a-t-elle encore estimé samedi.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Ukraine, Boutcha et Kharkiv débordées par les cadavres                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 6 septembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/09/03/segolene-royal-affirme-n-avoir-jamais-nie-les-crimes-de-guerre-en-ukraine-et-s-excuse_6140108_823448.html"},"headline":"S\u00e9gol\u00e8ne Royal affirme n\u2019avoir \u00ab\u00a0jamais ni\u00e9 les crimes de guerre\u00a0\u00bb en Ukraine et s\u2019\u00ab\u00a0excuse\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-09-03T18:26:01+02:00","datePublished":"2022-09-03T18:26:01+02:00","dateModified":"2022-09-03T18:41:45+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Politique","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"\u00ab\u00a0Je n\u2019ai jamais ni\u00e9 les crimes de guerre et je m\u2019excuse volontiers aupr\u00e8s des victimes si elles l\u2019ont pens\u00e9\u00a0\u00bb, a twitt\u00e9 samedi l\u2019ancienne candidate socialiste \u00e0 la pr\u00e9sidentielle.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2016/07/11/787/0/4928/2464/1342/671/60/0/bfa071b_5268246-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  
