<FILE-date="2022/09/05/15">

<article-nb="2022/09/05/15-1">
<filnamedate="20220905"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220905"><AAMMJJHH="2022090515">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ Le président français doit s’exprimer vers 16 heures à l’issue d’un entretien avec le chancelier allemand Olaf Scholz. Les deux dirigeants devaient discuter de « mesures complémentaires » qui pourraient être prises pour « protéger les ménages et les entreprises ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤                                Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Procès de l’attentat de Nice    Climat    Rentrée scolaire 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Pakistan    Irak    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Dans les entreprises, le rapport de force devient plus favorable aux salariés                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression, Snapchat est contraint de licencier 1 200 personnes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Deux ans après, les paquebots géants refont le plein »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La croissance et la prospérité d’une économie consumériste sont devenues des objectifs en conflit avec la nouvelle morale écologique »   Jacques Marceau Président d’Aromates, cofondateur des Assises sens et travail                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Enquête Répression à balles réelles au Soudan : enquête sur la journée meurtrière du 30 juin                   Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Chili : surmonter l’échec de la réforme constitutionnelle                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputé : « Moi qui ai été élevé dans le féminisme, on me soupçonne de sexisme »   Clara Georges                     Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : l’« intelligence collective », au fondement du management   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Etat doit reprendre la main sur les politiques du médicament, nos vies en dépendent »   Jérôme Martin Cofondateur de l’Observatoire de la transparence dans les politiques du médicament                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « La famille fonctionne comme une métaphore de la société »                   Sciences  Article réservé à nos abonnés Un classement des scientifiques dont la vie a été tragiquement écourtée                   Culture « Munich après le massacre », sur Histoire TV : le combat d’une vie                   Culture  Article réservé à nos abonnés Edvard Munch, Gérard Garouste, Erwin Blumenfeld, Alice Neel… : les grandes expositions de la rentrée 2022                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Vous aimez Rimbaud, vous allez aimer Charleville-Mézières   Olivier Razemon                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Crise de l’énergie : suivez en direct la conférence de presse d’Emmanuel Macron Le chef de l’Etat parlera vers 16 heures après s’être entretenu avec le chancelier allemand, Olaf Scholz, à propos de « mesures complémentaires » qui pourraient être prises pour « protéger les ménages et les entreprises ».                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (0)        Tout le live                15:54      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pour le Kremlin, les problèmes de livraisons de gaz sont « apparus à cause des sanctions » de l’Occident        Alors que le géant russe de l’énergie Gazprom a annoncé la prolongation de l’arrêt complet du gazoduc Nord Stream, le Kremlin a estimé lundi que ces problèmes de livraisons de gaz étaient « apparus à cause des sanctions des Etats occidentaux ».          Selon le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, « ce sont ces sanctions (…) qui ont amené à la situation que nous observons maintenant ». M. Peskov a également « rejeté catégoriquement » les « tentatives incessantes » des Occidentaux de « rejeter la responsabilité et la faute » sur Moscou. « L’Occident – dans ce cas précis l’Union européenne, le Canada et le Royaume-Uni – est responsable du fait que la situation ait atteint un tel point », a-t-il ajouté.          Dmitri Peskov a une nouvelle fois justifié l’arrêt des livraisons de gaz russe vers l’Allemagne via le gazoduc Nord Stream, annoncé vendredi dernier, par « l’entretien sérieux » que nécessite selon lui la dernière turbine qui fonctionnait jusqu’alors. « Elle fonctionne mal, des pannes s’y produisent. Cela provoque l’arrêt des flux », a-t-il jugé. Gazprom avait, de son côté, annoncé vendredi avoir découvert des « fuites d’huile » dans la turbine lors d’une opération de maintenance dans une station de compression située en Russie.          Moscou affirme notamment que les sanctions occidentales prises à la suite de l’offensive russe en Ukraine empêchent la restitution d’une turbine Siemens qui avait été envoyée au Canada pour être réparée. L’Allemagne, où se trouve la turbine, assure que c’est la Russie qui bloque le retour de cette pièce-clé.                    15:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bienvenue dans ce direct        Bonjour à toutes et à tous et bienvenue dans ce live. Nous allons suivre en direct la conférence de presse d’Emmanuel Macron à l’issue de son entretien avec le chancelier allemand, Olaf Scholz.          Les deux dirigeants devaient, selon la présidence française, aborder la crise de l’énergie en Europe et discuter de « mesures complémentaires » qui pourraient être mises en place pour « protéger les ménages et les entreprises ».                                         Le contexte          Image de couverture :  Le président français Emmanuel Macron et le chancelier allemand Olaf Scholz, le 5 août.   LUDOVIC MARIN / AFP          Quelques jours après un premier conseil de défense à propos de la crise de l’énergie, vendredi, Emmanuel Macron s’est entretenu, lundi 5 septembre, avec le chancelier allemand, Olaf Scholz. L’échange entre les deux dirigeants devait porter, selon la présidence française, sur la situation énergétique en Europe et sur « les actions déjà conduites (…) pour préserver la sécurité d’approvisionnement, agir sur les prix de l’électricité et maintenir une pleine solidarité » entre les Etats membres de l’Union européenne (UE).MM. Macron et Scholz devaient également discuter de « mesures complémentaires » qui pourraient être prises « pour protéger les ménages et les entreprises ». Le président français doit ensuite tenir une conférence de presse, qui aura lieu vers 16 heures, a fait savoir l’Elysée.La France pourra « éviter des mesures contraignantes » grâce « à la sobriété et la solidarité européenne », avait déclaré la ministre de la transition énergétique, Agnès Pannier-Runacher, à l’issue du conseil de défense, vendredi 2 septembre. La ministre avait notamment évoqué l’Espagne et l’Allemagne, « deux pays [avec lesquels Paris a] d’importants échanges de gaz et d’électricité et nous avons conclu que cette solidarité réciproque devra être renforcée dès cet hiver », avait-elle précisé.Les ministres de l’énergie de l’UE se réunissent en fin de semaine lors d’une réunion extraordinaire. Le commissaire européen à l’économie Paolo Gentiloni a assuré samedi que l’UE était « bien préparée » en cas d’arrêt total des livraisons de gaz russe, grâce au stockage et aux mesures d’économie d’énergie.Le géant de l’énergie russe Gazprom a, de son côté, annoncé que le gazoduc Nord Stream, qui devait reprendre du service ce week-end après une nouvelle interruption de trois jours pour des opérations de maintenance, sera finalement « complètement » arrêté jusqu’à réparation d’une turbine. Ces problèmes « sont apparus à cause des sanctions des Etats occidentaux », a estimé le Kremlin lundi. L’Allemagne, où se trouve la turbine, assure que c’est la Russie qui bloque le retour de cette pièce clé.         Nos articles sur le sujet :         Approvisionnement en gaz de la France : huit questions pour tout comprendreEn Allemagne, un plan « massif » pour lutter contre la vie chèreContre la crise de l’énergie, l’exécutif tente de préparer les esprits à « la fin de l’abondance »Gazprom va couper le robinet du gaz au fournisseur Engie à partir de jeudi 1er septembre« La crise de l’énergie représente le plus grand risque systémique pour l’Europe »                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/05/crise-de-l-energie-suivez-en-direct-la-conference-de-presse-d-emmanuel-macron_6140277_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/05/crise-de-l-energie-suivez-en-direct-la-conference-de-presse-d-emmanuel-macron_6140277_3210.html","coverageStartTime":"2022-09-05T13:57:46+00:00","coverageEndTime":"2022-09-06T01:57:46+00:00","headline":"Crise de l\u2019\u00e9nergie\u00a0: suivez en direct la conf\u00e9rence de presse d\u2019Emmanuel Macron","description":"Le chef de l\u2019Etat parlera vers 16\u00a0heures apr\u00e8s s\u2019\u00eatre entretenu avec le chancelier allemand, Olaf Scholz, \u00e0 propos de \u00ab\u00a0mesures compl\u00e9mentaires\u00a0\u00bb qui pourraient \u00eatre prises pour \u00ab\u00a0prot\u00e9ger les m\u00e9nages et les entreprises\u00a0\u00bb.","articleSection":["International","\u00c9nergies"],"keywords":["International","Plan\u00e8te","\u00c9nergies"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Crise de l’énergie : suivez en direct la conférence de presse d’Emmanuel Macron","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le chef de l\u2019Etat parlera vers 16\u00a0heures apr\u00e8s s\u2019\u00eatre entretenu avec le chancelier allemand, Olaf Scholz, \u00e0 propos de \u00ab\u00a0mesures compl\u00e9mentaires\u00a0\u00bb qui pourraient \u00eatre prises pour \u00ab\u00a0prot\u00e9ger les m\u00e9nages et les entreprises\u00a0\u00bb.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/05/0/0/7250/4833/1342/894/3/0/ed5aad9_5103193-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-09-05T13:57:46+00:00"
,"endDate":"2022-09-06T01:57:46+00:00"
  Alors que le g\u00e9ant russe de l\u2019\u00e9nergie Gazprom a annonc\u00e9 la prolongation de l\u2019arr\u00eat complet du gazoduc Nord Stream, le Kremlin a estim\u00e9 lundi que ces probl\u00e8mes de livraisons de gaz \u00e9taient \u00ab\u00a0apparus \u00e0 cause des sanctions des Etats occidentaux\u00a0\u00bb.          Selon le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, \u00ab\u00a0ce sont ces sanctions (\u2026) qui ont amen\u00e9 \u00e0 la situation que nous observons maintenant\u00a0\u00bb. M.\u00a0Peskov a \u00e9galement \u00ab\u00a0rejet\u00e9 cat\u00e9goriquement\u00a0\u00bb les \u00ab\u00a0tentatives incessantes\u00a0\u00bb des Occidentaux de \u00ab\u00a0rejeter la responsabilit\u00e9 et la faute\u00a0\u00bb sur Moscou. \u00ab\u00a0L\u2019Occident \u2013 dans ce cas pr\u00e9cis l\u2019Union europ\u00e9enne, le Canada et le Royaume-Uni \u2013 est responsable du fait que la situation ait atteint un tel point\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Dmitri Peskov a une nouvelle fois justifi\u00e9 l\u2019arr\u00eat des livraisons de gaz russe vers l\u2019Allemagne via le gazoduc Nord Stream, annonc\u00e9 vendredi dernier, par \u00ab\u00a0l\u2019entretien s\u00e9rieux\u00a0\u00bb que n\u00e9cessite selon lui la derni\u00e8re turbine qui fonctionnait jusqu\u2019alors. \u00ab\u00a0Elle fonctionne mal, des pannes s\u2019y produisent. Cela provoque l\u2019arr\u00eat des flux\u00a0\u00bb, a-t-il jug\u00e9. Gazprom avait, de son c\u00f4t\u00e9, annonc\u00e9 vendredi avoir d\u00e9couvert des \u00ab\u00a0fuites d\u2019huile\u00a0\u00bb dans la turbine lors d\u2019une op\u00e9ration de maintenance dans une station de compression situ\u00e9e en Russie.          Moscou affirme notamment que les sanctions occidentales prises \u00e0 la suite de l\u2019offensive russe en Ukraine emp\u00eachent la restitution d\u2019une turbine Siemens qui avait \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9e au Canada pour \u00eatre r\u00e9par\u00e9e. L\u2019Allemagne, o\u00f9 se trouve la turbine, assure que c\u2019est la Russie qui bloque le retour de cette pi\u00e8ce-cl\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/05/604/0/7250/3625/1342/671/60/0/ed5aad9_5103193-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour le Kremlin, les probl\u00e8mes de livraisons de gaz sont \u00ab\u00a0apparus \u00e0 cause des sanctions\u00a0\u00bb de l\u2019Oc...","dateModified":"2022-09-05T13:57:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/05/crise-de-l-energie-suivez-en-direct-la-conference-de-presse-d-emmanuel-macron_6140277_3210.html#638476","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/05/crise-de-l-energie-suivez-en-direct-la-conference-de-presse-d-emmanuel-macron_6140277_3210.html","datePublished":"2022-09-05T13:50:34+00:00","articleBody":"     Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous et bienvenue dans ce live. Nous allons suivre en direct la conf\u00e9rence de presse d\u2019Emmanuel Macron \u00e0 l\u2019issue de son entretien avec le chancelier allemand, Olaf Scholz.          Les deux dirigeants devaient, selon la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise, aborder la crise de l\u2019\u00e9nergie en Europe et discuter de \u00ab\u00a0mesures compl\u00e9mentaires\u00a0\u00bb qui pourraient \u00eatre mises en place pour \u00ab\u00a0prot\u00e9ger les m\u00e9nages et les entreprises\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/05/604/0/7250/3625/1342/671/60/0/ed5aad9_5103193-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bienvenue dans ce direct","dateModified":"2022-09-05T13:55:43+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/05/0/0/7250/4833/1342/894/3/0/ed5aad9_5103193-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/09/05/15-2">
<filnamedate="20220905"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220905"><AAMMJJHH="2022090515">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ Zahra Sedighi Hamedani, 31 ans, et Elham Chubdar, 24 ans, ont été condamnées par un tribunal dans la ville d’Ourmia, rapportent les activistes, qui exhortent la communauté internationale à empêcher l’exécution de ces verdicts.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Procès de l’attentat de Nice    Climat    Rentrée scolaire 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Pakistan    Irak    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Dans les entreprises, le rapport de force devient plus favorable aux salariés                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression, Snapchat est contraint de licencier 1 200 personnes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Deux ans après, les paquebots géants refont le plein »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La croissance et la prospérité d’une économie consumériste sont devenues des objectifs en conflit avec la nouvelle morale écologique »   Jacques Marceau Président d’Aromates, cofondateur des Assises sens et travail                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Enquête Répression à balles réelles au Soudan : enquête sur la journée meurtrière du 30 juin                   Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Chili : surmonter l’échec de la réforme constitutionnelle                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputé : « Moi qui ai été élevé dans le féminisme, on me soupçonne de sexisme »   Clara Georges                     Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : l’« intelligence collective », au fondement du management   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Etat doit reprendre la main sur les politiques du médicament, nos vies en dépendent »   Jérôme Martin Cofondateur de l’Observatoire de la transparence dans les politiques du médicament                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « La famille fonctionne comme une métaphore de la société »                   Sciences  Article réservé à nos abonnés Un classement des scientifiques dont la vie a été tragiquement écourtée                   Culture « Munich après le massacre », sur Histoire TV : le combat d’une vie                   Culture  Article réservé à nos abonnés Edvard Munch, Gérard Garouste, Erwin Blumenfeld, Alice Neel… : les grandes expositions de la rentrée 2022                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Vous aimez Rimbaud, vous allez aimer Charleville-Mézières   Olivier Razemon                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Iran             Iran : une ONG kurde alerte sur la condamnation à mort de deux lesbiennes et militantes LGBTQ+      Zahra Sedighi Hamedani, 31 ans, et Elham Chubdar, 24 ans, ont été condamnées par un tribunal dans la ville d’Ourmia, rapportent les activistes, qui exhortent la communauté internationale à empêcher l’exécution de ces verdicts.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h21    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         L’organisation de défense des droits humains kurde Hengaw a rapporté lundi 5 septembre que deux lesbiennes et militantes LGBTQ+ avaient été condamnées à mort en Iran, accusées de promouvoir l’homosexualité. Zahra Sedighi Hamedani, âgée de 31 ans, et Elham Chubdar, 24 ans, ont été condamnées par un tribunal dans la ville d’Ourmia, rapportent les activistes, qui exhortent la communauté internationale à empêcher l’exécution de ces verdicts. Les deux militantes sont actuellement détenues dans le quartier réservé aux femmes de la prison d’Ourmia, dans le nord-ouest de l’Iran.            Dans un communiqué publié lundi sur son site Mizan Online, l’autorité judiciaire a confirmé la condamnation à mort pour « corruption sur terre » des jeunes femmes. Il s’agit de la charge la plus grave du code pénal iranien.            Shadi Amin, coordinatrice de l’organisation iranienne de défense des droits des personnes LGBTQ+, 6Rang, établie en Allemagne, a également confirmé à l’Agence France-Presse (AFP) les verdicts à l’encontre des deux jeunes femmes. « Nous exhortons maintenant l’Allemagne et d’autres gouvernements étrangers à faire pression » sur l’Iran afin de parvenir à la libération des militantes, a-t-elle déclaré à l’AFP. « C’est la première fois qu’une femme est condamnée à mort en Iran en raison de son orientation sexuelle », a-t-elle affirmé.            Inquiétude sur le sort de Sareh            Le sort d’une militante iranienne pro-LGBTQ+ de premier plan, Sedighi Hamedani – connue sous le nom de Sareh –, suscite aussi de grandes inquiétudes depuis plusieurs mois. Elle a été arrêtée en octobre 2021 par les forces de sécurité iraniennes alors qu’elle tentait de fuir en Turquie, pays voisin. Sedighi Hamedani a ensuite été emprisonnée à l’isolement pendant près de deux mois.                 En janvier, Amnesty International avait fait savoir que les accusations contre la militante étaient liées à sa défense des droits des personnes LGBTQ+ sur les réseaux sociaux et à son apparition dans un documentaire de la BBC, diffusé en mai 2021, traitant des persécutions subies par les personnes LGBTQ+ au Kurdistan irakien, où elle se trouvait. Elle avait décidé de quitter le Kurdistan irakien pour se rendre en Iran, avant de tenter de rallier la Turquie.            Avant son départ du Kurdistan irakien, où elle avait été détenue, Sedighi Hamedani avait envoyé des vidéos à l’ONG 6Rang, à rendre publiques si elle échouait à se mettre à l’abri. « Nous, communauté LGBTQ+, nous souffrons. Que cela mène à la mort ou à la liberté, nous resterons fidèles à nous-mêmes », dit-elle dans une vidéo. « J’espère trouver la liberté », ajoute-t-elle, affirmant avoir été torturée, notamment par électrocution, alors qu’elle était détenue au Kurdistan irakien.                             Lire aussi :  « Les homosexuels, ça n’existe pas chez nous, en Iran »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 6 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Un train peut en cacher un autre  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/05/iran-une-ong-kurde-alerte-sur-la-condamnation-a-mort-de-deux-lesbiennes-et-militantes-lgbtq_6140275_3210.html"},"headline":"Iran\u00a0: une ONG kurde alerte sur la condamnation \u00e0 mort de deux lesbiennes et militantes LGBTQ+","dateCreated":"2022-09-05T15:21:56+02:00","datePublished":"2022-09-05T15:21:56+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Iran"],"keywords":["International","Proche-Orient","Iran"],"description":"Zahra Sedighi Hamedani, 31\u00a0ans, et Elham Chubdar, 24\u00a0ans, ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9es par un tribunal dans la ville d\u2019Ourmia, rapportent les activistes, qui exhortent la communaut\u00e9 internationale \u00e0 emp\u00eacher l\u2019ex\u00e9cution de ces verdicts.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/05/278/0/3342/1671/1342/671/60/0/b822b9d_1662382453069-iran.jpeg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Iran","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/iran/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/05/15-3">
<filnamedate="20220905"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220905"><AAMMJJHH="2022090515">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ Cécile Ducourtieux, notre correspondante à Londres, répondra à vos questions à partir de 15 h 30 après la victoire de l’actuelle ministre des affaires étrangères.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤                                   Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Procès de l’attentat de Nice    Climat    Rentrée scolaire 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Pakistan    Irak    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Dans les entreprises, le rapport de force devient plus favorable aux salariés                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression, Snapchat est contraint de licencier 1 200 personnes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Deux ans après, les paquebots géants refont le plein »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La croissance et la prospérité d’une économie consumériste sont devenues des objectifs en conflit avec la nouvelle morale écologique »   Jacques Marceau Président d’Aromates, cofondateur des Assises sens et travail                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Enquête Répression à balles réelles au Soudan : enquête sur la journée meurtrière du 30 juin                   Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Chili : surmonter l’échec de la réforme constitutionnelle                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputé : « Moi qui ai été élevé dans le féminisme, on me soupçonne de sexisme »   Clara Georges                     Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : l’« intelligence collective », au fondement du management   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Etat doit reprendre la main sur les politiques du médicament, nos vies en dépendent »   Jérôme Martin Cofondateur de l’Observatoire de la transparence dans les politiques du médicament                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « La famille fonctionne comme une métaphore de la société »                   Sciences  Article réservé à nos abonnés Un classement des scientifiques dont la vie a été tragiquement écourtée                   Culture « Munich après le massacre », sur Histoire TV : le combat d’une vie                   Culture  Article réservé à nos abonnés Edvard Munch, Gérard Garouste, Erwin Blumenfeld, Alice Neel… : les grandes expositions de la rentrée 2022                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Vous aimez Rimbaud, vous allez aimer Charleville-Mézières   Olivier Razemon                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Tchat en cours    Liz Truss est la nouvelle première ministre du Royaume-Uni, que cela va-t-il changer ? Posez vos questions à notre journaliste Cécile Ducourtieux, notre correspondante à Londres, répondra à vos questions à partir de 15 h 30 après la victoire de l’actuelle ministre des affaires étrangères.                TCHAT    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler                     15:54      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                           L'ascension de Liz Truss au sein du Tory Party doit beaucoup à son positionnement conservateur et en faveur d'un rapport plus radical avec l'Union européenne. A-t-elle promis des mesures concrètes vis-à-vis de Bruxelles ?     Yoso         Bonjour,          Pour l’instant, Liz Truss s’est gardée d’entrer dans les détails sur ses intentions vis à vis de l’Union européenne. Cette question n’a pas été au coeur de sa campagne. Mais elle a effectivement joué de son positionnement dur sur l’Irlande du Nord, pour séduire la droite du parti Conservateur et elle n’a pas indiqué, ces dernières semaines, qu’elle entendait renoncer au « Northern Ireland Protocole Bill », ce projet de loi unilatéral qui vise à se débarrasser d’une bonne partie des contraintes du protocole nord-irlandais et que Bruxelles considère comme une violation des engagements internationaux du Royaume-Uni. Ce qui n’augure rien de bon quant aux relations à venir entre le gouvernement Truss et l’UE.                    15:35      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 La personnalité de Boris Johnson faisait tenir ensemble une coalition hétéroclite de hard brexiters souvent ultra-libéraux, de one nation tories sur le déclin et de conservateurs interventionnistes notamment avec l'idée de la northern powerhouse. Liz Truss est-elle capable de faire tenir cette coalition ?    jb                   Bonjour, cette question tracasse effectivement beaucoup les Conservateurs. Boris Johnson avait mis au coeur de son programme le « levelling up », le rééquilibrage économique entre le Nord paupérisé de l’Angleterre et le Sud, globalement, bien plus riche. En promettant des investissements conséquents dans les infrastructures, notamment les transports (davantage de bus, de trains régionaux ou à grande vitesse). Liz Truss défend une ligne « non interventioniste », prône des dérégulations et du moins d’Etat, ce qui est en contradiction, à priori totale, avec davantage d’investissements publics. Par ailleurs, le probable plan de sauvetage qu’elle va devoir décider dans les jours à venir pour aider les Britanniques à payer leurs factures d’énergie va encore limiter sa capacité à investir au Nord. Au risque de perdre des électeurs traditionnels à gauche qui avaient été séduits par M. Johnson en 2019.                    15:31      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                     Sur quelles bases le parti au pouvoir au Royaume-Uni doit il convoquer de nouvelles élections législatives? Ou combien de temps les TZories vont-ils rester au pouvoir?    Rico le bouebe          Bonjour,          Théoriquement, les prochaines élections générales doivent se tenir au plus tard en janvier 2025. Mais en arrivant à Downing Street, à la mi-2019, Boris Johnson avait fait voter la fin d’une disposition – le Fixed-term Parliaments Act, une loi de 2011, qui imposait une majorité des deux tiers au Parlement pour déclencher des élections anticipées. Depuis, le premier ministre peut à tout moment demander la dissolution du Parlement à la reine et déclencher des élections générales anticipées, sans demander leur avis aux élus. Liz Truss aurait intérêt à le faire au cours des mois qui viennent, pour augmenter sa légitimité – mais elle ne se lancera dans cette aventure que si son parti a des chances de gagner le scrutin. Pour l’instant, le Labour devance les Conservateurs d’au moins dix points dans tous les sondages…                    14:58   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                     Lire aussi :     Liz Truss, une idéologue du libre-échange succède à Boris Johnson au Royaume-Uni                                  14:57      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bonjour et bienvenue dans ce tchat        Sans surprise, l’actuelle ministre des affaires étrangères britannique, Liz Truss, a été élue, lundi 5 septembre, pour devenir la nouvelle première ministre du Royaume-Uni après la démission de Boris Johnson.          Qui est Mme Truss ? Comment compte-t-elle gouverner ? Quel héritage Boris Johnson laisse-t-il dans la vie politique britannique ? Cécile Ducourtieux, correspondante du Monde à Londres, répondra à vos questions à partir de 15 h 30.                         Le contexte          Image de couverture :  Liz Truss, le 5 septembre 2022.   DANIEL LEAL / AFP          Les adhérents du Parti conservateur, majoritaire au Parlement britannique, ont choisi : sans surprise, l’actuelle ministre des affaires étrangères, Liz Truss, a été élue pour devenir la nouvelle première ministre du Royaume-Uni, après la démission de Boris Johnson en juillet, a annoncé le parti, lundi 5 septembre. Mme Truss s’impose largement (57 %) face à son rival, l’ancien ministre des finances Rishi Sunak (43 %), selon les résultats annoncés par Graham Brady, responsable de l’organisation du scrutin. Elle devient la troisième femme à diriger le pays, après Margaret Thatcher et Theresa May.Idéologue du libre-échange, résolument libérale, elle a mené campagne sur une unique proposition : les baisses d’impôts. Immédiatement après l’annonce de sa victoire, elle a annoncé « un plan audacieux pour réduire nos impôts et augmenter la croissance de notre économie ». Elle a également promis de s’attaquer à l’explosion des prix de l’énergie pour les ménages et aux problèmes de « long terme » concernant les approvisionnements en énergie.Responsable politique atypique, méprisant les règles et les conventions, et entretenant depuis longtemps un rapport problématique à la vérité, Boris Johnson laisse le Parti conservateur (tory) en plein désarroi, cabossé par les scandales, et un pays à la réputation internationale abîmée, affaibli par le Brexit, en opposition frontale avec l’Union européenne sur l’Irlande du Nord et sans plan pour lutter contre la flambée des prix de l’énergie.Quels défis attendent la nouvelle première ministre ? Cécile Ducourtieux, notre correspondante à Londres, répondra à vos questions à partir de 15 h 30.         Pour approfondir :         Portrait. Liz Truss, une idéologue du libre-échange succède à Boris Johnson.         Récit. Succession de Boris Johnson : Liz Truss conforte son statut de favorite.         Décryptage. Royaume-Uni : une primaire pour la succession de Boris Johnson déconnectée des préoccupations des Britanniques.                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                        Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/05/liz-truss-elue-premiere-ministre-du-royaume-uni-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6140274_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/05/liz-truss-elue-premiere-ministre-du-royaume-uni-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6140274_3210.html","coverageStartTime":"2022-09-05T13:40:25+00:00","coverageEndTime":"2022-09-06T01:40:25+00:00","headline":"Liz Truss est la nouvelle premi\u00e8re ministre du Royaume-Uni, que cela va-t-il changer\u00a0? Posez vos questio...","description":"C\u00e9cile Ducourtieux, notre correspondante \u00e0 Londres, r\u00e9pondra \u00e0 vos questions \u00e0 partir de 15\u00a0h\u00a030 apr\u00e8s la victoire de l\u2019actuelle ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res.","articleSection":["International","Liz Truss"],"keywords":["Liz Truss","International","Europe","Royaume-Uni"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Liz Truss est la nouvelle première ministre du Royaume-Uni, que cela va-t-il changer ? Posez vos questions à notre journaliste","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"C\u00e9cile Ducourtieux, notre correspondante \u00e0 Londres, r\u00e9pondra \u00e0 vos questions \u00e0 partir de 15\u00a0h\u00a030 apr\u00e8s la victoire de l\u2019actuelle ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/05/0/0/4740/3160/1342/894/3/0/03a757d_b50d80900eba4a02b0963e09a0e339e8-b50d80900eba4a02b0963e09a0e339e8-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-09-05T13:40:25+00:00"
,"endDate":"2022-09-06T01:40:25+00:00"
           L'ascension de Liz Truss au sein du Tory Party doit beaucoup \u00e0 son positionnement conservateur et en faveur d'un rapport plus radical avec l'Union europ\u00e9enne. A-t-elle promis des mesures concr\u00e8tes vis-\u00e0-vis de Bruxelles ?     Yoso         Bonjour,          Pour l\u2019instant, Liz Truss s\u2019est gard\u00e9e d\u2019entrer dans les d\u00e9tails sur ses intentions vis \u00e0 vis de l\u2019Union europ\u00e9enne. Cette question n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 au coeur de sa campagne. Mais elle a effectivement jou\u00e9 de son positionnement dur sur l\u2019Irlande du Nord, pour s\u00e9duire la droite du parti Conservateur et elle n\u2019a pas indiqu\u00e9, ces derni\u00e8res semaines, qu\u2019elle entendait renoncer au \u00ab\u00a0Northern Ireland Protocole Bill\u00a0\u00bb, ce projet de loi unilat\u00e9ral qui vise \u00e0 se d\u00e9barrasser d\u2019une bonne partie des contraintes du protocole nord-irlandais et que Bruxelles consid\u00e8re comme une violation des engagements internationaux du Royaume-Uni. Ce qui n\u2019augure rien de bon quant aux relations \u00e0 venir entre le gouvernement Truss et l\u2019UE.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/05/395/0/4740/2370/1342/671/60/0/03a757d_b50d80900eba4a02b0963e09a0e339e8-b50d80900eba4a02b0963e09a0e339e8-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Liz Truss est la nouvelle premi\u00e8re ministre du Royaume-Uni, que cela va-t-il changer\u00a0? Posez vos questio...","dateModified":"2022-09-05T13:54:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/05/liz-truss-elue-premiere-ministre-du-royaume-uni-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6140274_3210.html#638477","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/05/liz-truss-elue-premiere-ministre-du-royaume-uni-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6140274_3210.html","datePublished":"2022-09-05T13:35:51+00:00","articleBody":"    La personnalit\u00e9 de Boris Johnson faisait tenir ensemble une coalition h\u00e9t\u00e9roclite de hard brexiters souvent ultra-lib\u00e9raux, de one nation tories sur le d\u00e9clin et de conservateurs interventionnistes notamment avec l'id\u00e9e de la northern powerhouse. Liz Truss est-elle capable de faire tenir cette coalition ?    jb                   Bonjour, cette question tracasse effectivement beaucoup les Conservateurs. Boris Johnson avait mis au coeur de son programme le \u00ab\u00a0levelling up\u00a0\u00bb, le r\u00e9\u00e9quilibrage \u00e9conomique entre le Nord paup\u00e9ris\u00e9 de l\u2019Angleterre et le Sud, globalement, bien plus riche. En promettant des investissements cons\u00e9quents dans les infrastructures, notamment les transports (davantage de bus, de trains r\u00e9gionaux ou \u00e0 grande vitesse). Liz Truss d\u00e9fend une ligne \u00ab\u00a0non interventioniste\u00a0\u00bb, pr\u00f4ne des d\u00e9r\u00e9gulations et du moins d\u2019Etat, ce qui est en contradiction, \u00e0 priori totale, avec davantage d\u2019investissements publics. Par ailleurs, le probable plan de sauvetage qu\u2019elle va devoir d\u00e9cider dans les jours \u00e0 venir pour aider les Britanniques \u00e0 payer leurs factures d\u2019\u00e9nergie va encore limiter sa capacit\u00e9 \u00e0 investir au Nord. Au risque de perdre des \u00e9lecteurs traditionnels \u00e0 gauche qui avaient \u00e9t\u00e9 s\u00e9duits par M. Johnson en 2019.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/05/395/0/4740/2370/1342/671/60/0/03a757d_b50d80900eba4a02b0963e09a0e339e8-b50d80900eba4a02b0963e09a0e339e8-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Liz Truss est la nouvelle premi\u00e8re ministre du Royaume-Uni, que cela va-t-il changer\u00a0? Posez vos questio...","dateModified":"2022-09-05T13:51:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/05/liz-truss-elue-premiere-ministre-du-royaume-uni-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6140274_3210.html#638451","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/05/liz-truss-elue-premiere-ministre-du-royaume-uni-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6140274_3210.html","datePublished":"2022-09-05T13:31:26+00:00","articleBody":"                        Sur quelles bases le parti au pouvoir au Royaume-Uni doit il convoquer de nouvelles \u00e9lections l\u00e9gislatives? Ou combien de temps les TZories vont-ils rester au pouvoir?    Rico le bouebe          Bonjour,          Th\u00e9oriquement, les prochaines \u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales doivent se tenir au plus tard en janvier\u00a02025. Mais en arrivant \u00e0 Downing Street, \u00e0 la mi-2019, Boris Johnson avait fait voter la fin d\u2019une disposition \u2013 le Fixed-term Parliaments Act, une loi de 2011, qui imposait une majorit\u00e9 des deux tiers au Parlement pour d\u00e9clencher des \u00e9lections anticip\u00e9es. Depuis, le premier ministre peut \u00e0 tout moment demander la dissolution du Parlement \u00e0 la reine et d\u00e9clencher des \u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales anticip\u00e9es, sans demander leur avis aux \u00e9lus. Liz Truss aurait int\u00e9r\u00eat \u00e0 le faire au cours des mois qui viennent, pour augmenter sa l\u00e9gitimit\u00e9 \u2013 mais elle ne se lancera dans cette aventure que si son parti a des chances de gagner le scrutin. Pour l\u2019instant, le Labour devance les Conservateurs d\u2019au moins dix points dans tous les sondages\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/05/395/0/4740/2370/1342/671/60/0/03a757d_b50d80900eba4a02b0963e09a0e339e8-b50d80900eba4a02b0963e09a0e339e8-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Liz Truss est la nouvelle premi\u00e8re ministre du Royaume-Uni, que cela va-t-il changer\u00a0? Posez vos questio...","dateModified":"2022-09-05T13:42:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/05/liz-truss-elue-premiere-ministre-du-royaume-uni-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6140274_3210.html#638426","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/05/liz-truss-elue-premiere-ministre-du-royaume-uni-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6140274_3210.html","datePublished":"2022-09-05T12:58:30+00:00","articleBody":"        Lire aussi :     Liz Truss, une id\u00e9ologue du libre-\u00e9change succ\u00e8de \u00e0 Boris Johnson au Royaume-Uni                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/05/395/0/4740/2370/1342/671/60/0/03a757d_b50d80900eba4a02b0963e09a0e339e8-b50d80900eba4a02b0963e09a0e339e8-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Liz Truss est la nouvelle premi\u00e8re ministre du Royaume-Uni, que cela va-t-il changer\u00a0? Posez vos questio...","dateModified":"2022-09-05T12:58:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/05/liz-truss-elue-premiere-ministre-du-royaume-uni-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6140274_3210.html#638424","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/05/liz-truss-elue-premiere-ministre-du-royaume-uni-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6140274_3210.html","datePublished":"2022-09-05T12:57:58+00:00","articleBody":"     Sans surprise, l\u2019actuelle ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res britannique, Liz Truss, a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue, lundi 5\u00a0septembre, pour devenir la nouvelle premi\u00e8re ministre du Royaume-Uni apr\u00e8s la d\u00e9mission de Boris Johnson.          Qui est Mme Truss\u00a0? Comment compte-t-elle gouverner\u00a0? Quel h\u00e9ritage Boris Johnson laisse-t-il dans la vie politique britannique\u00a0? C\u00e9cile Ducourtieux, correspondante du Monde \u00e0 Londres, r\u00e9pondra \u00e0 vos questions \u00e0 partir de 15\u00a0h\u00a030.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/05/395/0/4740/2370/1342/671/60/0/03a757d_b50d80900eba4a02b0963e09a0e339e8-b50d80900eba4a02b0963e09a0e339e8-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce tchat","dateModified":"2022-09-05T13:27:30+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/05/0/0/4740/3160/1342/894/3/0/03a757d_b50d80900eba4a02b0963e09a0e339e8-b50d80900eba4a02b0963e09a0e339e8-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/09/05/15-4">
<filnamedate="20220905"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220905"><AAMMJJHH="2022090515">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ Après avoir mené une campagne à droite toute, la ministre des affaires étrangères a été élue par les adhérents à la tête du Parti conservateur, ouvrant la voie à sa désignation comme première ministre.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Procès de l’attentat de Nice    Climat    Rentrée scolaire 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Pakistan    Irak    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Dans les entreprises, le rapport de force devient plus favorable aux salariés                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression, Snapchat est contraint de licencier 1 200 personnes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Deux ans après, les paquebots géants refont le plein »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La croissance et la prospérité d’une économie consumériste sont devenues des objectifs en conflit avec la nouvelle morale écologique »   Jacques Marceau Président d’Aromates, cofondateur des Assises sens et travail                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Enquête Répression à balles réelles au Soudan : enquête sur la journée meurtrière du 30 juin                   Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Chili : surmonter l’échec de la réforme constitutionnelle                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputé : « Moi qui ai été élevé dans le féminisme, on me soupçonne de sexisme »   Clara Georges                     Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : l’« intelligence collective », au fondement du management   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Etat doit reprendre la main sur les politiques du médicament, nos vies en dépendent »   Jérôme Martin Cofondateur de l’Observatoire de la transparence dans les politiques du médicament                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « La famille fonctionne comme une métaphore de la société »                   Sciences  Article réservé à nos abonnés Un classement des scientifiques dont la vie a été tragiquement écourtée                   Culture « Munich après le massacre », sur Histoire TV : le combat d’une vie                   Culture  Article réservé à nos abonnés Edvard Munch, Gérard Garouste, Erwin Blumenfeld, Alice Neel… : les grandes expositions de la rentrée 2022                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Vous aimez Rimbaud, vous allez aimer Charleville-Mézières   Olivier Razemon                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Royaume-Uni             Liz Truss, une idéologue du libre-échange succède à Boris Johnson au Royaume-Uni      Après avoir mené une campagne à droite toute, la ministre des affaires étrangères a été élue par les adhérents à la tête du Parti conservateur, ouvrant la voie à sa désignation comme première ministre.          Par Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante)         Publié aujourd’hui à 13h44, mis à jour à 15h11    Temps de Lecture 7 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Liz Truss, lors d’un meeting à Birmingham, le 23 août 2022.  RUI VIEIRA / AP               De paisibles contre-allées, des rangées de villas de pierre blonde du Yorkshire, un vaste établissement scolaire caché dans la verdure, quelques pubs proprets… Au nord de Leeds, le quartier de Roundhay contraste agréablement avec le reste de cette métropole des Midlands, ancienne capitale du textile devenue centre commercial et universitaire actif, mais sans charme.                           Lire aussi :  Liz Truss est la nouvelle première ministre du Royaume-Uni, que cela va-t-il changer ? Posez vos questions à notre journaliste                 C’est dans cette enclave bourgeoise que la ministre des affaires étrangères, Mary Elizabeth Truss, 47 ans, la nouvelle première ministre britannique, élue par les adhérents à la tête du Parti conservateur, lundi 5 septembre – elle sera nommée à Downing Street par la reine Elizabeth II, mardi –, a passé son adolescence. Elève studieuse, la troisième femme – et troisième conservatrice – à ce poste, après Margaret Thatcher et Theresa May, a fréquenté la Roundhay School, un établissement public de bonne réputation, avant de décrocher une place à l’université d’Oxford, option PPE (politique, philosophie, économie), la voie royale pour fréquenter les allées du pouvoir.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Royaume-Uni : une primaire pour la succession de Boris Johnson déconnectée des préoccupations des Britanniques                 En juillet, au début de la primaire du Parti conservateur provoquée par la chute de Boris Johnson, poussé vers la sortie par ses propres députés, à la suite du « partygate », Liz Truss a raconté qu’elle avait été éduquée « au cœur du mur rouge » (le nord de l’Angleterre, réputé pour ses zones paupérisées) et qu’elle y avait croisé des élèves « que [son] école a laissés tomber ». Ces propos sont mal passés, les médias locaux rapportant les réactions outrées de riverains affirmant que leur quartier n’avait rien de défavorisé.          Campagne à droite toute          De passage à Leeds, le 28 juillet, pour participer au premier débat public l’opposant à l’ex-chancelier de l’échiquier, Rishi Sunak, Liz Truss a convoqué de nouveau ces souvenirs contestés. Une manière pour cette responsable politique, carré blond et peau ivoire, adepte des power dresses et des très hauts talons, de peaufiner une image de provinciale « antiestablishement » ; une vraie « Yorkshire girl », comme elle aime à le souligner, qui tiendrait de cette région « une grande détermination et l’habitude de parler vrai ». « C’est ce dont nous avons besoin à Downing Street en ces temps de crise, de quelqu’un d’audacieux, qui refuse le statu quo », a-t-elle ajouté, à Leeds.                           Lire aussi :  Royaume-Uni : tout comprendre à l’élection du ou de la future première ministre                 Liz Truss s’est pourtant installée à Greenwich il y a des années, un quartier privilégié du sud-est de Londres. Elle est issue d’une famille de la petite bourgeoisie : son père, John, un professeur de mathématiques à l’université, et sa mère, Priscilla, une infirmière militante de gauche, se sont connus sur les bancs de la prestigieuse université de Cambridge. Mais ses petites entorses à la réalité ne lui ont pas porté préjudice auprès des membres du Parti conservateur, qui ont eu à choisir entre elle et M. Sunak.             Il vous reste 74.57% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/05/royaume-uni-liz-truss-une-ideologue-du-libre-echange-succede-a-boris-johnson_6140268_3210.html"},"headline":"Liz Truss, une id\u00e9ologue du libre-\u00e9change succ\u00e8de \u00e0 Boris Johnson au Royaume-Uni","dateCreated":"2022-09-05T13:44:02+02:00","datePublished":"2022-09-05T13:44:02+02:00","dateModified":"2022-09-05T15:11:54+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["Boris Johnson","International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"Apr\u00e8s avoir men\u00e9 une campagne \u00e0 droite toute, la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue par les adh\u00e9rents \u00e0 la t\u00eate du Parti conservateur, ouvrant la voie \u00e0 sa d\u00e9signation comme premi\u00e8re ministre.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Ducourtieux","description":"Londres, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/399/0/3682/1841/1342/671/60/0/76e4df2_17d72cbd81ef40c6977d690fca30f93c-17d72cbd81ef40c6977d690fca30f93c-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/05/15-5">
<filnamedate="20220905"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220905"><AAMMJJHH="2022090515">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ Résolument libérale, elle a mené campagne sur une unique proposition : les baisses d’impôts. Elle devient la troisième femme à diriger le pays, après Margaret Thatcher et Theresa May.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Procès de l’attentat de Nice    Climat    Rentrée scolaire 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Pakistan    Irak    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Dans les entreprises, le rapport de force devient plus favorable aux salariés                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression, Snapchat est contraint de licencier 1 200 personnes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Deux ans après, les paquebots géants refont le plein »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La croissance et la prospérité d’une économie consumériste sont devenues des objectifs en conflit avec la nouvelle morale écologique »   Jacques Marceau Président d’Aromates, cofondateur des Assises sens et travail                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Enquête Répression à balles réelles au Soudan : enquête sur la journée meurtrière du 30 juin                   Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Chili : surmonter l’échec de la réforme constitutionnelle                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputé : « Moi qui ai été élevé dans le féminisme, on me soupçonne de sexisme »   Clara Georges                     Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : l’« intelligence collective », au fondement du management   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Etat doit reprendre la main sur les politiques du médicament, nos vies en dépendent »   Jérôme Martin Cofondateur de l’Observatoire de la transparence dans les politiques du médicament                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « La famille fonctionne comme une métaphore de la société »                   Sciences  Article réservé à nos abonnés Un classement des scientifiques dont la vie a été tragiquement écourtée                   Culture « Munich après le massacre », sur Histoire TV : le combat d’une vie                   Culture  Article réservé à nos abonnés Edvard Munch, Gérard Garouste, Erwin Blumenfeld, Alice Neel… : les grandes expositions de la rentrée 2022                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Vous aimez Rimbaud, vous allez aimer Charleville-Mézières   Olivier Razemon                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Royaume-Uni             Liz Truss, nouvelle première ministre du Royaume-Uni      Résolument libérale, elle a mené campagne sur une unique proposition : les baisses d’impôts. Elle devient la troisième femme à diriger le pays, après Margaret Thatcher et Theresa May.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 13h40, mis à jour à 15h26    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Liz Truss est la troisième femme à diriger le gouvernement britannique, après Margaret Thatcher (1979-1990) et Theresa May (2016-2019).  ANDY BUCHANAN / AFP                 Les adhérents du Parti conservateur, majoritaire au Parlement britannique, ont choisi : sans surprise, l’actuelle ministre des affaires étrangères, Liz Truss, a été élue pour devenir la nouvelle première ministre du Royaume-Uni, après la démission de Boris Johnson en juillet, a annoncé le parti, lundi 5 septembre. Mme Truss s’impose largement (57 %) face à son rival, l’ancien ministre des finances, Rishi Sunak (43 %), selon les résultats annoncés par Graham Brady, responsable de l’organisation du scrutin.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Liz Truss, une idéologue du libre-échange succède à Boris Johnson au Royaume-Uni                                    Lire aussi :  Liz Truss est la nouvelle première ministre du Royaume-Uni, que cela va-t-il changer ? Posez vos questions à notre journaliste                   Les quelque 200 000 membres du parti devaient départager deux concurrents via un vote par correspondance et en ligne organisé du 1er août au 2 septembre. L’issue du scrutin laissait peu de place au suspense tant Mme Truss était en avance dans les sondages. D’après une enquête YouGov publiée le 21 juillet, 62 % des membres des tories interrogés la préféraient, contre 38 % se disant prêts à choisir M. Sunak (soit vingt-quatre points d’écart).                 Mme Truss, 47 ans, devient ainsi la troisième femme à diriger le gouvernement britannique, après Margaret Thatcher (1979-1990) et Theresa May (2016-2019).            Députée du Norfolk (est de l’Angleterre) depuis 2010, Mme Truss a enchaîné différents postes ministériels sous trois premiers ministres depuis 2012 (environnement, justice, trésor, égalité femmes-hommes, etc.). Dans sa jeunesse, elle a milité chez les libéraux-démocrates (centre) avant de rejoindre les conservateurs.             

<article-nb="2022/09/05/15-6">
<filnamedate="20220905"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220905"><AAMMJJHH="2022090515">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ Menacés d’expulsion, les habitants dénoncent un projet d’aménagement chapeauté par l’armée égyptienne.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Procès de l’attentat de Nice    Climat    Rentrée scolaire 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Pakistan    Irak    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Dans les entreprises, le rapport de force devient plus favorable aux salariés                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression, Snapchat est contraint de licencier 1 200 personnes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Deux ans après, les paquebots géants refont le plein »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La croissance et la prospérité d’une économie consumériste sont devenues des objectifs en conflit avec la nouvelle morale écologique »   Jacques Marceau Président d’Aromates, cofondateur des Assises sens et travail                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Enquête Répression à balles réelles au Soudan : enquête sur la journée meurtrière du 30 juin                   Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Chili : surmonter l’échec de la réforme constitutionnelle                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputé : « Moi qui ai été élevé dans le féminisme, on me soupçonne de sexisme »   Clara Georges                     Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : l’« intelligence collective », au fondement du management   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Etat doit reprendre la main sur les politiques du médicament, nos vies en dépendent »   Jérôme Martin Cofondateur de l’Observatoire de la transparence dans les politiques du médicament                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « La famille fonctionne comme une métaphore de la société »                   Sciences  Article réservé à nos abonnés Un classement des scientifiques dont la vie a été tragiquement écourtée                   Culture « Munich après le massacre », sur Histoire TV : le combat d’une vie                   Culture  Article réservé à nos abonnés Edvard Munch, Gérard Garouste, Erwin Blumenfeld, Alice Neel… : les grandes expositions de la rentrée 2022                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Vous aimez Rimbaud, vous allez aimer Charleville-Mézières   Olivier Razemon                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Le Monde Afrique        Egypte             L’île de Warraq, au Caire, se rebelle contre sa transformation en quartier d’affaires      Menacés d’expulsion, les habitants dénoncent un projet d’aménagement chapeauté par l’armée égyptienne.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h37, mis à jour à 15h24    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        L’île de Warraq, au Caire, le 31 août 2022.  KHALED DESOUKI / AFP                 Un jour, les habitants de Warraq, installés pour certains depuis des générations, ont vu des fonctionnaires prendre les mesures de leurs maisons avant démolition. Depuis, cette île agricole et populaire du nord du Caire se rebelle contre un projet d’aménagement chapeauté par l’armée. Manifestations, affrontements et arrestations ont commencé mi-août « quand les autorités ont donné quatre jours aux habitants de zones préemptées par le gouvernement pour partir », affirme à l’AFP un habitant quinquagénaire souhaitant conserver l’anonymat.            Sur cette île située dans un coude du Nil, 100 000 Egyptiens vivent dans des maisons en briques ocre entre champs verdoyants, canaux d’irrigation et bétail. Chaque jour, par milliers, ils vont travailler en ferry dans les autres quartiers du Caire. Pour le ministre du logement, Assem el-Gazzar, ces logements sont « insalubres ». Et ceux qui contestent sont « des forces du mal » qui « s’opposent systématiquement aux projets de développement ».                             Lire aussi :  En Egypte, deux pionnières aux manettes du métro du Caire                   En 2017 déjà, des affrontements entre habitants et forces de sécurité avaient fait un mort. A l’époque, le gouvernement accusait les habitants d’avoir construit « illégalement depuis plus de quinze ans » des maisons sur des terres agricoles. Faux, répondait alors l’avocat Khaled Ali en partageant sur Facebook des actes de propriété ainsi que l’acte de naissance d’une habitante née sur l’île « il y a cent ans ». Deux ans plus tard, la justice administrative tranchait, justifiant les expulsions par « l’intérêt public ».            Héliports et marinas            Le père de famille de 50 ans, travailleur indépendant dans le secteur agricole, se dit prêt à partir, mais pas à n’importe quel prix. « On nous propose 70 euros par mètre carré, mais avec ça, on ne peut rien acheter hors de l’île », se lamente-t-il, alors même que Le Caire ne cesse de dire que réaménager Warraq peut rapporter gros. Déjà, l’ancien président Hosni Moubarak, renversé en 2011 par la rue, voulait transformer la plus grande île de la capitale (6 km2) en quartier d’affaires. Le président actuel, Abdel Fattah al-Sissi, un ancien maréchal, a réactivé ce plan et l’a confié au génie militaire.                 « Ce n’est pas Manhattan mais Warraq », fanfaronnait le gouvernement en publiant fin juillet les plans d’« Horus City », du nom d’un dieu de l’Egypte ancienne. Gratte-ciel scintillants, héliports et marinas cohabiteront avec des espaces verts pour près de 1 milliard d’euros.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les maisons flottantes du Caire en voie de démolition                   Les habitants pourraient y trouver leur place, assure à l’AFP un autre résident, trentenaire, qui refuse aussi de donner son nom : « Nous voulons seulement que 1,26 km2 soit laissé aux habitants, même derrière un mur. » Et si l’Etat refuse, « on ne partira pas », menace-t-il, assurant posséder tous les documents prouvant qu’il occupe légalement les lieux. « On paye nos impôts, l’eau et l’électricité, pourquoi ne pourrait-on pas bénéficier du développement de notre île ? »            Politique du bulldozer            Mais s’opposer au remodelage du Caire peut coûter cher : en 2019, le militant Ramy Kamel a été détenu pendant plus de deux ans pour « terrorisme » parce qu’il avait « dénoncé des déplacements forcés de chrétiens, notamment à Warraq », explique à l’AFP l’historienne Amy Fallas. D’autres îles craignent de subir le même sort, comme Dahab, plus au sud. Cette année, 17 d’entre elles ont perdu leur statut de réserve naturelle après avoir été confiées à l’armée. A Warraq, les habitants disent redouter de se retrouver déracinés et isolés dans des quartiers où la solidarité entre voisins, qui leur permet actuellement de survivre, aura disparu.                Si les quartiers plus cossus ne sont pas épargnés par la politique du bulldozer, les secteurs informels défavorisés sont les premiers visés, assure l’urbaniste Ahmed Zaazaa. Le gouvernement veut « entièrement vider le cœur de la capitale des pauvres », dit-il à l’AFP. Selon lui, l’Etat cherche « à pourvoir aux besoins de la nouvelle capitale » qui se construit à 50 km de là : « Pour que la main-d’œuvre puisse y accéder, il construit des logements sociaux et des axes de transport qui modifient la géographie du Caire » et « détruisent les quartiers historiques du centre » et leur tissu social.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Au Caire, le Mogamma, de l’enfer bureaucratique au temple du consumérisme                   Depuis la prise de pouvoir de M. Sissi en 2013, M. Zaazaa compile rapports officiels, coupures de presse et images satellitaires. Selon lui, environ « 15 000 bâtiments ont été démolis au Caire », un chiffre énorme car « Beyrouth, par exemple, compte 18 000 bâtiments ». A Warraq, où « les non-résidents ne peuvent pas entrer », selon l’habitant trentenaire, les experts en sont réduits à consulter des images satellitaires pour constater l’avancement des destructions.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 6 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Un train peut en cacher un autre  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/09/05/au-caire-une-ile-se-rebelle-contre-sa-transformation-en-quartier-d-affaires_6140262_3212.html"},"headline":"L\u2019\u00eele de Warraq, au\u00a0Caire, se rebelle contre sa transformation en quartier d\u2019affaires","dateCreated":"2022-09-05T12:37:00+02:00","datePublished":"2022-09-05T12:37:00+02:00","dateModified":"2022-09-05T15:24:55+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Egypte"],"keywords":["International","Le Monde Afrique","Egypte"],"description":"Menac\u00e9s d\u2019expulsion, les habitants d\u00e9noncent un projet d\u2019am\u00e9nagement chapeaut\u00e9 par l\u2019arm\u00e9e \u00e9gyptienne.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/05/1056/0/8192/4096/1342/671/60/0/4d6d000_1662373433939-000-32hg6w8.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Egypte","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/egypte/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/05/15-7">
<filnamedate="20220905"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220905"><AAMMJJHH="2022090515">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ Treize prisonniers de l’ETA ont été transférés dans des prisons situées au Pays basque, fin août, répondant à une demande de longue date des partis nationalistes.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Procès de l’attentat de Nice    Climat    Rentrée scolaire 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Pakistan    Irak    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Dans les entreprises, le rapport de force devient plus favorable aux salariés                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression, Snapchat est contraint de licencier 1 200 personnes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Deux ans après, les paquebots géants refont le plein »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La croissance et la prospérité d’une économie consumériste sont devenues des objectifs en conflit avec la nouvelle morale écologique »   Jacques Marceau Président d’Aromates, cofondateur des Assises sens et travail                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Enquête Répression à balles réelles au Soudan : enquête sur la journée meurtrière du 30 juin                   Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Chili : surmonter l’échec de la réforme constitutionnelle                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputé : « Moi qui ai été élevé dans le féminisme, on me soupçonne de sexisme »   Clara Georges                     Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : l’« intelligence collective », au fondement du management   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Etat doit reprendre la main sur les politiques du médicament, nos vies en dépendent »   Jérôme Martin Cofondateur de l’Observatoire de la transparence dans les politiques du médicament                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « La famille fonctionne comme une métaphore de la société »                   Sciences  Article réservé à nos abonnés Un classement des scientifiques dont la vie a été tragiquement écourtée                   Culture « Munich après le massacre », sur Histoire TV : le combat d’une vie                   Culture  Article réservé à nos abonnés Edvard Munch, Gérard Garouste, Erwin Blumenfeld, Alice Neel… : les grandes expositions de la rentrée 2022                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Vous aimez Rimbaud, vous allez aimer Charleville-Mézières   Olivier Razemon                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Espagne             L’Espagne poursuit le rapprochement des prisonniers basques      Treize prisonniers de l’ETA ont été transférés dans des prisons situées au Pays basque, fin août, répondant à une demande de longue date des partis nationalistes.          Par Sandrine Morel(Madrid, correspondante)         Publié aujourd’hui à 12h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                « Prisonniers basques et réfugiés, à la maison », est-il écrit à la peinture sur un mur d’Amorebieta, au Pays basque (Espagne), le 6 avril 2017.  VINCENT WEST / REUTERS               Sans annonce officielle ni changement de régime des détenus, mais avec une volonté politique claire de la part du gouvernement de gauche espagnol, peu à peu, les prisonniers de l’ancien groupe terroriste basque ETA sont rapprochés dans des établissements pénitentiaires du Pays basque et de Navarre. Si, auparavant, seuls les repentis et les prisonniers sans délits de sang étaient concernés, ces mouvements ont lieu à présent massivement en Espagne. Le 31 août, le département des institutions pénitentiaires, dépendant du ministère de l’intérieur, a ainsi validé le transfert de 13 prisonniers etarras au Pays basque, parmi lesquels figurent deux des anciens dirigeants les plus sanguinaires de l’organisation séparatiste.          Francisco Javier Garcia Gaztelu, alias Txapote, emprisonné depuis 2005, a été condamné à trente ans de réclusion pour une dizaine d’assassinats, dont ceux des élus conservateurs Miguel Angel Blanco en 1997 et Gregorio Ordoñez en 1995, et des socialistes Fernando Buesa (2000) et Fernando Mugica (1996). Le Français Henri Parot, condamné à quarante et un ans de prison pour 39 assassinats et une vingtaine d’attentats ayant fait près de 200 victimes, est incarcéré depuis 1990. Parmi les 11 autres détenus transférés au Pays basque se trouvent d’autres militants « historiques », comme Jon Bienzobas ou Félix Alberto Lopez de la Calle Gauna, alias Mobutu.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Le maintien en détention des prisonniers basques et le mépris de leur état de santé sont ressentis comme des signes d’une logique de vengeance »                 Onze ans après la fin de l’activité armée et quatre ans après la dissolution de l’ETA, ce dernier transfert porte à 98 le nombre de prisonniers rapprochés au Pays basque et en Navarre depuis l’arrivée du socialiste Pedro Sanchez au pouvoir, en 2018. En 2011, lorsque l’ETA a annoncé la fin de son activité armée, l’Espagne comptait près de 600 prisonniers etarras. Il en reste 145, dont une centaine au Pays basque et en Navarre. Les autres sont détenus ailleurs dans le pays, pour la plupart à moins de 200 kilomètres du Pays basque. A l’été 2021, les derniers à être incarcérés en Andalousie – région éloignée traditionnellement réservée aux plus durs – ont été rapprochés, et il ne reste plus que trois de ces prisonniers à Madrid. Par ailleurs, 17 personnes sont incarcérées en France.               Dans les faits, l’Espagne consolide ainsi la fin de la politique de dispersion, mise en place en 1989 par le gouvernement socialiste de Felipe Gonzalez dans le cadre de sa politique antiterroriste. La fin de ce régime d’exception est réclamée de longue date par les partis nationalistes basques, qui la considèrent comme un châtiment pour les familles. Celles-ci, regroupées au sein des associations Etxerat ou Sare, organisent encore régulièrement des manifestations pour le rapprochement des prisonniers.        Il vous reste 46.92% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/05/l-espagne-poursuit-le-rapprochement-des-prisonniers-basques_6140260_3210.html"},"headline":"L\u2019Espagne poursuit le rapprochement des prisonniers basques","dateCreated":"2022-09-05T12:00:05+02:00","datePublished":"2022-09-05T12:00:05+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Espagne"],"keywords":["International","Europe","Espagne"],"description":"Treize prisonniers de l\u2019ETA ont \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9s dans des prisons situ\u00e9es au Pays basque, fin ao\u00fbt, r\u00e9pondant \u00e0 une demande de longue date des partis nationalistes.","author":[{"@type":"Person","name":"Sandrine Morel","description":"Madrid, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/05/316/0/4680/2340/1342/671/60/0/4bce078_1662358006514-2017-04-06t120000z-653622024-rc1cce43bbe0-rtrmadp-3-spain-eta.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Espagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/espagne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/05/15-8">
<filnamedate="20220905"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220905"><AAMMJJHH="2022090515">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ La Russie est l’un des rares pays à avoir maintenu une représentation diplomatique en Afghanistan après le retour au pouvoir des talibans, en août 2021.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Procès de l’attentat de Nice    Climat    Rentrée scolaire 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Pakistan    Irak    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Dans les entreprises, le rapport de force devient plus favorable aux salariés                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression, Snapchat est contraint de licencier 1 200 personnes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Deux ans après, les paquebots géants refont le plein »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La croissance et la prospérité d’une économie consumériste sont devenues des objectifs en conflit avec la nouvelle morale écologique »   Jacques Marceau Président d’Aromates, cofondateur des Assises sens et travail                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Enquête Répression à balles réelles au Soudan : enquête sur la journée meurtrière du 30 juin                   Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Chili : surmonter l’échec de la réforme constitutionnelle                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputé : « Moi qui ai été élevé dans le féminisme, on me soupçonne de sexisme »   Clara Georges                     Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : l’« intelligence collective », au fondement du management   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Etat doit reprendre la main sur les politiques du médicament, nos vies en dépendent »   Jérôme Martin Cofondateur de l’Observatoire de la transparence dans les politiques du médicament                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « La famille fonctionne comme une métaphore de la société »                   Sciences  Article réservé à nos abonnés Un classement des scientifiques dont la vie a été tragiquement écourtée                   Culture « Munich après le massacre », sur Histoire TV : le combat d’une vie                   Culture  Article réservé à nos abonnés Edvard Munch, Gérard Garouste, Erwin Blumenfeld, Alice Neel… : les grandes expositions de la rentrée 2022                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Vous aimez Rimbaud, vous allez aimer Charleville-Mézières   Olivier Razemon                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Afghanistan             A Kaboul, deux employés de l’ambassade russe et quatre Afghans tués dans un attentat à la bombe      La Russie est l’un des rares pays à avoir maintenu une représentation diplomatique en Afghanistan après le retour au pouvoir des talibans, en août 2021.       Le Monde avec AFP et Reuters     Publié aujourd’hui à 11h49, mis à jour à 15h21    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Deux employés de l’ambassade russe à Kaboul et quatre Afghans ont été tués lundi 5 septembre dans un attentat-suicide aux abords du bâtiment, première attaque contre une représentation diplomatique depuis le retour au pouvoir des talibans en août 2021.            « A 10 h 50, heure locale [8 h 20 à Paris], à proximité immédiate de l’ambassade russe à Kaboul, un combattant non identifié a déclenché un engin explosif. Deux employés de la mission diplomatique ont été tués dans l’attaque », a déclaré la diplomatie russe dans un communiqué.            Le porte-parole du ministère de l’intérieur afghan, Abdul Nafi Takor, a confirmé dans un tweet la mort des deux employés de l’ambassade russe et ajouté que « quatre compatriotes civils » avaient été tués et « plusieurs autres blessés ». Un kamikaze a été abattu par des gardes talibans à l’ambassade de Russie « avant d’avoir pu atteindre sa cible », avait-il expliqué plus tôt à l’Agence France-Presse.                 L’ambassade russe « est en contact étroit avec les services de sécurité afghans, qui ont diligenté une enquête », a ajouté le ministère. « On parle là d’un attentat terroriste. C’est inacceptable », a rapidement condamné le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, lors d’un point presse téléphonique.                             Lire aussi le reportage :  Article réservé à nos abonnés  Les talibans célèbrent le premier anniversaire de leur retour au pouvoir en Afghanistan                   Une dizaine de blessés            Comme lors des récentes attaques que les talibans ont tenté de minimiser, un important dispositif de sécurité a rapidement bouclé la zone et empêché les médias de filmer à proximité. Aucun groupe n’a pour l’instant revendiqué l’attaque de l’ambassade.            « C’était un attentat-suicide, mais avant que le terroriste puisse atteindre sa cible, il a été neutralisé par nos équipes », a, de son côté, déclaré le ministère de l’intérieur afghan. Selon cette même source, l’individu visait l’ambassade russe. La déflagration a eu lieu au moment où un diplomate russe est sorti d’un bâtiment de la représentation diplomatique pour annoncer le nom des personnes pouvant faire une demande de visa, selon cette même source.                La police afghane avait fait état auparavant d’un attentat-suicide près de l’entrée de l’ambassade de Russie, ajoutant que le kamikaze avait été abattu par des gardes de sécurité – des talibans – après avoir actionné des explosifs. L’explosion aurait également fait 11 blessés, selon la police.            Plusieurs attentats revendiqués par l’Etat islamique            La Russie, qui ne reconnaît pas le nouveau régime afghan, est l’un des rares pays à avoir maintenu une représentation diplomatique à Kaboul après le retour au pouvoir des talibans en août 2021. La violence a largement diminué depuis, mais plusieurs attentats à la bombe – dont certains visaient des communautés minoritaires – ont secoué le pays ces derniers mois, dont beaucoup ont été revendiqués par le groupe djihadiste Etat islamique (EI). Les responsables gouvernementaux ont tenté de minimiser ce type d’incidents.            Les responsables talibans assurent régulièrement qu’ils maîtrisent la sécurité dans le pays. Les spécialistes considèrent pourtant que l’EI, groupe sunnite avec lequel ils entretiennent une profonde inimitié et des divergences idéologiques, reste la principale menace à leur régime.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Afghanistan : « Nous sommes devenus des gens sans destin »                       Le Monde avec AFP et Reuters           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 6 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Un train peut en cacher un autre  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/05/en-afghanistan-deux-employes-de-l-ambassade-russe-a-kaboul-tues-dans-un-attentat-a-la-bombe_6140254_3210.html"},"headline":"A Kaboul, deux employ\u00e9s de\u00a0l\u2019ambassade russe et quatre Afghans tu\u00e9s dans un\u00a0attentat \u00e0\u00a0la\u00a0bombe","dateCreated":"2022-09-05T11:49:13+02:00","datePublished":"2022-09-05T11:49:13+02:00","dateModified":"2022-09-05T15:21:58+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Afghanistan"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Afghanistan"],"description":"La Russie est l\u2019un des rares pays \u00e0 avoir maintenu une repr\u00e9sentation diplomatique en Afghanistan apr\u00e8s le retour au pouvoir des talibans, en ao\u00fbt\u00a02021.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP et Reuters"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/05/503/0/6036/3018/1342/671/60/0/d870d81_1662370728184-000-32he4ya.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Afghanistan","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afghanistan/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/05/15-9">
<filnamedate="20220905"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220905"><AAMMJJHH="2022090515">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ Le lieutenant-colonel Damiba, au pouvoir à Ouagadougou, a rencontré à Bamako son homologue Assimi Goïta lors d’une « visite de travail et d’amitié ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Procès de l’attentat de Nice    Climat    Rentrée scolaire 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Pakistan    Irak    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Dans les entreprises, le rapport de force devient plus favorable aux salariés                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression, Snapchat est contraint de licencier 1 200 personnes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Deux ans après, les paquebots géants refont le plein »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La croissance et la prospérité d’une économie consumériste sont devenues des objectifs en conflit avec la nouvelle morale écologique »   Jacques Marceau Président d’Aromates, cofondateur des Assises sens et travail                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Enquête Répression à balles réelles au Soudan : enquête sur la journée meurtrière du 30 juin                   Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Chili : surmonter l’échec de la réforme constitutionnelle                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputé : « Moi qui ai été élevé dans le féminisme, on me soupçonne de sexisme »   Clara Georges                     Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : l’« intelligence collective », au fondement du management   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Etat doit reprendre la main sur les politiques du médicament, nos vies en dépendent »   Jérôme Martin Cofondateur de l’Observatoire de la transparence dans les politiques du médicament                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « La famille fonctionne comme une métaphore de la société »                   Sciences  Article réservé à nos abonnés Un classement des scientifiques dont la vie a été tragiquement écourtée                   Culture « Munich après le massacre », sur Histoire TV : le combat d’une vie                   Culture  Article réservé à nos abonnés Edvard Munch, Gérard Garouste, Erwin Blumenfeld, Alice Neel… : les grandes expositions de la rentrée 2022                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Vous aimez Rimbaud, vous allez aimer Charleville-Mézières   Olivier Razemon                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Le Monde Afrique        Sahel             Les juntes du Mali et du Burkina veulent « renforcer leur partenariat militaire »      Le lieutenant-colonel Damiba, au pouvoir à Ouagadougou, a rencontré à Bamako son homologue Assimi Goïta lors d’une « visite de travail et d’amitié ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 11h18, mis à jour à 11h41    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Un soldat burkinabé patrouille à l’entrée d’un camp de réfugiés maliens, à Dori, en février 2020.  OLYMPIA DE MAISMONT / AFP                 Les responsables des juntes au pouvoir au Mali et au Burkina Faso, deux pays sahéliens en proie à des attaques de groupes islamistes, ont décidé de « renforcer leur partenariat militaire », a annoncé dimanche 4 septembre la présidence burkinabée.            Le lieutenant-colonel Paul-Henri Sandaogo Damiba, arrivé au pouvoir par un putsch en janvier, a rencontré à Bamako son homologue malien, le colonel Assimi Goïta, lui aussi arrivé au pouvoir lors d’un coup d’Etat en mai 2021, pour une « visite de travail et d’amitié » de quelques heures. Il s’agit du premier déplacement à l’étranger du chef de la junte burkinabée. Le Burkina Faso et le Mali partagent une frontière de plus d’un millier de kilomètres, une zone touchée par de nombreuses attaques meurtrières de groupes djihadistes.                             Lire aussi :  Lutte antidjihadiste : le Burkina Faso et le Niger invitent le Mali à « revenir » dans une coopération militaire                   « Nous entendons, dans les jours à venir, mieux examiner et renforcer le partenariat militaire qui existe entre nous pour davantage relever les défis sécuritaires auxquels les populations, nos peuples sont confrontés », a expliqué le président burkinabé dans un communiqué. Un communiqué de la présidence malienne a confirmé ces propos.                 A la fin d’août, le Burkina Faso et le Niger – pays également frappé par les groupes islamistes – avaient invité Bamako à « revenir assumer ses responsabilités » dans le cadre d’une coopération sous-régionale dans la lutte contre le djihadisme. A la mi-mai, le Mali avait décidé de se retirer du G5 Sahel et de sa force conjointe, une alliance militaire luttant contre les groupes djihadistes, invoquant une « perte d’autonomie » et « une instrumentalisation » au sein de cette organisation régionale formée avec la Mauritanie, le Tchad, le Burkina et le Niger.            Rencontre avec Alassane Ouattara            La junte malienne s’est progressivement détournée de la France et de ses alliés pour se tourner vers la Russie. L’armée française, poussée vers la sortie, a transféré aux autorités maliennes ses différentes bases au Mali et quitté en août le pays après neuf ans d’engagement contre les djihadistes.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Mali, le discret retrait des derniers soldats français de l’opération « Barkhane »                   Lundi, M. Damiba doit s’entretenir avec un autre chef d’Etat voisin, le président ivoirien, Alassane Ouattara. Le Burkina et la Côte d’Ivoire partagent une frontière de près de 600 km et des milliers de Burkinabés ont fui ces dernières années les attaques djihadistes qui touchent leur pays pour trouver refuge dans le nord de la Côte d’Ivoire, moins frappé par ces violences.                Le Burkina Faso, où la junte a promis de faire de la lutte contre le djihadisme sa priorité, est confronté comme plusieurs pays voisins à la violence de mouvements armés djihadistes affiliés à Al-Qaida et au groupe Etat islamique, qui y ont fait depuis 2015 des milliers de morts et quelque 2 millions de déplacés. Plus de 40 % du territoire du Burkina est hors du contrôle de l’Etat, selon des chiffres officiels, et les attaques se sont multipliées depuis le début de l’année.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 6 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Un train peut en cacher un autre  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/09/05/les-juntes-du-mali-et-du-burkina-veulent-renforcer-leur-partenariat-militaire_6140247_3212.html"},"headline":"Les juntes du Mali et du Burkina veulent \u00ab\u00a0renforcer leur partenariat militaire\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-09-05T11:18:55+02:00","datePublished":"2022-09-05T11:18:55+02:00","dateModified":"2022-09-05T11:41:40+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Sahel"],"keywords":["International","C\u00f4te d'Ivoire","Niger","Burkina Faso","Mali","Le Monde Afrique","Sahel"],"description":"Le lieutenant-colonel Damiba, au pouvoir \u00e0 Ouagadougou, a rencontr\u00e9 \u00e0 Bamako son homologue Assimi Go\u00efta lors d\u2019une \u00ab\u00a0visite de travail et d\u2019amiti\u00e9\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/05/135/0/2897/1448/1342/671/60/0/c3bdb1f_1662369216891-000-1oo76m.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sahel","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sahel/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/05/15-10">
<filnamedate="20220905"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220905"><AAMMJJHH="2022090515">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ Le réacteur numéro 6 de la centrale nucléaire, occupée par l’armée russe, a été débranché, a dit Energoatom, mettant en cause un incendie « qui s’est déclaré à cause des bombardements ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤                        Le contexte          Image de couverture :  Image satellite de la centrale nucléaire de Zaporijjia prise le 29 août.   HANDOUT / AFP          Le dernier réacteur de la centrale nucléaire de Zaporijia débranché. Le dernier réacteur opérationnel de la centrale nucléaire ukrainienne de Zaporijia, la plus grande d’Europe et occupée par les forces russes, a été débranché du réseau lundi 5 septembre, a indiqué l’opérateur d’Etat ukrainien, Energoatom. « Le réacteur numéro 6 a été arrêté et débranché du réseau », a indiqué Energoatom sur Telegram, mettant en cause un incendie « qui s’est déclaré à cause des bombardements » et qui a endommagé une ligne électrique reliant cette unité au réseau ukrainien.         Nouvelle aide européenne de 500 millions d’euros pour l’Ukraine. La Commission européenne et l’Ukraine ont signé lundi un accord sur une aide de 500 millions d’euros qui sera consacrée au logement et à l’éducation des personnes déplacées ainsi qu’à l’agriculture de ce pays en guerre, a annoncé l’exécutif européen.         Les sanctions occidentales sont la cause de l’arrêt des livraisons de gaz russe, selon le Kremlin Le Kremlin a assuré, lundi, que l’arrêt des livraisons de gaz russe vers l’Allemagne via le gazoduc stratégique Nord Stream était de la seule faute des Occidentaux, car leurs sanctions empêchent la maintenance des infrastructures gazières. Le porte-parole du Kremlin a également « rejeté catégoriquement » les « tentatives incessantes » des Occidentaux de « rejeter la responsabilité et la faute » sur Moscou. « L’Occident – dans ce cas précis l’Union européenne, le Canada et le Royaume-Uni – est responsable du fait que la situation ait atteint un tel point », a-t-il ajouté. Lundi matin, le prix du gaz naturel explosait, après l’annonce de l’arrêt complet du gazoduc.         Les Ukrainiens revendiquent des avancées dans le Sud. Le commandement sud de l’armée ukrainienne a affirmé avoir détruit un dépôt de munitions « près de Tomyna Balka » (à l’ouest de Kherson), ainsi qu’un pont flottant près du village de Lvove et un centre de contrôle de l’armée russe au sud-est de Kherson. « La contre-offensive ukrainienne fait des progrès vérifiables dans le sud et l’est », a estimé l’Institut pour l’étude de la guerre (Institute for the Study of War, ISW).         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. La lente hémorragie des Ukrainiens d’Enerhodar, cité nucléaire prise en otage par les Russes         Portrait. Kirill Martinov, journaliste en résistance         Décryptages. En Ukraine, la visite de l’AIEA à la centrale nucléaire de Zaporijia n’éteint pas les inquiétudes         Synthèse. En Ukraine occupée, l’archipel des « camps de filtration » de Moscou         Tribune. Volodymyr Rafeienko : « Après ce que j’ai traversé, la langue russe a perdu pour moi toute valeur »         Reportage. A Zaporijia, une rentrée scolaire sous la menace russe         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-des-avancees-militaires-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6140214_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-des-avancees-militaires-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6140214_3210.html","coverageStartTime":"2022-09-05T13:36:59+00:00","coverageEndTime":"2022-09-06T01:36:59+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le dernier r\u00e9acteur de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia \u00ab\u00a0a \u00e9t\u00e9 arr...","description":"Le r\u00e9acteur num\u00e9ro\u00a06 de la centrale nucl\u00e9aire, occup\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9branch\u00e9, a dit Energoatom, mettant en cause un incendie \u00ab\u00a0qui s\u2019est d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 cause des bombardements\u00a0\u00bb.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : le dernier réacteur de la centrale nucléaire de Zaporijia « a été arrêté et débranché du réseau », selon l’opérateur d’Etat ukrainien","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le r\u00e9acteur num\u00e9ro\u00a06 de la centrale nucl\u00e9aire, occup\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9branch\u00e9, a dit Energoatom, mettant en cause un incendie \u00ab\u00a0qui s\u2019est d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 cause des bombardements\u00a0\u00bb.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/0/0/9794/5638/1342/772/3/0/980f61e_5041317-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-09-05T13:36:59+00:00"
,"endDate":"2022-09-06T01:36:59+00:00"
  Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron a r\u00e9affirm\u00e9 lundi\u00a0\u00ab\u00a0l\u2019imp\u00e9rieuse n\u00e9cessit\u00e9 de pr\u00e9server la s\u00fbret\u00e9\u00a0\u00bb\u00a0des installations nucl\u00e9aires en Ukraine, au cours d\u2019un entretien avec son homologue Volodymyr Zelensky, selon l\u2019Elys\u00e9e. Comme ils l\u2019avaient fait au cours d\u2019un \u00e9change le 16 ao\u00fbt, les deux dirigeants ont fait le point sur la situation \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijjia, occup\u00e9e par les forces russes, dont le dernier r\u00e9acteur op\u00e9rationnel a \u00e9t\u00e9 d\u00e9branch\u00e9 du r\u00e9seau lundi.          M. Macron\u00a0\u00ab\u00a0a rappel\u00e9 l\u2019imp\u00e9rieuse n\u00e9cessit\u00e9 de pr\u00e9server la s\u00fbret\u00e9 et la s\u00e9curit\u00e9 des installations nucl\u00e9aires, qui ne peut passer que par un retrait des forces russes\u00a0\u00bb, a indiqu\u00e9 la pr\u00e9sidence.\u00a0\u00ab\u00a0Il a de m\u00eame r\u00e9affirm\u00e9 sa d\u00e9termination \u00e0 ce que la souverainet\u00e9 ukrainienne sur la centrale soit respect\u00e9e\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/370/0/9794/4897/1342/671/60/0/980f61e_5041317-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron s\u2019est entretenu avec Volodymyr Zelensky \u00e0 propos de la centrale de Zaporijjia","dateModified":"2022-09-05T13:58:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-des-avancees-militaires-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6140214_3210.html#638433","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-des-avancees-militaires-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6140214_3210.html","datePublished":"2022-09-05T13:12:32+00:00","articleBody":"     Sous contr\u00f4le russe depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine, la centrale de Zaporijia, dot\u00e9e de six r\u00e9acteurs de 1\u00a0000\u00a0m\u00e9gawatts chacun, reste au c\u0153ur des combats, attisant la crainte d\u2019une catastrophe nucl\u00e9aire en Europe.             Lire aussi :   Zaporijia\u00a0: une centrale nucl\u00e9aire au c\u0153ur de la guerre                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/370/0/9794/4897/1342/671/60/0/980f61e_5041317-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le dernier r\u00e9acteur de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia \u00ab\u00a0a \u00e9t\u00e9 arr...","dateModified":"2022-09-05T13:26:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-des-avancees-militaires-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6140214_3210.html#638428","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-des-avancees-militaires-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6140214_3210.html","datePublished":"2022-09-05T13:04:22+00:00","articleBody":"     Le dernier r\u00e9acteur op\u00e9rationnel de la centrale nucl\u00e9aire ukrainienne de Zaporijia, la plus grande d\u2019Europe et occup\u00e9e par les forces russes, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9branch\u00e9 du r\u00e9seau lundi 5\u00a0septembre, a indiqu\u00e9 l\u2019op\u00e9rateur d\u2019Etat ukrainien, Energoatom. \u00ab\u00a0Le r\u00e9acteur num\u00e9ro\u00a06 a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 et d\u00e9branch\u00e9 du r\u00e9seau\u00a0\u00bb, a indiqu\u00e9 Energoatom sur Telegram, mettant en cause un incendie \u00ab\u00a0qui s\u2019est d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 cause des bombardements\u00a0\u00bb et qui a endommag\u00e9 une ligne \u00e9lectrique reliant cette unit\u00e9 au r\u00e9seau ukrainien.          Ce r\u00e9acteur \u00e9tait le seul \u00e0 fonctionner parmi les six unit\u00e9s de cette centrale. Les quatre autres r\u00e9acteurs \u00e0 Zaporijjia sont d\u00e9connect\u00e9s depuis des semaines. Samedi, l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), dont des experts se trouvent sur place, avait d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 l\u2019arr\u00eat du r\u00e9acteur num\u00e9ro 5, \u00e9galement en raison de l\u2019endommagement d\u2019une ligne \u00e9lectrique suite \u00e0 un bombardement. A rpopose du sixi\u00e8me r\u00e9acteur, l\u2019agence pr\u00e9cisait\u00a0:\u00a0\u00ab\u00a0Il produit de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 pour le refroidissement (du combustible nucl\u00e9aire) et d\u2019autres fonctions de s\u00e9curit\u00e9 essentielles\u00a0\u00bb.          Ce dernier incident en date a lieu apr\u00e8s une visite vendredi d\u2019une d\u00e9l\u00e9gation de l\u2019AIEA \u00e0 la centrale, qui se trouve au coeur de tensions entre Kiev et Moscou depuis des mois et dont le site a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises, faisant craindre une catastrophe nucl\u00e9aire. Depuis plusieurs semaines Russes et Ukrainiens s\u2019accusent mutuellement de ces bombardements. Men\u00e9e par le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019AIEA Rafael Grossi, la majeure partie de la mission a quitt\u00e9 la centrale le m\u00eame jour. Sur les six experts rest\u00e9s sur place, quatre sont partis lundi matin alors que deux autres devraient y \u00eatre pr\u00e9sents de fa\u00e7on permanente, a indiqu\u00e9 Energoatom dans un communiqu\u00e9 s\u00e9par\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/370/0/9794/4897/1342/671/60/0/980f61e_5041317-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le dernier r\u00e9acteur de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia d\u00e9branch\u00e9","dateModified":"2022-09-05T13:35:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-des-avancees-militaires-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6140214_3210.html#638412","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-des-avancees-militaires-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6140214_3210.html","datePublished":"2022-09-05T11:17:59+00:00","articleBody":"     Emmanuel Macron va s\u2019entretenir, lundi apr\u00e8s-midi, par visioconf\u00e9rence avec le chancelier allemand, Olaf Scholz, de la crise \u00e9nerg\u00e9tique et de la solidarit\u00e9 europ\u00e9enne pour y faire face, a annonc\u00e9 l\u2019Elys\u00e9e. Leur \u00e9change, pr\u00e9vu \u00e0 15\u00a0heures, \u00ab\u00a0portera sur la situation \u00e9nerg\u00e9tique en Europe et sur les actions d\u00e9j\u00e0 conduites, au niveau national comme europ\u00e9en, pour pr\u00e9server la s\u00e9curit\u00e9 d\u2019approvisionnement, agir sur les prix de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et maintenir une pleine solidarit\u00e9 entre Etats membres. Ils aborderont les mesures compl\u00e9mentaires qui pourront \u00eatre prises pour prot\u00e9ger les m\u00e9nages et les entreprises\u00a0\u00bb, a fait savoir la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/370/0/9794/4897/1342/671/60/0/980f61e_5041317-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron va s\u2019entretenir avec Olaf Scholz sur la crise de l\u2019\u00e9nergie lundi","dateModified":"2022-09-05T11:24:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-des-avancees-militaires-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6140214_3210.html#638397","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-des-avancees-militaires-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6140214_3210.html","datePublished":"2022-09-05T11:02:44+00:00","articleBody":"     L\u2019administration d\u2019occupation russe contr\u00f4lant la r\u00e9gion de Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 lundi qu\u2019il suspendait les pr\u00e9paratifs du r\u00e9f\u00e9rendum d\u2019annexion par la Russie de ce territoire \u2013 cible actuellement d\u2019une importante contre-offensive ukrainienne. \u00ab\u00a0Nous \u00e9tions pr\u00e9par\u00e9s au vote, nous voulions organiser le r\u00e9f\u00e9rendum tr\u00e8s bient\u00f4t, mais du fait des \u00e9v\u00e9nements du moment, je crois que nous allons faire une pause pour l\u2019instant\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019antenne de la t\u00e9l\u00e9vision publique russe Ross\u00efa\u00a01 Kirill Stremooussov, num\u00e9ro un de l\u2019administration de l\u2019occupation russe \u00e0 Kherson.             Lire aussi :     La contre-offensive ukrainienne vers Kherson\u00a0: \u00ab\u00a0A certains endroits, il y a des combats acharn\u00e9s\u00a0\u00bb                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/370/0/9794/4897/1342/671/60/0/980f61e_5041317-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019occupation russe suspend son projet de r\u00e9f\u00e9rendum sur l\u2019annexion du sud de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-09-05T11:10:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-des-avancees-militaires-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6140214_3210.html#638389","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-des-avancees-militaires-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6140214_3210.html","datePublished":"2022-09-05T10:49:25+00:00","articleBody":"     La Commission europ\u00e9enne et l\u2019Ukraine ont sign\u00e9 lundi un accord sur une aide de 500 millions d\u2019euros qui sera consacr\u00e9e au logement et \u00e0 l\u2019\u00e9ducation des personnes d\u00e9plac\u00e9es ainsi qu\u2019\u00e0 l\u2019agriculture de ce pays en guerre, a annonc\u00e9 l\u2019ex\u00e9cutif europ\u00e9en. Ce financement, annonc\u00e9 en marge d\u2019une r\u00e9union du Conseil d\u2019association UE-Ukraine \u00e0 Bruxelles auquel participe le premier ministre Denys Chmyhal, entre dans le cadre d\u2019engagements europ\u00e9ens annonc\u00e9s au printemps.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/370/0/9794/4897/1342/671/60/0/980f61e_5041317-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nouvelle aide europ\u00e9enne de 500 millions d\u2019euros pour l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-09-05T11:11:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-des-avancees-militaires-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6140214_3210.html#638303","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-des-avancees-militaires-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6140214_3210.html","datePublished":"2022-09-05T09:38:46+00:00","articleBody":"     Le Kremlin a assur\u00e9, lundi, que l\u2019arr\u00eat des livraisons de gaz russe vers l\u2019Allemagne via le gazoduc strat\u00e9gique Nord Stream \u00e9tait de la seule faute des Occidentaux, car leurs sanctions emp\u00eachent la maintenance des infrastructures gazi\u00e8res. \u00ab\u00a0Les probl\u00e8mes de pompage [de gaz] sont apparus \u00e0 cause des sanctions des Etats occidentaux. Il n\u2019y a aucune autre raison \u00e0 ces probl\u00e8mes\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov.          Le porte-parole du Kremlin a \u00e9galement \u00ab\u00a0rejet\u00e9 cat\u00e9goriquement\u00a0\u00bb les \u00ab\u00a0tentatives incessantes\u00a0\u00bb des Occidentaux de \u00ab\u00a0rejeter la responsabilit\u00e9 et la faute\u00a0\u00bb sur Moscou. \u00ab\u00a0L\u2019Occident \u2013 dans ce cas pr\u00e9cis l\u2019Union europ\u00e9enne, le Canada et le Royaume-Uni \u2013 est responsable du fait que la situation ait atteint un tel point\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Le g\u00e9ant russe Gazprom avait annonc\u00e9, vendredi soir, que le gazoduc Nord Stream, qui devait reprendre du service samedi apr\u00e8s une maintenance, serait finalement \u00ab\u00a0compl\u00e8tement\u00a0\u00bb arr\u00eat\u00e9 jusqu\u2019\u00e0 la r\u00e9paration d\u2019une turbine de ce pipeline vital pour l\u2019approvisionnement des Europ\u00e9ens.          Lundi matin, le prix du gaz naturel explosait, apr\u00e8s l\u2019annonce de l\u2019arr\u00eat complet du gazoduc. Vers 11\u00a0heures (heure de Paris), le contrat \u00e0 terme du Title Transfer Facility (TTF) n\u00e9erlandais, r\u00e9f\u00e9rence du march\u00e9 europ\u00e9en, \u00e9voluait \u00e0 278,5\u00a0euros le m\u00e9gawattheure (MWh), s\u2019envolant de pr\u00e8s de 30\u00a0%, soit sa plus forte hausse en une s\u00e9ance depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/370/0/9794/4897/1342/671/60/0/980f61e_5041317-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les sanctions occidentales sont la cause de l\u2019arr\u00eat des livraisons de gaz russe, selon le Kremlin","dateModified":"2022-09-05T10:15:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-des-avancees-militaires-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6140214_3210.html#638290","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-des-avancees-militaires-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6140214_3210.html","datePublished":"2022-09-05T09:19:23+00:00","articleBody":"                     Les r\u00e9sidents sont \u00e9vacu\u00e9s alors que des pompiers interviennent, \u00e0 Bakhmout, dans la r\u00e9gion de Donetsk,  le 5\u00a0septembre\u00a02022. STRINGER \/ REUTERS                 Des pompiers ukrainiens \u00e9teignent un feu dans quartier r\u00e9sidentiel apr\u00e8s une frappe militaire russe, le 5\u00a0septembre\u00a02022. STRINGER \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/05/3338bb5_1662369415678-2022-09-05t081717z-931918786-rc2saw91221z-rtrmadp-3-ukraine-crisis-bakhmut.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le dernier r\u00e9acteur de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia \u00ab\u00a0a \u00e9t\u00e9 arr...","dateModified":"2022-09-05T09:23:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-des-avancees-militaires-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6140214_3210.html#638267","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-des-avancees-militaires-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6140214_3210.html","datePublished":"2022-09-05T09:08:08+00:00","articleBody":"     C\u2019\u00e9tait un pilier du journalisme d\u2019investigation en Russie. Un tribunal russe a r\u00e9voqu\u00e9, lundi, la licence de diffusion de l\u2019\u00e9dition papier du m\u00e9dia Nova\u00efa Gazeta, contraint de suspendre sa publication en mars face \u00e0 la r\u00e9pression des critiques du conflit en Ukraine.          \u00ab\u00a0Le tribunal Basmanny de Moscou a reconnu comme invalide le certificat d\u2019enregistrement [en tant que m\u00e9dia] de la version papier de Nova\u00efa Gazeta\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 sur Telegram le journal, dont le r\u00e9dacteur en chef, Dmitri Mouratov, a \u00e9t\u00e9 en\u00a02021 colaur\u00e9at du prix Nobel de la paix.             Lire aussi :   \u00ab\u00a0Nova\u00efa Gazeta. Europe\u00a0\u00bb raconte dix ans de r\u00e9pression en Russie contre les manifestations hostiles \u00e0 Poutine              Cette annonce survient juste apr\u00e8s les fun\u00e9railles de Mikha\u00efl Gorbatchev, dernier dirigeant de l\u2019URSS, mort la semaine derni\u00e8re \u00e0 91 ans, et qui \u00e9tait un soutien historique de Nova\u00efa Gazeta. M.\u00a0Mouratov avait d\u2019ailleurs pris la t\u00eate samedi du cort\u00e8ge fun\u00e9raire.          Le tribunal Basmanny r\u00e9pondait \u00e0 une plainte d\u00e9pos\u00e9e fin juillet par le gendarme des m\u00e9dias russes, Roskomnadzor. Ce dernier affirme que le journal n\u2019avait pas transmis selon les r\u00e8gles en vigueur \u00ab\u00a0les statuts de la r\u00e9daction\u00a0\u00bb lors d\u2019un r\u00e9enregistrement administratif en 2006.          Dans deux autres plaintes distinctes, \u00e9galement d\u00e9pos\u00e9es en juillet, Rozkomnadzor a demand\u00e9 l\u2019annulation des autorisations du site Internet et d\u2019une nouvelle revue de Nova\u00efa Gazeta. Ces plaintes doivent \u00eatre \u00e9tudi\u00e9es par la justice russe dans le courant du mois.          Fin mars, Nova\u00efa Gazeta, qui couvrait de mani\u00e8re critique le conflit en Ukraine, a d\u00e9cid\u00e9 de suspendre sa publication en ligne et au format papier, par crainte de repr\u00e9sailles en Russie. De facto, le journal n\u2019\u00e9tait donc plus imprim\u00e9 depuis des mois.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/370/0/9794/4897/1342/671/60/0/980f61e_5041317-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La licence de l\u2019\u00e9dition papier du journal \u00ab\u00a0Nova\u00efa Gazeta\u00a0\u00bb r\u00e9voqu\u00e9e par la justice russe","dateModified":"2022-09-05T10:17:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-des-avancees-militaires-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6140214_3210.html#638246","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-des-avancees-militaires-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6140214_3210.html","datePublished":"2022-09-05T08:45:46+00:00","articleBody":"     Le commandement sud de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne a affirm\u00e9 sur Facebook, dans la nuit de dimanche \u00e0 lundi, avoir d\u00e9truit un d\u00e9p\u00f4t de munitions \u00ab\u00a0pr\u00e8s de Tomyna Balka\u00a0\u00bb (\u00e0 l\u2019ouest de Kherson), ainsi qu\u2019un pont flottant pr\u00e8s du village de Lvove et un centre de contr\u00f4le de l\u2019arm\u00e9e russe au sud-est de Kherson. Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a de son c\u00f4t\u00e9 annonc\u00e9 la reprise de \u00ab\u00a0deux localit\u00e9s dans le Sud\u00a0\u00bb et d\u2019une troisi\u00e8me dans l\u2019Est, sans pr\u00e9ciser leurs noms, dans son message quotidien dimanche soir.          \u00ab\u00a0La contre-offensive ukrainienne fait des progr\u00e8s v\u00e9rifiables dans le sud et l\u2019est\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 l\u2019Institut pour l\u2019\u00e9tude de la guerre (Institute for the Study of War, ISW), qui a son si\u00e8ge aux Etats-Unis, dans son rapport paru dimanche. \u00ab\u00a0Les forces ukrainiennes avancent le long de plusieurs axes dans l\u2019ouest de la r\u00e9gion de Kherson et ont s\u00e9curis\u00e9 un territoire de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9 de la Siversky Donets, une rivi\u00e8re, dans la r\u00e9gion de Donetsk\u00a0\u00bb, a poursuivi ISW.          Selon le commandement sud de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, Kiev cherche en premier lieu \u00e0 perturber \u00ab\u00a0le syst\u00e8me de la gestion des troupes et celui de la logistique\u00a0\u00bb de l\u2019arm\u00e9e russe \u00e0 l\u2019aide de frappes a\u00e9riennes et d\u2019artillerie.             Lire aussi :     La contre-offensive ukrainienne vers Kherson\u00a0: \u00ab\u00a0A certains endroits, il y a des combats acharn\u00e9s\u00a0\u00bb                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/370/0/9794/4897/1342/671/60/0/980f61e_5041317-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Ukrainiens revendiquent des avanc\u00e9es dans le Sud","dateModified":"2022-09-05T09:25:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-des-avancees-militaires-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6140214_3210.html#638238","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-des-avancees-militaires-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6140214_3210.html","datePublished":"2022-09-05T07:50:53+00:00","articleBody":"                     Fabrication de filets de camouflage pour l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, au Palais des arts de Lviv, le 4 septembre 2022.. YURIY DYACHYSHYN \/ AFP                 Lancement de roquettes dans un champ de past\u00e8ques, dans la r\u00e9gion de Donetsk, le 3 ao\u00fbt 2022. KOSTIANTYN LIBEROV \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/05/ad3347e_1662364195199-000-32hm9xe.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le dernier r\u00e9acteur de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia \u00ab\u00a0a \u00e9t\u00e9 arr...","dateModified":"2022-09-05T08:52:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-des-avancees-militaires-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6140214_3210.html#638236","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-des-avancees-militaires-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6140214_3210.html","datePublished":"2022-09-05T07:49:22+00:00","articleBody":"     Contrairement \u00e0 ce que certains affirment, les sanctions occidentales prises \u00e0 l\u2019encontre de Moscou apr\u00e8s le d\u00e9clenchement de la guerre en Ukraine commencent \u00e0 produire leurs effets, explique dans sa chronique St\u00e9phane Lauer, \u00e9ditorialiste au Monde. Ceux-ci sont graduels mais cumulatifs et m\u00e8nent l\u2019\u00e9conomie russe \u00e0 une impasse.             Lire aussi :     \u00ab\u00a0La Russie est un village\u00a0\u201cPotemkine\u201d\u00a0: derri\u00e8re une fa\u00e7ade qui donne l\u2019illusion de la r\u00e9silience, des fissures menacent d\u00e9j\u00e0 les fondations de son \u00e9conomie\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/370/0/9794/4897/1342/671/60/0/980f61e_5041317-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le dernier r\u00e9acteur de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia \u00ab\u00a0a \u00e9t\u00e9 arr...","dateModified":"2022-09-05T08:01:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-des-avancees-militaires-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6140214_3210.html#638221","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-des-avancees-militaires-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6140214_3210.html","datePublished":"2022-09-05T06:37:58+00:00","articleBody":"     La cheffe de la diplomatie fran\u00e7aise, Catherine Colonna, se rend lundi en Turquie pour encourager le pays \u00e0 poursuivre son action \u00ab\u00a0positive\u00a0\u00bb sur la guerre en Ukraine. \u00ab\u00a0La Turquie qui joue un r\u00f4le actif dans la r\u00e9gion (\u2026) joue parfois un r\u00f4le positif (\u2026) il faut l\u2019encourager dans cette voie et s\u2019assurer quelle reste bien en coh\u00e9rence avec les efforts des Nations unies\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la ministre sur RTL lundi matin.          Apr\u00e8s sa m\u00e9diation pour permettre cet \u00e9t\u00e9 la sortie des c\u00e9r\u00e9ales bloqu\u00e9es dans le port d\u2019Odessa (sud de l\u2019Ukraine), le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, a propos\u00e9 samedi \u00e0 son homologue russe, Vladimir Poutine, la m\u00e9diation de la Turquie pour aider \u00e0 r\u00e9gler la crise autour de la centrale nucl\u00e9aire ukrainienne de Zaporijia, occup\u00e9e par les troupes russes.          La Turquie entretient de bonnes relations tant avec Moscou qu\u2019avec Kiev. Si elle a fourni \u00e0 Kiev des drones militaires, elle a refus\u00e9 de se joindre aux sanctions occidentales d\u00e9cr\u00e9t\u00e9es contre la Russie apr\u00e8s le d\u00e9clenchement de son offensive en Ukraine.          \u00ab\u00a0L\u2019Europe a pris des sanctions, les Etats-Unis aussi, un certain nombre de pays alli\u00e9s et partenaires \u00e9galement, mais d\u2019autres n\u2019ont pas adopt\u00e9 une politique de sanctions, par exemple, la Turquie (\u2026). Il est important de s\u2019assurer que des pays qui n\u2019ont pas pour eux-m\u00eames des sanctions ne servent pas de plate-forme de contournement des sanctions adopt\u00e9es par l\u2019essentiel de la communaut\u00e9 internationale\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Mme\u00a0Colonna sur RTL, affirmant que les sanctions contre la Russie \u00ab\u00a0marchent et elles vont avoir de plus en plus d\u2019effets\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/370/0/9794/4897/1342/671/60/0/980f61e_5041317-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res fran\u00e7aise en Turquie pour \u00ab\u00a0encourager\u00a0\u00bb le pays dans son actio...","dateModified":"2022-09-05T06:41:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-des-avancees-militaires-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6140214_3210.html#638180","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-des-avancees-militaires-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6140214_3210.html","datePublished":"2022-09-05T04:40:06+00:00","articleBody":"     Enerhodar se vide de ses habitants. Une lente h\u00e9morragie d\u2019Ukrainiens \u00e9reint\u00e9s par les bombardements des derni\u00e8res semaines, par le harc\u00e8lement des troupes d\u2019occupation russes.          Et par la menace atomique de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, tout \u00e0 la fois m\u00e8re nourrici\u00e8re et \u00e9p\u00e9e de Damocl\u00e8s de cette cit\u00e9 aust\u00e8re des bords du Dniepr, une succession de barres d\u2019immeubles qui datent de l\u2019\u00e9poque sovi\u00e9tique.             Lire aussi :     La lente h\u00e9morragie des Ukrainiens d\u2019Enerhodar, site nucl\u00e9aire pris en otage par les Russes                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/370/0/9794/4897/1342/671/60/0/980f61e_5041317-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La lente h\u00e9morragie des Ukrainiens d\u2019Enerhodar, cit\u00e9 nucl\u00e9aire prise en otage par les Russes","dateModified":"2022-09-05T05:09:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-des-avancees-militaires-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6140214_3210.html#638177","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-des-avancees-militaires-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6140214_3210.html","datePublished":"2022-09-05T04:25:02+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a fait \u00e9tat, dimanche soir, de gains territoriaux pour l\u2019arm\u00e9e ukrainienne dans le sud et l\u2019est du pays, sans pr\u00e9ciser quels territoires auraient \u00e9t\u00e9 conquis ni \u00e0 quel moment.          M.\u00a0Zelensky a d\u00e9clar\u00e9 avoir re\u00e7u de \u00ab\u00a0bonnes informations\u00a0\u00bb de la part de l\u2019\u00e9tat-major militaire et des chefs des services de renseignement ukrainiens dimanche. Dans son allocution vid\u00e9o quotidienne, il a remerci\u00e9 les forces ukrainiennes pour la lib\u00e9ration d\u2019un territoire dans la r\u00e9gion de Donetsk et de deux autres lieux dans l\u2019oblast de Kherson dans le sud de l\u2019Ukraine. Il a aussi \u00e9voqu\u00e9 la prise de \u00ab\u00a0certaines positions en hauteur\u00a0\u00bb sur le flanc est dans la direction de Lyssytchansk-Siversk.           Chaque jour nous faisons tout pour ramener notre drapeau sur tout notre territoire envahi par les occupants. Je suis reconnaissant \u00e0 tous nos guerriers qui tiennent et font avancer nos positions\u00a0! Je suis reconnaissant \u00e0 tous ceux qui aident \u00e0 la d\u00e9fense de l\u2019Ukraine\u00a0! Ensemble nous vaincrons\u00a0!       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/370/0/9794/4897/1342/671/60/0/980f61e_5041317-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Zelensky affirme que les forces ukrainiennes avancent dans l\u2019est et\u00a0le\u00a0sud du pays","dateModified":"2022-09-05T05:07:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-des-avancees-militaires-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6140214_3210.html#638174","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-des-avancees-militaires-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6140214_3210.html","datePublished":"2022-09-05T04:21:50+00:00","articleBody":"      Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a fait \u00e9tat, dimanche soir, de gains territoriaux pour l\u2019arm\u00e9e ukrainienne dans le sud et l\u2019est du pays, sans pr\u00e9ciser quels territoires auraient \u00e9t\u00e9 conquis ni \u00e0 quel moment.          En Ukraine, les autorit\u00e9s locales ont annonc\u00e9 dimanche que les forces russes avaient continu\u00e9 depuis la veille \u00e0 bombarder la r\u00e9gion de Mykola\u00efv (sud), provoquant notamment la mort d\u2019un enfant \u00e0 la suite de l\u2019effondrement de sa maison, et d\u2019une femme, et faisant 6 bless\u00e9s.          Le premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal, a appel\u00e9, dimanche, l\u2019Allemagne \u00e0 renforcer son soutien militaire \u00e0 l\u2019Ukraine, tout en reconnaissant les efforts d\u00e9j\u00e0 accomplis, lors d\u2019un d\u00e9placement \u00e0 Berlin qui tourne la page de r\u00e9centes crispations entre les deux pays.          L\u2019ex-pr\u00e9sident russe Dmitri Medvedev a accus\u00e9 dimanche l\u2019Allemagne de mener une \u00ab\u00a0guerre hybride\u00a0\u00bb contre la Russie, justifiant l\u2019arr\u00eat des livraisons de gaz \u00e0 Berlin par son comportement \u00ab\u00a0inamical\u00a0\u00bb en plein conflit en Ukraine.          Du c\u00f4t\u00e9 des exportations agricoles, stopp\u00e9es par la guerre et qui ont repris r\u00e9cemment apr\u00e8s un accord incluant les bellig\u00e9rants pour \u00e9viter les p\u00e9nuries dans le reste du monde, treize bateaux charg\u00e9s de 282\u00a0500\u00a0tonnes de denr\u00e9es ont quitt\u00e9 dimanche les ports ukrainiens en direction de huit pays, a annonc\u00e9 le gouvernement de Kiev.          Le chef du comit\u00e9 permanent de l\u2019Assembl\u00e9e nationale populaire de Chine, Li Zhanshu, se rendra en Russie la semaine prochaine, a annonc\u00e9 dimanche l\u2019agence de presse officielle chinoise, devenant le plus haut responsable politique du Parti communiste \u00e0 se rendre dans le pays depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par Moscou.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/370/0/9794/4897/1342/671/60/0/980f61e_5041317-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce lundi, au matin du 194\u1d49\u00a0jour de guerre en\u00a0Ukraine","dateModified":"2022-09-05T05:06:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-des-avancees-militaires-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6140214_3210.html#638169","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-des-avancees-militaires-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6140214_3210.html","datePublished":"2022-09-05T04:21:03+00:00","articleBody":"     Nous allons vous informer, dans ce direct, sur le 194e jour de guerre en Ukraine.          Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier avec ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/370/0/9794/4897/1342/671/60/0/980f61e_5041317-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-09-05T04:21:03+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/0/0/9794/5638/1342/772/3/0/980f61e_5041317-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/09/05/15-11">
<filnamedate="20220905"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220905"><AAMMJJHH="2022090515">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ Plus de six votants sur dix ont rejeté le texte progressiste proposé par l’assemblée constituante mise en place après les protestations de 2019 contre les inégalités.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Procès de l’attentat de Nice    Climat    Rentrée scolaire 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Pakistan    Irak    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Dans les entreprises, le rapport de force devient plus favorable aux salariés                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression, Snapchat est contraint de licencier 1 200 personnes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Deux ans après, les paquebots géants refont le plein »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La croissance et la prospérité d’une économie consumériste sont devenues des objectifs en conflit avec la nouvelle morale écologique »   Jacques Marceau Président d’Aromates, cofondateur des Assises sens et travail                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Enquête Répression à balles réelles au Soudan : enquête sur la journée meurtrière du 30 juin                   Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Chili : surmonter l’échec de la réforme constitutionnelle                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputé : « Moi qui ai été élevé dans le féminisme, on me soupçonne de sexisme »   Clara Georges                     Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : l’« intelligence collective », au fondement du management   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Etat doit reprendre la main sur les politiques du médicament, nos vies en dépendent »   Jérôme Martin Cofondateur de l’Observatoire de la transparence dans les politiques du médicament                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « La famille fonctionne comme une métaphore de la société »                   Sciences  Article réservé à nos abonnés Un classement des scientifiques dont la vie a été tragiquement écourtée                   Culture « Munich après le massacre », sur Histoire TV : le combat d’une vie                   Culture  Article réservé à nos abonnés Edvard Munch, Gérard Garouste, Erwin Blumenfeld, Alice Neel… : les grandes expositions de la rentrée 2022                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Vous aimez Rimbaud, vous allez aimer Charleville-Mézières   Olivier Razemon                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Chili             Après le « non » au référendum au Chili, un nouveau processus constitutionnel commence pour le président Gabriel Boric      Plus de six votants sur dix ont rejeté le texte progressiste proposé par l’assemblée constituante mise en place après les protestations de 2019 contre les inégalités.          Par Flora Genoux(Santiago, envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 10h58, mis à jour à 14h39    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Manifestations de joie dans les rues de Santiago après l’annonce des résultats du vote référendaire, le 4 septembre 2022.  MARTIN BERNETTI / AFP               C’est non. Les Chiliens ont largement rejeté, à hauteur de 62 %, dimanche 4 septembre, le projet d’une nouvelle Constitution, progressiste, féministe, écologique et sociale, élaboré pendant un an par une Assemblée paritaire de citoyens, élue démocratiquement. Ce référendum historique, marque la fin d’un grand chapitre, celui ouvert par l’inédite révolte de 2019 contre les inégalités sociales et le modèle néolibéral. Celui-ci était incarné par la Constitution, adoptée en 1980, en pleine dictature (1973-1990), qui demeure donc la feuille de route du pays de 19 millions d’habitants. Les multiples amendements qu’elle a connus ne reviennent pas sur son pilier, celui d’un Etat dit « subsidiaire », qui n’intervient qu’après le secteur privé.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Chili, référendum tendu sur la nouvelle Constitution                 « Chi-chi-chi, le-le-le ! Viva Chile ! » (« Vive le Chili ! »), à Santiago, aux abords du siège des partisans du rechazo (« je rejette » le texte proposé), les manifestants jubilent, agitant des drapeaux chiliens. « Je suis heureux ! Nous sommes une seule nation, les Mapuche [population autochtone] sont chiliens, la plurinationalité n’existe pas », soutient Andrés Ovalle, un ingénieur commercial de 47 ans, en référence à la reconnaissance, dans le texte soumis au vote, des populations indigènes (près de 13 % de la population) et de nouveaux droits les concernant. L’une des propositions les plus décriées par les Chiliens du rechazo.               « Cette Constitution était biaisée, elle apportait trop de droits aux minorités, aux femmes, aux indigènes, aux minorités sexuelles », renchérit Carla Robledo, une avocate de 44 ans. Education, santé, retraite, logement : les nouveaux droits sociaux consacrés par la proposition allaient assurément, selon José Venegas, un entrepreneur de 55 ans, entraîner le pays sur un chemin périlleux. « Je suis soulagé. Sinon, on risquait de devenir l’Argentine ou le Venezuela ! On voit comment la gauche détruit d’autres pays », dit-il. Dans les rues de ce quartier cossu de la capitale, les voitures circulent en klaxonnant, drapeaux chiliens virevoltant aux fenêtres.          Difficulté à tisser un lien de confiance          « Le texte proposé n’a pas pu dépasser l’image d’une Assemblée constituante, polarisée, ternie par le mensonge et la démission de l’un de ses membres », analyse Cecilia Osorio Gonnet, politiste à l’université du Chili. Rodrigo Rojas Vade, icône de la révolte sociale de 2019, assurait en effet souffrir d’un cancer, ce qui nourrissait sa popularité, alors que c’était inventé de toutes pièces. Par ailleurs, le manque de compromis de certains élus de gauche et indépendants avec des propositions jugées trop radicales, peu enclins à négocier avec la droite, a notamment été pointé du doigt.        Il vous reste 64.66% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/05/le-chili-rejette-la-proposition-d-une-nouvelle-constitution-progressiste_6140242_3210.html"},"headline":"Chili\u00a0: apr\u00e8s le non au r\u00e9f\u00e9rendum un nouveau processus constitutionnel commence pour le pr\u00e9sident, Gabriel Boric","dateCreated":"2022-09-05T10:58:54+02:00","datePublished":"2022-09-05T10:58:54+02:00","dateModified":"2022-09-05T14:39:45+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Chili"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","Chili"],"description":"Plus de six votants sur dix ont rejet\u00e9 le texte progressiste propos\u00e9 par l\u2019assembl\u00e9e constituante mise en place apr\u00e8s les protestations de 2019 contre les in\u00e9galit\u00e9s.","author":[{"@type":"Person","name":"Flora Genoux","description":"Santiago, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/05/340/0/3186/1593/1342/671/60/0/54b0508_5099327-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Chili","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/chili/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/05/15-12">
<filnamedate="20220905"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220905"><AAMMJJHH="2022090515">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ En vertu de la Constitution, M. Ruto doit prêter serment le 13 septembre. Il deviendra à 55 ans le cinquième président du Kenya depuis l’indépendance du pays en 1963.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Procès de l’attentat de Nice    Climat    Rentrée scolaire 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Pakistan    Irak    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Dans les entreprises, le rapport de force devient plus favorable aux salariés                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression, Snapchat est contraint de licencier 1 200 personnes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Deux ans après, les paquebots géants refont le plein »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La croissance et la prospérité d’une économie consumériste sont devenues des objectifs en conflit avec la nouvelle morale écologique »   Jacques Marceau Président d’Aromates, cofondateur des Assises sens et travail                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Enquête Répression à balles réelles au Soudan : enquête sur la journée meurtrière du 30 juin                   Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Chili : surmonter l’échec de la réforme constitutionnelle                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputé : « Moi qui ai été élevé dans le féminisme, on me soupçonne de sexisme »   Clara Georges                     Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : l’« intelligence collective », au fondement du management   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Etat doit reprendre la main sur les politiques du médicament, nos vies en dépendent »   Jérôme Martin Cofondateur de l’Observatoire de la transparence dans les politiques du médicament                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « La famille fonctionne comme une métaphore de la société »                   Sciences  Article réservé à nos abonnés Un classement des scientifiques dont la vie a été tragiquement écourtée                   Culture « Munich après le massacre », sur Histoire TV : le combat d’une vie                   Culture  Article réservé à nos abonnés Edvard Munch, Gérard Garouste, Erwin Blumenfeld, Alice Neel… : les grandes expositions de la rentrée 2022                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Vous aimez Rimbaud, vous allez aimer Charleville-Mézières   Olivier Razemon                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Le Monde Afrique        Politique             Election présidentielle au Kenya : la Cour suprême confirme l’élection de William Ruto      En vertu de la Constitution, M. Ruto doit prêter serment le 13 septembre. Il deviendra à 55 ans le cinquième président du Kenya depuis l’indépendance du pays en 1963.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h51, mis à jour à 14h27    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Les juges de la Cour suprême du Kenya, le 1er septembre 2022, à Nairobi.  TONY KARUMBA / AFP                 La Cour suprême du Kenya a confirmé, lundi 5 septembre, la victoire du vice-président sortant, William Ruto, à l’élection présidentielle du 9 août devant Raila Odinga, figure historique de la politique kényane qui avait dénoncé des fraudes.            En vertu de la Constitution, M. Ruto doit prêter serment le 13 septembre. Il deviendra à 55 ans le cinquième président du Kenya depuis l’indépendance du pays en 1963. Les deux camps ont promis ces derniers jours de respecter la décision de la plus haute juridiction, connue pour son indépendance.                 Défait pour la cinquième fois dans une élection présidentielle, Raila Odinga a pris acte de cette décision. « Nous avons toujours défendu l’Etat de droit et la Constitution. A cet égard, nous respectons la décision de la Cour bien que nous [la] désapprouvions avec véhémence », a déclaré dans un communiqué l’opposant de 77 ans.            C’est la troisième fois depuis sa création en 2010 que la plus haute juridiction du pays est appelée à trancher un litige sur une élection présidentielle. En 2017, elle avait annulé le scrutin. Figure historique de l’opposition soutenue cette année par le président sortant, Uhuru Kenyatta, M. Odinga avait qualifié de « parodie » les résultats annoncés le 16 août et donnant vainqueur M. Ruto, avec environ 233 000 voix d’avance.                             Lire aussi :  Au Kenya, le vice-président William Ruto remporte la présidentielle sur le fil                   Odinga « respecte » la décision de la Cour suprême            Fruit de la Constitution de 2010, considérée comme l’une des plus progressistes d’Afrique, la Cour suprême est « l’arbitre final et l’interprète de la Constitution ». Ses décisions sont définitives et exécutoires, prononcées par sept juges officiellement nommés par le président de la République mais que ce dernier n’a cependant pas le pouvoir de choisir. Les noms des candidats sont soumis à la présidence par la magistrature à l’issue d’un processus de candidatures libres puis de sélection via des auditions publiques – parfois retransmises à la télévision.                Créée pour statuer sur les décisions des cours d’appel relatives à la loi ou l’interprétation de la Constitution, la Cour suprême est la seule juridiction autorisée à trancher des différends liés à la présidentielle. C’est la plus haute instance du système judiciaire kényan, « l’un des plus robustes de la région, et elle ne pliera pas devant les pressions politiques », estime Benjamin Hunter, analyste au cabinet britannique Verisk Maplecroft. Selon lui, « la cour jouit d’une forte crédibilité et un processus judiciaire agirait comme une soupape pour désamorcer les tensions politiques ».            Un processus de révision constitutionnelle invalidé            Lors du scrutin d’août 2017, M. Kenyatta avait été déclaré vainqueur avec 54 % des voix, contre 45 % à l’opposant historique d’alors, M. Odinga. Ce dernier avait saisi la Cour suprême, affirmant notamment que la base de données de la Commission électorale indépendante (IEBC) avait été piratée et les résultats falsifiés.            Le 1er septembre 2017, la Cour suprême avait invalidé le scrutin en raison d’« irrégularités » et ordonné la tenue d’une nouvelle élection dans les deux mois, une première en Afrique. Cette décision historique avait été saluée à l’étranger comme un gage d’indépendance du pouvoir judiciaire mais fustigée par M. Kenyatta, qui avait vitupéré contre les juges « escrocs ». En octobre, il avait finalement été élu avec 98 % des voix lors d’un scrutin boycotté par l’opposition et marqué par une faible participation. Quatre ans plus tôt, la Cour suprême avait rejeté un recours déposé par M. Odinga, confirmant l’élection de M. Kenyatta pour son premier mandat.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Kenya, la bataille de Raila Odinga pour invalider sa défaite à la présidentielle                   En mars 2022, la Cour suprême a une nouvelle fois affiché son indépendance en invalidant un processus de révision constitutionnelle initié par M. Kenyatta. Ce projet, baptisé « Building Bridges Initiative » (BBI), entendait notamment créer de nouveaux postes au sein de l’exécutif, dont un de premier ministre, afin d’atténuer le système actuel du « vainqueur qui rafle tout », causant selon le président des conflits électoraux récurrents. Ses détracteurs dénonçaient un stratagème du chef de l’Etat, interdit par la Constitution de briguer un troisième mandat, pour se maintenir au pouvoir. Dans leurs exposés respectifs, six des sept magistrats ont estimé que le président n’avait pas le droit d’initier ce processus de révision.            Débarrasser le système judiciaire de la corruption            Depuis mai 2021, la Cour suprême est présidée par Martha Koome, première femme de l’histoire du pays à diriger l’une des trois branches de l’Etat. Cette ancienne avocate âgée de 62 ans, fervente militante des droits des femmes, était pourtant considérée comme une candidate improbable parmi les dix prétendants au poste.                             Lire aussi :  Au Kenya, 26 députées, 7 gouverneures et 3 sénatrices ont été élues, des chiffres historiques                   Mme Koome s’est fait connaître sous le régime de l’autocrate Daniel arap Moi (1978-2002), lorsqu’elle défendait des détenus politiques, dont M. Odinga. Formée à l’Université de Londres, elle a rejoint la magistrature en 2003 après avoir exercé la profession d’avocat pendant plus d’une décennie. En 2019, elle faisait partie d’un collège de cinq juges qui avait rejeté un appel visant à empêcher une organisation de défendre les droits des homosexuels.                Elle a promis de débarrasser le système judiciaire de la corruption et de préserver son indépendance. « Je suis une juge qui regarde la société et les Kényans se sentiront en sécurité avec moi », a-t-elle déclaré.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 6 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Un train peut en cacher un autre  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/09/05/election-presidentielle-au-kenya-la-cour-supreme-un-modele-d-independance-face-aux-pressions-politiques_6140241_3212.html"},"headline":"Election pr\u00e9sidentielle au Kenya\u00a0: la Cour supr\u00eame confirme l\u2019\u00e9lection de William Ruto","dateCreated":"2022-09-05T10:51:36+02:00","datePublished":"2022-09-05T10:51:36+02:00","dateModified":"2022-09-05T14:27:24+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Politique"],"keywords":["International","Politique","Le Monde Afrique","Kenya"],"description":"En vertu de la Constitution, M.\u00a0Ruto doit pr\u00eater serment le 13\u00a0septembre. Il deviendra \u00e0 55\u00a0ans le cinqui\u00e8me pr\u00e9sident du Kenya depuis l\u2019ind\u00e9pendance du pays en\u00a01963.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/05/0/0/5230/2615/1342/671/60/0/11ff377_1662367192480-000-32hf7z2.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-politique/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/05/15-13">
<filnamedate="20220905"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220905"><AAMMJJHH="2022090515">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ La coalition du chancelier Scholz est parvenue à un accord pour dégager une enveloppe de 65 milliards d’euros, au bénéfice notamment des étudiants, des retraités et des demandeurs d’emploi.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Procès de l’attentat de Nice    Climat    Rentrée scolaire 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Pakistan    Irak    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Dans les entreprises, le rapport de force devient plus favorable aux salariés                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression, Snapchat est contraint de licencier 1 200 personnes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Deux ans après, les paquebots géants refont le plein »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La croissance et la prospérité d’une économie consumériste sont devenues des objectifs en conflit avec la nouvelle morale écologique »   Jacques Marceau Président d’Aromates, cofondateur des Assises sens et travail                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Enquête Répression à balles réelles au Soudan : enquête sur la journée meurtrière du 30 juin                   Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Chili : surmonter l’échec de la réforme constitutionnelle                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputé : « Moi qui ai été élevé dans le féminisme, on me soupçonne de sexisme »   Clara Georges                     Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : l’« intelligence collective », au fondement du management   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Etat doit reprendre la main sur les politiques du médicament, nos vies en dépendent »   Jérôme Martin Cofondateur de l’Observatoire de la transparence dans les politiques du médicament                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « La famille fonctionne comme une métaphore de la société »                   Sciences  Article réservé à nos abonnés Un classement des scientifiques dont la vie a été tragiquement écourtée                   Culture « Munich après le massacre », sur Histoire TV : le combat d’une vie                   Culture  Article réservé à nos abonnés Edvard Munch, Gérard Garouste, Erwin Blumenfeld, Alice Neel… : les grandes expositions de la rentrée 2022                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Vous aimez Rimbaud, vous allez aimer Charleville-Mézières   Olivier Razemon                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Allemagne             En Allemagne, un plan « massif » pour lutter contre la vie chère      La coalition du chancelier Scholz est parvenue à un accord pour dégager une enveloppe de 65 milliards d’euros, au bénéfice notamment des étudiants, des retraités et des demandeurs d’emploi.          Par Thomas Wieder(Berlin, correspondant)         Publié aujourd’hui à 10h04, mis à jour à 15h30    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le chancelier allemand, Olaf Scholz, le dirigeant du Parti libéral-démocrate, Christian Lindner, et la coprésidente du Parti social-démocrate, Saskia Esken, à Berlin, le 4 septembre 2022.   STEFAN BONESS/SIPA               L’accouchement a été long, mais la promesse a été tenue, au moins sur le papier. Comme il s’y était engagé, le gouvernement allemand a présenté un plan « massif », dimanche 4 septembre, pour soutenir le pouvoir d’achat face à la hausse des prix et au risque de flambée sociale agitée par les extrêmes, de droite comme de gauche. D’un montant de 65 milliards d’euros, ce plan – le troisième depuis le début de la guerre en Ukraine – est à lui seul deux fois plus important que les deux premiers cumulés, adoptés en février et en mai.          Détaillé dans un document de treize pages achevé tard dans la nuit, après vingt-deux heures de négociations entre les trois partenaires de la coalition du chancelier, Olaf Scholz, ce plan s’adresse en priorité aux plus modestes. Parmi les mesures figurent ainsi le plafonnement du prix de la consommation de base d’électricité, le versement, au 1er décembre, d’un chèque énergie de 200 euros aux étudiants et de 300 euros aux retraités et l’augmentation du nombre de bénéficiaires de l’allocation logement : à partir du 1er janvier 2023, celle-ci sera versée à 2 millions de personnes, contre 640 000 aujourd’hui. A cette date est également prévue une revalorisation de l’allocation de base pour les demandeurs d’emploi, qui passera de 449 à 500 euros par mois.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Allemagne, la coalition d’Olaf Scholz minée par des tensions                 Pour financer ce plan, le gouvernement allemand entend notamment mettre à contribution les entreprises qui produisent de l’électricité à partir du charbon, du nucléaire ou des énergies renouvelables, mais qui tirent profit de l’envolée du cours du gaz, parce que celui-ci détermine le prix de l’électricité. Pour mettre en place ce « prélèvement sur les bénéfices aléatoires » – dénomination préférée à la « taxe sur les profits exceptionnels », que réclamaient les sociaux-démocrates (SPD) et les Verts, mais dont les libéraux (FDP) ne voulaient pas –, Berlin souhaite qu’un accord soit trouvé au niveau européen dans les prochains jours. Si ce n’est pas le cas, l’Allemagne n’hésitera pas à faire cavalier seul, a toutefois prévenu Olaf Scholz.          Appel à l’unité          A bien des égards, le train de mesures que ce dernier a dévoilé, dimanche, fait penser à celui qu’il avait présenté, en mars 2020, pour faire face aux conséquences économiques du Covid-19. Alors ministre des finances d’Angela Merkel, le dirigeant social-démocrate avait frappé les esprits, à l’époque, en annonçant un plan de sauvetage d’une ampleur inédite (150 milliards d’euros), qu’il avait lui-même qualifié de « bazooka ». Deux ans et demi plus tard, l’effet de surprise est comparable – rares étaient ceux qui attendaient des aides d’un montant aussi élevé que celui évoqué dimanche –, et le message est le même : convaincre les Allemands que leur gouvernement a pour priorité absolue de les protéger.             Il vous reste 54.76% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/05/en-allemagne-un-plan-massif-pour-lutter-contre-la-vie-chere_6140235_3210.html"},"headline":"En Allemagne, un plan \u00ab\u00a0massif\u00a0\u00bb pour lutter contre la vie ch\u00e8re","dateCreated":"2022-09-05T10:04:19+02:00","datePublished":"2022-09-05T10:04:19+02:00","dateModified":"2022-09-05T15:30:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Allemagne"],"keywords":["International","Europe","Allemagne"],"description":"La coalition du chancelier Scholz est parvenue \u00e0 un accord pour d\u00e9gager une enveloppe de 65\u00a0milliards d\u2019euros, au b\u00e9n\u00e9fice notamment des \u00e9tudiants, des retrait\u00e9s et des demandeurs d\u2019emploi.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas Wieder","description":"Berlin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/05/380/0/4562/2281/1342/671/60/0/17b79c7_1662362511415-sipa01086522-000020.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/05/15-14">
<filnamedate="20220905"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220905"><AAMMJJHH="2022090515">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ Plusieurs villes et préfectures de la région autonome, contrôlée par Pékin, ont instauré des prélèvements sanguins quasi systématiques, y compris dans les crèches.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Procès de l’attentat de Nice    Climat    Rentrée scolaire 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Pakistan    Irak    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Dans les entreprises, le rapport de force devient plus favorable aux salariés                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression, Snapchat est contraint de licencier 1 200 personnes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Deux ans après, les paquebots géants refont le plein »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La croissance et la prospérité d’une économie consumériste sont devenues des objectifs en conflit avec la nouvelle morale écologique »   Jacques Marceau Président d’Aromates, cofondateur des Assises sens et travail                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Enquête Répression à balles réelles au Soudan : enquête sur la journée meurtrière du 30 juin                   Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Chili : surmonter l’échec de la réforme constitutionnelle                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputé : « Moi qui ai été élevé dans le féminisme, on me soupçonne de sexisme »   Clara Georges                     Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : l’« intelligence collective », au fondement du management   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Etat doit reprendre la main sur les politiques du médicament, nos vies en dépendent »   Jérôme Martin Cofondateur de l’Observatoire de la transparence dans les politiques du médicament                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « La famille fonctionne comme une métaphore de la société »                   Sciences  Article réservé à nos abonnés Un classement des scientifiques dont la vie a été tragiquement écourtée                   Culture « Munich après le massacre », sur Histoire TV : le combat d’une vie                   Culture  Article réservé à nos abonnés Edvard Munch, Gérard Garouste, Erwin Blumenfeld, Alice Neel… : les grandes expositions de la rentrée 2022                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Vous aimez Rimbaud, vous allez aimer Charleville-Mézières   Olivier Razemon                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Tibet             Human Rights Watch dénonce les collectes arbitraires de données ADN au Tibet      Plusieurs villes et préfectures de la région autonome, contrôlée par Pékin, ont instauré des prélèvements sanguins quasi systématiques, y compris dans les crèches.          Par Frédéric Lemaître(Pékin, correspondant)         Publié aujourd’hui à 10h03, mis à jour à 10h03    Temps de Lecture 2 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 L’ONG Human Rights Watch accuse la Chine de multiplier les collectes arbitraires des données ADN, au Tibet. Dans un rapport publié lundi 5 septembre, l’ONG américaine affirme, sur la base d’informations officielles parues dans les sept préfectures et municipalités de la région autonome du Tibet, que celles-ci multiplient les prélèvements sanguins auprès de personnes qui ne constituent aucune menace à l’ordre public, notamment les enfants, et ce sans que ces dernières puissent s’y opposer.          Ainsi, Lhassa, la capitale du Tibet, a annoncé, en avril, avoir collecté systématiquement l’ADN des enfants dans les crèches. Dans la province du Qinghai, en 2020, un canton avait également indiqué qu’il prélèverait l’ADN de tous les garçons de plus de 5 ans. Selon l’ONG, pas moins de 14 collectivités locales (préfecture, comtés, villes et villages) réparties dans tout le Tibet ont récemment indiqué mener de telles campagnes. La police de la région du Tibet a lancé des appels d’offres en juillet 2019 pour constituer une base de données régionale des échantillons d’ADN. La préfecture de Nyingchi a fait de même en novembre 2019.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Chine met la pression sur les monastères tibétains                 « Le gouvernement chinois soumet déjà les Tibétains à une répression constante. Désormais, les autorités prennent littéralement le sang [des Tibétains] sans le consentement de ceux-ci pour renforcer leurs capacités de surveillance », dénonce Sophie Richardson, la responsable de Human Rights Watch pour la Chine.          « Stabilité » de la région          Ce n’est pas la première fois que la Chine est accusée de prélever l’ADN des populations. Selon un rapport de l’Institut australien de politique stratégique publié en 2020 et intitulé « Genomic surveillance », « les autorités ont commencé en 2013 à collecter des échantillons de presque toute la population de la région autonome du Tibet (3 millions de résidents) sous couvert d’examens médicaux annuels gratuits. Un programme similaire a été lancé au Xinjiang, en 2016, où les données de la quasi-totalité des 23 millions d’habitants ont été collectées ». Selon le centre de recherche, « la police chinoise a commencé en 2017 à étendre la collecte de données ADN au reste du pays. Mais, à la différence de l’approche systématique adoptée au Xinjiang et au Tibet, les autorités utilisent une méthode plus économe, mais tout aussi puissante : la collecte d’échantillons d’ADN d’hommes sélectionnés. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Répression des Ouïgours : l’ONU dresse un réquisitoire accablant contre la politique de la Chine au Xinjiang                 Si, depuis quelques années, la situation au Xinjiang retient l’attention de la communauté internationale, la question des droits humains au Tibet, occupé par la Chine depuis 1950, est tout aussi problématique. D’août 2016 à décembre 2021, le secrétaire du Parti communiste chinois au Xinjiang et donc principal responsable direct de la répression des Ouïgours n’était autre que Chen Quanguo, qui avait exercé les mêmes fonctions au Tibet, de 2011 à 2016. Pour Pékin, la « stabilité » du Tibet est un succès. En témoigne le voyage qu’y a effectué Xi Jinping en juillet 2021, le premier depuis son arrivée au pouvoir en 2012. Un déplacement sous haute protection, et qui s’est déroulé sans problème majeur.             Il vous reste 28.32% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/05/human-rights-watch-denonce-les-collectes-arbitraires-de-donnees-adn-au-tibet_6140234_3210.html"},"headline":"Human Rights Watch d\u00e9nonce les collectes arbitraires de donn\u00e9es ADN au Tibet","dateCreated":"2022-09-05T10:03:04+02:00","datePublished":"2022-09-05T10:03:04+02:00","dateModified":"2022-09-05T10:03:14+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Tibet"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Chine","Tibet"],"description":"Plusieurs villes et pr\u00e9fectures de la r\u00e9gion autonome, contr\u00f4l\u00e9e par P\u00e9kin, ont instaur\u00e9 des pr\u00e9l\u00e8vements sanguins quasi syst\u00e9matiques, y compris dans les cr\u00e8ches.","author":[{"@type":"Person","name":"Fr\u00e9d\u00e9ric Lema\u00eetre","description":"P\u00e9kin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/05/482/0/6048/3024/1342/671/60/0/25bf97f_1662364673463-000-9b62dl.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tibet","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tibet/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/05/15-15">
<filnamedate="20220905"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220905"><AAMMJJHH="2022090515">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ Jeudi 1er septembre, le parquet a ouvert une enquête préliminaire pour torture contre des fonctionnaires indonésiens et péruviens après la mort, dans des conditions suspectes, d’un jeune transgenre dans un hôpital balinais.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Procès de l’attentat de Nice    Climat    Rentrée scolaire 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Pakistan    Irak    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Dans les entreprises, le rapport de force devient plus favorable aux salariés                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression, Snapchat est contraint de licencier 1 200 personnes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Deux ans après, les paquebots géants refont le plein »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La croissance et la prospérité d’une économie consumériste sont devenues des objectifs en conflit avec la nouvelle morale écologique »   Jacques Marceau Président d’Aromates, cofondateur des Assises sens et travail                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Enquête Répression à balles réelles au Soudan : enquête sur la journée meurtrière du 30 juin                   Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Chili : surmonter l’échec de la réforme constitutionnelle                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputé : « Moi qui ai été élevé dans le féminisme, on me soupçonne de sexisme »   Clara Georges                     Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : l’« intelligence collective », au fondement du management   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Etat doit reprendre la main sur les politiques du médicament, nos vies en dépendent »   Jérôme Martin Cofondateur de l’Observatoire de la transparence dans les politiques du médicament                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « La famille fonctionne comme une métaphore de la société »                   Sciences  Article réservé à nos abonnés Un classement des scientifiques dont la vie a été tragiquement écourtée                   Culture « Munich après le massacre », sur Histoire TV : le combat d’une vie                   Culture  Article réservé à nos abonnés Edvard Munch, Gérard Garouste, Erwin Blumenfeld, Alice Neel… : les grandes expositions de la rentrée 2022                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Vous aimez Rimbaud, vous allez aimer Charleville-Mézières   Olivier Razemon                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Pérou             Pérou : ouverture d’une enquête pour « torture » après le décès d’un jeune trans péruvien en Indonésie      Jeudi 1er septembre, le parquet a ouvert une enquête préliminaire pour torture contre des fonctionnaires indonésiens et péruviens après la mort, dans des conditions suspectes, d’un jeune transgenre dans un hôpital balinais.          Par Amanda Chaparro( Cuzco (Pérou), correspondance)         Publié aujourd’hui à 09h57, mis à jour à 10h18    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des manifestants demandent justice pour Rodrigo Ventocilla, jeune personne transgenre morte sur l’île de Bali (Indonésie) quelques jours après avoir été arrêté pour possession présumée de « substances illicites » avec son mari, devant le bâtiment du ministère des affaires étrangères péruvien, à Lima (Pérou), le 26 août 2022.  ANGELA PONCE / REUTERS               « Justice pour Rodrigo ». Ces derniers jours, famille, amis et soutiens multiplient les rassemblements devant les bureaux du parquet de Lima, la capitale péruvienne, en quête de réponses sur les circonstances de la mort de Rodrigo Ventocilla en Indonésie, jeune transgenre, dont le corps a été rapatrié vendredi 2 septembre. Une autopsie est en cours.          Rodrigo Ventocilla était un économiste brillant de 32 ans. Il poursuivait des études à la Kennedy School de l’université Harvard, aux Etats-Unis, et militait de longue date pour les droits des personnes trans. Il avait épousé Sebastian Marallano, transgenre également, au Chili, à la fin de mai (le mariage pour tous n’existe pas au Pérou) après sept ans de relation, avant que le couple s’envole pour sa lune de miel en Indonésie, au début d’août. Une destination d’où il n’est jamais revenu. Il est mort dans un hôpital de Bali, le 11 août, après avoir été détenu plusieurs jours en prison dans des circonstances encore troubles.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le Chili dit « oui » au mariage pour tous                 La famille accuse la police de transphobie, tandis que les autorités indonésiennes expliquent que M. Ventocilla a été arrêté pour possession de stupéfiants. Le parquet péruvien spécialisé dans les droits humains a annoncé l’ouverture d’une enquête préliminaire, jeudi 1er septembre, pour « torture » contre des fonctionnaires péruviens et indonésiens, afin d’établir les responsabilités de ceux qui ont participé à la détention des deux jeunes époux. Le consul péruvien à Djakarta, Julio Tenorio Pereyra, est également poursuivi. Il est accusé par les familles de négligence, ignorant leurs appels à l’aide et se rendant à Bali seulement cinq jours après le premier signalement de détention.               « Ils ont été séquestrés, rackettés et torturés », a affirmé dans le quotidien péruvien El Comercio leur ami et porte-parole Luzmo Henriquez. La mère de Rodrigo, Ana Ventocilla, a, par ailleurs, confié au journal étudiant d’Harvard, The Crimson, le 1er septembre, que les deux jeunes époux avaient subi « des violences physiques et psychologiques ». Ajoutant : « Il y a des preuves de torture. »          Législation draconienne          Les faits remontent au 6 août, lorsque les conjoints arrivent à l’aéroport international de Bali par deux vols séparés. Rodrigo Ventocilla est très vite interpellé, lorsque les autorités butent sur « son document d’identité qui ne correspond pas à son identité de genre, explique Julio Arbizu, l’avocat des familles, au Monde. Cela l’a rendu suspect. » Les autorités fouillent ses bagages et découvrent des produits dérivés de cannabis, sous forme de pilules et de bonbons. Des produits pour lesquels Rodrigo possédait une prescription médicale.        Il vous reste 56.16% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/05/perou-ouverture-d-une-enquete-pour-torture-apres-le-deces-d-un-jeune-trans-peruvien-en-indonesie_6140232_3210.html"},"headline":"P\u00e9rou\u00a0: ouverture d\u2019une enqu\u00eate pour \u00ab\u00a0torture\u00a0\u00bb apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s d\u2019un jeune trans p\u00e9ruvien en Indon\u00e9sie","dateCreated":"2022-09-05T09:57:57+02:00","datePublished":"2022-09-05T09:57:57+02:00","dateModified":"2022-09-05T10:18:53+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","P\u00e9rou"],"keywords":["Droits LGBT","Asie-Pacifique","Indon\u00e9sie","International","Am\u00e9riques","P\u00e9rou"],"description":"Jeudi 1er\u00a0septembre, le parquet a ouvert une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire pour torture contre des fonctionnaires indon\u00e9siens et p\u00e9ruviens apr\u00e8s la mort, dans des conditions suspectes, d\u2019un jeune transgenre dans un h\u00f4pital balinais.","author":[{"@type":"Person","name":"Amanda Chaparro","description":" Cuzco (P\u00e9rou), correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/05/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/775260e_1662364108462-698748.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"P\u00e9rou","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/perou/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/05/15-16">
<filnamedate="20220905"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220905"><AAMMJJHH="2022090515">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ Alors que Vladimir Poutine a ignoré la cérémonie d’adieu au dernier dirigeant soviétique, des milliers de Russes lui ont rendu un hommage qui a pris la forme d’une protestation silencieuse contre le régime.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Procès de l’attentat de Nice    Climat    Rentrée scolaire 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Pakistan    Irak    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Dans les entreprises, le rapport de force devient plus favorable aux salariés                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression, Snapchat est contraint de licencier 1 200 personnes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Deux ans après, les paquebots géants refont le plein »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La croissance et la prospérité d’une économie consumériste sont devenues des objectifs en conflit avec la nouvelle morale écologique »   Jacques Marceau Président d’Aromates, cofondateur des Assises sens et travail                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Enquête Répression à balles réelles au Soudan : enquête sur la journée meurtrière du 30 juin                   Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Chili : surmonter l’échec de la réforme constitutionnelle                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputé : « Moi qui ai été élevé dans le féminisme, on me soupçonne de sexisme »   Clara Georges                     Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : l’« intelligence collective », au fondement du management   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Etat doit reprendre la main sur les politiques du médicament, nos vies en dépendent »   Jérôme Martin Cofondateur de l’Observatoire de la transparence dans les politiques du médicament                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « La famille fonctionne comme une métaphore de la société »                   Sciences  Article réservé à nos abonnés Un classement des scientifiques dont la vie a été tragiquement écourtée                   Culture « Munich après le massacre », sur Histoire TV : le combat d’une vie                   Culture  Article réservé à nos abonnés Edvard Munch, Gérard Garouste, Erwin Blumenfeld, Alice Neel… : les grandes expositions de la rentrée 2022                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Vous aimez Rimbaud, vous allez aimer Charleville-Mézières   Olivier Razemon                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Russie             A Moscou, des funérailles au rabais pour Mikhaïl Gorbatchev      Alors que Vladimir Poutine a ignoré la cérémonie d’adieu au dernier dirigeant soviétique, des milliers de Russes lui ont rendu un hommage qui a pris la forme d’une protestation silencieuse contre le régime.          Par Emmanuel Grynszpan         Publié aujourd’hui à 09h48, mis à jour à 10h20    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le journaliste Dmitri Mouratov, rédacteur en chef de « Novaïa Gazeta » et prix Nobel de la paix 2021, sort de la Maison des syndicats en tête du cortège funèbre lors de l’enterrement de  Mikhaïl Gorbatchev, à Moscou, le 3 septembre 2022.  ALEXANDER NEMENOV / AFP               Des milliers de Russes ont rendu, samedi 3 septembre, un dernier hommage à Mikhaïl Gorbatchev dans la grande salle des colonnes de la Maison des syndicats, située à quelques centaines de mètres des murs du Kremlin. La tradition est partiellement respectée, puisque le protocole ressemblait à celui des précédents enterrements de dirigeants soviétiques. Deux soldats en grande tenue de part et d’autre du cercueil du dernier dirigeant soviétique, décédé le 30 août à l’âge de 91 ans. Trois soldats de la garde du Kremlin, fusil à l’épaule et le mollet haut, formaient une haie d’honneur entre le public et le défunt. Aucun symbole orthodoxe n’était visible, mais un prêtre a récité une courte prière.          Quelques différences de taille révèlent à la fois l’importance historique du dernier président d’URSS, la nature du régime actuel et leur incompatibilité évidente. L’absence très parlante du chef de l’Etat – une première historique – signale un mépris pour l’homme et son héritage politique. Vladimir Poutine a refusé d’organiser des funérailles nationales, n’en retenant que des « éléments », comme l’a indiqué le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov.                           Lire aussi :  Mikhaïl Gorbatchev, le dernier dirigeant de l’URSS, est mort                 Le télégramme de condoléances adressé par Poutine à la famille du défunt « est d’une sécheresse maximale », note Mikhaïl Chevtchouk sur le site Republic, et ne comporte « aucune épithète touchant Gorbatchev lui-même, rien d’aimable, à l’inverse du télégramme adressé aux proches de Daria Douguina [égérie nationaliste et fille de l’idéologue ultraconservateur Alexandre Douguine, assassinée le 20 août] qui comptait des mots bien plus aimables, c’est frappant. Poutine écrit d’elle qu’elle est une patriote russe avec un vrai cœur russe, tandis que Gorbatchev était juste un homme politique ».          Haï pour sa « faiblesse »          Mikhaïl Gorbatchev est celui qui a défait l’emprise sur le pays du KGB, d’où sont issus Vladimir Poutine et ses plus proches alliés. Pour les faucons du régime comme pour les nationalistes grand-russes, l’ancien secrétaire général est littéralement haï pour sa « faiblesse », qui a eu pour résultat, selon eux, de permettre aux pays du pacte de Varsovie ainsi qu’aux républiques socialistes (dont l’Ukraine) d’échapper à la férule de Moscou.               Suivant la consigne muette donnée par le maître du Kremlin, l’élite politique russe a docilement ignoré la cérémonie. A l’exception notable de l’ancien président russe Dmitri Medvedev (2008-2012), aujourd’hui cantonné au rôle de directeur adjoint du Conseil de sécurité russe. Incliné vers un rapprochement avec l’Occident et une modernisation du pays durant son mandat, il avait, en 2011, décoré Mikhaïl Gorbatchev de l’ordre Andreï Pervozvanniy, la plus haute récompense civile du pays, à l’occasion de ses 80 ans. La présence de M. Medvedev, samedi, n’avait rien d’évident, étant donné que l’ancien président multiplie ces derniers mois les déclarations belliqueuses et hostiles envers l’Ukraine et l’Occident en général, cherchant à faire sa place parmi les faucons du régime.        Il vous reste 40.89% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/05/a-moscou-des-funerailles-au-rabais-pour-mikhail-gorbatchev_6140229_3210.html"},"headline":"A Moscou, des fun\u00e9railles au rabais pour Mikha\u00efl Gorbatchev","dateCreated":"2022-09-05T09:48:33+02:00","datePublished":"2022-09-05T09:48:33+02:00","dateModified":"2022-09-05T10:20:59+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Russie"],"keywords":["International","Europe","Russie"],"description":"Alors que Vladimir Poutine a ignor\u00e9 la c\u00e9r\u00e9monie d\u2019adieu au dernier dirigeant sovi\u00e9tique, des milliers de Russes lui ont rendu un hommage qui a pris la forme d\u2019une protestation silencieuse contre le r\u00e9gime.","author":[{"@type":"Person","name":"Emmanuel Grynszpan"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/03/269/0/3088/1544/1342/671/60/0/3aef354_5083683-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Russie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/russie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/05/15-17">
<filnamedate="20220905"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220905"><AAMMJJHH="2022090515">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ L’engagement pris par le président, Gabriel Boric, et la droite de poursuivre le processus après le rejet massif par référendum du projet de Constitution devra être l’occasion de lever les inquiétudes suscitées par un texte très ambitieux.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Procès de l’attentat de Nice    Climat    Rentrée scolaire 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Pakistan    Irak    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Dans les entreprises, le rapport de force devient plus favorable aux salariés                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression, Snapchat est contraint de licencier 1 200 personnes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Deux ans après, les paquebots géants refont le plein »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La croissance et la prospérité d’une économie consumériste sont devenues des objectifs en conflit avec la nouvelle morale écologique »   Jacques Marceau Président d’Aromates, cofondateur des Assises sens et travail                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Enquête Répression à balles réelles au Soudan : enquête sur la journée meurtrière du 30 juin                   Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Chili : surmonter l’échec de la réforme constitutionnelle                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputé : « Moi qui ai été élevé dans le féminisme, on me soupçonne de sexisme »   Clara Georges                     Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : l’« intelligence collective », au fondement du management   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Etat doit reprendre la main sur les politiques du médicament, nos vies en dépendent »   Jérôme Martin Cofondateur de l’Observatoire de la transparence dans les politiques du médicament                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « La famille fonctionne comme une métaphore de la société »                   Sciences  Article réservé à nos abonnés Un classement des scientifiques dont la vie a été tragiquement écourtée                   Culture « Munich après le massacre », sur Histoire TV : le combat d’une vie                   Culture  Article réservé à nos abonnés Edvard Munch, Gérard Garouste, Erwin Blumenfeld, Alice Neel… : les grandes expositions de la rentrée 2022                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Vous aimez Rimbaud, vous allez aimer Charleville-Mézières   Olivier Razemon                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                     Débats       Chili         Chili : surmonter l’échec de la réforme constitutionnelle   Éditorial   Le Monde    L’engagement pris par le président, Gabriel Boric, et la droite de poursuivre le processus après le rejet massif par référendum du projet de Constitution devra être l’occasion de lever les inquiétudes suscitées par un texte très ambitieux.   Publié aujourd’hui à 09h47, mis à jour à 14h33    Temps de Lecture 2 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Le reflux est brutal. A une très forte majorité (près de 62 %), les Chiliens ont repoussé, le 4 septembre, un projet très ambitieux de réforme de la Constitution qui promettait de clore définitivement les années sombres de la dictature d’Augusto Pinochet. Enclenché en 2019 par un mouvement massif de protestation contre un « modèle chilien » néolibéral décomplexé à l’origine d’une fracture sociale devenue insupportable, le processus de réforme constitutionnelle avait pourtant été loué initialement pour son exemplarité.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Après le « non » au référendum au Chili, un nouveau processus constitutionnel commence pour le président Gabriel Boric                   Il avait été soutenu massivement par le peuple chilien, qui avait approuvé à près de 80 % son principe par référendum, en octobre 2020, avant de désigner une assemblée constituante élargie à bien d’autres forces sociales que celles représentées par les partis politiques traditionnels. Deux ans plus tard, la défaite du camp Apruebo, incarné par le jeune président, Gabriel Boric, élu triomphalement en décembre 2021 mais qui n’a pris ses fonctions qu’au mois de mars, est d’autant plus cinglante.            Sentiment d’occasion perdue            Il appartiendra aux défenseurs de ce projet de transformation profonde du Chili d’analyser les causes de leur échec dans un référendum sujet, hélas, comme pour celui qui a entraîné le départ du Royaume-Uni de l’Union européenne, à la propagande du pire et à la désinformation. Le sentiment d’occasion perdue serait sans doute moins grand si les électeurs avaient voté moins pour donner leur sentiment sur le projet de réforme que pour exprimer un mécontentement conjoncturel lié à la crise migratoire alimentée par l’arrivée de Vénézuéliens quittant un pays à la dérive, à une inflation mondiale ou encore au sentiment d’insécurité.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Au Chili, les tensions concernant les migrants vénézuéliens s’exacerbent                   Mais la victoire du camp rechazo traduit plus certainement le rejet de progrès qui s’inscrivent pourtant dans le sens de l’histoire. Il s’agit de plus grands droits sociaux, de la parité, du droit des femmes à disposer de leur corps, d’une véritable reconnaissance des peuples autochtones et de droits qui alimentent les résistances, ou encore de celle de l’eau comme « bien commun » et non plus comme produit soumis à l’arbitraire d’un marché complètement dérégulé.                 Parce que ces thèmes parcourent une bonne partie de l’Amérique du Sud, comme on l’a encore vu en Colombie, en juin, avec la défaite historique de la droite, l’échec du référendum du 4 septembre dépasse d’ailleurs les frontières du Chili. A la veille d’une élection présidentielle encore incertaine au Brésil, ce rejet constitue le premier revers majeur d’une gauche qui n’avait cessé jusqu’alors d’accumuler les succès à l’échelle du sous-continent.                             Lire aussi l’analyse :  Article réservé à nos abonnés  En Amérique latine, une « nouvelle gauche » au pouvoir                   Heureusement pour les Chiliens, leur vote sans appel ne marque pas pour autant la fin définitive du processus constitutionnel. La droite chilienne, qui a fait campagne contre le projet, avec le soutien d’une partie du centre gauche, s’est en effet engagée, comme Gabriel Boric, à remettre l’ouvrage sur le métier.            Cette nouvelle tentative devra être l’occasion de corriger les erreurs commises pendant la rédaction du projet de réforme, en partie liées à l’entrée en scène de novices de la politique, si souhaitable soit-elle. Elle pourra être également propice à lever les inquiétudes suscitées par un texte très ambitieux à l’aune d’un pays encore pétri de conservatisme, et à trouver les compromis capables de nourrir le consensus qui a fait défaut. Les Chiliens auraient beaucoup à perdre si l’espoir suscité par le premier référendum de 2020, puis par l’élection de Gabriel Boric, retombait aussi brusquement.                Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 6 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Un train peut en cacher un autre  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/09/05/chili-surmonter-l-echec-de-la-reforme-constitutionnelle_6140228_3232.html"},"headline":"Chili\u00a0: surmonter l\u2019\u00e9chec de la r\u00e9forme constitutionnelle","dateCreated":"2022-09-05T09:47:41+02:00","datePublished":"2022-09-05T09:47:41+02:00","dateModified":"2022-09-05T14:33:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Chili"],"keywords":["D\u00e9bats","Editoriaux","International","Am\u00e9riques","Chili"],"description":"L\u2019engagement pris par le pr\u00e9sident, Gabriel Boric, et la droite de poursuivre le processus apr\u00e8s le rejet massif par r\u00e9f\u00e9rendum du projet de Constitution devra \u00eatre l\u2019occasion de lever les inqui\u00e9tudes suscit\u00e9es par un texte tr\u00e8s ambitieux.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/05/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/85be0a9_5099030-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Chili","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/chili/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/05/15-18">
<filnamedate="20220905"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220905"><AAMMJJHH="2022090515">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ Paris bloque ce projet qui permettrait de mieux connecter la péninsule ibérique à l’Europe provoquant l’ire de Madrid.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Procès de l’attentat de Nice    Climat    Rentrée scolaire 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Pakistan    Irak    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Dans les entreprises, le rapport de force devient plus favorable aux salariés                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression, Snapchat est contraint de licencier 1 200 personnes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Deux ans après, les paquebots géants refont le plein »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La croissance et la prospérité d’une économie consumériste sont devenues des objectifs en conflit avec la nouvelle morale écologique »   Jacques Marceau Président d’Aromates, cofondateur des Assises sens et travail                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Enquête Répression à balles réelles au Soudan : enquête sur la journée meurtrière du 30 juin                   Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Chili : surmonter l’échec de la réforme constitutionnelle                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputé : « Moi qui ai été élevé dans le féminisme, on me soupçonne de sexisme »   Clara Georges                     Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : l’« intelligence collective », au fondement du management   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Etat doit reprendre la main sur les politiques du médicament, nos vies en dépendent »   Jérôme Martin Cofondateur de l’Observatoire de la transparence dans les politiques du médicament                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « La famille fonctionne comme une métaphore de la société »                   Sciences  Article réservé à nos abonnés Un classement des scientifiques dont la vie a été tragiquement écourtée                   Culture « Munich après le massacre », sur Histoire TV : le combat d’une vie                   Culture  Article réservé à nos abonnés Edvard Munch, Gérard Garouste, Erwin Blumenfeld, Alice Neel… : les grandes expositions de la rentrée 2022                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Vous aimez Rimbaud, vous allez aimer Charleville-Mézières   Olivier Razemon                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Espagne             Entre la France et l’Espagne, querelle autour du gazoduc MidCat      Paris bloque ce projet qui permettrait de mieux connecter la péninsule ibérique à l’Europe provoquant l’ire de Madrid.          Par Sandrine Morel(Madrid, correspondante)         Publié aujourd’hui à 09h03, mis à jour à 09h50    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Usine de regazéification à Barcelone (Espagne), le 29 mars 2022.  JOSEP LAGO / AFP               Une nouvelle fois, la France a douché les espoirs de l’Espagne de voir se concrétiser la construction du gazoduc MidCat entre la Catalogne et l’Occitanie. « Le défi à court terme est d’avoir plus de gaz, plus d’électricité venant d’autres pays que la Russie (…) Je ne suis pas sûr qu’un nouveau gazoduc puisse nous aider à passer l’hiver, a déclaré le ministre français de l’économie, Bruno Le Maire, samedi 3 septembre. Avant de penser à l’investissement à long terme, concentrons-nous sur les défis que nous devons relever l’hiver prochain. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Energie : pour Teresa Ribera, « l’Europe doit prendre des mesures extraordinaires »                 En Espagne, où l’on veut déjà anticiper les risques pour l’hiver 2023-2024, les réticences françaises ont de plus en plus de mal à passer. Les éditoriaux de la presse espagnole critiquent « l’égoïsme français » et le gouvernement ne manque pas de rappeler que l’Allemagne, comme ne cesse de le répéter le chancelier Olaf Scholz, est intéressée par l’amélioration des connexions gazières avec le sud de l’Europe. « Les pays du centre et du Nord réfléchissent aux alternatives dont ils disposent et voient les limites d’être restés à mi-chemin du processus de partage des infrastructures », explique au Monde la ministre espagnole de la transition énergétique, Teresa Ribera, pour qui la question ne devrait pas être perçue comme une problématique « bilatérale ».          Six usines          L’idée de construire un nouveau gazoduc entre la Catalogne et le sud-ouest de la France remonte au début des années 2000. En 2010, la construction de l’infrastructure a même été commencée – un tronçon a été complété entre Martorell et Hostalric, autour de Barcelone –, avant d’être abandonnée un an plus tard, sur fond de levée de boucliers des écologistes, et faute d’intérêt pour poursuivre l’infrastructure côté français, malgré les atouts de l’Espagne.           Il ressort des commentaires amers qui circulent à Madrid le regret de buter sur les réticences françaises dès qu’il s’agit de toucher à la question des interconnexions          Reliée à l’Algérie par le gazoduc sous-marin Medgaz, d’une capacité de 10 milliards de mètres cubes par an, elle l’était aussi, jusqu’à sa fermeture, le 1er novembre 2021, après une crise entre l’Algérie et le Maroc, par le gazoduc Maghreb-Europe. Elle compte aussi six usines de regazéification de gaz naturel liquéfié (GNL) en fonctionnement (et une septième en hibernation), représentant 35 % des capacités de l’Union européenne, soit 60 milliards de mètres cubes par an. Pour faire transiter ce gaz, le pays compte seulement deux gazoducs en Navarre et au Pays basque, qui ne permettent le passage que de 8 milliards de mètres cubes par an vers la France.        Il vous reste 46.18% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/09/05/entre-la-france-et-l-espagne-querelle-autour-du-gazoduc-midcat_6140222_3234.html"},"headline":"Entre la France et l\u2019Espagne, querelle autour du gazoduc MidCat","dateCreated":"2022-09-05T09:03:23+02:00","datePublished":"2022-09-05T09:03:23+02:00","dateModified":"2022-09-05T09:50:33+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Espagne"],"keywords":["\u00c9conomie","Union europ\u00e9enne","Economie","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9nergies fossiles","International","Europe","Espagne"],"description":"Paris bloque ce projet qui permettrait de mieux connecter la p\u00e9ninsule ib\u00e9rique \u00e0 l\u2019Europe provoquant l\u2019ire de Madrid.","author":[{"@type":"Person","name":"Sandrine Morel","description":"Madrid, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/05/348/0/4176/2088/1342/671/60/0/7f5c08d_1662355965829-000-32ha2rl.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Espagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/espagne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/05/15-19">
<filnamedate="20220905"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220905"><AAMMJJHH="2022090515">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ Les sanctions occidentales prises à l’encontre de Moscou après le déclenchement de la guerre en Ukraine commencent à produire leurs effets, explique dans sa chronique Stéphane Lauer, éditorialiste au « Monde ». Graduels mais cumulatifs, ils mènent l’économie russe à une impasse.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Procès de l’attentat de Nice    Climat    Rentrée scolaire 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Pakistan    Irak    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Dans les entreprises, le rapport de force devient plus favorable aux salariés                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression, Snapchat est contraint de licencier 1 200 personnes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Deux ans après, les paquebots géants refont le plein »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La croissance et la prospérité d’une économie consumériste sont devenues des objectifs en conflit avec la nouvelle morale écologique »   Jacques Marceau Président d’Aromates, cofondateur des Assises sens et travail                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Enquête Répression à balles réelles au Soudan : enquête sur la journée meurtrière du 30 juin                   Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Chili : surmonter l’échec de la réforme constitutionnelle                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputé : « Moi qui ai été élevé dans le féminisme, on me soupçonne de sexisme »   Clara Georges                     Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : l’« intelligence collective », au fondement du management   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Etat doit reprendre la main sur les politiques du médicament, nos vies en dépendent »   Jérôme Martin Cofondateur de l’Observatoire de la transparence dans les politiques du médicament                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « La famille fonctionne comme une métaphore de la société »                   Sciences  Article réservé à nos abonnés Un classement des scientifiques dont la vie a été tragiquement écourtée                   Culture « Munich après le massacre », sur Histoire TV : le combat d’une vie                   Culture  Article réservé à nos abonnés Edvard Munch, Gérard Garouste, Erwin Blumenfeld, Alice Neel… : les grandes expositions de la rentrée 2022                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Vous aimez Rimbaud, vous allez aimer Charleville-Mézières   Olivier Razemon                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Débats       Russie         « La Russie est un village “Potemkine” : derrière une façade qui donne l’illusion de la résilience, des fissures menacent déjà les fondations de son économie »   Chronique            Stéphane Lauer  Editorialiste        Les sanctions occidentales prises à l’encontre de Moscou après le déclenchement de la guerre en Ukraine commencent à produire leurs effets, explique dans sa chronique Stéphane Lauer, éditorialiste au « Monde ». Graduels mais cumulatifs, ils mènent l’économie russe à une impasse.   Publié aujourd’hui à 08h00, mis à jour à 09h56    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Dans la torpeur de l’été, une petite musique s’est insidieusement installée dans le débat public. Les sanctions occidentales prises à l’encontre de la Russie à la suite de l’invasion de l’Ukraine seraient un échec. Non seulement l’embargo ne fonctionnerait pas, mais il serait en train de se retourner contre les intérêts de ses promoteurs. Pire, l’économie russe ferait preuve d’une résilience insoupçonnée.          Un moment cantonné à l’extrême droite et aux franges d’un populisme à courte vue, ce discours gagne en influence au moment où les dommages causés par l’inflation et la crise énergétique commencent à se faire sentir au sein de l’Union européenne (UE). Il est largement nourri par le manque de fiabilité des statistiques disponibles depuis que le Kremlin a cessé de publier des chiffres actualisés et vérifiables au profit de données lacunaires et largement manipulées.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Russie, avec les sanctions économiques, « ça devient de plus en plus difficile »                 Prétendre que les sanctions seraient inopérantes n’est pas seulement faux. C’est surtout donner crédit au récit distillé par la propagande russe, qui n’a qu’un objectif : casser l’unité occidentale pour tenter de desserrer l’étau qui menace son économie d’asphyxie. L’utilisation ces derniers jours de l’arme gazière pour plonger les démocraties européennes dans l’incertitude et la peur de la pénurie n’a pas d’autre but. Il s’agit à tout prix de stopper une descente aux enfers qui, sans un hypothétique revirement des dirigeants occidentaux, paraît inéluctable.          La 11e économie mondiale          Certes, le délitement est plus lent qu’anticipé. Entre une faible dette extérieure et des réserves de change abondantes, il était naïf de croire que la 11e économie mondiale allait s’effondrer comme un château de cartes. Au début de la guerre, le recul du PIB était estimé à 15 %. Finalement, la récession devrait être deux fois moins forte. Quand bien même. L’ampleur reste équivalente à celle enregistrée par la zone euro en 2020, à l’apparition de la crise pandémique. Mais, cette fois, la Russie n’a déployé ni « quoi qu’il en coûte » ni plan massif de chômage partiel pour amortir le choc.               Sergei Guriev, directeur de la formation et de la recherche de Sciences Po et ex-conseiller économique du gouvernement russe réfugié en France, souligne qu’à la veille de la guerre, la Russie tablait encore sur une croissance de 3 %. Les sanctions ont donc contribué à un recul de l’économie de 9 points. Seule l’envolée des prix du pétrole, qui représente un tiers du PIB, la moitié des recettes fiscales et les deux tiers des exportations, a permis de limiter la casse. « Mais avec les prix actuels du baril, sans les sanctions, le potentiel de croissance de l’économie russe devrait être autour de 7 % », souligne M. Guriev.        Il vous reste 55.42% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/09/05/la-russie-est-un-village-potemkine-derriere-une-facade-qui-donne-l-illusion-de-la-resilience-des-fissures-menacent-deja-les-fondations-de-son-economie_6140219_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0La Russie est un village\u00a0\u201cPotemkine\u201d\u00a0: derri\u00e8re une fa\u00e7ade qui donne l\u2019illusion de la r\u00e9silience, des fissures menacent d\u00e9j\u00e0 les fondations de son \u00e9conomie\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-09-05T08:00:05+02:00","datePublished":"2022-09-05T08:00:05+02:00","dateModified":"2022-09-05T09:56:24+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Russie"],"keywords":["\u00c9conomie","\u00c9conomie mondiale","Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","D\u00e9bats","Chroniques"],"description":"Les sanctions occidentales prises \u00e0 l\u2019encontre de Moscou apr\u00e8s le d\u00e9clenchement de la guerre en Ukraine commencent \u00e0 produire leurs effets, explique dans sa chronique St\u00e9phane Lauer, \u00e9ditorialiste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb. Graduels mais cumulatifs, ils m\u00e8nent l\u2019\u00e9conomie russe \u00e0 une impasse.","author":[{"@type":"Person","name":"St\u00e9phane Lauer","description":"Editorialiste"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/1346ce9_f4bf433cf4934c1fb9640b7238ae88f8-f4bf433cf4934c1fb9640b7238ae88f8-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Russie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/russie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/05/15-20">
<filnamedate="20220905"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220905"><AAMMJJHH="2022090515">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ La vice-présidente argentine a été visée à bout pourtant, jeudi 1er septembre, par un pistolet mais aucun coup n’est parti. Son avocat est convaincu que l’auteur de l’attaque manquée, qui a été arrêté sur place, « n’a pas agi seul ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Procès de l’attentat de Nice    Climat    Rentrée scolaire 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Pakistan    Irak    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Dans les entreprises, le rapport de force devient plus favorable aux salariés                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression, Snapchat est contraint de licencier 1 200 personnes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Deux ans après, les paquebots géants refont le plein »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La croissance et la prospérité d’une économie consumériste sont devenues des objectifs en conflit avec la nouvelle morale écologique »   Jacques Marceau Président d’Aromates, cofondateur des Assises sens et travail                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Enquête Répression à balles réelles au Soudan : enquête sur la journée meurtrière du 30 juin                   Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Chili : surmonter l’échec de la réforme constitutionnelle                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputé : « Moi qui ai été élevé dans le féminisme, on me soupçonne de sexisme »   Clara Georges                     Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : l’« intelligence collective », au fondement du management   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Etat doit reprendre la main sur les politiques du médicament, nos vies en dépendent »   Jérôme Martin Cofondateur de l’Observatoire de la transparence dans les politiques du médicament                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « La famille fonctionne comme une métaphore de la société »                   Sciences  Article réservé à nos abonnés Un classement des scientifiques dont la vie a été tragiquement écourtée                   Culture « Munich après le massacre », sur Histoire TV : le combat d’une vie                   Culture  Article réservé à nos abonnés Edvard Munch, Gérard Garouste, Erwin Blumenfeld, Alice Neel… : les grandes expositions de la rentrée 2022                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Vous aimez Rimbaud, vous allez aimer Charleville-Mézières   Olivier Razemon                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Argentine             Argentine : la police interpelle la compagne de l’assaillant de Cristina Kirchner      La vice-présidente argentine a été visée à bout pourtant, jeudi 1er septembre, par un pistolet mais aucun coup n’est parti. Son avocat est convaincu que l’auteur de l’attaque manquée, qui a été arrêté sur place, « n’a pas agi seul ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 06h36, mis à jour à 07h05    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des messages de soutien déposés à la résidence de la vice-présidente argentine, Cristina Kirchner, à Buenos Aires, le 3 septembre 2022.  LUIS ROBAYO / AFP                 La police argentine a interpellé et placé en garde à vue, dimanche 4 septembre dans la soirée à Buenos Aires, la compagne de l’homme qui a attaqué, jeudi, la vice-présidente du pays, Cristina Kirchner.            Selon des sources judiciaires citées par plusieurs médias argentins, dont l’agence de presse officielle Telam, la jeune femme a été interpellée dans une gare du quartier de Palermo, sur mandat de la magistrate cochargée de l’enquête sur la tentative d’attentat.                 Agée de 23 ans, elle avait été interviewée dans les jours suivant l’attaque par des télévisions évoquant le suspect, son ami Fernando André Sabag Montiel, qui a été arrêté sur place. Elle avait exprimé sa surprise et dit qu’elle n’aurait jamais pensé ce dernier capable d’un tel acte, et que s’il se plaignait « comme tout le monde » de l’économie, il n’avait jamais mentionné la vice-présidente Kirchner « avec agressivité ».            Elle avait aussi déclaré ne pas l’avoir vu depuis quarante-huit heures avant les faits. Des analyses d’images de vidéosurveillance auraient en fait montré qu’elle avait été en sa compagnie le jour de l’attentat, le 1er septembre, selon des sources proches de l’enquête citées par les médias.                                                « Evénements préparatoires »            Jeudi soir, alors que Mme Kirchner se mêlait à des partisans devant son domicile, un homme s’est approché d’elle et a pointé un pistolet en direction de sa tête, à bout portant. Pour une raison inconnue, aucun coup n’est parti alors que l’arme, chargée, avait bien été actionnée, a assuré peu après le président, Alberto Fernandez.                L’assaillant de 35 ans est de nationalité brésilienne, mais il vit en Argentine depuis l’enfance. L’homme, aux motivations à ce stade inconnues, n’a pas fait de déclaration depuis son arrestation. Sur des photos de son compte Instagram, il apparaissait porteur de nombreux tatouages dont certains (un soleil noir, une croix ressemblant à la croix de fer) associés à la symbolique nazie.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Argentine, Cristina Fernandez de Kirchner utilise son procès pour corruption pour se relancer                   Dimanche, l’un des avocats de Cristina Kirchner, Gregorio Dabon, a estimé que le mis en cause « n’a[vait] pas agi seul parce qu’il y a eu des événements préparatoires à la tentative d’assassinat ».            « Il y avait d’autres personnes qui étaient au courant de cette situation, sans aucun doute », a déclaré M. Dalbon sur la chaîne de télévision C5N, sans pour autant avancer d’éléments étayant cette thèse. « A mon avis, il va y avoir davantage [d’accusés] parce que je comprends qu’il n’a pas agi seul », a-t-il insisté.                Par ailleurs, il a ajouté que d’autres personnes impliquées « n[’étaien]t pas des personnalités publiques, ils sont comme ce garçon », paraissant discréditer la thèse d’un complot d’envergure.            Un « marginal »            Gregorio Dalbon a, en outre, déclaré qu’il demanderait à ce que « soit entendu pour s’expliquer sur ses dires » un certain « Mario ». Peu après l’attentat, ce Mario a déclaré à une télévision être ami du suspect depuis l’adolescence, l’a décrit comme un « marginal », un peu perdu depuis la mort de sa mère, et s’est dit « persuadé que son intention était de tuer » Mme Kirchner. Il a aussi dit ne pas voir vu le suspect depuis dix mois, époque à laquelle celui-ci cherchait à se procurer une arme.            L’avocat a également confirmé qu’une plainte serait formellement déposée lundi au nom de Mme Kirchner, pour qu’au titre de partie civile elle ait accès au dossier, et puisse suivre les résultats, suggérer des indices, des experts, ou « faire appel de résolutions qui lui porteraient préjudice ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Des dizaines de milliers d’Argentins manifestent pour soutenir Cristina Kirchner, victime d’une tentative d’assassinat                   L’attaque contre Mme Kirchner, 69 ans, figure de proue de la gauche péroniste, et toujours influente dans la politique du pays sept ans après son départ de la présidence, a donné lieu à des manifestations rassemblant plusieurs dizaines de milliers de personnes dans un pays sous le choc et en proie à une vague de condamnations internationales.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 6 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Un train peut en cacher un autre  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/05/argentine-la-police-interpelle-la-compagne-de-l-assaillant-de-cristina-kirchner_6140216_3210.html"},"headline":"Argentine\u00a0: la police interpelle la compagne de\u00a0l\u2019assaillant de Cristina Kirchner","dateCreated":"2022-09-05T06:36:52+02:00","datePublished":"2022-09-05T06:36:52+02:00","dateModified":"2022-09-05T07:05:14+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Argentine"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","Argentine"],"description":"La vice-pr\u00e9sidente argentine a \u00e9t\u00e9 vis\u00e9e \u00e0 bout pourtant, jeudi 1er\u00a0septembre, par un pistolet mais aucun coup n\u2019est parti. Son avocat est convaincu que l\u2019auteur de l\u2019attaque manqu\u00e9e, qui a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 sur place, \u00ab\u00a0n\u2019a pas agi seul\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/03/1190/0/7137/3568/1342/671/60/0/ff093e4_5089268-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Argentine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/argentine/"}}
       

        
  
