<FILE-date="2022/01/05/19">

<article-nb="2022/01/05/19-1">
<filnamedate="20220105"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220105"><AAMMJJHH="2022010519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Le ministre de la santé a annoncé au sein de l’hémicycle une forte hausse du nombre de premières injections du vaccin contre le Covid-19.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                                  Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Éducation    Société    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Jean-Luc Mélenchon promet un meeting « immersif » le 16 janvier à Nantes                    Live  Article se déroulant en direct  A l’Assemblée, Olivier Véran se félicite des 66 000 nouvelles primo-injections après l’interview d’Emmanuel Macron                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le vote à la majorité, une révolution politique                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse, une campagne au « barycentre » des droites             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Shein, le nouveau géant de l’« ultra fast fashion » aux méthodes peu reluisantes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La performance unique d’Apple n’est pas le signe d’une bulle »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’hirondelle boursière fera-t-elle un printemps ensoleillé ? »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La technologie peut nous permettre d’inventer un nouveau modèle de croissance soutenable et respectueuse de notre environnement »   Paul Hermelin Administrateur délégué de Capgemini              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    12:48    Le Monde Afrique Afrique du Sud : comment Le Cap se prépare aux pénuries d’eau                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers                    09:18    Économie Comment Amazon est devenue une multinationale tentaculaire             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial L’année du doute pour la démocratie américaine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Covid-19 : « Pourquoi ne pas avoir donné les moyens aux soignants d’éviter que se répètent les situations de tri tragique ? »   Philippe Bizouarn Médecin anesthésiste-réanimateur                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « 2022, un défi pour les prévisionnistes »   Jean-Michel Bezat                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Laelia Benoit, pédopsychiatre : « L’inaction écologique est une forme d’abus contre la jeunesse »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Traverser » : le quotidien d’un jeune migrant, ni victime ni héros                   Livres  Article réservé à nos abonnés Michel Houellebecq : « La mort, je m’en fous »                   Culture « L’Assassinat de Jesse James par le lâche Robert Ford », sur Ciné+ Premier : la légende d’un ange déchu de la conquête de l’Ouest                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Bordeaux, Strasbourg, Lyon… Le flou culturel des mairies Vertes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Patrick Modiano et ses fantômes de papier                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La « chou­chiflette » : la recette de Samir Ouriaghli                   Chronique  Article réservé à nos abonnés De « H.P. Lovecraft » à « Anéantir », Michel Houellebecq dans « Le Monde »   Lucas Minisini               Services    Services Le Monde    Accéder à votre compte abonné   Consulter le Journal du jour   Évènements abonnés   Le Monde Evénements   Boutique Le Monde   Newsletters   Mémorable : cultiver votre mémoire   Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Mots Croisés / Sudokus   Jeux-concours abonnés   Nous contacter     Gestion des cookies   Mentions légales   Conditions générales   Charte du groupe   Politique de confidentialité   FAQ     Décodex : vérifier l’info   Élections régionales et départementales 2021       Services partenaires  Codes promo Black Friday Formation professionnelle Cours d’anglais Cours d’orthographe et grammaire Dictionnaire de citations Annonces immobilières Prix de l’immobilier Jardinage Jeux d’arcade Paroles de chansons    Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L'heure de l'économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes         Recherche        Navigation      Présidentielle 2022       Les candidats        Comprendre les élections      Fragments de France                                                     Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    A l’Assemblée, Olivier Véran se félicite des 66 000 nouvelles primo-injections après l’interview d’Emmanuel Macron Le ministre de la santé a annoncé au sein de l’hémicycle une forte hausse du nombre de premières injections du vaccin contre le Covid-19.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (2)           18:20   L'essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Olivier Véran se félicite d’un « bond de géant » avec 66 000 nouvelles injections après l’interview d’Emmanuel Macron        Le ministre de la santé, Olivier Véran, annonce au sein de l’hémicycle de l’Assemblée nationale une forte hausse du nombre de premières injections du vaccin contre le Covid-19.« Nous battons un record que nous n’avions pas atteint depuis le 1er octobre, puisque 66 000 de nos concitoyens qui n’étaient pas vaccinés ont décidé aujourd’hui (…) de recevoir leur première injection de vaccin. Si nous faisons cela pendant encore soixante-dix ou soixante-quinze jours, nous aurions une protection complète de la population française contre les formes graves », s’est félicité M. Véran.                              17:15   L'essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Jean Castex demande aux députés de débattre sur le projet de loi sanitaire dans « des délais rapides »         Le premier ministre prend la parole après les interpellations des présidents de groupes, après les propos-chocs d’Emmanuel Macron, qui souhaite « emmerder » les non-vaccinés.          « Je suis venu vous redire que le texte qui vous est soumis s’inscrit dans la continuité et la cohérence de l’action publique qui vous a été soumise depuis longtemps pour lutter contre cette épidémie », a insisté le premier ministre, avant de souligner « l’importance du texte qu’il est de votre responsabilité (…) de débattre dans des délais rapides, compte tenu encore une fois de ce qu’est la situation de notre pays, que dis-je, de l’Europe, du monde, confrontés à une vague nouvelle d’une pandémie qui fatigue nos concitoyens, qui épuisent nos soignants et qui, vous le savez, a des conséquences délétères de tous ordres. »          Par ailleurs, M. Castex a confirmé que l’exécutif « a un problème avec les non-vaccinés ». Selon lui, « être libre, ce n’est pas contaminer impunément les autres, ce n’est pas surcharger les services de soins ».L’examen du projet de loi visant à instaurer le passe vaccinal se déroule dans un climat tendu puisqu’il a été suspendu plusieurs fois en trois jours. Il reste désormais 448 amendements à examiner pour les députés.                                     Tout le live                18:51      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Répondant à Olivier Véran, Eric Coquerel (LFI) critique le côté « infantilisant et de non-confiance » du gouvernement sur la vaccination        Le député de La France insoumise (LFI), opposé avec son groupe à l’adoption du passe vaccinal, a pris la parole à la suite de l’intervention du ministre de la santé qui se félicitait que le nombre de vaccinations soit à nouveau en hausse alors que le passe vaccinal devrait bientôt être adopté. M. Coquerel a ainsi critiqué l’approche contraignante du gouvernement sur la vaccination :            Je voudrais revenir sur les propos du ministre Véran tout à l’heure sur l’idée qu’on fait bien de débattre et d’imposer un passe vaccinal, la preuve, les gens se vaccinent de nouveau en nombre. J’attire votre attention sur le côté infantilisant et de non-confiance dans notre peuple que recèle un tel argument.                                          18:31      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Jean Castex défend le chef de l’Etat devant les parlementaires        Le premier ministre a défendu, mercredi, devant les sénateurs puis les députés les propos d’Emmanuel Macron sur les non-vaccinés, tenus dans une interview au journal Le Parisien, publiée mardi soir. Les mots utilisés par le chef de l’Etat ont provoqué un tollé à travers les oppositions parlementaires. Retrouver le récapitulatif de la défense de l’exécutif, qui assume la posture de M. Macron :                    Lire aussi :  Passe vaccinal : Jean Castex défend Emmanuel Macron, qui veut « emmerder » les non-vaccinés                       18:20   L'essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Olivier Véran se félicite d’un « bond de géant » avec 66 000 nouvelles injections après l’interview d’Emmanuel Macron        Le ministre de la santé, Olivier Véran, annonce au sein de l’hémicycle de l’Assemblée nationale une forte hausse du nombre de premières injections du vaccin contre le Covid-19.« Nous battons un record que nous n’avions pas atteint depuis le 1er octobre, puisque 66 000 de nos concitoyens qui n’étaient pas vaccinés ont décidé aujourd’hui (…) de recevoir leur première injection de vaccin. Si nous faisons cela pendant encore soixante-dix ou soixante-quinze jours, nous aurions une protection complète de la population française contre les formes graves », s’est félicité M. Véran.                              17:53      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                Le premier ministre, Jean Castex, répond aux interpellations des députés à l'Assemblée nationale, mercredi 5 janvier 2022. BRUNO LEVY / DIVERGENCE POUR "LE MONDE"                     17:49   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pour le quotidien suisse « Le Temps », Macron adopte une « stratégie élitiste-populiste »        Le quotidien britannique The Guardian a également commenté l’intervention du chef de l’Etat en estimant, de son côté, que, même si le langage « grossier » du président français est susceptible de provoquer « une réaction extrême, voire violente, de la part des antivaccins », il s’agit bien d’un « calcul politique prudent ».                    Lire aussi :  « Emmerder » les non-vaccinés : pour la presse étrangère, Emmanuel Macron « reprend certains codes des extrêmes »                                 17:37   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                           Pourquoi le Premier Ministre n'a répondu à aucune des questions de députés?    Why?         Bonjour           Le premier ministre n’a sans doute pas répondu directement aux interpellations des députés, car ce n’était pas une séance de questions au gouvernement, qui a eu lieu hier après-midi. La présence de Jean Castex était réclamée par une partie de l’opposition afin de poursuivre les débats sur l’examen du projet de loi pour qu’il s’explique sur les propos du président de la République concernant les non-vaccinés.Pour rappel, le chef de l’Etat n’est pas autorisé à se rendre dans l’hémicycle en raison de la séparation des pouvoirs.                    17:35      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le député Julien Aubert (LR) fustige l’absence d’excuses de la part de Jean Castex        Tout juste après l’intervention de Jean Castex devant les députés, interpellé par les différents présidents de groupes de l’Assemblée nationale, l’élu du Vaucluse a fustigé l’absence d’excuses de la part du premier ministre, concernant les propos d’Emmanuel Macron sur les non-vaccinés, tenus dans un entretien au journal Le Parisien hier. Sur Twitter, puis au micro de LCP, M. Aubert a qualifié d’« alibi » les réponses de M. Castex :                                        17:15   L'essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Jean Castex demande aux députés de débattre sur le projet de loi sanitaire dans « des délais rapides »         Le premier ministre prend la parole après les interpellations des présidents de groupes, après les propos-chocs d’Emmanuel Macron, qui souhaite « emmerder » les non-vaccinés.          « Je suis venu vous redire que le texte qui vous est soumis s’inscrit dans la continuité et la cohérence de l’action publique qui vous a été soumise depuis longtemps pour lutter contre cette épidémie », a insisté le premier ministre, avant de souligner « l’importance du texte qu’il est de votre responsabilité (…) de débattre dans des délais rapides, compte tenu encore une fois de ce qu’est la situation de notre pays, que dis-je, de l’Europe, du monde, confrontés à une vague nouvelle d’une pandémie qui fatigue nos concitoyens, qui épuisent nos soignants et qui, vous le savez, a des conséquences délétères de tous ordres. »          Par ailleurs, M. Castex a confirmé que l’exécutif « a un problème avec les non-vaccinés ». Selon lui, « être libre, ce n’est pas contaminer impunément les autres, ce n’est pas surcharger les services de soins ».L’examen du projet de loi visant à instaurer le passe vaccinal se déroule dans un climat tendu puisqu’il a été suspendu plusieurs fois en trois jours. Il reste désormais 448 amendements à examiner pour les députés.                                        16:59      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                      Le premier ministre, Jean Castex, à l’Assemblée nationale, mercredi 5 janvier 2022. (BRUNO LEVY / DIVERGENCE POUR « LE MONDE ») BRUNO LEVY / DIVERGENCE POUR « LE MONDE »                               16:35      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La séance est de nouveau suspendue, l’arrivée de Jean Castex est imminente        Les débats venaient de reprendre depuis quelques minutes avec des discussions sur le fond, mais l’arrivée imminente de Jean Castex a de nouveau suspendu la séance.Les présidents de groupes à l’Assemblée nationale vont se consulter pendant les quelques minutes de pause afin de s’accorder sur la stratégie à suivre pour la suite de l’examen du projet de loi qui vise à transformer le passe sanitaire en passe vaccinal.                    16:29      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les débats ont repris à l’Assemblée nationale, sur le passe vaccinal dans les transports interrégionaux        Avant l’arrivée de Jean Castex, les députés discutent de plusieurs amendements déposés par les oppositions concernant les transports. Plusieurs députés, issus, entre autres, des groupes LR ou Socialistes et apparentés, réclament notamment de conserver le passe sanitaire dans les transports interrégionaux et ainsi de permettre aux Français sans schéma vaccinal complet de pouvoir les utiliser. Le premier ministre ne devrait plus tarder.                              16:22      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                L’Assemblée nationale lors des débats précédant l’intervention du premier ministre, Jean Castex, mercredi 5 janvier 2021. (BRUNO LEVY / DIVERGENCE POUR « LE MONDE ») BRUNO LEVY / DIVERGENCE POUR « LE MONDE »                     15:56   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                           Pourquoi ne pas faire tout simplement une obligation vaccinale plutôt que des mesures qui stigmatisent des citoyens qui ne sont pas hors la loi et leur font porter la responsabilité, alors que c'est au gouvernement de prendre ses responsabilités?    Mathilde         Bonjour Mathilde,          Emmanuel Macron a justement répondu à cette question sur l’obligation vaccinale lors de son interview au Parisien. Voici sa réponse : « Je nous pose collectivement la question. Faisons l’hypothèse : si demain je dis, “pour tous les adultes, il faut être vacciné”, comment on le contrôle et quelle est la sanction ? C’est ça, le vrai sujet. Je vais forcer des gens à aller se faire vacciner ? Les emprisonner et puis les vacciner ? Vous allez me dire : “Vous êtes quelqu’un de bizarre, vous…” On ne fera pas ça. Leur mettre des amendes ? Si j’ai des gens très modestes qui ne sont pas vaccinés, je vais leur mettre 1 000 euros, 2 000 euros d’amende ? » L’entrave principale à une obligation vaccinale généralisée pour le chef de l’Etat semble donc être le contrôle d’une telle mesure. La stratégie de l’exécutif, assumée, est donc de rendre la vie plus dure aux non-vaccinés, sans pour autant rendre la vaccination obligatoire.                     15:56      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les députés reprennent l’examen du texte sur le passe vaccinal        Après une quatrième demande de suspension de séance cette fois-ci rejetée, les députés reprennent l’examen de la loi visant à transformer le passe sanitaire en passe vaccinal avec le vote d’un premier amendement. Le premier ministre doit arriver d’ici à quinze minutes dans l’hémicycle.                    15:36      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A l’Assemblée nationale, les députés refusent de reprendre l’examen de la loi sur le passe vaccinal et attendent les explications de Jean Castex        Les échanges ont repris très brièvement depuis 15 heures à l’Assemblée nationale mais ont déjà été marqués par deux suspensions de séance, la première avant l’annonce de la venue de Jean Castex à 16 h 15 dans l’hémicycle. L’examen du texte sur le passe vaccinal n’a pas repris pour l’heure.            Plusieurs députés de différents groupes ont pris successivement la parole pour s’exprimer sur la suspension par deux fois de l’examen de la loi, pour condamner les propos d’Emmanuel Macron sur les non-vaccinés et pour interroger la reprise souhaitée ou non des débats, après la prise de parole de M. Castex.           Le député communiste et président du groupe Gauche démocrate et républicaine (GDR), André Chassaigne, a estimé que « pour que le débat continue, il faut que l’on soit en mesure de savoir quels sont les objectifs recherchés par le gouvernement, c’est une condition ». Ce dernier dont le parti s’oppose au passe vaccinal souhaite poursuivre les débats mais annonce que ses députés attendent « les explications » du premier ministre pour que l’examen de la loi puisse reprendre. Une deuxième suspension de séance a été décrétée quelques minutes après.           Dix minutes plus tard, à la reprise de séance, Olivier Véran, ministre de la santé, réclame : « Je vous propose que nous puissions avancer » sur l’examen du texte. Une suspension de séance est toutefois demandée et votée.                     15:14      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Ce qu’a dit le président de la République, je l’entends partout », affirme Jean Castex        Au Sénat, le premier ministre est interrogé par le sénateur Bruno Retailleau sur l’interview du président de la République. Le premier ministre a assumé la réplique choc d’Emmanuel Macron. « Ce qu’a dit le président de la République, je l’entends partout et vous le savez », a-t-il affirmé, en référence au souhait du chef de l’Etat d’« emmerder » les non-vaccinés.           « Il y a une forme d’exaspération de nos citoyens de se voir imposer toute une forme de contraintes quand d’autres font le choix de s’en affranchir, (…) les propos du président de la République s’inscrivent en parfaite cohérence avec ce que nous faisons », justifie M. Castex, avant de renchérir concernant la responsabilité des non-vaccinés sur la pression hospitalière :            Qui outrage la nation ? Qui fracture la nation ? Qui conduit les soignants dans nos urgences à faire des choix éthiques dramatiques ? Eh bien, c’est une infime minorité.            Par ailleurs, le premier ministre déplore les deux suspensions de séance qui entravent l’examen du projet de loi défendu par son gouvernement. « Je constate avec regret que l’on se sert de tous les motifs pour en retarder l’examen. Il faut que nous reprenions la marche des choses. Ce texte est un outil majeur pour lutter contre la pandémie, nous en avons besoin. »                               15:13      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Jean Castex se rendra à 16 h 15 devant les députés        Le premier ministre, actuellement au Sénat pour la séance hebdomadaire de questions au gouvernement, qui a débuté à 15 heures, se rendra dans l’hémicycle de l’Assemblée nationale après cette séquence pour s’expliquer devant les députés, vers 16 h 15, comme annoncé en séance par le ministre chargé des relations avec le Parlement, Marc Fesneau.           Des demandes d’explications ont été portées par les groupes d’opposition depuis la sortie de l’interview du président de la République dans Le Parisien mardi soir. Les propos du chef de l’Etat sur les personnes non vaccinées a déclenché la colère de plusieurs députés. Cela a conduit, au début de la nuit, à la suspension par les élus de l’examen du projet de loi transformant le passe sanitaire en passe vaccinal.                    14:58      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Jean Castex ne pourra pas se rendre à l’Assemblée nationale avant d’avoir répondu aux sénateurs        La présence du premier ministre est demandée par le groupe La France insoumise (LFI) afin de poursuivre les débats sur le projet de loi transformant le passe sanitaire en passe vaccinal. Même s’il accède à cette requête, Jean Castex ne pourra pas se rendre au Palais-Bourbon dans l’immédiat puisqu’il se trouve au Sénat pour répondre aux questions des sénateurs à son gouvernement, nous précise notre journaliste chargé du Parlement, Mariama Darame. Le groupe LFI risque donc d’entraver les débats à partir de leur reprise, prévue à 15 heures, et ce jusqu’à l’arrivée de M. Castex.              Le premier ministre, Jean Castex, face aux sénateurs, le 1er avril 2021. MARTIN BUREAU / AFP                     14:57   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Fin du tchat avec les auteurs des « Cuisines de l’Assemblée »        Nous terminons ici le tchat avec les quatre collaborateurs parlementaires et auteurs du blog du Monde  « Les Cuisines de l’Assemblée ». Merci pour votre participation et pour vos questions. Nous poursuivons ce direct avec, dès 15 heures, le début des questions au gouvernement au Sénat et la reprise des débats sur le projet de loi sanitaire à l’Assemblée nationale.                     14:55   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Il y a t-il un espoir que le projet soit rejeté par l'Assemblée ou à défaut, par le Sénat?     Gaby14         Bonjour,          Vu la large majorité en faveur du texte à l’Assemblée, non, aucun. Le gouvernement sait que l’examen va être compliqué et est donc en mesure de rassembler sa majorité pour être en situation de force sur le vote du texte. Pour le Sénat, cela est possible, mais l’Assemblée nationale aura de toute façon le dernier mot…        Sixtine Aumont (Blog « Les Cuisines de l’Assemblée »)                             Olivier Véran se félicite d’un « bond de géant » avec 66 000 nouvelles injections après l’interview d’Emmanuel Macron         Jean Castex demande aux députés de débattre sur le projet de loi sanitaire dans « des délais rapides »                     Le contexte       Live  animé par Charles-Edouard Ama Koffi, Simon Auffret et Marie Pouzadoux         Pour la deuxième soirée consécutive, l’Assemblée nationale a suspendu les débats prévus sur le projet de loi transformant le passe sanitaire en passe vaccinal, mercredi 5 janvier aux environs de 2 heures du matin. La décision a été prise après les propos d’Emmanuel Macron, dans Le Parisien, sur les non-vaccinés.Les groupes d’opposition, qui ont demandé une première suspension de séance peu après minuit, exigeaient la venue du premier ministre, Jean Castex, pour expliquer les déclarations du chef de l’Etat. En vain. « Les conditions d’un travail serein ne sont pas réunies », a alors déclaré le président de séance, Marc Le Fur (Les Républicains), en suspendant les débats.Dans cette interview, diffusée mardi dans la soirée, le président de la République accentue sa tonalité résolument offensive à l’égard de la « toute petite minorité qui est réfractaire » à la vaccination contre le Covid-19. « Moi, je ne suis pas pour emmerder les Français (…) Eh bien, là, les non-vaccinés, j’ai très envie de les emmerder. Et donc on va continuer de le faire, jusqu’au bout. C’est ça, la stratégie », a-t-il lâché. « Quand ma liberté vient menacer celle des autres, je deviens un irresponsable. Un irresponsable n’est plus un citoyen », juge-t-il également dans cet entretien avec des lecteurs du Parisien.Pour aller plus loin :         A l’Assemblée nationale, l’examen du projet de loi sur le passe vaccinal suspendu à la suite des propos d’Emmanuel Macron          L’offensive réfléchie d’Emmanuel Macron contre les non-vaccinés          Malgré les critiques, l’exécutif fait le choix de vivre avec Omicron                          Olivier Véran se félicite d’un « bond de géant » avec 66 000 nouvelles injections après l’interview d’Emmanuel Macron         Jean Castex demande aux députés de débattre sur le projet de loi sanitaire dans « des délais rapides »                                                                                   Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Rubriques   Actualités en direct International Politique Société Économie Les Décodeurs Résultats élections 2021 Sport Planète Sciences M Campus Le Monde Afrique Pixels Médias Décodex Vidéos Santé Big browser Disparitions Éducation Argent et placements Emploi Archives Le Monde & Vous     Débats  Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées    M le Mag  L’époque Le style Gastronomie Voyage Mode   Les recettes du Monde      Culture  Cinéma Télévision Monde des livres Musique Arts BD      Services  Mémorable : cultivez votre mémoire Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Codes Promo Black Friday      Formation professionnelle     Cours d’anglais     Cours d’orthographe et grammaire     Découvrir le jardinage     Dictionnaire de citations     Paroles de chansons   Jeux Annonces immobilières Prix de l’immobilier Avis de décès dans Le Monde    Sites du Groupe  Courrier International La société des lecteurs du Monde La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique Télérama Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité          Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android      Abonnement S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Le Monde Festival La boutique du Monde     Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)      Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html","coverageStartTime":"2022-01-05T17:58:44+00:00","coverageEndTime":"2022-01-06T05:58:44+00:00","headline":"A l\u2019Assembl\u00e9e, Olivier V\u00e9ran se f\u00e9licite des 66\u00a0000\u00a0nouvelles primo-injections apr\u00e8s l\u2019intervie...","description":"Le ministre de la sant\u00e9 a annonc\u00e9 au sein de l\u2019h\u00e9micycle une forte hausse du nombre de premi\u00e8res injections du vaccin contre le Covid-19.","articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Emmanuel Macron"],"keywords":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Politique","Emmanuel Macron","Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"author":{"@type":"Organization","name":"Charles-Edouard Ama Koffi, Simon Auffret et Marie Pouzadoux"},"about":{"@type":"Event","name":"A l’Assemblée, Olivier Véran se félicite des 66 000 nouvelles primo-injections après l’interview d’Emmanuel Macron","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le ministre de la sant\u00e9 a annonc\u00e9 au sein de l\u2019h\u00e9micycle une forte hausse du nombre de premi\u00e8res injections du vaccin contre le Covid-19.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/01/05/0/0/4152/2768/1342/696/3/0/dc0a1e7_5280747-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Charles-Edouard Ama Koffi, Simon Auffret et Marie Pouzadoux"
,"startDate":"2022-01-05T17:58:44+00:00"
,"endDate":"2022-01-06T05:58:44+00:00"
  Le d\u00e9put\u00e9 de La France insoumise (LFI), oppos\u00e9 avec son groupe \u00e0 l\u2019adoption du passe vaccinal, a pris la parole \u00e0 la suite de l\u2019intervention du ministre de la sant\u00e9 qui se f\u00e9licitait que le nombre de vaccinations soit \u00e0 nouveau en hausse alors que le passe vaccinal devrait bient\u00f4t \u00eatre adopt\u00e9. M.\u00a0Coquerel a ainsi critiqu\u00e9 l\u2019approche contraignante du gouvernement sur la vaccination\u00a0:            Je voudrais revenir sur les propos du ministre V\u00e9ran tout \u00e0 l\u2019heure sur l\u2019id\u00e9e qu\u2019on fait bien de d\u00e9battre et d\u2019imposer un passe vaccinal, la preuve, les gens se vaccinent de nouveau en nombre. J\u2019attire votre attention sur le c\u00f4t\u00e9 infantilisant et de non-confiance dans notre peuple que rec\u00e8le un tel argument.                            ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/05/148/0/4152/2076/1342/696/60/0/dc0a1e7_5280747-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"R\u00e9pondant \u00e0 Olivier V\u00e9ran, Eric Coquerel (LFI) critique le c\u00f4t\u00e9 \u00ab\u00a0infantilisant et de non-confianc...","dateModified":"2022-01-05T17:55:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html#138942","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html","datePublished":"2022-01-05T17:31:26+00:00","articleBody":"     Le premier ministre a d\u00e9fendu, mercredi, devant les s\u00e9nateurs puis les d\u00e9put\u00e9s les propos d\u2019Emmanuel Macron sur les non-vaccin\u00e9s, tenus dans une interview au journal Le Parisien, publi\u00e9e mardi soir. Les mots utilis\u00e9s par le chef de l\u2019Etat ont provoqu\u00e9 un toll\u00e9 \u00e0 travers les oppositions parlementaires. Retrouver le r\u00e9capitulatif de la d\u00e9fense de l\u2019ex\u00e9cutif, qui assume la posture de M.\u00a0Macron\u00a0:                    Lire aussi :  Passe vaccinal\u00a0: Jean Castex d\u00e9fend Emmanuel Macron, qui veut \u00ab\u00a0emmerder\u00a0\u00bb les non-vaccin\u00e9s         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/05/148/0/4152/2076/1342/696/60/0/dc0a1e7_5280747-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean Castex d\u00e9fend le chef de l\u2019Etat devant les parlementaires","dateModified":"2022-01-05T17:46:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html#138928","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html","datePublished":"2022-01-05T17:20:19+00:00","articleBody":"     Le ministre de la sant\u00e9, Olivier V\u00e9ran, annonce au sein de l\u2019h\u00e9micycle de l\u2019Assembl\u00e9e nationale une forte hausse du nombre de premi\u00e8res injections du vaccin contre le Covid-19.\u00ab\u00a0Nous battons un record que nous n\u2019avions pas atteint depuis le 1er\u00a0octobre, puisque 66\u00a0000 de nos concitoyens qui n\u2019\u00e9taient pas vaccin\u00e9s ont d\u00e9cid\u00e9 aujourd\u2019hui (\u2026) de recevoir leur premi\u00e8re injection de vaccin. Si nous faisons cela pendant encore soixante-dix ou soixante-quinze jours, nous aurions une protection compl\u00e8te de la population fran\u00e7aise contre les formes graves\u00a0\u00bb, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 M.\u00a0V\u00e9ran.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/05/148/0/4152/2076/1342/696/60/0/dc0a1e7_5280747-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Olivier V\u00e9ran se f\u00e9licite d\u2019un \u00ab\u00a0bond de g\u00e9ant\u00a0\u00bb avec 66\u00a0000\u00a0nouvelles injections apr\u00e8s l\u2019i...","dateModified":"2022-01-05T17:34:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html#138908","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html","datePublished":"2022-01-05T16:53:50+00:00","articleBody":"                   Le premier ministre, Jean Castex, r\u00e9pond aux interpellations des d\u00e9put\u00e9s \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale, mercredi 5\u00a0janvier 2022. BRUNO LEVY \/ DIVERGENCE POUR \"LE MONDE\"       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/01/05/3d4fa5f_1641401564917-le-9971.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A l\u2019Assembl\u00e9e, Olivier V\u00e9ran se f\u00e9licite des 66\u00a0000\u00a0nouvelles primo-injections apr\u00e8s l\u2019intervie...","dateModified":"2022-01-05T17:30:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html#138872","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html","datePublished":"2022-01-05T16:49:07+00:00","articleBody":"     Le quotidien britannique The Guardian a \u00e9galement comment\u00e9 l\u2019intervention du chef de l\u2019Etat en estimant, de son c\u00f4t\u00e9, que, m\u00eame si le langage \u00ab\u00a0grossier\u00a0\u00bb du pr\u00e9sident fran\u00e7ais est susceptible de provoquer \u00ab\u00a0une r\u00e9action extr\u00eame, voire violente, de la part des antivaccins\u00a0\u00bb, il s\u2019agit bien d\u2019un \u00ab\u00a0calcul politique prudent\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Emmerder\u00a0\u00bb les non-vaccin\u00e9s\u00a0: pour la presse \u00e9trang\u00e8re, Emmanuel Macron \u00ab\u00a0reprend certains codes des extr\u00eames\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/05/148/0/4152/2076/1342/696/60/0/dc0a1e7_5280747-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour le quotidien suisse \u00ab\u00a0Le Temps\u00a0\u00bb, Macron adopte une \u00ab\u00a0strat\u00e9gie \u00e9litiste-populiste\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-01-05T17:30:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html#138782","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html","datePublished":"2022-01-05T16:37:29+00:00","articleBody":"              Pourquoi le Premier Ministre n'a r\u00e9pondu \u00e0 aucune des questions de d\u00e9put\u00e9s?    Why?         Bonjour           Le premier ministre n\u2019a sans doute pas r\u00e9pondu directement aux interpellations des d\u00e9put\u00e9s, car ce n\u2019\u00e9tait pas une s\u00e9ance de questions au gouvernement, qui a eu lieu hier apr\u00e8s-midi. La pr\u00e9sence de Jean Castex \u00e9tait r\u00e9clam\u00e9e par une partie de l\u2019opposition afin de poursuivre les d\u00e9bats sur l\u2019examen du projet de loi pour qu\u2019il s\u2019explique sur les propos du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique concernant les non-vaccin\u00e9s.Pour rappel, le chef de l\u2019Etat n\u2019est pas autoris\u00e9 \u00e0 se rendre dans l\u2019h\u00e9micycle en raison de la s\u00e9paration des pouvoirs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/05/148/0/4152/2076/1342/696/60/0/dc0a1e7_5280747-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A l\u2019Assembl\u00e9e, Olivier V\u00e9ran se f\u00e9licite des 66\u00a0000\u00a0nouvelles primo-injections apr\u00e8s l\u2019intervie...","dateModified":"2022-01-05T16:43:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html#138835","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html","datePublished":"2022-01-05T16:35:25+00:00","articleBody":"     Tout juste apr\u00e8s l\u2019intervention de Jean Castex devant les d\u00e9put\u00e9s, interpell\u00e9 par les diff\u00e9rents pr\u00e9sidents de groupes de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, l\u2019\u00e9lu du Vaucluse a fustig\u00e9 l\u2019absence d\u2019excuses de la part du premier ministre, concernant les propos d\u2019Emmanuel Macron sur les non-vaccin\u00e9s, tenus dans un entretien au journal Le Parisien hier. Sur Twitter, puis au micro de LCP, M.\u00a0Aubert a qualifi\u00e9 d\u2019\u00ab\u00a0alibi\u00a0\u00bb les r\u00e9ponses de M. Castex\u00a0:                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/05/148/0/4152/2076/1342/696/60/0/dc0a1e7_5280747-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le d\u00e9put\u00e9 Julien Aubert (LR) fustige l\u2019absence d\u2019excuses de la part de Jean Castex","dateModified":"2022-01-05T16:39:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html#138709","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html","datePublished":"2022-01-05T16:15:12+00:00","articleBody":"     Le premier ministre prend la parole apr\u00e8s les interpellations des pr\u00e9sidents de groupes, apr\u00e8s les propos-chocs d\u2019Emmanuel Macron, qui souhaite \u00ab\u00a0emmerder\u00a0\u00bb les non-vaccin\u00e9s.          \u00ab\u00a0Je suis venu vous redire que le texte qui vous est soumis s\u2019inscrit dans la continuit\u00e9 et la coh\u00e9rence de l\u2019action publique qui vous a \u00e9t\u00e9 soumise depuis longtemps pour lutter contre cette \u00e9pid\u00e9mie\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 le premier ministre, avant de souligner \u00ab l\u2019importance du texte qu\u2019il est de votre responsabilit\u00e9 (\u2026) de d\u00e9battre dans des d\u00e9lais rapides, compte tenu encore une fois de ce qu\u2019est la situation de notre pays, que dis-je, de l\u2019Europe, du monde, confront\u00e9s \u00e0 une vague nouvelle d\u2019une pand\u00e9mie qui fatigue nos concitoyens, qui \u00e9puisent nos soignants et qui, vous le savez, a des cons\u00e9quences d\u00e9l\u00e9t\u00e8res de tous ordres. \u00bb          Par ailleurs, M.\u00a0Castex a confirm\u00e9 que l\u2019ex\u00e9cutif \u00ab\u00a0a un probl\u00e8me avec les non-vaccin\u00e9s\u00a0\u00bb. Selon lui, \u00ab\u00a0\u00eatre libre, ce n\u2019est pas contaminer impun\u00e9ment les autres, ce n\u2019est pas surcharger les services de soins\u00a0\u00bb.L\u2019examen du projet de loi visant \u00e0 instaurer le passe vaccinal se d\u00e9roule dans un climat tendu puisqu\u2019il a \u00e9t\u00e9 suspendu plusieurs fois en trois jours. Il reste d\u00e9sormais 448\u00a0amendements \u00e0 examiner pour les d\u00e9put\u00e9s.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/05/148/0/4152/2076/1342/696/60/0/dc0a1e7_5280747-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean Castex demande aux d\u00e9put\u00e9s de d\u00e9battre sur le projet de loi sanitaire dans \u00ab\u00a0des d\u00e9lais rapide...","dateModified":"2022-01-05T17:33:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html#138763","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html","datePublished":"2022-01-05T15:59:53+00:00","articleBody":"         Le premier ministre, Jean Castex, \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, mercredi 5\u00a0janvier 2022. (BRUNO LEVY \/ DIVERGENCE POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb) BRUNO LEVY \/ DIVERGENCE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/01/05/a5272e0_685453982-l1-0937.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A l\u2019Assembl\u00e9e, Olivier V\u00e9ran se f\u00e9licite des 66\u00a0000\u00a0nouvelles primo-injections apr\u00e8s l\u2019intervie...","dateModified":"2022-01-05T16:01:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html#138688","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html","datePublished":"2022-01-05T15:35:38+00:00","articleBody":"     Les d\u00e9bats venaient de reprendre depuis quelques minutes avec des discussions sur le fond, mais l\u2019arriv\u00e9e imminente de Jean Castex a de nouveau suspendu la s\u00e9ance.Les pr\u00e9sidents de groupes \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale vont se consulter pendant les quelques minutes de pause afin de s\u2019accorder sur la strat\u00e9gie \u00e0 suivre pour la suite de l\u2019examen du projet de loi qui vise \u00e0 transformer le passe sanitaire en passe vaccinal.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/05/148/0/4152/2076/1342/696/60/0/dc0a1e7_5280747-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La s\u00e9ance est de nouveau suspendue, l\u2019arriv\u00e9e de Jean Castex est imminente","dateModified":"2022-01-05T15:39:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html#138633","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html","datePublished":"2022-01-05T15:29:08+00:00","articleBody":"     Avant l\u2019arriv\u00e9e de Jean Castex, les d\u00e9put\u00e9s discutent de plusieurs amendements d\u00e9pos\u00e9s par les oppositions concernant les transports. Plusieurs d\u00e9put\u00e9s, issus, entre autres, des groupes LR ou Socialistes et apparent\u00e9s, r\u00e9clament notamment de conserver le passe sanitaire dans les transports interr\u00e9gionaux et ainsi de permettre aux Fran\u00e7ais sans sch\u00e9ma vaccinal complet de pouvoir les utiliser. Le premier ministre ne devrait plus tarder.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/05/148/0/4152/2076/1342/696/60/0/dc0a1e7_5280747-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les d\u00e9bats ont repris \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, sur le passe vaccinal dans les transports interr\u00e9gio...","dateModified":"2022-01-05T16:41:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html#138628","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html","datePublished":"2022-01-05T15:22:46+00:00","articleBody":"                   L\u2019Assembl\u00e9e nationale lors des d\u00e9bats pr\u00e9c\u00e9dant l\u2019intervention du premier ministre, Jean Castex, mercredi 5\u00a0janvier 2021. (BRUNO LEVY \/ DIVERGENCE POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb) BRUNO LEVY \/ DIVERGENCE POUR \u00ab LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/01/05/0e40eb4_748990497-l1-0865.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A l\u2019Assembl\u00e9e, Olivier V\u00e9ran se f\u00e9licite des 66\u00a0000\u00a0nouvelles primo-injections apr\u00e8s l\u2019intervie...","dateModified":"2022-01-05T15:37:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html#138279","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html","datePublished":"2022-01-05T14:56:28+00:00","articleBody":"              Pourquoi ne pas faire tout simplement une obligation vaccinale plut\u00f4t que des mesures qui stigmatisent des citoyens qui ne sont pas hors la loi et leur font porter la responsabilit\u00e9, alors que c'est au gouvernement de prendre ses responsabilit\u00e9s?    Mathilde         Bonjour Mathilde,          Emmanuel Macron a justement r\u00e9pondu \u00e0 cette question sur l\u2019obligation vaccinale lors de son interview au Parisien. Voici sa r\u00e9ponse\u00a0:\u00a0\u00ab\u00a0Je nous pose collectivement la question. Faisons l\u2019hypoth\u00e8se\u00a0: si demain je dis, \u201cpour tous les adultes, il faut \u00eatre vaccin\u00e9\u201d, comment on le contr\u00f4le et quelle est la sanction ? C\u2019est \u00e7a, le vrai sujet. Je vais forcer des gens \u00e0 aller se faire vacciner ? Les emprisonner et puis les vacciner ? Vous allez me dire\u00a0: \u201cVous \u00eates quelqu\u2019un de bizarre, vous\u2026\u201d On ne fera pas \u00e7a. Leur mettre des amendes ? Si j\u2019ai des gens tr\u00e8s modestes qui ne sont pas vaccin\u00e9s, je vais leur mettre 1\u00a0000\u00a0euros, 2\u00a0000\u00a0euros d\u2019amende ?\u00a0\u00bb L\u2019entrave principale \u00e0 une obligation vaccinale g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e pour le chef de l\u2019Etat semble donc \u00eatre le contr\u00f4le d\u2019une telle mesure. La strat\u00e9gie de l\u2019ex\u00e9cutif, assum\u00e9e, est donc de rendre la vie plus dure aux non-vaccin\u00e9s, sans pour autant rendre la vaccination obligatoire.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/05/148/0/4152/2076/1342/696/60/0/dc0a1e7_5280747-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A l\u2019Assembl\u00e9e, Olivier V\u00e9ran se f\u00e9licite des 66\u00a0000\u00a0nouvelles primo-injections apr\u00e8s l\u2019intervie...","dateModified":"2022-01-05T15:44:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html#138499","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html","datePublished":"2022-01-05T14:56:07+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s une quatri\u00e8me demande de suspension de s\u00e9ance cette fois-ci rejet\u00e9e, les d\u00e9put\u00e9s reprennent l\u2019examen de la loi visant \u00e0 transformer le passe sanitaire en passe vaccinal avec le vote d\u2019un premier amendement. Le premier ministre doit arriver d\u2019ici \u00e0 quinze minutes dans l\u2019h\u00e9micycle.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/05/148/0/4152/2076/1342/696/60/0/dc0a1e7_5280747-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les d\u00e9put\u00e9s reprennent l\u2019examen du texte sur le passe vaccinal","dateModified":"2022-01-05T15:07:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html#138209","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html","datePublished":"2022-01-05T14:36:47+00:00","articleBody":"     Les \u00e9changes ont repris tr\u00e8s bri\u00e8vement depuis 15\u00a0heures \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale mais ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9s par deux suspensions de s\u00e9ance, la premi\u00e8re avant l\u2019annonce de la venue de Jean Castex \u00e0 16 h 15 dans l\u2019h\u00e9micycle. L\u2019examen du texte sur le passe vaccinal n\u2019a pas repris pour l\u2019heure.            Plusieurs d\u00e9put\u00e9s de diff\u00e9rents groupes ont pris successivement la parole pour s\u2019exprimer sur la suspension par deux fois de l\u2019examen de la loi, pour condamner les propos d\u2019Emmanuel Macron sur les non-vaccin\u00e9s et pour interroger la reprise souhait\u00e9e ou non des d\u00e9bats, apr\u00e8s la prise de parole de M.\u00a0Castex.           Le d\u00e9put\u00e9 communiste et pr\u00e9sident du groupe Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine (GDR), Andr\u00e9 Chassaigne, a estim\u00e9 que \u00ab\u00a0pour que le d\u00e9bat continue, il faut que l\u2019on soit en mesure de savoir quels sont les objectifs recherch\u00e9s par le gouvernement, c\u2019est une condition\u00a0\u00bb. Ce dernier dont le parti s\u2019oppose au passe vaccinal souhaite poursuivre les d\u00e9bats mais annonce que ses d\u00e9put\u00e9s attendent\u00a0\u00ab les explications \u00bb du premier ministre pour que l\u2019examen de la loi puisse reprendre. Une deuxi\u00e8me suspension de s\u00e9ance a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e quelques minutes apr\u00e8s.           Dix minutes plus tard, \u00e0 la reprise de s\u00e9ance, Olivier V\u00e9ran, ministre de la sant\u00e9, r\u00e9clame\u00a0: \u00ab Je vous propose que nous puissions avancer \u00bb sur l\u2019examen du texte. Une suspension de s\u00e9ance est toutefois demand\u00e9e et vot\u00e9e.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/05/148/0/4152/2076/1342/696/60/0/dc0a1e7_5280747-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A l\u2019Assembl\u00e9e nationale, les d\u00e9put\u00e9s refusent de reprendre l\u2019examen de la loi sur le passe vaccina...","dateModified":"2022-01-05T15:26:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html#138216","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html","datePublished":"2022-01-05T14:14:42+00:00","articleBody":"     Au S\u00e9nat, le premier ministre est interrog\u00e9 par le s\u00e9nateur Bruno Retailleau sur l\u2019interview du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. Le premier ministre a assum\u00e9 la r\u00e9plique choc d\u2019Emmanuel Macron. \u00ab\u00a0Ce qu\u2019a dit le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, je l\u2019entends partout et vous le savez\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9, en r\u00e9f\u00e9rence au souhait du chef de l\u2019Etat d\u2019\u00ab\u00a0emmerder\u00a0\u00bb les non-vaccin\u00e9s.           \u00ab\u00a0Il y a une forme d\u2019exasp\u00e9ration de nos citoyens de se voir imposer toute une forme de contraintes quand d\u2019autres font le choix de s\u2019en affranchir, (\u2026) les propos du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique s\u2019inscrivent en parfaite coh\u00e9rence avec ce que nous faisons\u00a0\u00bb, justifie M.\u00a0Castex, avant de rench\u00e9rir concernant la responsabilit\u00e9 des non-vaccin\u00e9s sur la pression hospitali\u00e8re\u00a0:            Qui outrage la nation ? Qui fracture la nation ? Qui conduit les soignants dans nos urgences \u00e0 faire des choix \u00e9thiques dramatiques ? Eh bien, c\u2019est une infime minorit\u00e9.            Par ailleurs, le premier ministre d\u00e9plore les deux suspensions de s\u00e9ance qui entravent l\u2019examen du projet de loi d\u00e9fendu par son gouvernement. \u00ab\u00a0Je constate avec regret que l\u2019on se sert de tous les motifs pour en retarder l\u2019examen. Il faut que nous reprenions la marche des choses. Ce texte est un outil majeur pour lutter contre la pand\u00e9mie, nous en avons besoin.\u00a0\u00bb                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/05/148/0/4152/2076/1342/696/60/0/dc0a1e7_5280747-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u202fCe qu\u2019a dit le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, je l\u2019entends partout\u202f\u00bb, affirme Jean Castex","dateModified":"2022-01-05T15:27:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html#138150","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html","datePublished":"2022-01-05T14:13:46+00:00","articleBody":"     Le premier ministre, actuellement au S\u00e9nat pour la s\u00e9ance hebdomadaire de questions au gouvernement, qui a d\u00e9but\u00e9 \u00e0 15\u00a0heures, se rendra dans l\u2019h\u00e9micycle de l\u2019Assembl\u00e9e nationale apr\u00e8s cette s\u00e9quence pour s\u2019expliquer devant les d\u00e9put\u00e9s, vers 16\u00a0h\u00a015, comme annonc\u00e9 en s\u00e9ance par le ministre charg\u00e9 des relations avec le Parlement, Marc Fesneau.           Des demandes d\u2019explications ont \u00e9t\u00e9 port\u00e9es par les groupes d\u2019opposition depuis la sortie de l\u2019interview du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique dans Le Parisien mardi soir. Les propos du chef de l\u2019Etat sur les personnes non vaccin\u00e9es a d\u00e9clench\u00e9 la col\u00e8re de plusieurs d\u00e9put\u00e9s. Cela a conduit, au d\u00e9but de la nuit, \u00e0 la suspension par les \u00e9lus de l\u2019examen du projet de loi transformant le passe sanitaire en passe vaccinal.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/05/148/0/4152/2076/1342/696/60/0/dc0a1e7_5280747-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean Castex se rendra \u00e0 16\u00a0h\u00a015 devant les d\u00e9put\u00e9s","dateModified":"2022-01-05T16:13:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html#138109","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html","datePublished":"2022-01-05T13:58:34+00:00","articleBody":"     La pr\u00e9sence du premier ministre est demand\u00e9e par le groupe La France insoumise (LFI) afin de poursuivre les d\u00e9bats sur le projet de loi transformant le passe sanitaire en passe vaccinal. M\u00eame s\u2019il acc\u00e8de \u00e0 cette requ\u00eate, Jean Castex ne pourra pas se rendre au Palais-Bourbon dans l\u2019imm\u00e9diat puisqu\u2019il se trouve au S\u00e9nat pour r\u00e9pondre aux questions des s\u00e9nateurs \u00e0 son gouvernement, nous pr\u00e9cise notre journaliste charg\u00e9 du Parlement, Mariama Darame. Le groupe LFI risque donc d\u2019entraver les d\u00e9bats \u00e0 partir de leur reprise, pr\u00e9vue \u00e0 15\u00a0heures, et ce jusqu\u2019\u00e0 l\u2019arriv\u00e9e de M.\u00a0Castex.              Le premier ministre, Jean Castex, face aux s\u00e9nateurs, le 1er\u00a0avril 2021. MARTIN BUREAU \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2021/04/01/3aa2362_5518260-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean Castex ne pourra pas se rendre \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale avant d\u2019avoir r\u00e9pondu aux s\u00e9nateurs","dateModified":"2022-01-05T15:28:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html#138171","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html","datePublished":"2022-01-05T13:57:10+00:00","articleBody":"     Nous terminons ici le tchat avec les quatre collaborateurs parlementaires et auteurs du blog du Monde  \u00ab Les Cuisines de l\u2019Assembl\u00e9e \u00bb. Merci pour votre participation et pour vos questions. Nous poursuivons ce direct avec, d\u00e8s 15 heures, le d\u00e9but des questions au gouvernement au S\u00e9nat et la reprise des d\u00e9bats sur le projet de loi sanitaire \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/05/148/0/4152/2076/1342/696/60/0/dc0a1e7_5280747-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fin du tchat avec les auteurs des \u00ab\u202fCuisines de l\u2019Assembl\u00e9e\u202f\u00bb","dateModified":"2022-01-05T14:16:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html#138163","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html","datePublished":"2022-01-05T13:55:11+00:00","articleBody":"    Il y a t-il un espoir que le projet soit rejet\u00e9 par l'Assembl\u00e9e ou \u00e0 d\u00e9faut, par le S\u00e9nat?     Gaby14         Bonjour,          Vu la large majorit\u00e9 en faveur du texte \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e, non, aucun. Le gouvernement sait que l\u2019examen va \u00eatre compliqu\u00e9 et est donc en mesure de rassembler sa majorit\u00e9 pour \u00eatre en situation de force sur le vote du texte. Pour le S\u00e9nat, cela est possible, mais l\u2019Assembl\u00e9e nationale aura de toute fa\u00e7on le dernier mot\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/05/148/0/4152/2076/1342/696/60/0/dc0a1e7_5280747-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A l\u2019Assembl\u00e9e, Olivier V\u00e9ran se f\u00e9licite des 66\u00a0000\u00a0nouvelles primo-injections apr\u00e8s l\u2019intervie...","dateModified":"2022-01-05T14:16:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html#138158","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html","datePublished":"2022-01-05T13:54:21+00:00","articleBody":"    Est-ce que, r\u00e9ellement, l'interview du Pr\u00e9sident change l'aspect l\u00e9gislatif sur le texte soumis depuis une semaine au Parlement ? Ou bien est-ce que cela ne rel\u00e8ve pas en partie du folklore de l'Assembl\u00e9e Nationale et des enjeux politiques \u00e0 venir en avril ?    Thib         Bonjour,          L\u2019interview du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique n\u2019a aucun impact sur la proc\u00e9dure l\u00e9gislative. N\u00e9anmoins, elle a largement contribu\u00e9 \u00e0 alimenter les d\u00e9bats comme argument politique des parlementaires. Elle donne un certain contexte au d\u00e9bat, duquel il ne peut \u00eatre dissoci\u00e9. Ce fut \u00e9galement le cas, en\u00a02018, lors de l\u2019\u00e9clatement de l\u2019affaire Benalla, qui a men\u00e9 \u00e0 l\u2019abandon du projet de r\u00e9forme constitutionnelle.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/05/148/0/4152/2076/1342/696/60/0/dc0a1e7_5280747-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A l\u2019Assembl\u00e9e, Olivier V\u00e9ran se f\u00e9licite des 66\u00a0000\u00a0nouvelles primo-injections apr\u00e8s l\u2019intervie...","dateModified":"2022-01-05T14:16:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html#138154","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html","datePublished":"2022-01-05T13:53:35+00:00","articleBody":"    Pour qu'un vote \u00e0 l'assembl\u00e9e soit valable ne faudrait-il pas imposer un quorum ? Comment peut-on imaginer des lois vot\u00e9es avec moins de la moiti\u00e9 des d\u00e9put\u00e9s ?    kiki77         Bonjour,          Un quorum peut \u00eatre demand\u00e9 sous certaines conditions, mais, \u00e9tant donn\u00e9 que d\u2019autres r\u00e9unions (de commissions, de missions d\u2019information, de commissions d\u2019enqu\u00eate et de groupes de travail) se r\u00e9unissent souvent en m\u00eame temps que la s\u00e9ance en h\u00e9micycle, il est impossible d\u2019exiger la pr\u00e9sence d\u2019un quorum de d\u00e9put\u00e9s en permanence.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/05/148/0/4152/2076/1342/696/60/0/dc0a1e7_5280747-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A l\u2019Assembl\u00e9e, Olivier V\u00e9ran se f\u00e9licite des 66\u00a0000\u00a0nouvelles primo-injections apr\u00e8s l\u2019intervie...","dateModified":"2022-01-05T14:15:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html#138136","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html","datePublished":"2022-01-05T13:51:53+00:00","articleBody":"    Bonjour\r\nMerci pour ce live ! Combien de d\u00e9put\u00e9s LREM \u00e9taient pr\u00e9sents la nuit derni\u00e8re ? Est-ce que la suspension de lundi soir a mobilis\u00e9 plus de d\u00e9put\u00e9s hier soir (tous partis confondus) ?    Mascarador         Bonjour,          Le nombre de d\u00e9put\u00e9s dans l\u2019h\u00e9micycle n\u2019est pas automatiquement comptabilis\u00e9\u00a0; seuls les scrutins permettent de savoir combien ils \u00e9taient au moment du vote. Or il n\u2019y a pas eu de scrutin public pendant la s\u00e9ance d\u2019hier soir, ce qui ne permet pas de dire combien de d\u00e9put\u00e9s LRM \u00e9taient pr\u00e9sents exactement. En revanche, l\u2019on sait gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019analyse des scrutins de l\u2019apr\u00e8s-midi qu\u2019il y avait environ 190\u00a0d\u00e9put\u00e9s LRM pr\u00e9sents ; et lundi soir, il y avait 153\u00a0d\u00e9put\u00e9s LRM pr\u00e9sents sur l\u2019un des scrutins publics.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/05/148/0/4152/2076/1342/696/60/0/dc0a1e7_5280747-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A l\u2019Assembl\u00e9e, Olivier V\u00e9ran se f\u00e9licite des 66\u00a0000\u00a0nouvelles primo-injections apr\u00e8s l\u2019intervie...","dateModified":"2022-01-05T13:59:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html#138131","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html","datePublished":"2022-01-05T13:48:26+00:00","articleBody":"    Bonjour, \u00e0 ce stade le Conseil Constitutionnel peut-il \u00eatre saisi ? Merci    Dounia         Bonjour,          Le Conseil constitutionnel ne pourra \u00eatre saisi qu\u2019apr\u00e8s l\u2019adoption d\u00e9finitive du projet de loi par le Parlement mais avant sa promulgation par le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/05/148/0/4152/2076/1342/696/60/0/dc0a1e7_5280747-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A l\u2019Assembl\u00e9e, Olivier V\u00e9ran se f\u00e9licite des 66\u00a0000\u00a0nouvelles primo-injections apr\u00e8s l\u2019intervie...","dateModified":"2022-01-05T13:56:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html#138110","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html","datePublished":"2022-01-05T13:45:22+00:00","articleBody":"    Bonjour\nDans le meilleur des cas, quand le texte pourra-t-il \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 au S\u00e9nat ?\nY aura-t-il ensuite une nouvelle discussion \u00e0 l'assembl\u00e9e ?     Navette parlementaire          Bonjour,          Il est pr\u00e9vu que le texte parte au S\u00e9nat imm\u00e9diatement apr\u00e8s son adoption par l\u2019Assembl\u00e9e, donc au plus t\u00f4t demain. Puis, le texte revient forc\u00e9ment \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e\u00a0: soit pour une adoption d\u00e9finitive, s\u2019il y a eu un accord entre des repr\u00e9sentants des deux chambres, soit pour deux nouveaux examens, s\u2019il n\u2019y a pas eu d\u2019accord. Pour l\u2019instant, la commission mixte paritaire (r\u00e9union des d\u00e9put\u00e9s et s\u00e9nateurs \u00e0 l\u2019issue de l\u2019examen au S\u00e9nat) a \u00e9t\u00e9 inscrite \u00e0 l\u2019ordre du jour ce vendredi 7\u00a0janvier\u00a0; il est probable que cette date soit amen\u00e9e \u00e0 changer.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/05/148/0/4152/2076/1342/696/60/0/dc0a1e7_5280747-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A l\u2019Assembl\u00e9e, Olivier V\u00e9ran se f\u00e9licite des 66\u00a0000\u00a0nouvelles primo-injections apr\u00e8s l\u2019intervie...","dateModified":"2022-01-05T13:55:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html#138052","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html","datePublished":"2022-01-05T13:41:22+00:00","articleBody":"     Le groupe des d\u00e9put\u00e9s de La France insoumise, conduit par Mathilde Panot, a adress\u00e9 un courrier officiel au premier ministre, Jean Castex, afin que ce dernier applique l\u2019article\u00a050.1 de la Constitution afin qu\u2019il \u00ab\u00a0se rende \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale pour y faire une d\u00e9claration sur les propos du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique \u00bb et \u00ab\u00a0que cette d\u00e9claration soit suivie d\u2019un d\u00e9bat qui puisse permettre au gouvernement de r\u00e9pondre aux questions des d\u00e9put\u00e9s et d\u00e9put\u00e9es, repr\u00e9sentants du peuple fran\u00e7ais\u00a0\u00bb.                              L\u2019article\u00a050.1 de la Constitution, qui date du 4\u00a0octobre\u00a01958, stipule : \u00ab\u00a0Devant l\u2019une ou l\u2019autre des assembl\u00e9es, le gouvernement peut, de sa propre initiative ou \u00e0 la demande d\u2019un groupe parlementaire au sens de l\u2019article\u00a051.1, faire, sur un sujet d\u00e9termin\u00e9, une d\u00e9claration qui donne lieu \u00e0 d\u00e9bat et peut, s\u2019il le d\u00e9cide, faire l\u2019objet d\u2019un vote sans engager sa responsabilit\u00e9.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/05/148/0/4152/2076/1342/696/60/0/dc0a1e7_5280747-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le groupe des d\u00e9put\u00e9s LFI adresse un courrier officiel au premier ministre pour que soit notamment orga...","dateModified":"2022-01-05T13:53:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html#138076","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html","datePublished":"2022-01-05T13:40:06+00:00","articleBody":"    Que se passe-t-il si les amendements ne sont pas tous \u00e9tudi\u00e9s dans le temps pr\u00e9vu ?    GeamDedow         Bonjour,          Cela va d\u00e9pendre du mode d\u2019examen qui sera choisi par le gouvernement ou la majorit\u00e9\u00a0! Si l\u2019examen suit son cours normal, tous les amendements seront examin\u00e9s. Dans le cas contraire, le texte ne peut pas \u00eatre vot\u00e9. M\u00eame chose en cas de vote bloqu\u00e9. N\u00e9anmoins, si le premier ministre d\u00e9cide d\u2019engager le 49.3, l\u2019examen des amendements cesse imm\u00e9diatement et ils seront consid\u00e9r\u00e9s comme \u00ab\u00a0non discut\u00e9s\u00a0\u00bb (c\u2019est-\u00e0-dire non soumis au vote).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/05/148/0/4152/2076/1342/696/60/0/dc0a1e7_5280747-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A l\u2019Assembl\u00e9e, Olivier V\u00e9ran se f\u00e9licite des 66\u00a0000\u00a0nouvelles primo-injections apr\u00e8s l\u2019intervie...","dateModified":"2022-01-05T13:50:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html#138065","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html","datePublished":"2022-01-05T13:38:32+00:00","articleBody":"    Le climat d\u00e9l\u00e9t\u00e8re des d\u00e9bats, pour le moins accentu\u00e9 par l\u2019interview du Pr\u00e9sident n\u2019est-il pas de nature \u00e0 faire na\u00eetre une motion de censure qui rassemblerait les oppositions, voire une partie, m\u00eame infime, de la majorit\u00e9 ?    Bxleader4ever         Bonjour,          L\u2019interview du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a forc\u00e9ment perturb\u00e9 des d\u00e9bats d\u00e9j\u00e0 compliqu\u00e9s, mais en elle-m\u00eame ne serait pas de nature \u00e0 entra\u00eener une motion de censure, \u00e9tant donn\u00e9 les circonstances. En revanche, si le gouvernement d\u00e9cide d\u2019utiliser l\u2019article\u00a049.3 sur ce texte, comme les rumeurs pourraient le faire croire, il y a fort \u00e0 parier qu\u2019une motion de censure sera d\u00e9pos\u00e9e par la suite, d\u2019autant que l\u2019on approche de la campagne pr\u00e9sidentielle et que les oppositions auraient tort de se priver d\u2019un coup politique \u00e0 trois mois du premier tour. En revanche, si jamais des d\u00e9put\u00e9s de la majorit\u00e9 la signent (ce qui est difficilement imaginable), cela signifierait leur exclusion du groupe majoritaire\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/05/148/0/4152/2076/1342/696/60/0/dc0a1e7_5280747-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A l\u2019Assembl\u00e9e, Olivier V\u00e9ran se f\u00e9licite des 66\u00a0000\u00a0nouvelles primo-injections apr\u00e8s l\u2019intervie...","dateModified":"2022-01-05T13:49:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html#138054","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html","datePublished":"2022-01-05T13:34:00+00:00","articleBody":"    Bonjour, j'aimerais \u00eatre une petite souris dans \"les cuisines de l'assembl\u00e9e\"... Pouvez vous nous faire partager l'ambiance, la tension ... Est-ce que l'atmosph\u00e8re est vraiment diff\u00e9rente des autres jours ? Merci    Petite souris         Bonjour,          Pour \u00eatre honn\u00eate, plusieurs membres de l\u2019\u00e9quipe sont en t\u00e9l\u00e9travail. Donc, c\u2019est plut\u00f4t calme\u2026\u00a0! L\u2019atmosph\u00e8re de tension est celle qu\u2019on a pu conna\u00eetre lors de l\u2019affaire Benalla (r\u00e9vision constitutionnelle) ou lors de moments politiques importants (d\u00e9clarations de politique g\u00e9n\u00e9rale,\u00a0etc.).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/05/148/0/4152/2076/1342/696/60/0/dc0a1e7_5280747-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A l\u2019Assembl\u00e9e, Olivier V\u00e9ran se f\u00e9licite des 66\u00a0000\u00a0nouvelles primo-injections apr\u00e8s l\u2019intervie...","dateModified":"2022-01-05T13:41:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html#138050","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html","datePublished":"2022-01-05T13:32:59+00:00","articleBody":"    La loi permettrait-elle au gouvernement d'utiliser une ordonnance ?    ragege         Bonjour,          Une ordonnance n\u2019est qu\u2019un autre moyen d\u2019\u00e9crire la loi. Pour instaurer le passe vaccinal par ordonnance, il faudrait de toute fa\u00e7on que le gouvernement demande au Parlement l\u2019autorisation de le faire, ce qui donnerait lieu aux m\u00eames d\u00e9bats.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/05/148/0/4152/2076/1342/696/60/0/dc0a1e7_5280747-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A l\u2019Assembl\u00e9e, Olivier V\u00e9ran se f\u00e9licite des 66\u00a0000\u00a0nouvelles primo-injections apr\u00e8s l\u2019intervie...","dateModified":"2022-01-05T13:40:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html#137994","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html","datePublished":"2022-01-05T13:29:25+00:00","articleBody":"    Bonjour\nEst-ce que le droit du travail ne devrait pas s'appliquer aux d\u00e9bats de l'Assembl\u00e9e Nationale, en termes de dur\u00e9e maximale du travail, de pauses obligatoires et de temps de r\u00e9cup\u00e9ration minimal? Peut-on sans rire imaginer que les lois de la R\u00e9publique sont vot\u00e9es en pleine nuit par des gens qui n'ont pas dormi depuis bien trop longtemps pour avoir les id\u00e9es claires? Qu'un crit\u00e8re pour \u00eatre d\u00e9put\u00e9 est d'\u00eatre capable de bosser, r\u00e9fl\u00e9chir, discuter jusqu'au petit matin?\nMerci    Lili         Bonjour,          C\u2019est un vrai sujet\u00a0! La difficult\u00e9, en l\u2019esp\u00e8ce, porte sur les d\u00e9lais parfois contraints dans lesquels les parlementaires sont oblig\u00e9s d\u2019examiner un texte. L\u2019exemple le plus courant est celui du projet de loi de finances qui doit \u00eatre adopt\u00e9 (selon la Constitution) avant la fin de l\u2019ann\u00e9e\u00a0: pour respecter cette r\u00e8gle, les d\u00e9put\u00e9s si\u00e8gent souvent la nuit afin d\u2019achever l\u2019examen du texte\u00a0! En ce qui concerne le texte sur le passe vaccinal, la date d\u2019application a \u00e9t\u00e9 fix\u00e9e par le gouvernement au 15\u00a0janvier\u00a0: cela oblige donc \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer l\u2019examen. Le droit du travail s\u2019applique \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e aux fonctionnaires et aux \u00e9quipes parlementaires, mais doit forc\u00e9ment s\u2019adapter \u00e0 la particularit\u00e9 de la vie des institutions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/05/148/0/4152/2076/1342/696/60/0/dc0a1e7_5280747-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A l\u2019Assembl\u00e9e, Olivier V\u00e9ran se f\u00e9licite des 66\u00a0000\u00a0nouvelles primo-injections apr\u00e8s l\u2019intervie...","dateModified":"2022-01-05T13:46:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html#137984","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html","datePublished":"2022-01-05T13:24:23+00:00","articleBody":"    Qui d\u00e9cide de la dur\u00e9e de d\u00e9bat allou\u00e9e \u00e0 un texte ?    ThePirat         Bonjour,          C\u2019est la conf\u00e9rence des pr\u00e9sidents de l\u2019Assembl\u00e9e qui d\u00e9cide de l\u2019ordre du jour et, si besoin, de l\u2019heure de fin des s\u00e9ances et de la mise en place du \u00ab temps l\u00e9gislatif programm\u00e9 \u00bb (ce qui n\u2019est pas le cas ici). Pour ce texte (projet de loi), c\u2019est le gouvernement qui a propos\u00e9 le calendrier initial, en sous-estimant le temps n\u00e9cessaire \u00e0 son examen.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/05/148/0/4152/2076/1342/696/60/0/dc0a1e7_5280747-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A l\u2019Assembl\u00e9e, Olivier V\u00e9ran se f\u00e9licite des 66\u00a0000\u00a0nouvelles primo-injections apr\u00e8s l\u2019intervie...","dateModified":"2022-01-05T13:39:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html#137971","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html","datePublished":"2022-01-05T13:19:37+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nMerci pour vos live. Je sais bien que Richard Ferrand est absent, mais pourquoi les vice-pr\u00e9sidents qui m\u00e8nent ces d\u00e9bats sont LR et non LREM (ce qui faciliterait les choses)?    Hol\u00e9         Bonjour,           Les vice-pr\u00e9sidents se relaient selon un planning fix\u00e9 entre eux, en fonction de leurs disponibilit\u00e9s et bien avant que l\u2019ordre du jour soit pr\u00e9cis\u00e9ment connu. Le fait que ce soit des LR jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent est le fruit de cette r\u00e9partition. Cela pourra tr\u00e8s bien \u00eatre un vice-pr\u00e9sident LRM par la suite mais, en cas de blocage, la neutralit\u00e9 du pr\u00e9sident de s\u00e9ance fait que \u00e7a ne changera pas grand-chose.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/05/148/0/4152/2076/1342/696/60/0/dc0a1e7_5280747-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A l\u2019Assembl\u00e9e, Olivier V\u00e9ran se f\u00e9licite des 66\u00a0000\u00a0nouvelles primo-injections apr\u00e8s l\u2019intervie...","dateModified":"2022-01-05T13:28:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html#137969","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html","datePublished":"2022-01-05T13:18:38+00:00","articleBody":"    Bonjour, quelles sont les \"armes\" l\u00e9gislatives \u00e0 la disposition du gouvernement ? 49.3 ? Vote bloqu\u00e9 ? Autre chose ? Merci !    Chaban          Bonjour,          Le vote bloqu\u00e9 est une option, mais il implique de discuter quand m\u00eame les amendements. Or, il en reste quatre cents. Le temps programm\u00e9 doit, quant \u00e0 lui, \u00eatre d\u00e9clench\u00e9 avant le d\u00e9but de l\u2019examen du texte, c\u2019est donc trop tard.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/05/148/0/4152/2076/1342/696/60/0/dc0a1e7_5280747-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A l\u2019Assembl\u00e9e, Olivier V\u00e9ran se f\u00e9licite des 66\u00a0000\u00a0nouvelles primo-injections apr\u00e8s l\u2019intervie...","dateModified":"2022-01-05T13:29:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html#137967","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html","datePublished":"2022-01-05T13:17:37+00:00","articleBody":"              Les m\u00e9dias remontent les envol\u00e9es lyriques et autres invectives parfois haineuses entre adversaires. Qu'en est-il dans les couloirs de l'assembl\u00e9e ? Les relations sont-elles plus cordiales ou est-ce que cette animosit\u00e9 est pr\u00e9sente en permanence ? Et qu'en est-il au niveau des collaborateurs et attach\u00e9s parlementaires ? Avez-vous parfois des discussions informelles, voire amicales entre soutiens de partis oppos\u00e9s ?    2 salles 2 ambiances         Bonjour,          En g\u00e9n\u00e9ral, les relations dans les couloirs de l\u2019Assembl\u00e9e sont, en effet, plus cordiales que dans l\u2019h\u00e9micycle, y compris entre partis oppos\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/05/148/0/4152/2076/1342/696/60/0/dc0a1e7_5280747-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A l\u2019Assembl\u00e9e, Olivier V\u00e9ran se f\u00e9licite des 66\u00a0000\u00a0nouvelles primo-injections apr\u00e8s l\u2019intervie...","dateModified":"2022-01-05T13:29:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html#137964","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html","datePublished":"2022-01-05T13:14:56+00:00","articleBody":"     Alors que le projet de loi qui pr\u00e9voit notamment de transformer le passe sanitaire en passe vaccinal est embourb\u00e9 \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale depuis lundi, avec notamment deux suspensions de s\u00e9ance, le porte-parole du gouvernement a exclu tout recours au 49.3 pour adopter le texte.          \u00ab\u00a0La question ne se pose pas\u00a0\u00bb, a-t-il fait savoir \u00e0 l\u2019issue du conseil des ministres. Selon lui, \u00ab le texte est pr\u00eat avec une majorit\u00e9 parlementaire qui est pr\u00eate \u00e0 voter parce qu\u2019elle a toujours pris ses responsabilit\u00e9s\u00a0\u00bb, mais \u00ab vous avez en face des oppositions qui, c\u2019est vrai, fuient leurs responsabilit\u00e9s\u00a0\u00bb, a-t-il attaqu\u00e9. Plus t\u00f4t mercredi, le candidat \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle Jean-Luc M\u00e9lenchon avait affirm\u00e9 au cours d\u2019une conf\u00e9rence de presse que \u00ab les coulisses commencent \u00e0 bruisser de l\u2019utilisation \u00e9ventuelle d\u2019un 49.3 sur le texte concernant le passe vaccinal\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/05/148/0/4152/2076/1342/696/60/0/dc0a1e7_5280747-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gabriel Attal sur le recours au 49.3\u00a0: \u00ab\u00a0La question ne se pose pas\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-01-05T13:25:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html#137947","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html","datePublished":"2022-01-05T13:14:04+00:00","articleBody":"    Evoque-t-on la possibilit\u00e9 d'un 49.3 dans les couloirs de l'Assembl\u00e9e pour mettre fin \u00e0 ces d\u00e9bats qui mettent le gouvernement mal \u00e0 l'aise  et menacent son calendrier l\u00e9gislatif tr\u00e8s charg\u00e9 ?    Fandelademocratieparlementaire         Bonjour,          En effet la rumeur circule dans les couloirs\u00a0! La d\u00e9cision appartient au premier ministre et permettrait d\u2019arr\u00eater les d\u00e9bats \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e en imposant l\u2019adoption du texte sans vote. N\u00e9anmoins, le choix d\u2019un 49.3 ne r\u00e9soudrait pas toutes les difficult\u00e9s d\u2019un calendrier d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s contraint. En effet, \u00e0 partir du moment o\u00f9 il est annonc\u00e9 par le premier ministre, il faut attendre un d\u00e9lai de vingt-quatre heures, durant lequel les groupes politiques d\u2019opposition peuvent d\u00e9poser une motion de censure\u2026 Ce d\u00e9lai risquerait de retarder davantage l\u2019adoption d\u00e9finitive du texte. Il est probable que la d\u00e9cision ne soit prise qu\u2019en cas d\u2019obstruction manifeste des groupes d\u2019opposition.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/05/148/0/4152/2076/1342/696/60/0/dc0a1e7_5280747-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A l\u2019Assembl\u00e9e, Olivier V\u00e9ran se f\u00e9licite des 66\u00a0000\u00a0nouvelles primo-injections apr\u00e8s l\u2019intervie...","dateModified":"2022-01-05T13:34:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html#137953","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html","datePublished":"2022-01-05T13:12:57+00:00","articleBody":"    Le premier ministre est-il tenu de se pr\u00e9senter devant l\u2019assembl\u00e9e si cela lui est demand\u00e9 ?    ThePirat         Bonjour,          Non, le gouvernement est libre d\u2019envoyer le repr\u00e9sentant de son choix.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/05/148/0/4152/2076/1342/696/60/0/dc0a1e7_5280747-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A l\u2019Assembl\u00e9e, Olivier V\u00e9ran se f\u00e9licite des 66\u00a0000\u00a0nouvelles primo-injections apr\u00e8s l\u2019intervie...","dateModified":"2022-01-05T13:27:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html#137943","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html","datePublished":"2022-01-05T13:10:16+00:00","articleBody":"    Bonjour, \nBonne ann\u00e9e \u00e0 vous ! \nLa question que j'aimerais vous poser est la suivante : \nPourquoi les d\u00e9bats \u00e0 l'Assembl\u00e9e sont \u00e0 chaque fois suspendus ? Et surtout comment les d\u00e9put\u00e9s de l'opposition arrivent \u00e0 entraver  le d\u00e9bat d\u00e9mocratique alors qu'ils sont minoritaires et que le groupe parlementaire pr\u00e9sidentielle est quant \u00e0 lui majoritaire ? \nBien \u00e0 vous ;)    AlexMP         Bonjour,          Les d\u00e9bats sont suspendus pour permettre aux repr\u00e9sentants des groupes et au pr\u00e9sident de s\u00e9ance de n\u00e9gocier entre eux le d\u00e9roulement de la s\u00e9ance. Le d\u00e9bat peut \u00eatre frein\u00e9 par l\u2019opposition, mais celle-ci peut rarement entraver un d\u00e9bat enti\u00e8rement. La seule fois o\u00f9 c\u2019est arriv\u00e9 pr\u00e9c\u00e9demment, c\u2019est avec le projet de r\u00e9vision constitutionnelle en\u00a02018 (nous avions \u00e0 l\u2019\u00e9poque consacr\u00e9 un billet de blog \u00e0 ce blocage) et, chaque fois, il faut qu\u2019un fait d\u2019actualit\u00e9 suffisamment grave puisse permettre cette entrave.           Les d\u00e9put\u00e9s peuvent ralentir ou bloquer un texte par l\u2019usage de rappels au r\u00e8glement et de suspensions de s\u00e9ances r\u00e9currentes, mais le r\u00e8glement de l\u2019Assembl\u00e9e a \u00e9t\u00e9 r\u00e9form\u00e9 pour limiter ces abus de proc\u00e9dure et le gouvernement dispose toujours d\u2019outils pour surmonter ces entraves (vote bloqu\u00e9, 49.3, etc.).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/05/148/0/4152/2076/1342/696/60/0/dc0a1e7_5280747-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A l\u2019Assembl\u00e9e, Olivier V\u00e9ran se f\u00e9licite des 66\u00a0000\u00a0nouvelles primo-injections apr\u00e8s l\u2019intervie...","dateModified":"2022-01-05T13:32:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html#137941","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html","datePublished":"2022-01-05T13:04:37+00:00","articleBody":"     A la sortie du conseil des ministres, le porte-parole du gouvernement, Gabriel Attal, a \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9 sur les propos d\u2019Emmanuel Macron, qui a assum\u00e9 sa volont\u00e9 d\u2019\u00ab\u00a0emmerder\u00a0\u00bb les non-vaccin\u00e9s. Des propos assum\u00e9s \u00e0 son tour par M.\u00a0Attal. \u00ab\u00a0On va se parler franchement. Qui emmerde la vie de qui aujourd\u2019hui\u00a0?\u00a0\u00bb, a-t-il questionn\u00e9 mercredi \u00e0 la mi-journ\u00e9e, avant de lancer\u00a0:           Ce sont ceux qui s\u2019opposent au vaccin, qui g\u00e2chent la vie de nos commer\u00e7ants, de nos restaurateurs, de nos th\u00e9\u00e2tres, de nos cin\u00e9mas, qui, depuis deux ans, vivent avec une \u00e9p\u00e9e de Damocl\u00e8s au-dessus de la t\u00eate quand ils n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9s. Ce sont ceux qui s\u2019opposent au vaccin qui g\u00e2chent la vie de personnes \u00e2g\u00e9es, qui sont contraintes de vivre dans la solitude, dans la peur, dans la peur face \u00e0 une \u00e9pid\u00e9mie. Alors moi, je vais vous dire les choses, nous avons toujours dit les choses extr\u00eamement clairement et nous continuerons \u00e0 les dire clairement.           Pour M.\u00a0Attal, \u00ab\u00a0les propos du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique [\u2026] semblent tr\u00e8s en de\u00e7\u00e0 de la col\u00e8re d\u2019une tr\u00e8s grande majorit\u00e9 des Fran\u00e7ais face \u00e0 ce choix qui est fait de s\u2019opposer au vaccin\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Certains font le choix de s\u2019opposer au vaccin et voudraient avoir tous les droits. Ce n\u2019est pas possible, a-t-il poursuivi. \u00c7a n\u2019est pas possible si nous voulons maintenir la coh\u00e9sion dans notre pays. C\u2019est pour \u00e7a que nous prenons les d\u00e9cisions que nous avons \u00e9t\u00e9 amen\u00e9s \u00e0 prendre depuis maintenant deux ans.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/05/148/0/4152/2076/1342/696/60/0/dc0a1e7_5280747-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gabriel Attal\u00a0: \u00ab\u00a0Qui emmerde la vie de qui aujourd\u2019hui\u00a0?\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-01-05T14:20:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html#137915","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html","datePublished":"2022-01-05T12:46:18+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00e9quipe de collaborateurs parlementaires et auteurs des articles publi\u00e9s sur le blog du Monde Les Cuisines de l\u2019Assembl\u00e9e seront les invit\u00e9s de notre tchat du jour, entre 14\u00a0heures et 15\u00a0heures (avant que ne reprennent les d\u00e9bats en s\u00e9ance publique \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale et les questions au gouvernement au S\u00e9nat). Posez leur d\u00e8s maintenant vos questions sur les rapports de force en cours \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e, les r\u00e8gles entourant les d\u00e9bats, le r\u00f4le du pr\u00e9sident de s\u00e9ance et celles entourant l\u2019agenda des discussions.Brice Lacourieux (collaborateur d\u2019un groupe parlementaire), Maxime Torrente (collaborateur parlementaire d\u2019un d\u00e9put\u00e9 LR), Cl\u00e9mence Lisambert (collaboratrice parlementaire d\u2019une d\u00e9put\u00e9e LRM) et Sixtine Aumont (collaboratrice parlementaire de d\u00e9put\u00e9s socialistes) commenceront \u00e0 vous r\u00e9pondre dans une quinzaine de minutes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/05/148/0/4152/2076/1342/696/60/0/dc0a1e7_5280747-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Posez vos questions aux auteurs du blog \u00ab\u00a0Les Cuisines de l\u2019Assembl\u00e9e\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-01-05T14:18:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html#137870","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html","datePublished":"2022-01-05T12:36:20+00:00","articleBody":"    Bonjour, merci pour votre live. \nJ'ai du mal \u00e0 comprendre ce qui a bien pu piquer E. Macron de faire cette d\u00e9claration \u00e0 ce moment l\u00e0... \u00e7a para\u00eet tellement \u00e9vident que c'est le genre de propos \u00e0 faire capoter une r\u00e9forme, surtout au vu du report de s\u00e9ance de lundi soir... c'est vraiment un extrait d'une interview officielle qui devait vraiment para\u00eetre \u00e0 ce moment l\u00e0 ? Ou alors c'\u00e9tait un \"off\" ou bien des propos recueillis avant le report de lundi ?     Celestine         Bonjour Celestine,Il est peut-\u00eatre un peu cavalier d\u2019anticiper sur l\u2019\u00e9chec du texte de loi apr\u00e8s les d\u00e9clarations du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. Dans une interview au journal Les Echos parue ce matin (mais r\u00e9alis\u00e9e avant celle d\u2019Emmanuel Macron), Gabriel Attal, le porte-parole du gouvernement, affirme que l\u2019ex\u00e9cutif maintient \u00ab\u00a0l\u2019objectif d\u2019une adoption rapide du texte\u00a0\u00bb et affirme que \u00ab\u00a0le passe vaccinal entrera bien en vigueur autour de la mi-janvier comme pr\u00e9vu\u00a0\u00bb. Les d\u00e9put\u00e9s LRM et alli\u00e9s restent majoritaires \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale et, malgr\u00e9 la deuxi\u00e8me suspension en autant de jours survenue la nuit derni\u00e8re, la logique voudrait que le passe vaccinal soit bient\u00f4t vot\u00e9 et appliqu\u00e9.          En ce qui concerne les coulisses de l\u2019interview accord\u00e9e par le chef de l\u2019Etat \u00e0 nos confr\u00e8res du Parisien, Olivier Beaumont, l\u2019un des journalistes politique du quotidien pr\u00e9sent, affirme cet apr\u00e8s-midi \u00e0 BFMTV que l\u2019entretien \u00ab\u00a0a \u00e9t\u00e9 relu par l\u2019Elys\u00e9e sans aucune retouche\u00a0\u00bb. La piste d\u2019une phrase sous le coup de l\u2019\u00e9nervement est donc exclue.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/05/148/0/4152/2076/1342/696/60/0/dc0a1e7_5280747-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A l\u2019Assembl\u00e9e, Olivier V\u00e9ran se f\u00e9licite des 66\u00a0000\u00a0nouvelles primo-injections apr\u00e8s l\u2019intervie...","dateModified":"2022-01-05T12:43:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html#137864","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html","datePublished":"2022-01-05T12:05:10+00:00","articleBody":"    Bonjour, existe-t-il un article qui recense les raisons pr\u00e9cises pour lesquelles les non-vaccin\u00e9s ne d\u00e9sirent pas se faire vacciner ? Il me semble sain de faire l'effort de se mettre \u00e0 la place des autres pour mieux les comprendre.    empathie         Bonjour,          Nous ne pouvons que vous conseiller de lire l\u2019article de notre coll\u00e8gue C\u00e9cile Bouanchaud, qui a r\u00e9colt\u00e9 le t\u00e9moignage de plusieurs personnes qui ne sont pas vaccin\u00e9es par inqui\u00e9tude, par conviction ou par r\u00e9serve. S\u2019estimant \u00ab\u00a0stigmatis\u00e9s\u00a0\u00bb, ils s\u2019inqui\u00e8tent de l\u2019enlisement de la crise sanitaire.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Je me sens mise \u00e0 part, comme si je ne rentrais plus dans les cases\u00a0\u00bb\u00a0: sans passe sanitaire, la vie des non-vaccin\u00e9s                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/05/148/0/4152/2076/1342/696/60/0/dc0a1e7_5280747-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A l\u2019Assembl\u00e9e, Olivier V\u00e9ran se f\u00e9licite des 66\u00a0000\u00a0nouvelles primo-injections apr\u00e8s l\u2019intervie...","dateModified":"2022-01-05T12:17:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html#137797","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html","datePublished":"2022-01-05T11:53:18+00:00","articleBody":"     Le d\u00e9put\u00e9 et candidat \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de La France insoumise (LFI), Jean-Luc M\u00e9lenchon, a donn\u00e9 ce midi une courte conf\u00e9rence de presse depuis l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Ce dernier a de nouveau condamn\u00e9 les propos du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique sur les non-vaccin\u00e9s dans une interview publi\u00e9e mardi soir par Le Parisien. Il a qualifi\u00e9e la sortie de cet entretien et de ces propos, au beau milieu des d\u00e9bats \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale sur la loi transformant le passe sanitaire en passe vaccinal, comme \u00ab une forme de bras d\u2019honneur au Parlement \u00bb adress\u00e9 par le chef de l\u2019Etat et estim\u00e9 que \u00ab\u00a0la vulgarit\u00e9 n\u2019apporte rien\u00a0\u00bb au d\u00e9bat.                    M.\u00a0M\u00e9lenchon a par ailleurs appel\u00e9 une nouvelle fois le premier ministre \u00e0 \u00ab\u00a0venir devant l\u2019Assembl\u00e9e nationale \u00bb pour \u00ab\u00a0expliquer \u00bb aux d\u00e9put\u00e9s \u00ab la strat\u00e9gie de l\u2019emmerdement \u00bb de l\u2019ex\u00e9cutif, faisant \u00e9cho aux propos d\u2019Emmanuel Macron. Malgr\u00e9 la demande insistante des oppositions, Jean Castex, attendu par ces derni\u00e8res, ne s\u2019est pas pr\u00e9sent\u00e9 devant l\u2019H\u00e9micycle la nuit derni\u00e8re, avant la suspension de s\u00e9ance.          Le premier ministre sera ce mercredi, comme toutes les semaines, pr\u00e9sent \u00e0 15\u00a0heures au S\u00e9nat pour les questions au gouvernement. Il est ensuite attendu \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e \u00e0 18\u00a0heures pour une rencontre avec le chef de l\u2019Etat et les autorit\u00e9s religieuses.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/05/148/0/4152/2076/1342/696/60/0/dc0a1e7_5280747-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-01-05T12:18:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html#137780","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html","datePublished":"2022-01-05T11:10:59+00:00","articleBody":"    Est que le pass vaccinale aurait une dur\u00e9e limit\u00e9e (en fonction d\u2019une jauge, p\u00e9riode de crise ou une date) ? Par exemple le recours au pass sanitaire est aujourd\u2019hui possible jusqu\u2019au 31 juillet, si plus cela doit continuer il faudra que ce soit revot\u00e9.     AA        Ce passe Vaccinale sera t'il temporaire ? ou deviendra t'il la norme ?    BattLeMerger         Bonjour \u00e0 vous deux,          Le passe sanitaire avait \u00e9t\u00e9 instaur\u00e9 par la loi du 31\u00a0mai\u00a02021, \u00e9tendu par celle du 5 ao\u00fbt\u00a02021 \u00e0 de nombreuses activit\u00e9s (restaurants, bars, transports publics pour les trajets longs\u2026) et prolong\u00e9 jusqu\u2019au 31 juillet\u00a02022 par la loi du 10 novembre\u00a02021. Le projet de loi actuel remplace le passe sanitaire par le passe vaccinal sans \u00e9tendre sa dur\u00e9e de validit\u00e9. Il faudra donc un nouveau vote \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e, s\u00fbrement durant la prochaine mandature \u00e0 la suite des \u00e9lections l\u00e9gislatives de juin, si le prochain ex\u00e9cutif souhaite prolonger au-del\u00e0 du 31 juillet la dur\u00e9e de validit\u00e9 du passe vaccinal.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/05/148/0/4152/2076/1342/696/60/0/dc0a1e7_5280747-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A l\u2019Assembl\u00e9e, Olivier V\u00e9ran se f\u00e9licite des 66\u00a0000\u00a0nouvelles primo-injections apr\u00e8s l\u2019intervie...","dateModified":"2022-01-05T11:19:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html#137759","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html","datePublished":"2022-01-05T10:28:33+00:00","articleBody":"    Macron entend-il aussi emmerder les jeunes de 12 \u00e0 17 ans non vaccin\u00e9s ?     choqu\u00e9         Bonjour Choqu\u00e9,Nous ne r\u00e9pondrons pas \u00e0 votre question \u00e0 la place du pr\u00e9sident. Cependant, nous pouvons vous rappeler que mardi, lors de l\u2019examen du projet de loi transformant le passe sanitaire en passe vaccinal, un amendement a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9, qui exempte les mineurs de 12 \u00e0 16\u00a0ans du passe vaccinal dans le cadre de leurs activit\u00e9s extrascolaires, sportives ou culturelles. Mais pas pour se rendre au restaurant ou au caf\u00e9, par exemple.          Cet amendement socialiste, sous-amend\u00e9 par le gouvernement, a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 \u00e0 386\u00a0voix pour et 2 contre. Le ministre de la sant\u00e9, Olivier V\u00e9ran, a d\u00fb c\u00e9der \u00e0 cette demande, port\u00e9e par tous les groupes parlementaires, y compris ceux de sa majorit\u00e9, pour \u00e9viter un d\u00e9saveu sur cette mesure qu\u2019il d\u00e9fendait encore \u00e2prement quelques heures plus t\u00f4t.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/05/148/0/4152/2076/1342/696/60/0/dc0a1e7_5280747-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A l\u2019Assembl\u00e9e, Olivier V\u00e9ran se f\u00e9licite des 66\u00a0000\u00a0nouvelles primo-injections apr\u00e8s l\u2019intervie...","dateModified":"2022-01-05T10:31:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html#137755","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html","datePublished":"2022-01-05T10:21:02+00:00","articleBody":"    Bonjour, l'interview a-t-elle \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e avant ou apr\u00e8s le coup de rideau ? Parce que pour mettre de l'huile sur le feu, il n'y a pas mieux.    Le V\u00e9to         Bonjour,          Dans son \u00e9dition du jour, Le Parisien pr\u00e9cise que l\u2019interview a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e hier au palais de l\u2019Elys\u00e9e, soit apr\u00e8s la premi\u00e8re suspension des discussions \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, o\u00f9 la majorit\u00e9 s\u2019est fait pi\u00e9ger par l\u2019opposition.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/05/148/0/4152/2076/1342/696/60/0/dc0a1e7_5280747-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A l\u2019Assembl\u00e9e, Olivier V\u00e9ran se f\u00e9licite des 66\u00a0000\u00a0nouvelles primo-injections apr\u00e8s l\u2019intervie...","dateModified":"2022-01-05T10:32:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html#137731","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html","datePublished":"2022-01-05T10:04:54+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s la deuxi\u00e8me suspension des discussions en deux jours sur le projet de loi transformant le passe sanitaire en passe vaccinal, un doute demeure sur la suite des d\u00e9bats, qui doivent reprendre \u00e0 15 heures \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Une partie des d\u00e9put\u00e9s de l\u2019opposition r\u00e9clament toujours que le premier ministre, Jean Castex, vienne s\u2019expliquer sur les propos d\u2019Emmanuel Macron dans l\u2019H\u00e9micycle, sans quoi ils continueront d\u2019entraver la poursuite des discussions.           Alors que le chef du gouvernement a refus\u00e9 dans la nuit de venir devant les d\u00e9put\u00e9s, le ministre des relations avec le Parlement, Marc Fesnseau, a pr\u00e9venu les d\u00e9put\u00e9s mercredi sur Franceinfo\u00a0: \u00ab Les d\u00e9bats reprendront \u00e0 15 heures et j\u2019esp\u00e8re que la raison l\u2019emportera. \u00bb Toutefois, le calendrier pr\u00e9vu par le gouvernement est toujours menac\u00e9 de d\u00e9railler\u00a0: les discussions au Palais-Bourbon ont pi\u00e9tin\u00e9 mardi soir et 450 amendements restent au menu. L\u2019Assembl\u00e9e devrait en th\u00e9orie achever leur examen mercredi soir, puis le S\u00e9nat se saisir du texte jeudi en commission.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/05/148/0/4152/2076/1342/696/60/0/dc0a1e7_5280747-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Reprise des discussions \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale \u00e0 15 heures","dateModified":"2022-01-05T10:07:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html#137664","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html","datePublished":"2022-01-05T09:42:16+00:00","articleBody":"              Il y a plusieurs personnes qui disent que les non vaccin\u00e9s ne sont pas forc\u00e9ment ceux qui engorgent les hopitaux et que l'on trouve de plus en plus de patients vaccin\u00e9s...\r\nQuelle est la r\u00e9alit\u00e9 ?    Mhmm         Bonjou           Ces personnes devraient peut-\u00eatre jeter un \u0153il du c\u00f4t\u00e9 des chiffres de la Drees (direction de la recherche, des \u00e9tudes, de l\u2019\u00e9valuation et des statistiques). Ces derniers confirment une protection des vaccins contre les formes graves de la maladie \u00e0 pr\u00e8s de 94\u00a0%. Ainsi, si l\u2019on observe les admissions des patients en r\u00e9animation pour Covid-19 lors de la semaine du 13 au 19\u00a0d\u00e9cembre, les non-vaccin\u00e9s sont, en proportion, dix-sept fois plus nombreux que les personnes vaccin\u00e9es. Plusieurs enqu\u00eates r\u00e9centes men\u00e9es sur des \u00e9chantillons d\u2019h\u00f4pitaux ont abouti \u00e0 des chiffres situ\u00e9s entre 70\u00a0% et 90\u00a0% de personnes non vaccin\u00e9es dans les services de r\u00e9animation.          Malgr\u00e9 tout, les chiffres soulignent que l\u2019efficacit\u00e9 des vaccins face aux formes graves s\u2019estompe pour pr\u00e9venir la contamination et la transmission du virus. Cet article des D\u00e9codeurs montre bien quelle est la tendance dans les services de r\u00e9animation en France. Bonne lecture\u00a0!                    Lire aussi :  Covid-19\u00a0: la majorit\u00e9 des patients en r\u00e9animation sont bien non vaccin\u00e9s                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/05/148/0/4152/2076/1342/696/60/0/dc0a1e7_5280747-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A l\u2019Assembl\u00e9e, Olivier V\u00e9ran se f\u00e9licite des 66\u00a0000\u00a0nouvelles primo-injections apr\u00e8s l\u2019intervie...","dateModified":"2022-01-05T10:05:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html#137631","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html","datePublished":"2022-01-05T09:31:27+00:00","articleBody":"    Bonjour, pourquoi le gouvernement n'impose-t-il pas tout simplement la vaccination ? Pourquoi laisse-t-il encore le choix alors que le Pr\u00e9sident veux visiblement que tout le monde soit vacciner ?     Cyril         Pourquoi ne rend il pas la vaccination obligatoire ? Merci    Je n'enfreins aucune loi          Bonjour \u00e0 vous deux,          Dans son interview au Parisien, Emmanuel Macron explique pourquoi il a refus\u00e9, jusqu\u2019ici, d\u2019imposer la vaccination obligatoire. Si demain je dis \u201cpour tous les adultes, il faut \u00eatre vaccin\u00e9\u201d. Comment on le contr\u00f4le et quelle est la sanction\u00a0? C\u2019est \u00e7a, le vrai sujet. Je vais forcer des gens \u00e0 aller se faire vacciner\u00a0? Les emprisonner et puis les vacciner ? (\u2026) Leur mettre des amendes\u00a0? Si j\u2019ai des gens tr\u00e8s modestes qui ne sont pas vaccin\u00e9s, je vais leur mettre 1\u00a0000\u00a0euros, 2\u00a0000\u00a0euros d\u2019amende\u00a0 \u00bb, questionne-t-il.          \u00ab Nous mettons une pression sur les non-vaccin\u00e9s en limitant pour eux, autant que possible, l\u2019acc\u00e8s aux activit\u00e9s de la vie sociale, explique \u00e9galement M.\u00a0Macron. Je ne vais pas les mettre en prison, je ne vais pas les vacciner de force. Et donc, il faut leur dire\u00a0: \u00e0 partir du 15\u00a0janvier, vous ne pourrez plus aller au restau, vous ne pourrez plus prendre un canon, vous ne pourrez plus aller boire un caf\u00e9, vous ne pourrez plus aller au th\u00e9\u00e2tre, vous ne pourrez plus aller au cin\u00e9.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/05/148/0/4152/2076/1342/696/60/0/dc0a1e7_5280747-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A l\u2019Assembl\u00e9e, Olivier V\u00e9ran se f\u00e9licite des 66\u00a0000\u00a0nouvelles primo-injections apr\u00e8s l\u2019intervie...","dateModified":"2022-01-05T09:44:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html#137611","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html","datePublished":"2022-01-05T09:12:43+00:00","articleBody":"              A quelle question r\u00e9pondait Macron ? De qui venait elle ?    NITNE ROC        Pourriez-vous nous indiquer le contexte, c\u2019est \u00e0 dire, la question de la soignante qui a amen\u00e9 la r\u00e9ponse de M. Macron ?    Bonsoir         Bonjour,          La question, ou plut\u00f4t la remarque, adress\u00e9e \u00e0 Emmanuel Macron par une lectrice du Parisien qui travaille dans un \u00e9tablissement d\u2019accueil pour personnes \u00e2g\u00e9es compos\u00e9 de quinze soignants, \u00e9tait la suivante\u00a0: \u00ab\u00a0Mais tous ces gens-l\u00e0, qui ne sont pas vaccin\u00e9s, sont ceux qui occupent \u00e0 85 % les r\u00e9animations\u2026 Et par contre il y a des gens qui sont atteints de cancer dont on reporte les op\u00e9rations, \u00e0 qui on ne donne pas l\u2019acc\u00e8s aux soins et qui sont vaccin\u00e9s. \u00bb          Et voici la r\u00e9ponse compl\u00e8te du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique\u00a0: \u00ab Ce que vous venez de dire, c\u2019est le meilleur argument. En d\u00e9mocratie, le pire ennemi, c\u2019est le mensonge et la b\u00eatise. Nous mettons une pression sur les non-vaccin\u00e9s en limitant pour eux, autant que possible, l\u2019acc\u00e8s aux activit\u00e9s de la vie sociale. D\u2019ailleurs, la quasi-totalit\u00e9 des gens, plus de 90 %, y ont adh\u00e9r\u00e9.          C\u2019est une toute petite minorit\u00e9 qui est r\u00e9fractaire. Celle-l\u00e0, comment on la r\u00e9duit\u00a0? On la r\u00e9duit, pardon de le dire, comme \u00e7a, en l\u2019emmerdant encore davantage. Moi, je ne suis pas pour emmerder les Fran\u00e7ais. Je peste toute la journ\u00e9e contre l\u2019administration quand elle les bloque. Eh bien, l\u00e0, les non-vaccin\u00e9s, j\u2019ai tr\u00e8s envie de les emmerder. Et donc, on va continuer de le faire, jusqu\u2019au bout. C\u2019est \u00e7a, la strat\u00e9gie. Je ne vais pas les mettre en prison, je ne vais pas les vacciner de force. Et donc, il faut leur dire\u00a0: \u00e0 partir du 1er janvier, vous ne pourrez plus aller au restau, vous ne pourrez plus prendre un canon, vous ne pourrez plus aller boire un caf\u00e9, vous ne pourrez plus aller au th\u00e9\u00e2tre, vous ne pourrez plus aller au cin\u00e9.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/05/148/0/4152/2076/1342/696/60/0/dc0a1e7_5280747-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A l\u2019Assembl\u00e9e, Olivier V\u00e9ran se f\u00e9licite des 66\u00a0000\u00a0nouvelles primo-injections apr\u00e8s l\u2019intervie...","dateModified":"2022-01-05T10:27:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html#137556","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html","datePublished":"2022-01-05T08:54:41+00:00","articleBody":"     La majorit\u00e9 au secours d\u2019Emmanuel Macron. Alors que l\u2019opposition critique fortement depuis hier soir les propos du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique sur les non-vaccin\u00e9s, ses soutiens pr\u00e9f\u00e8rent, eux, vanter la \u00ab\u00a0franchise\u00a0\u00bb du chef de l\u2019Etat. \u00ab Il parle franchement, il dit les choses\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 mardi soir le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 g\u00e9n\u00e9ral de La R\u00e9publique en marche (LRM), Stanislas Guerini.           \u00a0\u00ab Il n\u2019est pas question d\u2019ostraciser une partie des Fran\u00e7ais, il est question d\u2019assumer de fa\u00e7on franche, une ligne et une strat\u00e9gie, qui consiste \u00e0 faire porter les contraintes non pas sur les Fran\u00e7ais qui font le choix de la vaccination mais sur les Fran\u00e7ais qui font le choix de ne pas se faire vacciner, a-t-il poursuivi depuis l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Nous sommes dans un moment o\u00f9 il y\u00a0 a besoin de franchise dans la parole politique et c\u2019est le choix que fait le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. \u00bb           En assumant vouloir \u00ab emmerder \u00bb les non-vaccin\u00e9s, M. Macron \u00ab a pris cette formule qui appartient au pr\u00e9sident Georges Pompidou \u201cIl faut arr\u00eater d\u2019emmerder les Fran\u00e7ais\u201d et, \u00e0 partir de cette phrase-l\u00e0, il a confirm\u00e9 ce qu\u2019est notre politique en mati\u00e8re sanitaire depuis que nous ma\u00eetrisonsons et que nous diffusons largement le vaccin dans notre pays, a expliqu\u00e9 de son c\u00f4t\u00e9 le chef des d\u00e9put\u00e9s LRM, Christophe Castaner. Il n\u2019est pas question de laisser porter un risque sur les 90 % des Fran\u00e7ais qui sont rentr\u00e9s dans le processus vaccinal parce que\u00a010 % de personne ont d\u00e9cid\u00e9 de refuser cette libert\u00e9 collective. \u00bb          Au banc du gouvernement, le ministre de la sant\u00e9, Olivier V\u00e9ran, a tent\u00e9 d\u2019expliquer la parole pr\u00e9sidentielle, dans un langage plus polic\u00e9\u00a0: \u00ab Le mal qui ronge notre pays, c\u2019est une vaccination qui bien qu\u2019importante, reste insuffisante \u00bb, avec de\u00a0 \u00ab\u00a0millions \u00bb de non-vaccin\u00e9s, a-t-il expliqu\u00e9.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/05/148/0/4152/2076/1342/696/60/0/dc0a1e7_5280747-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La majorit\u00e9 d\u00e9fend la \u00ab\u00a0franchise\u00a0\u00bb d\u2019Emmanuel Macron\u202f","dateModified":"2022-01-05T09:00:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html#137559","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html","datePublished":"2022-01-05T08:50:14+00:00","articleBody":"     Le d\u00e9put\u00e9 des Alpes-Maritimes et finaliste du congr\u00e8s LR a lui aussi, sans surprise, critiqu\u00e9 au micro de la matinale de France Inter, les d\u00e9clarations du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique.          Invit\u00e9 de la matinale de France Inter, Emmanuel Macron m\u00e8ne selon lui \u00ab\u00a0une strat\u00e9gie \u00e9lectorale qui est indigne d\u2019un pr\u00e9sident de la R\u00e9publique (\u2026) C\u2019est une strat\u00e9gie de rupture et de division et quand on est pr\u00e9sident-candidat, on n\u2019a pas cette attitude de fracture et de division \u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/05/148/0/4152/2076/1342/696/60/0/dc0a1e7_5280747-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Eric Ciotti d\u00e9nonce une attitude de \u00ab\u00a0fracture et de division\u00a0\u00bb d\u2019Emmanuel Macron","dateModified":"2022-01-05T08:56:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html#137537","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html","datePublished":"2022-01-05T08:15:45+00:00","articleBody":"     A trois mois de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, le chef de l\u2019Etat opte pour le clivage. Si, au sein de la majorit\u00e9, certains redoutent que les propos tenus dans\u00a0Le Parisien ne d\u00e9clenchent une nouvelle pol\u00e9mique, d\u2019autres saluent son audace.          Au risque de braquer les Fran\u00e7ais les uns contre les autres, Emmanuel Macron assume d\u00e9sormais ouvertement son offensive contre les non-vaccin\u00e9s.                    Lire aussi :  Covid-19\u00a0: l\u2019offensive r\u00e9fl\u00e9chie d\u2019Emmanuel Macron contre les non-vaccin\u00e9s         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/05/148/0/4152/2076/1342/696/60/0/dc0a1e7_5280747-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une vague d\u2019indignations\u2026 contre une strat\u00e9gie politique d\u2019Emmanuel Macron","dateModified":"2022-01-05T08:24:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html#137491","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html","datePublished":"2022-01-05T07:47:18+00:00","articleBody":"     Le gouvernement voulait aller vite. Un examen \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale lundi, au S\u00e9nat mercredi, pour une adoption d\u00e9finitive en fin de semaine et une entr\u00e9e en vigueur le 15\u00a0janvier. Mais tout ne s\u2019est pas pass\u00e9 comme pr\u00e9vu, jusqu\u2019ici, pour le gouvernement et son projet de loi qui pr\u00e9voit notamment de transformer le passe sanitaire en passe vaccinal.          D\u00e8s lundi soir, le texte a subi un premier contretemps apr\u00e8s le refus des d\u00e9put\u00e9s de l\u2019opposition de poursuivre les d\u00e9bats apr\u00e8s minuit, mettant la majorit\u00e9 parlementaire en minorit\u00e9. La discussion sur le texte a donc repris mardi. Mais apr\u00e8s le vote de pr\u00e8s de cinquante amendements \u2013 sur plus de cinq cents d\u00e9pos\u00e9s \u2013, la tension redevient forte \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e \u00e0 la suite de la publication de l\u2019interview d\u2019Emmanuel Macron. Toutes les oppositions ont alors perturb\u00e9 les discussions jusqu\u2019\u00e0 la fin de la s\u00e9ance \u00e0 coups de rappels au r\u00e8glement et de suspensions de s\u00e9ance. \u00ab Les conditions d\u2019un travail serein ne sont pas r\u00e9unies\u00a0\u00bb, d\u00e9clare alors, vers 2\u00a0heures du matin, le pr\u00e9sident de s\u00e9ance, Marc Le\u00a0Fur (Les R\u00e9publicains, LR) suspendant la s\u00e9ance.           Quelque quatre cent cinquante amendements restent donc encore \u00e0 examiner et les travaux des d\u00e9put\u00e9s devaient reprendre mercredi vers 15\u00a0heures. Mais dans quelles condition\u00a0 ? Les d\u00e9put\u00e9s Les R\u00e9publicains ont promis de calmer le jeu mais, cette fois, la majorit\u00e9 se veut plus m\u00e9fiante \u00e0 propos du soutien en trompe-l\u2019\u0153il des \u00e9lus LR au passe vaccinal. Les d\u00e9put\u00e9s \u00ab insoumi\u00a0 \u00bb et communistes promettent de ne rien conc\u00e9der tant que le premier ministre, Jean Castex, ne se sera pas exprim\u00e9 devant eux. De quoi s\u2019interroger sur le r\u00e9alisme du calendrier, qui pr\u00e9voyait une entr\u00e9e en vigueur au 15\u00a0janvier du passe vaccinal.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/05/148/0/4152/2076/1342/696/60/0/dc0a1e7_5280747-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Projet de loi\u00a0transformant le passe sanitaire en passe vaccinal\u00a0: et maintenant\u00a0?","dateModified":"2022-01-05T07:56:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html#137489","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html","datePublished":"2022-01-05T07:31:04+00:00","articleBody":"     La candidate des R\u00e9publicains \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, Val\u00e9rie P\u00e9cresse, s\u2019est dite \u00ab\u00a0indign\u00e9e par les propos du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique\u00a0\u00bb, dans une interview \u00e0 CNews mercredi matin. \u00ab Il a dit aussi que les non-vaccin\u00e9s n\u2019\u00e9taient pas des citoyens. Or ce n\u2019est pas au pr\u00e9sident de la R\u00e9publiquer de trier entre les bons et les mauvais Fran\u00e7ais. Il faut les accepter tels qu\u2019ils sont, les diriger, les rassembler, sans les insulter\u00a0\u00bb, a-t-elle estim\u00e9.          Selon elle, M.\u00a0Macron a fait preuve \u00ab d\u2019un terrible manque d\u2019empathie dans cette interview pour tous les non-vaccinables\u00a0\u00bb. \u00ab Il y a tous ceux qui refusent par conviction personnelle et il y a tous ceux qui ne peuvent pas. Eux aussi vont \u00eatre priv\u00e9s de libert\u00e9, a-t-elle regrett\u00e9. On n\u2019a pas besoin de fracturer la France, de diviser les Fran\u00e7ais. Il faut r\u00e9parer ce pays. \u00bb          Alors que les d\u00e9put\u00e9s Les R\u00e9publicains ont vot\u00e9 dans la nuit de lundi \u00e0 mardi la suspension des d\u00e9bats \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale avec La France insoumise et le Rassemblement national sur le projet de loi sanitaire, Mme\u00a0P\u00e9cresse s\u2019est redite favorable au passe vaccinal \u00ab du moment qu\u2019il est strictement limit\u00e9 \u00e0 ce qui est n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb.                  ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/05/148/0/4152/2076/1342/696/60/0/dc0a1e7_5280747-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Val\u00e9rie P\u00e9cresse \u00ab\u00a0indign\u00e9e\u202f\u00bb par les propos d\u2019Emmanuel Macron","dateModified":"2022-01-05T07:42:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html#137471","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html","datePublished":"2022-01-05T07:10:00+00:00","articleBody":"    bonjour, quels sont les arguments qui freinent l'obligation de la vaccination? (hors pharmacovigilance et controles, arguments tres contestables au vu des deux dernieres annees)    Paul         Bonjour Paul,Dans son interview au Parisien, Emmanuel Macron explique pourquoi il a refus\u00e9, jusqu\u2019ici, d\u2019imposer la vaccination obligatoire. \u00ab\u00a0Si demain je dis \u201cpour tous les adultes, il faut \u00eatre vaccin\u00e9\u201d. Comment on le contr\u00f4le et quelle est la sanction\u00a0? C\u2019est \u00e7a, le vrai sujet. Je vais forcer des gens \u00e0 aller se faire vacciner\u00a0? Les emprisonner et puis les vacciner\u00a0? \u00bb, questionne-t-il.          \u00ab\u00a0Nous mettons une pression sur les non-vaccin\u00e9s en limitant pour eux, autant que possible, l\u2019acc\u00e8s aux activit\u00e9s de la vie sociale, explique \u00e9galement M.\u00a0Macron. Je ne vais pas les mettre en prison, je ne vais pas les vacciner de force. Et donc, il faut leur dire\u00a0: \u00e0 partir du 15\u00a0janvier, vous ne pourrez plus aller au restau, vous ne pourrez plus prendre un canon, vous ne pourrez plus aller boire un caf\u00e9, vous ne pourrez plus aller au th\u00e9\u00e2tre, vous ne pourrez plus aller au cin\u00e9\u2026\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/05/148/0/4152/2076/1342/696/60/0/dc0a1e7_5280747-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A l\u2019Assembl\u00e9e, Olivier V\u00e9ran se f\u00e9licite des 66\u00a0000\u00a0nouvelles primo-injections apr\u00e8s l\u2019intervie...","dateModified":"2022-01-05T07:17:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html#137459","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html","datePublished":"2022-01-05T07:00:38+00:00","articleBody":"    Bonjour Le Monde ! Vous \u00e9crivez dans votre alerte sur la suspension de session que l'assembl\u00e9e nationale \u00e0 changer l'\u00e2ge de 12 \u00e0 16 ans pour le pass sanitaire pour extra\/p\u00e9riscolaire activit\u00e9s, cela veut-il dire que de 12 \u00e0 16 ans, il n'y aura pas de pass vaccinale du tout ?     PerdueDansCesAmendements          Bonjour ! Avant que les d\u00e9bats soient suspendus aux alentours de 2\u00a0heures du matin cette nuit, les d\u00e9put\u00e9s ont en effet adopt\u00e9 \u00e0 la quasi-unanimit\u00e9 (386\u00a0voix contre 2) un amendement du groupe socialiste (sous-amend\u00e9 par le gouvernement) qui pr\u00e9voit la mise en \u0153uvre d\u2019un passe sanitaire plut\u00f4t que vaccinal pour les moins de 16\u00a0ans dans le cadre des \u00ab\u00a0sorties scolaires \u00bb, activit\u00e9s \u00ab\u00a0p\u00e9riscolaires et extrascolaires \u00bb, comprenant les activit\u00e9s sportives et culturelles. Un test PCR ou antig\u00e9nique n\u00e9gatif de moins de vingt-quatre\u00a0heures sera donc suffisant pour qu\u2019ils participent \u00e0 ces activit\u00e9s. En revanche un passe vaccinal sera toujours exig\u00e9 pour les plus de 12\u00a0ans pour les activit\u00e9s priv\u00e9es comme aller au restaurant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/05/148/0/4152/2076/1342/696/60/0/dc0a1e7_5280747-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A l\u2019Assembl\u00e9e, Olivier V\u00e9ran se f\u00e9licite des 66\u00a0000\u00a0nouvelles primo-injections apr\u00e8s l\u2019intervie...","dateModified":"2022-01-05T07:07:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html#137386","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html","datePublished":"2022-01-05T06:49:41+00:00","articleBody":"     Invit\u00e9 de France 2 mercredi matin, l\u2019ancien premier ministre Edouard Philippe a \u00e9t\u00e9 questionn\u00e9 sur les propos d\u2019Emmanuel Macron, qui a notamment d\u00e9clar\u00e9, au Parisien \u00ab\u00a0avoir tr\u00e8s envie d\u2019emmerder\u00a0\u00bb les non-vaccin\u00e9s. \u00ab\u00a0Nous mettons une pression sur les non-vaccin\u00e9s en limitant pour eux, autant que possible, l\u2019acc\u00e8s aux activit\u00e9s de la vie sociale, a pr\u00e9cis\u00e9 le chef de l\u2019Etat. Je ne vais pas les mettre en prison, je ne vais pas les vacciner de force.\u00a0\u00bb          Mais, pour Edouard Philippe, la question de la vaccination obligatoire doit d\u00e9sormais se poser. \u00ab\u00a0Faut-il inciter \u00e0 la vaccination, faut-il rendre la vie plus compliqu\u00e9e ou faut-il assumer la vaccination obligatoire\u00a0?, questionne-t-il. Je comprends qu\u2019on r\u00e9fl\u00e9chisse, qu\u2019on h\u00e9site, qu\u2019on d\u00e9b\u00e2te. Au moment o\u00f9 on en est, je suis plut\u00f4t favorable \u00e0 la vaccination obligatoire.\u00a0\u00bb          Pour l\u2019ancien premier ministre, le chef de l\u2019Etat s\u2019exprime \u00ab\u00a0parfois de fa\u00e7on soutenue, parfois de fa\u00e7on famili\u00e8re. L\u00e0, c\u2019est de fa\u00e7on famili\u00e8re. Mais tout le monde a compris ce qu\u2019il voulait entendre \u00bb en tenant ces propos. \u00ab\u00a0L\u2019id\u00e9e est que le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique souhaiterait que tous ceux qui ont un sch\u00e9ma vaccinal complet ne subissent pas le contrecoup d\u00fb au fait qu\u2019entre 8 et 10\u00a0% de la population refusent de se faire vacciner. Moi je partage cette id\u00e9e\u00a0\u00bb, a-t-il fait savoir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/05/148/0/4152/2076/1342/696/60/0/dc0a1e7_5280747-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s les propos d\u2019Emmanuel Macron, Edouard Philippe se dit \u00ab\u00a0plut\u00f4t favorable \u00e0 la vaccination ob...","dateModified":"2022-01-05T06:57:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html#137339","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html","datePublished":"2022-01-05T06:34:49+00:00","articleBody":"         Les pr\u00e9sidents de groupes parlementaires, le pr\u00e9sident de la s\u00e9ance, Marc Le Fur, et le ministre de la sant\u00e9, Olivier Veran, parlementent durant l'interruption de s\u00e9ance. Les discussions sur le projet de loi \u00ab\u00a0renfor\u00e7ant les outils de gestion de la crise sanitaire\u00a0\u00bb \u00e0 l'Assemblee nationale, le 5 janvier 2022, ont tourn\u00e9 court. BRUNO LEVY \/ DIVERGENCE POUR \" LE MONDE\"                  ","image":"https://img.lemde.fr/2022/01/05/1124e68_547788892-l1-0770.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A l\u2019Assembl\u00e9e, Olivier V\u00e9ran se f\u00e9licite des 66\u00a0000\u00a0nouvelles primo-injections apr\u00e8s l\u2019intervie...","dateModified":"2022-01-05T06:45:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html#137330","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html","datePublished":"2022-01-05T06:33:35+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s que le chef de l\u2019Etat a d\u00e9clar\u00e9, dans les colonnes du Parisien, vouloir \u00ab\u00a0emmerder\u00a0\u00bb les non-vaccin\u00e9s, toutes les oppositions ont perturb\u00e9 les discussions. Une impasse semble se profiler sur ce douzi\u00e8me texte li\u00e9 \u00e0 la gestion de la crise sanitaire. Retrouver le r\u00e9cit de la soir\u00e9e et de la nuit \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e Nationale par notre journaliste Mariama Darame                    Lire aussi :  A l\u2019Assembl\u00e9e nationale, l\u2019examen du projet de loi sur le passe vaccinal suspendu \u00e0 la suite des propos d\u2019Emmanuel Macron         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/05/148/0/4152/2076/1342/696/60/0/dc0a1e7_5280747-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A l\u2019Assembl\u00e9e nationale, l\u2019examen du projet de loi sur le passe vaccinal suspendu \u00e0 la suite des pr...","dateModified":"2022-01-05T06:42:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html#137307","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html","datePublished":"2022-01-05T06:27:34+00:00","articleBody":"     Leurs r\u00e9actions ne se sont pas fait attendre. Quelques minutes apr\u00e8s la diffusion de l\u2019interview d\u2019Emmanuel Macron dans laquelle il assume notamment sa volont\u00e9 \u00ab\u00a0d\u2019emmerder \u00bb les non-vaccin\u00e9s contre le Covid-19, les oppositions s\u2019en sont prises au pr\u00e9sident de la R\u00e9publique \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale alors que les d\u00e9put\u00e9s examinaient le projet de loi transformant le passe sanitaire en passe vaccinal.          C\u2019est Fabien Roussel, le candidat communiste \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, qui a \u00e9t\u00e9 le premier \u00e0 ouvrir le concert des condamnations. \u00ab\u00a0Nous voulons savoir si nous sommes ici pour amender un texte de loi visant \u00e0 emmerder les non-vaccin\u00e9s ? \u00bb, a-t-il interrog\u00e9. Son coll\u00e8gue S\u00e9bastien Jumel (Seine-Maritime, PC) s\u2019est voulu plus cinglant encore. \u00ab\u00a0Il s\u2019agit d\u2019un Benalla sanitaire ! \u00bb Tour \u00e0 tour, les \u00e9lus ont exprim\u00e9 leur indignation, le r\u00e8glement de l\u2019Assembl\u00e9e nationale brandi bien haut, dans un vacarme assourdissant.          \u00ab\u00a0Je suis favorable au passe vaccinal, mais je ne peux pas cautionner un texte qui a pour objectif d\u2019emmerder les Fran\u00e7ais\u00a0\u00bb, a d\u00e9nonc\u00e9 le patron du parti Les R\u00e9publicains (LR), Christian Jacob. \u00ab Nous ne continuerons pas \u00e0 discuter d\u2019un texte que vous avez pr\u00e9sent\u00e9 comme celui de la protection des Fran\u00e7ais (\u2026) et qui est un texte qui invente la d\u00e9ch\u00e9ance de citoyennet\u00e9\u00a0\u00bb, s\u2019est indign\u00e9e de son c\u00f4t\u00e9 Mathilde Panot, la pr\u00e9sidente du groupe La France insoumise (LFI). Face \u00e0 la bronca de l\u2019opposition et alors qu\u2019il reste plus de 400 amendements \u00e0 \u00e9tudier, le pr\u00e9sident de s\u00e9ance, Marc Le Fur (Les R\u00e9publicains, LR) a alors act\u00e9 la nouvelle suspension des d\u00e9bats. \u00ab Les conditions d\u2019un travail serein ne sont pas r\u00e9unies\u00a0\u00bb, a-t-il jug\u00e9          Invit\u00e9 de LCI mardi soir, le candidat \u00e9cologiste Yannick Jadot a condamn\u00e9 les propos et la posture du chef de l\u2019Etat\u00a0: \u00ab Il fait de la vaccination un r\u00e9f\u00e9rendum pour ou contre Macron, il en fait un pl\u00e9biscite, \u00e7a, c\u2019est une faute politique.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0R\u00e9unir la France\u00a0\u00bb, a comment\u00e9 sur Twitter la candidate du Parti socialiste (PS) Anne Hidalgo, tandis que le chef du PS Olivier Faure a d\u00e9nonc\u00e9 des \u00ab\u00a0propos de candidat qui cherche \u00e0 cliver pour consolider son socle \u00e9lectoral\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/05/148/0/4152/2076/1342/696/60/0/dc0a1e7_5280747-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Il s\u2019agit d\u2019un Benalla sanitaire\u202f!\u00a0\u00bb pour l\u2019opposition","dateModified":"2022-01-05T06:47:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html#137304","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html","datePublished":"2022-01-05T06:22:27+00:00","articleBody":"     Et deux. Pout la deuxi\u00e8me fois en deux soir\u00e9es, l\u2019Assembl\u00e9e nationale a suspendu les d\u00e9bats pr\u00e9vus sur le projet de loi transformant le passe sanitaire en passe vaccinal, dans la nuit de mardi \u00e0 mercredi. La d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise apr\u00e8s les propos d\u2019Emmanuel Macron, dans Le Parisien, sur les non-vaccin\u00e9s et sa volont\u00e9 de \u00ab\u00a0les emmerder\u00a0\u00bb.          Toutes les oppositions ont d\u00e8s lors perturb\u00e9 jusqu\u2019\u00e0 la fin de la s\u00e9ance les discussions sur le passe vaccinal \u00e0 coups de rappels au r\u00e8glement et de suspensions de s\u00e9ance. Trois au total. A peine une cinquantaine d\u2019amendements avaient pu alors \u00eatre examin\u00e9s. Les groupes d\u2019opposition, qui ont demand\u00e9 une premi\u00e8re suspension de s\u00e9ance peu apr\u00e8s minuit, exigeaient la venue du premier ministre, Jean Castex, pour expliquer les d\u00e9clarations du chef de l\u2019Etat. En vain.          Le pr\u00e9sident de s\u00e9ance, Marc Le Fur (Les R\u00e9publicains, LR) a alors act\u00e9 la nouvelle suspension des d\u00e9bats. \u00ab\u00a0Les conditions d\u2019un travail serein ne sont pas r\u00e9unies\u00a0\u00bb, a-t-il jug\u00e9, provoquant un nouveau contretemps pour ce projet de loi qui aurait d\u00fb \u00eatre adopt\u00e9 cette semaine, selon les souhaits du gouvernement, pour une entr\u00e9e en vigueur au 15\u00a0janvier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/05/148/0/4152/2076/1342/696/60/0/dc0a1e7_5280747-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nouvelle suspension de s\u00e9ance \u00e0 la s\u00e9ance apr\u00e8s les propos d\u2019Emmanuel Macron","dateModified":"2022-01-05T06:36:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html#137302","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html","datePublished":"2022-01-05T06:17:19+00:00","articleBody":"     Dans un entretien avec des lecteurs du Parisien, publi\u00e9 dans la soir\u00e9e mardi, Emmanuel Macron accentue sa tonalit\u00e9 r\u00e9solument offensive \u00e0 l\u2019\u00e9gard de la \u00ab\u00a0toute petite minorit\u00e9 qui est r\u00e9fractaire\u00a0\u00bb \u00e0 la vaccination contre le Covid-19, au risque de braquer les Fran\u00e7ais les uns contre les autres. \u00ab\u00a0Moi, je ne suis pas pour emmerder les Fran\u00e7ais. Je peste toute la journ\u00e9e contre l\u2019administration quand elle les bloque, explique-t-il notamment. Eh bien l\u00e0, les non-vaccin\u00e9s, j\u2019ai tr\u00e8s envie de les emmerder. Et donc on va continuer de le faire, jusqu\u2019au bout. C\u2019est \u00e7a, la strat\u00e9gie. \u00bb          \u00ab Nous mettons une pression sur les non-vaccin\u00e9s en limitant pour eux, autant que possible, l\u2019acc\u00e8s aux activit\u00e9s de la vie sociale, poursuit le chef de l\u2019Etat. Je ne vais pas les mettre en prison, je ne vais pas les vacciner de force. Et donc, il faut leur dire\u00a0: \u00e0 partir du 15\u00a0janvier, vous ne pourrez plus aller au restau, vous ne pourrez plus prendre un canon, vous ne pourrez plus aller boire un caf\u00e9, vous ne pourrez plus aller au th\u00e9\u00e2tre, vous ne pourrez plus aller au cin\u00e9\u2026\u00a0\u00bb           La quasi-totalit\u00e9 des gens, plus de 90\u00a0%, ont adh\u00e9r\u00e9 \u00bb \u00e0 la vaccination et \u00ab c\u2019est une toute petite minorit\u00e9 qui est r\u00e9fractaire \u00bb, ajoute le pr\u00e9sident, pour qui \u00ab\u00a0l\u2019immense faute morale des antivax \u00bb est de \u00ab saper ce qu\u2019est la solidit\u00e9 d\u2019une nation\u00a0\u00bb.  \u00ab Quand ma libert\u00e9 vient menacer celle des autres, je deviens un irresponsable. Un irresponsable n\u2019est plus un citoyen\u00a0 \u00bb, juge-t-il.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/05/148/0/4152/2076/1342/696/60/0/dc0a1e7_5280747-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron assume sa strat\u00e9gie qui consiste \u00e0 \u00ab\u00a0emmerder\u00a0\u00bb les non-vaccin\u00e9s","dateModified":"2022-01-05T06:51:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html#137297","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html","datePublished":"2022-01-05T06:13:27+00:00","articleBody":"     Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous et bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 aux suites de l\u2019interview d\u2019Emmanuel Macron dans \u00ab\u00a0Le Parisien\u00a0\u00bb \u00e0 propos notamment des non-vaccin\u00e9s. Apr\u00e8s avoir notamment lanc\u00e9 qu\u2019il souhaitait les \u00ab\u00a0emmerder \u00bb, l\u2019opposition a r\u00e9clam\u00e9 des explications au premier ministre, Jean Castex, \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale au cours des d\u00e9bats sur le projet de loi transformant le passe sanitaire en passe vaccinal. En vain.          \u00ab\u00a0Les conditions d\u2019un travail serein ne sont pas r\u00e9unies \u00bb, a alors d\u00e9clar\u00e9, vers 2\u00a0heures du matin, le pr\u00e9sident de s\u00e9ance, Marc Le\u00a0Fur (Les R\u00e9publicains, LR) qui a d\u00e9cid\u00e9 de suspendre la s\u00e9ance.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/05/148/0/4152/2076/1342/696/60/0/dc0a1e7_5280747-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A l\u2019Assembl\u00e9e, Olivier V\u00e9ran se f\u00e9licite des 66\u00a0000\u00a0nouvelles primo-injections apr\u00e8s l\u2019intervie...","dateModified":"2022-01-05T06:28:29+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/05/0/0/4152/2768/1342/696/3/0/dc0a1e7_5280747-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           

<article-nb="2022/01/05/19-2">
<filnamedate="20220105"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220105"><AAMMJJHH="2022010519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Dans ces territoires d’outre-mer, l’épidémie connaît « une augmentation considérable » à cause du variant Omicron et d’une faible couverture vaccinale.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                    À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Éducation    Société    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Jean-Luc Mélenchon promet un meeting « immersif » le 16 janvier à Nantes                    Live  Article se déroulant en direct  A l’Assemblée, Olivier Véran se félicite des 66 000 nouvelles primo-injections après l’interview d’Emmanuel Macron                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le vote à la majorité, une révolution politique                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse, une campagne au « barycentre » des droites             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Shein, le nouveau géant de l’« ultra fast fashion » aux méthodes peu reluisantes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La performance unique d’Apple n’est pas le signe d’une bulle »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’hirondelle boursière fera-t-elle un printemps ensoleillé ? »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La technologie peut nous permettre d’inventer un nouveau modèle de croissance soutenable et respectueuse de notre environnement »   Paul Hermelin Administrateur délégué de Capgemini              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    12:48    Le Monde Afrique Afrique du Sud : comment Le Cap se prépare aux pénuries d’eau                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers                    09:18    Économie Comment Amazon est devenue une multinationale tentaculaire             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial L’année du doute pour la démocratie américaine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Covid-19 : « Pourquoi ne pas avoir donné les moyens aux soignants d’éviter que se répètent les situations de tri tragique ? »   Philippe Bizouarn Médecin anesthésiste-réanimateur                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « 2022, un défi pour les prévisionnistes »   Jean-Michel Bezat                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Laelia Benoit, pédopsychiatre : « L’inaction écologique est une forme d’abus contre la jeunesse »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Traverser » : le quotidien d’un jeune migrant, ni victime ni héros                   Livres  Article réservé à nos abonnés Michel Houellebecq : « La mort, je m’en fous »                   Culture « L’Assassinat de Jesse James par le lâche Robert Ford », sur Ciné+ Premier : la légende d’un ange déchu de la conquête de l’Ouest                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Bordeaux, Strasbourg, Lyon… Le flou culturel des mairies Vertes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Patrick Modiano et ses fantômes de papier                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La « chou­chiflette » : la recette de Samir Ouriaghli                   Chronique  Article réservé à nos abonnés De « H.P. Lovecraft » à « Anéantir », Michel Houellebecq dans « Le Monde »   Lucas Minisini               Services    Services Le Monde    Accéder à votre compte abonné   Consulter le Journal du jour   Évènements abonnés   Le Monde Evénements   Boutique Le Monde   Newsletters   Mémorable : cultiver votre mémoire   Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Mots Croisés / Sudokus   Jeux-concours abonnés   Nous contacter     Gestion des cookies   Mentions légales   Conditions générales   Charte du groupe   Politique de confidentialité   FAQ     Décodex : vérifier l’info   Élections régionales et départementales 2021       Services partenaires  Codes promo Black Friday Formation professionnelle Cours d’anglais Cours d’orthographe et grammaire Dictionnaire de citations Annonces immobilières Prix de l’immobilier Jardinage Jeux d’arcade Paroles de chansons    Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L'heure de l'économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes         Recherche                                                                Planète       Coronavirus et pandémie de Covid-19             Covid-19 : l’état d’urgence sanitaire décrété à la Guadeloupe, en Guyane, à Mayotte, Saint-Martin et Saint-Barthélemy      Dans ces territoires d’outre-mer, l’épidémie connaît « une augmentation considérable » à cause du variant Omicron et d’une faible couverture vaccinale.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 13h03, mis à jour à 13h48    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     L’hôpital de Pointe-à-Pitre, en Guadeloupe, le 30 juillet 2021.  YANNICK MONDELO / AFP                 Le gouvernement a décrété l’état d’urgence sanitaire à la Guadeloupe, en Guyane, à Mayotte, Saint-Martin et Saint-Barthélemy, territoires d’outre-mer où, « sous l’effet du variant Omicron, la circulation du Covid-19 connaît une augmentation considérable », selon un décret présenté mercredi 5 janvier en conseil des ministres.            Le décret affirme que « compte tenu des capacités hospitalières de ces territoires et de la couverture vaccinale de leur population, la vague épidémique actuelle de Covid-19 constitue une catastrophe sanitaire mettant en péril (…) la santé de la population ».              L’état d’urgence sanitaire est déjà en vigueur dans deux autres territoires d’outre-mer, la Martinique et la Réunion, depuis le 28 décembre.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La Martinique résignée après la prolongation de l’état d’urgence sanitaire                   Taux d’incidence en hausse à la Guadeloupe            A la Guadeloupe, par exemple, au 4 janvier, le taux d’incidence (les nouveaux cas en moyenne par semaine pour 100 000 habitants) est de 1 820, en hausse de 549 % sur les sept derniers jours, selon le décret. Le seuil d’alerte pour cet indicateur qui sert à mesurer la circulation de l’épidémie est de 50 cas pour 100 000 habitants.            Cet archipel des Antilles, frappé de plein fouet en juillet-août par la quatrième vague de Covid-19, est secoué depuis un mois et demi par une contestation sociale, notamment contre l’obligation vaccinale des soignants et des pompiers.                              Lire aussi   Guadeloupe : le CHU assiégé par des militants contre l’obligation vaccinale des soignants, son directeur exfiltré par la police                   Seulement 40 % de la population a reçu au moins une dose de vaccin à la fin de 2021, et 31 % de celle de Guyane. « Avec ce niveau de couverture vaccinale, les risques de développer des formes graves de la maladie sont fortement majorés et pourraient conduire rapidement à une saturation des structures hospitalières sur les différents territoires concernés », souligne le décret présenté en conseil des ministres.              La pression hospitalière est déjà « très forte en Guyane, où le taux d’occupation des lits de réanimation est supérieur à 190 % de la capacité initiale ». Il est « proche des 80 % » à la Guadeloupe, au moment où la situation en métropole, qui n’échappe pas à la flambée épidémique provoquée par le variant Omicron, « limite significativement les capacités d’envoi de renforts ou l’organisation d’évacuations sanitaires ».            L’état d’urgence sanitaire « permettra aux préfets de prendre des mesures d’interdiction de déplacement hors du domicile », ajoute le décret.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Omicron : les scénarios de l’Institut Pasteur pour la France                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                              Édition du jour Daté du jeudi 6 janvier   Lire le journal numérique                                                                                     Services       Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Gandhi  Testez gratuitement                                                          Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                  Rubriques   Actualités en direct International Politique Société Économie Les Décodeurs Résultats élections 2021 Sport Planète Sciences M Campus Le Monde Afrique Pixels Médias Décodex Vidéos Santé Big browser Disparitions Éducation Argent et placements Emploi Archives Le Monde & Vous     Débats  Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées    M le Mag  L’époque Le style Gastronomie Voyage Mode   Recettes de cuisine sans gluten      Culture  Cinéma Télévision Monde des livres Musique Arts BD      Services  Mémorable : cultivez votre mémoire Ateliers d’écriture   les meilleures jumelles   Codes Promo Black Friday   Codes Promo Cdiscount     Formation électrique     Cours d’anglais     Cours d’orthographe     Calendrier lunaire     Citations nature     Chansons du Monde   Jeux Annonces immobilières Prix de l’immobilier Avis de décès dans Le Monde    Sites du Groupe  Courrier International La société des lecteurs du Monde La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique Télérama Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité          Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android      Abonnement S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Le Monde Festival La boutique du Monde     Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)      Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/01/05/covid-19-l-etat-d-urgence-sanitaire-decrete-en-guadeloupe-guyane-a-mayotte-saint-martin-et-saint-barthelemy_6108289_3244.html"},"headline":"Covid-19\u00a0: l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence sanitaire d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 \u00e0\u00a0la\u00a0Guadeloupe, en\u00a0Guyane, \u00e0\u00a0Mayotte, Saint-Martin et\u00a0Saint-Barth\u00e9lemy","dateCreated":"2022-01-05T13:03:27+01:00","datePublished":"2022-01-05T13:03:27+01:00","dateModified":"2022-01-05T13:48:40+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"keywords":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"description":"Dans ces territoires d\u2019outre-mer, l\u2019\u00e9pid\u00e9mie conna\u00eet \u00ab\u00a0une augmentation consid\u00e9rable\u00a0\u00bb \u00e0 cause du variant Omicron et d\u2019une faible couverture vaccinale.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/05/183/0/4304/2152/1342/696/60/0/abd81e4_477057634-000-9hk8y4.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coronavirus-2019-ncov/"}}
       

       

<article-nb="2022/01/05/19-3">
<filnamedate="20220105"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220105"><AAMMJJHH="2022010519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ L’exemption accordée au numéro un mondial suscite l’indignation en Australie, où le premier ministre menace le Serbe de le renvoyer « par le premier avion » s’il ne la justifie pas.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                                    Sport       Tennis             Open d’Australie : après une dérogation médicale controversée, Novak Djokovic bloqué à l’aéroport de Melbourne      L’exemption accordée au numéro un mondial suscite l’indignation en Australie, où le premier ministre menace le Serbe de le renvoyer « par le premier avion » s’il ne la justifie pas.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 11h15, mis à jour à 17h35    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Le numéro un mondial pourrait remporter à Melbourne son 21e Grand Chelem.  ANDREJ ISAKOVIC / REUTERS                 Novak Djokovic croyait avoir fait le plus difficile en obtenant une dérogation médicale pour pouvoir participer à l’Open d’Australie, mais le numéro un mondial est bloqué, mercredi 5 janvier, à l’aéroport de Melbourne, en raison d’un problème de visa.            Tout sourire pour annoncer son départ pour Melbourne sur son compte Instagram mardi, Djokovic a déchanté à son arrivée en Australie. Selon la presse australienne, le nonuple vainqueur de l’Open d’Australie n’aurait pas rempli le bon formulaire pour faire sa demande de visa. Celui qu’il a demandé n’autorise pas de dérogation médicale.              Le service fédéral des douanes a contacté le gouvernement de l’Etat de Victoria, dont Melbourne est la capitale, lorsque le camp Djokovic a constaté son erreur, explique le quotidien The Age. Mais cette demande a été retoquée, rapporte Jaala Pulford, une ministre de l’Etat de Victoria.            « Le gouvernement fédéral nous a demandé si nous soutenions la demande de visa de Novak Djokovic pour entrer en Australie. Nous ne donnerons pas notre aval à cette demande. (…) Nous avons toujours été clairs sur deux points : l’étude des demandes de visa est une prérogative du gouvernement fédéral et les exemptions médicales, une prérogative des médecins », a-t-elle expliqué sur Twitter.            Une dérogation médicale qui interroge            Djokovic, muet sur son statut vaccinal, était déjà dans le collimateur de la classe politique australienne depuis qu’il a annoncé avoir obtenu une dérogation médicale pour participer à l’Open d’Australie (17-30 janvier). Le joueur est, en effet, sommé de révéler les raisons qui lui ont permis d’obtenir cette dérogation médicale, sous peine d’être renvoyé « par le premier avion » si cette exemption n’était pas justifiée.              L’octroi de cette exemption a soulevé un tollé en Australie, où les mesures mises en place pour lutter contre le Covid-19 ont été particulièrement strictes depuis le début de la pandémie. « Nous attendons sa présentation et qu’il nous fournisse des preuves pour soutenir » cette dérogation, a expliqué mercredi 5 janvier le premier ministre australien, Scott Morrison, lors d’une conférence de presse. « Si ces preuves sont insuffisantes, alors il ne sera pas traité différemment de qui que ce soit d’autre, et il retournera chez lui par le premier avion. Il n’y aura aucune règle spéciale pour Novak Djokovic. Pas la moindre », a-t-il insisté.            Le député David Southwick a rappelé sur Twitter que les Australiens s’étaient astreints à des règles strictes pour lutter contre l’épidémie, dénonçant les possibles « exemptions pour les joueurs de tennis étrangers non vaccinés parce qu’ils sont des célébrités ».            « Ce serait certainement utile si Novak expliquait les conditions dans lesquelles il a demandé et obtenu une exemption », a de son côté lancé aux journalistes le patron de Tennis Australia, Craig Tiley, également directeur de l’Open d’Australie. « Je l’encourage à parler de cela à la communauté… Nous avons traversé une période très difficile au cours des deux dernières années et j’apprécierais certaines réponses à cela », a-t-il poursuivi, faisant preuve d’un peu plus de retenue que le premier ministre.            Pas de traitement de faveur            Pour autant, affirme le patron du tennis australien, le numéro 1 mondial n’a bénéficié d’aucun traitement de faveur pour obtenir cette dérogation, octroyée après un examen de sa demande par les autorités australiennes et celles de l’Etat de Victoria.              Au total, 26 joueurs ou membres de leur staff, sur les quelque 3 000 personnes attendues en Australie, ont demandé une exemption. Seuls quelques-uns d’entre eux l’ont obtenue, a dévoilé Craig Tiley.            « Toute personne remplissant les conditions a été autorisée à entrer. Il n’y a pas eu de faveur spéciale. Il n’y a pas eu de traitement spécial accordé à Novak », a-t-il insisté.            Il a expliqué que les deux commissions chargées d’examiner les demandes d’exemption le faisaient sans connaître l’identité des requérants.            Un « crachat dans la face »            En attendant, la polémique continue en Australie. C’est un « crachat dans la face de tout habitant de l’Etat de Victoria et de tout Australien », a lancé l’ancien tennisman et aujourd’hui commentateur à la télévision Sam Groth, dans une tribune publiée par le quotidien Herald Sun de Melbourne.              « Vous voulez dire que vous avez une exemption, mais vous ne voulez pas dire pourquoi ? C’est d’une dégoûtante hypocrisie », a-t-il ajouté.            « Je crois que si c’était moi qui n’étais pas vacciné, je n’aurais pas obtenu d’exemption », s’est plaint le joueur de double britannique et frère d’Andy Murray, Jamie, qui participe actuellement à l’ATP Cup à Sydney.            Un éminent médecin australien, Stephen Parnis, a fustigé sur Twitter un « message affligeant ». « Cela m’est égal qu’il soit un bon joueur de tennis. S’il refuse de se faire vacciner, il ne devrait pas être autorisé à entrer. »            I don't care how good a tennis player he is. If he's refusing to get vaccinated, he shouldn't be allowed in. If thi… https://t.co/jd7FqYqW4k— SParnis (@Stephen Parnis)              « Si cette exemption est vraie, elle envoie un message affligeant aux millions de personnes qui cherchent à réduire le risque de Covid-19 en Australie pour eux et pour les autres », a jugé le médecin.              Une participation qualifiée de « bombe » par The Courier-Mail, qui titre en « une » « You must be Djoking » (un jeu de mot signifiant « tu rigoles » en français), rappelant par ailleurs que le pays a enregistré près de 50 000 contaminations mardi.            In Wednesday's @couriermail, fury as @DjokerNole to compete at @AustralianOpen with exemption + National Cabinet pl… https://t.co/W2PngUqw4J— couriermail (@The Courier-Mail)              « Nole » opposé à l’obligation vaccinale            Depuis des mois, « Nole » laissait planer le doute sur sa participation au premier Grand Chelem de l’année, en raison de l’obligation faite aux joueurs de se faire vacciner contre le Covid-19 pour entrer en Australie.            En avril 2020 il s’était opposé à la vaccination obligatoire, alors envisagée pour permettre la reprise des tournois. « Personnellement, je ne suis pas pour les vaccins. Je n’aimerais pas que quelqu’un m’oblige à me faire vacciner pour voyager », avait-il alors affirmé.              Il a finalement annoncé mardi sur son compte Instagram avoir obtenu une dérogation médicale lui permettant de faire le voyage. Une dérogation prévue par la réglementation australienne dans cinq cas précis (avoir contracté le Covid-19 dans les six mois précédents ou grave contre-indication médicale, notamment). Mais la fédération, invoquant le secret médical, a refusé de dire lequel s’appliquait à Novak Djokovic.            Déjà vainqueur de 20 Grands Chelems, comme Roger Federer et Rafael Nadal, Novak Djokovic pourrait décrocher à Melbourne un 21e titre et entrer un peu plus dans la légende du tennis mondial.             










Tous les chiffres dans notre tableau de bord Covid-19




require(["jquery", "jquery-ui/core", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/d3/d3.v5.min.js", "//s1.lemde.fr/assets-redaction/js/textures.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/dashboard/JHU/jhu_all_data.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/dashboard/JHU/jhu_dates_series.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/covid19_dashboard/vaccins_inter.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/covid19_dashboard/vacsi_fr_age_now.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/covid19_dashboard/paysjhu.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/SX5l40YnOYp0aox0R5EUTvzEujrGdw_723"], function($, jqueryUICore, d3v5, textures) {

    /*  ↓↓↓  la variable à modifier + dans l'id « graphe_XX » */
    var iso2 = "au";

    /* le reste du code */
    if (typeof d3 === "undefined") {
        d3 = d3v5
    }

    const isInApp = window.location.href.match(/apps.([a-z]+\-)?lemonde.fr/);
    var dicoMois = ["janvier", "février", "mars", "avril", "mai", "juin", "juillet", "août", "septembre", "octobre", "novembre", "décembre"],
        dicoMoisCourt = ["jan.", "fév.", "mars", "avril", "mai", "juin", "juil.", "août", "sep.", "oct.", "nov.", "déc."],
        jourDeLaSemaine = ["dimanche", "lundi", "mardi", "mercredi", "jeudi", "vendredi", "samedi"];

    var largeur = $("#graphe_" + iso2).width(),
        mobileDec = false,
        dicoData = {},
        dicoDataLigne = {},
        nomDePaysJHU = paysJHU[iso2];

    var dates_cas = dataJHU_dates_series["dates_cas"],
        dates_morts = dataJHU_dates_series["dates_deces"],
        parseDate = d3.timeParse("%d\/%m\/%y"),
        parseInternational = d3.timeParse("%Y-%m-%d"),
        maxCas = 0,
        maxMorts = 0,
        valeursTicks = [],
        valeursTickMorts = [];

    function lancerLaBoucle() {

        if (donneesPretes == false) {
            /* et là on lance la boucle pour générer les données */
            creerDonnees(dataJHU_all_data["pays"][nomDePaysJHU]);

            /* là on cherche les valeurs max */
 d.casmoy) / 1000) * 1000);
 d.mortsmoy) / 100) * 100);


            /* les valeurs pour les axes */
            var moduloMorts = plusproche(maxMorts / 3),
                moduloCas = plusproche(maxCas / 3);

            for (let i = 0; i                 if (i % moduloMorts == 0) {
                    valeursTickMorts.push(i)
                }
            }
            for (let i = 0; i                 if (i % moduloCas == 0) {
                    valeursTicks.push(i)
                }
            }
        }

        creerGraphe(dataJHU_all_data["pays"][nomDePaysJHU])

    }

    /* fonction pour le retour à la ligne avec D3*/
    function retourALaLigne(text, width) {
        text.each(function() {
            var text = d3.select(this),
                words = text.text().split(/\s+/).reverse(),
                word,
                line = [],
                lineNumber = 0,
                lineHeight = 1.1, // ems
                x = text.attr("x"),
                y = text.attr("y"),
                dy = 0, //parseFloat(text.attr("dy")),
                tspan = text.text(null)
                .append("tspan")
                .attr("x", x)
                .attr("y", y)
                .attr("dy", dy + "em");
            while (word = words.pop()) {
                line.push(word);
                tspan.text(line.join(" "));
 width) {
                    line.pop();
                    tspan.text(line.join(" "));
                    line = [word];
                    tspan = text.append("tspan")
                        .attr("x", x)
                        .attr("y", y)
                        .attr("dy", ++lineNumber * lineHeight + dy + "em")
                        .text(word);
                }
            }
        });
    }

    /* un fonction pour convertir en chiffres lisibles */
    function milliers(num) {
        resultat = 0
        if (num             resultat = num
        } else if (num             resultat = String((num / 1000).toFixed(3)).replace(".", " ")
= 1000000 && num = 2000000) ? "s" : "")
= 1000000000) {
= 2000000000) ? "s" : "")
        }
        return String(resultat).replace(".", ",")
    }

    function pourCentMille(chiffre, population) {
        chiffreTemp = (chiffre / population) * 100000;
        return chiffreTemp;
    }

    function pourUnMillion(chiffre, population) {
        chiffreTemp = (chiffre / population) * 1000000;
        return chiffreTemp;
    }

    var dateValues = [],
        finDate = dates_cas[dates_cas.length - 1],
        finDateSemaine = d3.timeDay.offset(parseDate(finDate), -6),
        debutDate = d3.timeDay.offset(parseDate(finDate), -395),
        donneesPretes = false;

    /* juste pour sortir les mois */
    $.each(dates_cas, function(i, date) {
 debutDate && parseDate(date)             var dateTemp = date.split("/");
            if (dateTemp[0] == "01") {
                dateValues.push(parseDate(date))
            }
        }
    })

    /* la fonction des données */
    function creerDonnees(data) {

        var dataTemp = [],
            ligneData = [],
            popTotale = data.pop,
            decalage = 0,
            iso2 = data["iso2"];

        $.each(dates_cas, function(i, date) {
= decalage) {
                if (i == 0) {
                    casTemp = data["cas_covid"]["serie_temporelle"][i - decalage];
                    mortsTemp = data["deces_covid"]["serie_temporelle"][i];
                } else {
                    casTemp = Math.max(0, data["cas_covid"]["serie_temporelle"][i - decalage] - Math.max(0, data["cas_covid"]["serie_temporelle"][i - (decalage + 1)]));
                    mortsTemp = Math.max(0, data["deces_covid"]["serie_temporelle"][i] - data["deces_covid"]["serie_temporelle"][i - 1]);
                }

 debutDate) {
                    if (parseDate(date)                         dataTemp.push({
                            "dateold": date,
                            "casold": casTemp,
                            "mortsold": mortsTemp,
                            "date": parseDate(date),
                            "cas": casTemp,
                            "morts": mortsTemp
                        })
                    }
                }
            }
        })


        /* une dernière boucle pour la moyenne */
        var joursDansLaSemaine = 7,
            casSemaine = 0,
            mortsSemaine = 0,
            iprec = (dataTemp.length),
            ligneData = [],
            nbrjour = 0;

= 0; i--) {
            e = dataTemp[i]
            nbrjour++
            if (iprec - i == Math.floor(joursDansLaSemaine / 2)) {
                dateAffichage = e.dateold
            }
            if (iprec - i                 casSemaine += e.cas
                mortsSemaine += e.morts
            }
            if (iprec - i == joursDansLaSemaine) {
                ligneData.push({
                    "jourMoyenne": dateAffichage,
                    "casmoy": casSemaine / nbrjour,
                    "mortsmoy": mortsSemaine / nbrjour,
                    "ratio": (mortsSemaine / casSemaine) * 100
                })

                iprec = i;
                casSemaine = 0;
                mortsSemaine = 0;
                nbrjour = 0;
            }

            if (i == 0) {
                ligneData.push({
                    "jourMoyenne": e.dateold,
                    "casmoy": e.cas,
                    "mortsmoy": e.morts,
                    "ratio": e.morts / e.cas
                })
            }
        }
        dicoData[iso2] = dataTemp;
        dicoDataLigne[iso2] = ligneData;
        donneesPretes = true;
    }

    /* fonction pour aller chercher la valeur la plus proche */
    function plusproche(val) {
        const bornesEchelle = [50, 100, 250, 500, 1000, 2500, 5000, 10000, 20000, 50000, 100000, 250000, 500000, 1000000];

 {
            return Math.abs(b - val)         });
        return closest;
    };


    /* la fonction qui fait dessiner le graphe  */
    function creerGraphe(data) {
        largeur = $("#graphe_" + iso2).width();

        if (largeur             mobileDec = true;
        } else {
            mobileDec = false;
        }

        var m = d3.map(vaccins_inter, function(d, i) {
                if (d.country != undefined) return d.country;
            }),
            cible = "#graphe_" + iso2,
            popTotale = data.pop,
            gensVaccines = m.get(data.fr)["people_fully_vaccinated"],
            dateVax = parseInternational(m.get(data.fr)["date"]);


        /* on charge le chiffre de SPF plutôt */
        if (iso2 == "fr") {
            gensVaccines = vacsi_fr_age_now[0][0]["inj"]["d2"]
            dateVax = parseInternational(vacsi_fr_age_now[0][0].date)
        }

        var prctVaccines = String(((gensVaccines / popTotale) * 100).toFixed(1)).replace(".", ",").replace(",0", ""),
            prctVaxBrut = (gensVaccines / popTotale) * 100,
            dataLigne = dicoDataLigne[iso2],
            dataGraphe = dicoData[iso2],
            derniersCas = dataLigne[0].casmoy.toFixed(0),
            derniersMorts = dataLigne[0].mortsmoy.toFixed(0),
            derniereDate = parseDate(finDate);

        /* on vide la div */
        d3.selectAll(cible).empty()

        var width = largeur,
            radius = 3,
            dureeTransition = 75,
            ratiodouble = ((mobileDec) ? .75 : .5),
            height = width * ratiodouble,
            demiHauteur = height * .5,
            margin = {
                top: 15,
                right: width / 100,
                bottom: 30,
                left: width / 100
            };

        if (mobileDec) {
            margin.left = width / 30;
            margin.right = margin.left;
        }

        if (isInApp) {
            margin.left = width / 50;
            margin.right = 3;
        }

        /* les variables communes */
        var extrapolation = d3.curveCatmullRom,
            x = d3.scaleTime()
            .range([0, width])
 parseDate(finDate))]);

        /* les cas */
        var y_cas = d3.scaleLinear()
            .range([(demiHauteur), 0])
            .domain([0, maxCas]),
            ligne_cas = d3.line()
            .curve(extrapolation)
 x(parseDate(d.jourMoyenne)))
 y_cas(d.casmoy)),
            aire_cas = d3.area()
            .curve(d3.curveStep)
 x(d.date))
            .y0((demiHauteur))
 y_cas(d.cas));

        /* les morts */
        var y_morts = d3.scaleLinear()
            .range([demiHauteur, height])
            .domain([0, maxMorts]),
            ligne_morts = d3.line()
            .curve(extrapolation)
 x(parseDate(d.jourMoyenne)))
 y_morts(d.mortsmoy)),
            aire_morts = d3.area()
            .curve(d3.curveStep)
 x(d.date))
 y_morts(d.morts))
            .y0((demiHauteur));

        if (isNaN(+prctVaxBrut) == true) {
            prctVaxBrut = 0
        }

        /* on envoie le titre et le texte */

er" : finDateSemaine.getDate());

        if (finDateSemaine.getMonth() != derniereDate.getMonth()) {
            dateLisibleDebut += " " + dicoMois[finDateSemaine.getMonth()]
        }
        if (finDateSemaine.getFullYear() != derniereDate.getFullYear()) {
            dateLisibleDebut += " " + finDateSemaine.getFullYear()
        }

er" : derniereDate.getDate()) + " " + dicoMois[derniereDate.getMonth()] + " " + derniereDate.getFullYear(),
er" : dateVax.getDate()) + " " + dicoMois[dateVax.getMonth()] + " " + dateVax.getFullYear();


        var marginRabe = 0;
 530) {
            marginRabe = margin.left;
        }

" + data.fr + " : où en est l'épidémie de Covid-19"
" + milliers(derniersCas) + " cas et " + milliers(derniersMorts) + " mort" + ((derniersMorts >= 2) ? "s" : "") + " en moyenne chaque jour pendant la semaine du " + dateLisibleDebut + " au " + dateLisibleFin + "."
        if (gensVaccines) {
" + prctVaccines + " % de la population complètement vaccinée" + " (au " + dateLisibleVax + ", source JHU)."
        }
"
"

        $(cible).attr("data-iso2", iso2).html(texteGraphe);

        /* on crée le SVG */
        svg = d3.select(cible + " .legraphe")
            .append("svg")
            .attr("width", "100%")
            .attr("viewBox", "0 0 " + (width + margin.left + margin.right) + " " + (height + margin.top + margin.bottom))
            .append("g")
            .attr("transform", "translate(" + margin.left + "," + margin.top + ")");

        var rectfond = svg.append("g"),
            axes = svg.append("g").attr("class", "axes"),
            cas = svg.append("g").attr("class", "aires"),
            morts = svg.append("g").attr("class", "aires"),
            annotations = svg.append("g").attr("class", "annotations");

        /* les aires et les courbes */

        cas.append("path")
            .data([dataGraphe])
            .attr("class", "aire cas")
            .attr("d", aire_cas);

        cas.append("path")
            .data([dataLigne])
            .attr("class", "d_ligne cas")
            .attr("stroke-linecap", "round")
            .attr("d", ligne_cas);

        cas.selectAll(".bubulle.cas")
            .data(dataLigne)
            .enter()
 (i == 0 || i == dataLigne.length - 1))
            .append("circle")
            .attr("class", "bubulle cas")
 x(parseDate(d.jourMoyenne)))
 y_cas(d.casmoy))
            .attr("r", radius);


        morts.append("path")
            .data([dataGraphe])
            .attr("class", "aire morts")
            .attr("d", aire_morts);

        morts.append("path")
            .data([dataLigne])
            .attr("class", "d_ligne morts")
            .attr("stroke-linecap", "round")
            .attr("d", ligne_morts);


        morts.selectAll(".bubulle.morts")
            .data(dataLigne)
            .enter()
 (i == 0 || i == dataLigne.length - 1))
            .append("circle")
            .attr("class", "bubulle morts")
 x(parseDate(d.jourMoyenne)))
 y_morts(d.mortsmoy))
            .attr("r", radius);

        /* la grille horizontale */
        function make_y_cas_gridlines() {
            return d3.axisLeft(y_cas)
                .tickValues(valeursTicks)
        }

        function make_y_morts_gridlines() {
            return d3.axisLeft(y_morts)
                .tickValues(valeursTickMorts)
        }

        svg.append("g")
            .attr("class", "grid")
            .call(make_y_cas_gridlines()
                .tickSizeOuter(0)
                .tickSize(-width - 10)
                .tickFormat("")
            );

        svg.append("g")
            //   .attr("transform", "translate(0," + ((demiHauteur)) + ")")
            .attr("class", "grid")
            .call(make_y_morts_gridlines()
                .tickSizeOuter(0)
                .tickSize(-width - 10)
                .tickFormat("")
            );

        /* l'axe des abscisses  */
        var anneeEnCours = 2020;
        axes.append("g")
            .attr("transform", "translate(0," + ((demiHauteur) + 4) + ")")
            .attr("class", "axes x passelect")
            .call(d3.axisTop(x).tickSizeOuter(0).tickValues(dateValues).tickSize(8).tickFormat(function(d, i) {
                renvoi = dicoMoisCourt[d.getMonth()]
                if (d.getFullYear() != anneeEnCours) {
                    renvoi += " " + String(d.getFullYear()).slice(2, 4)
                    anneeEnCours = d.getFullYear()
                }
                if (i == 0 || i == 12) {
                    renvoi += " " + String(d.getFullYear()).slice(2, 4)
                }
                if (i % 2 == 0) {
                    return renvoi + ((i == dateValues.length - 2) ? " " + String(d.getFullYear()).slice(2, 4) : "")
                }
            }));

        /* l'axe des ordonnées  */
        axes.append("g")
            .attr("class", "axes y cas passelect")
            .attr("transform", "translate(10,-8)")
            .call(d3.axisLeft(y_cas).tickValues(valeursTicks).tickSizeOuter(0)
                .tickFormat(function(d, i) {
                    monTick = milliers(d)
                    if (d == valeursTicks[valeursTicks.length - 1]) {
                        monTick += " cas" /* pour 100 000 hab.*/
                    }
 0 && String(d).indexOf(".") == -1) {
                        return monTick
                    }
                }));

        /* celui du bas, avec les morts */
        axes.append("g")
            .attr("class", "axes y morts passelect")
            .attr("transform", "translate(10," + (-8) + ")")
            .call(d3.axisLeft(y_morts).tickValues(valeursTickMorts).tickSizeOuter(0)
                .tickFormat(function(d, i) {
                    monTick = milliers(d)
                    if (d == valeursTickMorts[valeursTickMorts.length - 1]) {
                        monTick += " morts" /* pour 1 million d’hab.*/
                    }
 0 && String(d).indexOf(".") == -1) {
                        return monTick
                    }
                }));

        /* si on a moins de 120 jours d'écart, on n'affiche plus rien
           sinon c'est quand même super moche  */
        var centVingtJours = (86400 * 120);

        /* si on a une date de vaccination pour les plus vulnérables */
 centVingtJours) {

            /* on ajoute la source */

            var t = textures.lines()
                .heavier()
                .size(12)
                .stroke("#e0e0e0")
                .background("transparent");

            rectfond.call(t);

            rectfond.append("rect")
                .attr("class", "rectvax")
                .attr("fill", t.url())
                .attr("x", x(parseDate(datesVaccination[iso2].date)))
                .attr("y", 0)
                .attr("width", width - x(parseDate(datesVaccination[iso2].date)) + radius)
                .attr("height", height + margin.bottom);

            /* les coordonnées de la flèche #bricolage */
            var largeurFleche = ((!mobileDec) ? width * .08 : width * .1),
                hauteurFleche = (height + margin.top) * .8;

            if (iso2 == "gb") {
                hauteurFleche = (height + margin.top) * .98;
            }

            rectfond.append("defs").append("marker")
                .attr("viewBox", "0 -3 6 6")
                .attr("refX", 5)
                .attr("refY", 0)
                .attr("markerWidth", 6)
                .attr("markerHeight", 6)
                .attr("orient", "auto")
                .attr("id", "t")
                .attr("class", "fleche")
                .append("path")
                .attr("d", "M0,-3L6,0L0,3");

            flecheData = [{
                x: (x(parseDate(datesVaccination[iso2].date))) - largeurFleche,
                y: hauteurFleche
            }, {
                x: x(parseDate(datesVaccination[iso2].date)),
                y: hauteurFleche
            }];

            var ligneFleche = d3.line()
 d.x)
 d.y);

            rectfond.append("path")
                .attr("d", ligneFleche(flecheData))
                .attr("class", "tetefleche")
                .style("stroke-width", 1.4)
                .style('marker-end', "url(#t)");

            rectfond.append("text")
                .attr("class", "textevax blanc passelect")
                .attr("x", ((x(parseDate(datesVaccination[iso2].date))) - largeurFleche) - 3)
                .attr("y", hauteurFleche + 3)
                .text("Ouverture de la vaccination à la population générale")
                .call(retourALaLigne, (width - largeurFleche - (width - x(parseDate(datesVaccination[iso2].date)) + (margin.right / 3))));
        }
    }

    /* ici on lance la première fois ↓↓↓ */
    lancerLaBoucle();
    /* et si on redimensionne */
    window.onresize = lancerLaBoucle;



});


<article-nb="2022/01/05/19-4">
<filnamedate="20220105"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220105"><AAMMJJHH="2022010519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ De son côté, Hongkong a interdit les arrivées en provenance de huit pays, dont la France. Ces annonces surviennent alors que les contaminations au Covid-19 se multiplient à travers le monde.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                                    Planète       Coronavirus et pandémie de Covid-19             Covid-19 dans le monde : malgré un nombre de contaminations sans précédent, l’Angleterre assouplit les restrictions sur les arrivées      De son côté, Hongkong a interdit les arrivées en provenance de huit pays, dont la France. Ces annonces surviennent alors que les contaminations au Covid-19 se multiplient à travers le monde.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 11h05, mis à jour à 18h32    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Un londonien masqué entre dans la gare de Westminster, dans le centre de Londres, le 5 janvier 2022.  TOLGA AKMEN / AFP                 La pandémie a fait au moins 5,44 millions de morts dans le monde depuis décembre 2019, selon un bilan établi par l’Agence France-Presse (AFP) à partir de sources officielles souvent sous-estimées, mardi 4 janvier. Toutefois, l’Organisation mondiale de la santé (OMS) estime, en prenant en compte la surmortalité directement et indirectement liée au Covid-19, que le bilan de la pandémie pourrait être deux à trois fois plus élevé, soit 10 à 15 millions de morts.                              Lire aussi   Covid-19 dans le monde : Omicron pourrait générer des variants plus dangereux, selon l’OMS                   L’Angleterre assouplit les restrictions sur les arrivées de l’étranger            La mesure était très attendue par le secteur des transports. Le gouvernement britannique a annoncé mercredi un assouplissement des restrictions imposées aux voyageurs arrivant de l’étranger en Angleterre, qui avaient été introduites après l’apparition du variant Omicron.              A partir de vendredi, les voyageurs n’auront plus à se faire dépister du Covid-19 avant leur trajet. Par ailleurs, ils n’auront plus, s’ils sont vaccinés, à s’isoler en attendant le résultat d’un test PCR réalisé après leur arrivée, a annoncé le premier ministre britannique, Boris Johnson, au Parlement.            Ces annonces interviennent alors que le nombre de personnes infectées par le coronavirus a atteint des chiffres inégalés la semaine passée. Au Royaume-Uni, une personne sur vingt est atteinte est atteinte du Covid-19 et des pics à une personne sur dix ont été enregistrés à Londres, selon les estimations officielles publiées mercredi.            Selon l’Office national des statistiques (ONS), qui se base sur un échantillon représentatif, 3,7 millions de personnes avaient le Covid-19 la dernière semaine de 2021, pour une population de 67 millions d’habitants au Royaume-Uni. Une personne sur 15 était infectée en Angleterre, une sur 20 en Ecosse et au pays de Galles et une sur 25 en Irlande du Nord.             










Tous les chiffres dans notre tableau de bord Covid-19




require(["jquery", "jquery-ui/core", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/d3/d3.v5.min.js", "//s1.lemde.fr/assets-redaction/js/textures.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/dashboard/JHU/jhu_all_data.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/dashboard/JHU/jhu_dates_series.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/covid19_dashboard/vaccins_inter.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/covid19_dashboard/vacsi_fr_age_now.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/covid19_dashboard/paysjhu.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/SX5l40YnOYp0aox0R5EUTvzEujrGdw_723"], function($, jqueryUICore, d3v5, textures) {

    /*  ↓↓↓  la variable à modifier + dans l'id « graphe_XX » */
    var iso2 = "gb";

    /* le reste du code */
    if (typeof d3 === "undefined") {
        d3 = d3v5
    }

    const isInApp = window.location.href.match(/apps.([a-z]+\-)?lemonde.fr/);
    var dicoMois = ["janvier", "février", "mars", "avril", "mai", "juin", "juillet", "août", "septembre", "octobre", "novembre", "décembre"],
        dicoMoisCourt = ["jan.", "fév.", "mars", "avril", "mai", "juin", "juil.", "août", "sep.", "oct.", "nov.", "déc."],
        jourDeLaSemaine = ["dimanche", "lundi", "mardi", "mercredi", "jeudi", "vendredi", "samedi"];

    var largeur = $("#graphe_" + iso2).width(),
        mobileDec = false,
        dicoData = {},
        dicoDataLigne = {},
        nomDePaysJHU = paysJHU[iso2];

    var dates_cas = dataJHU_dates_series["dates_cas"],
        dates_morts = dataJHU_dates_series["dates_deces"],
        parseDate = d3.timeParse("%d\/%m\/%y"),
        parseInternational = d3.timeParse("%Y-%m-%d"),
        maxCas = 0,
        maxMorts = 0,
        valeursTicks = [],
        valeursTickMorts = [];

    function lancerLaBoucle() {

        if (donneesPretes == false) {
            /* et là on lance la boucle pour générer les données */
            creerDonnees(dataJHU_all_data["pays"][nomDePaysJHU]);

            /* là on cherche les valeurs max */
 d.casmoy) / 1000) * 1000);
 d.mortsmoy) / 100) * 100);


            /* les valeurs pour les axes */
            var moduloMorts = plusproche(maxMorts / 3),
                moduloCas = plusproche(maxCas / 3);

            for (let i = 0; i                 if (i % moduloMorts == 0) {
                    valeursTickMorts.push(i)
                }
            }
            for (let i = 0; i                 if (i % moduloCas == 0) {
                    valeursTicks.push(i)
                }
            }
        }

        creerGraphe(dataJHU_all_data["pays"][nomDePaysJHU])

    }

    /* fonction pour le retour à la ligne avec D3*/
    function retourALaLigne(text, width) {
        text.each(function() {
            var text = d3.select(this),
                words = text.text().split(/\s+/).reverse(),
                word,
                line = [],
                lineNumber = 0,
                lineHeight = 1.1, // ems
                x = text.attr("x"),
                y = text.attr("y"),
                dy = 0, //parseFloat(text.attr("dy")),
                tspan = text.text(null)
                .append("tspan")
                .attr("x", x)
                .attr("y", y)
                .attr("dy", dy + "em");
            while (word = words.pop()) {
                line.push(word);
                tspan.text(line.join(" "));
 width) {
                    line.pop();
                    tspan.text(line.join(" "));
                    line = [word];
                    tspan = text.append("tspan")
                        .attr("x", x)
                        .attr("y", y)
                        .attr("dy", ++lineNumber * lineHeight + dy + "em")
                        .text(word);
                }
            }
        });
    }

    /* un fonction pour convertir en chiffres lisibles */
    function milliers(num) {
        resultat = 0
        if (num             resultat = num
        } else if (num             resultat = String((num / 1000).toFixed(3)).replace(".", " ")
= 1000000 && num = 2000000) ? "s" : "")
= 1000000000) {
= 2000000000) ? "s" : "")
        }
        return String(resultat).replace(".", ",")
    }

    function pourCentMille(chiffre, population) {
        chiffreTemp = (chiffre / population) * 100000;
        return chiffreTemp;
    }

    function pourUnMillion(chiffre, population) {
        chiffreTemp = (chiffre / population) * 1000000;
        return chiffreTemp;
    }

    var dateValues = [],
        finDate = dates_cas[dates_cas.length - 1],
        finDateSemaine = d3.timeDay.offset(parseDate(finDate), -6),
        debutDate = d3.timeDay.offset(parseDate(finDate), -395),
        donneesPretes = false;

    /* juste pour sortir les mois */
    $.each(dates_cas, function(i, date) {
 debutDate && parseDate(date)             var dateTemp = date.split("/");
            if (dateTemp[0] == "01") {
                dateValues.push(parseDate(date))
            }
        }
    })

    /* la fonction des données */
    function creerDonnees(data) {

        var dataTemp = [],
            ligneData = [],
            popTotale = data.pop,
            decalage = 0,
            iso2 = data["iso2"];

        $.each(dates_cas, function(i, date) {
= decalage) {
                if (i == 0) {
                    casTemp = data["cas_covid"]["serie_temporelle"][i - decalage];
                    mortsTemp = data["deces_covid"]["serie_temporelle"][i];
                } else {
                    casTemp = Math.max(0, data["cas_covid"]["serie_temporelle"][i - decalage] - Math.max(0, data["cas_covid"]["serie_temporelle"][i - (decalage + 1)]));
                    mortsTemp = Math.max(0, data["deces_covid"]["serie_temporelle"][i] - data["deces_covid"]["serie_temporelle"][i - 1]);
                }

 debutDate) {
                    if (parseDate(date)                         dataTemp.push({
                            "dateold": date,
                            "casold": casTemp,
                            "mortsold": mortsTemp,
                            "date": parseDate(date),
                            "cas": casTemp,
                            "morts": mortsTemp
                        })
                    }
                }
            }
        })


        /* une dernière boucle pour la moyenne */
        var joursDansLaSemaine = 7,
            casSemaine = 0,
            mortsSemaine = 0,
            iprec = (dataTemp.length),
            ligneData = [],
            nbrjour = 0;

= 0; i--) {
            e = dataTemp[i]
            nbrjour++
            if (iprec - i == Math.floor(joursDansLaSemaine / 2)) {
                dateAffichage = e.dateold
            }
            if (iprec - i                 casSemaine += e.cas
                mortsSemaine += e.morts
            }
            if (iprec - i == joursDansLaSemaine) {
                ligneData.push({
                    "jourMoyenne": dateAffichage,
                    "casmoy": casSemaine / nbrjour,
                    "mortsmoy": mortsSemaine / nbrjour,
                    "ratio": (mortsSemaine / casSemaine) * 100
                })

                iprec = i;
                casSemaine = 0;
                mortsSemaine = 0;
                nbrjour = 0;
            }

            if (i == 0) {
                ligneData.push({
                    "jourMoyenne": e.dateold,
                    "casmoy": e.cas,
                    "mortsmoy": e.morts,
                    "ratio": e.morts / e.cas
                })
            }
        }
        dicoData[iso2] = dataTemp;
        dicoDataLigne[iso2] = ligneData;
        donneesPretes = true;
    }

    /* fonction pour aller chercher la valeur la plus proche */
    function plusproche(val) {
        const bornesEchelle = [50, 100, 250, 500, 1000, 2500, 5000, 10000, 20000, 50000, 100000, 250000, 500000, 1000000];

 {
            return Math.abs(b - val)         });
        return closest;
    };


    /* la fonction qui fait dessiner le graphe  */
    function creerGraphe(data) {
        largeur = $("#graphe_" + iso2).width();

        if (largeur             mobileDec = true;
        } else {
            mobileDec = false;
        }

        var m = d3.map(vaccins_inter, function(d, i) {
                if (d.country != undefined) return d.country;
            }),
            cible = "#graphe_" + iso2,
            popTotale = data.pop,
            gensVaccines = m.get(data.fr)["people_fully_vaccinated"],
            dateVax = parseInternational(m.get(data.fr)["date"]);


        /* on charge le chiffre de SPF plutôt */
        if (iso2 == "fr") {
            gensVaccines = vacsi_fr_age_now[0][0]["inj"]["d2"]
            dateVax = parseInternational(vacsi_fr_age_now[0][0].date)
        }

        var prctVaccines = String(((gensVaccines / popTotale) * 100).toFixed(1)).replace(".", ",").replace(",0", ""),
            prctVaxBrut = (gensVaccines / popTotale) * 100,
            dataLigne = dicoDataLigne[iso2],
            dataGraphe = dicoData[iso2],
            derniersCas = dataLigne[0].casmoy.toFixed(0),
            derniersMorts = dataLigne[0].mortsmoy.toFixed(0),
            derniereDate = parseDate(finDate);

        /* on vide la div */
        d3.selectAll(cible).empty()

        var width = largeur,
            radius = 3,
            dureeTransition = 75,
            ratiodouble = ((mobileDec) ? .75 : .5),
            height = width * ratiodouble,
            demiHauteur = height * .5,
            margin = {
                top: 15,
                right: width / 100,
                bottom: 30,
                left: width / 100
            };

        if (mobileDec) {
            margin.left = width / 30;
            margin.right = margin.left;
        }

        if (isInApp) {
            margin.left = width / 50;
            margin.right = 3;
        }

        /* les variables communes */
        var extrapolation = d3.curveCatmullRom,
            x = d3.scaleTime()
            .range([0, width])
 parseDate(finDate))]);

        /* les cas */
        var y_cas = d3.scaleLinear()
            .range([(demiHauteur), 0])
            .domain([0, maxCas]),
            ligne_cas = d3.line()
            .curve(extrapolation)
 x(parseDate(d.jourMoyenne)))
 y_cas(d.casmoy)),
            aire_cas = d3.area()
            .curve(d3.curveStep)
 x(d.date))
            .y0((demiHauteur))
 y_cas(d.cas));

        /* les morts */
        var y_morts = d3.scaleLinear()
            .range([demiHauteur, height])
            .domain([0, maxMorts]),
            ligne_morts = d3.line()
            .curve(extrapolation)
 x(parseDate(d.jourMoyenne)))
 y_morts(d.mortsmoy)),
            aire_morts = d3.area()
            .curve(d3.curveStep)
 x(d.date))
 y_morts(d.morts))
            .y0((demiHauteur));

        if (isNaN(+prctVaxBrut) == true) {
            prctVaxBrut = 0
        }

        /* on envoie le titre et le texte */

er" : finDateSemaine.getDate());

        if (finDateSemaine.getMonth() != derniereDate.getMonth()) {
            dateLisibleDebut += " " + dicoMois[finDateSemaine.getMonth()]
        }
        if (finDateSemaine.getFullYear() != derniereDate.getFullYear()) {
            dateLisibleDebut += " " + finDateSemaine.getFullYear()
        }

er" : derniereDate.getDate()) + " " + dicoMois[derniereDate.getMonth()] + " " + derniereDate.getFullYear(),
er" : dateVax.getDate()) + " " + dicoMois[dateVax.getMonth()] + " " + dateVax.getFullYear();


        var marginRabe = 0;
 530) {
            marginRabe = margin.left;
        }

" + data.fr + " : où en est l'épidémie de Covid-19"
" + milliers(derniersCas) + " cas et " + milliers(derniersMorts) + " mort" + ((derniersMorts >= 2) ? "s" : "") + " en moyenne chaque jour pendant la semaine du " + dateLisibleDebut + " au " + dateLisibleFin + "."
        if (gensVaccines) {
" + prctVaccines + " % de la population complètement vaccinée" + " (au " + dateLisibleVax + ", source JHU)."
        }
"
"

        $(cible).attr("data-iso2", iso2).html(texteGraphe);

        /* on crée le SVG */
        svg = d3.select(cible + " .legraphe")
            .append("svg")
            .attr("width", "100%")
            .attr("viewBox", "0 0 " + (width + margin.left + margin.right) + " " + (height + margin.top + margin.bottom))
            .append("g")
            .attr("transform", "translate(" + margin.left + "," + margin.top + ")");

        var rectfond = svg.append("g"),
            axes = svg.append("g").attr("class", "axes"),
            cas = svg.append("g").attr("class", "aires"),
            morts = svg.append("g").attr("class", "aires"),
            annotations = svg.append("g").attr("class", "annotations");

        /* les aires et les courbes */

        cas.append("path")
            .data([dataGraphe])
            .attr("class", "aire cas")
            .attr("d", aire_cas);

        cas.append("path")
            .data([dataLigne])
            .attr("class", "d_ligne cas")
            .attr("stroke-linecap", "round")
            .attr("d", ligne_cas);

        cas.selectAll(".bubulle.cas")
            .data(dataLigne)
            .enter()
 (i == 0 || i == dataLigne.length - 1))
            .append("circle")
            .attr("class", "bubulle cas")
 x(parseDate(d.jourMoyenne)))
 y_cas(d.casmoy))
            .attr("r", radius);


        morts.append("path")
            .data([dataGraphe])
            .attr("class", "aire morts")
            .attr("d", aire_morts);

        morts.append("path")
            .data([dataLigne])
            .attr("class", "d_ligne morts")
            .attr("stroke-linecap", "round")
            .attr("d", ligne_morts);


        morts.selectAll(".bubulle.morts")
            .data(dataLigne)
            .enter()
 (i == 0 || i == dataLigne.length - 1))
            .append("circle")
            .attr("class", "bubulle morts")
 x(parseDate(d.jourMoyenne)))
 y_morts(d.mortsmoy))
            .attr("r", radius);

        /* la grille horizontale */
        function make_y_cas_gridlines() {
            return d3.axisLeft(y_cas)
                .tickValues(valeursTicks)
        }

        function make_y_morts_gridlines() {
            return d3.axisLeft(y_morts)
                .tickValues(valeursTickMorts)
        }

        svg.append("g")
            .attr("class", "grid")
            .call(make_y_cas_gridlines()
                .tickSizeOuter(0)
                .tickSize(-width - 10)
                .tickFormat("")
            );

        svg.append("g")
            //   .attr("transform", "translate(0," + ((demiHauteur)) + ")")
            .attr("class", "grid")
            .call(make_y_morts_gridlines()
                .tickSizeOuter(0)
                .tickSize(-width - 10)
                .tickFormat("")
            );

        /* l'axe des abscisses  */
        var anneeEnCours = 2020;
        axes.append("g")
            .attr("transform", "translate(0," + ((demiHauteur) + 4) + ")")
            .attr("class", "axes x passelect")
            .call(d3.axisTop(x).tickSizeOuter(0).tickValues(dateValues).tickSize(8).tickFormat(function(d, i) {
                renvoi = dicoMoisCourt[d.getMonth()]
                if (d.getFullYear() != anneeEnCours) {
                    renvoi += " " + String(d.getFullYear()).slice(2, 4)
                    anneeEnCours = d.getFullYear()
                }
                if (i == 0 || i == 12) {
                    renvoi += " " + String(d.getFullYear()).slice(2, 4)
                }
                if (i % 2 == 0) {
                    return renvoi + ((i == dateValues.length - 2) ? " " + String(d.getFullYear()).slice(2, 4) : "")
                }
            }));

        /* l'axe des ordonnées  */
        axes.append("g")
            .attr("class", "axes y cas passelect")
            .attr("transform", "translate(10,-8)")
            .call(d3.axisLeft(y_cas).tickValues(valeursTicks).tickSizeOuter(0)
                .tickFormat(function(d, i) {
                    monTick = milliers(d)
                    if (d == valeursTicks[valeursTicks.length - 1]) {
                        monTick += " cas" /* pour 100 000 hab.*/
                    }
 0 && String(d).indexOf(".") == -1) {
                        return monTick
                    }
                }));

        /* celui du bas, avec les morts */
        axes.append("g")
            .attr("class", "axes y morts passelect")
            .attr("transform", "translate(10," + (-8) + ")")
            .call(d3.axisLeft(y_morts).tickValues(valeursTickMorts).tickSizeOuter(0)
                .tickFormat(function(d, i) {
                    monTick = milliers(d)
                    if (d == valeursTickMorts[valeursTickMorts.length - 1]) {
                        monTick += " morts" /* pour 1 million d’hab.*/
                    }
 0 && String(d).indexOf(".") == -1) {
                        return monTick
                    }
                }));

        /* si on a moins de 120 jours d'écart, on n'affiche plus rien
           sinon c'est quand même super moche  */
        var centVingtJours = (86400 * 120);

        /* si on a une date de vaccination pour les plus vulnérables */
 centVingtJours) {

            /* on ajoute la source */

            var t = textures.lines()
                .heavier()
                .size(12)
                .stroke("#e0e0e0")
                .background("transparent");

            rectfond.call(t);

            rectfond.append("rect")
                .attr("class", "rectvax")
                .attr("fill", t.url())
                .attr("x", x(parseDate(datesVaccination[iso2].date)))
                .attr("y", 0)
                .attr("width", width - x(parseDate(datesVaccination[iso2].date)) + radius)
                .attr("height", height + margin.bottom);

            /* les coordonnées de la flèche #bricolage */
            var largeurFleche = ((!mobileDec) ? width * .08 : width * .1),
                hauteurFleche = (height + margin.top) * .8;

            if (iso2 == "gb") {
                hauteurFleche = (height + margin.top) * .98;
            }

            rectfond.append("defs").append("marker")
                .attr("viewBox", "0 -3 6 6")
                .attr("refX", 5)
                .attr("refY", 0)
                .attr("markerWidth", 6)
                .attr("markerHeight", 6)
                .attr("orient", "auto")
                .attr("id", "t")
                .attr("class", "fleche")
                .append("path")
                .attr("d", "M0,-3L6,0L0,3");

            flecheData = [{
                x: (x(parseDate(datesVaccination[iso2].date))) - largeurFleche,
                y: hauteurFleche
            }, {
                x: x(parseDate(datesVaccination[iso2].date)),
                y: hauteurFleche
            }];

            var ligneFleche = d3.line()
 d.x)
 d.y);

            rectfond.append("path")
                .attr("d", ligneFleche(flecheData))
                .attr("class", "tetefleche")
                .style("stroke-width", 1.4)
                .style('marker-end', "url(#t)");

            rectfond.append("text")
                .attr("class", "textevax blanc passelect")
                .attr("x", ((x(parseDate(datesVaccination[iso2].date))) - largeurFleche) - 3)
                .attr("y", hauteurFleche + 3)
                .text("Ouverture de la vaccination à la population générale")
                .call(retourALaLigne, (width - largeurFleche - (width - x(parseDate(datesVaccination[iso2].date)) + (margin.right / 3))));
        }
    }

    /* ici on lance la première fois ↓↓↓ */
    lancerLaBoucle();
    /* et si on redimensionne */
    window.onresize = lancerLaBoucle;



});

            Hongkong interdit les arrivées en provenance de huit pays                          Le gouvernement de Hongkong a annoncé mercredi qu’il interdisait toute arrivée de voyageurs en provenance de huit pays, alors que les contaminations se multiplient à travers le monde.  TYRONE SIU / REUTERS                 Le gouvernement de Hongkong a annoncé mercredi qu’il interdisait toute arrivée de voyageurs en provenance de huit pays pour tenter de prévenir la propagation du variant Omicron. Les pays concernés sont la France, le Canada, les Etats-Unis, le Royaume-Uni, l’Inde, le Pakistan, l’Australie et les Philippines.              Autres mesures annoncées : l’interdiction des événements publics de grande ampleur et la fermeture de quinze types de commerces, dont les bars, les boîtes de nuit, les salles de sport et les salons de beauté. Dîner à l’intérieur des restaurants sera interdit après 18 heures.            Hongkong, à l’instar de la Chine continentale, pratique une stratégie « zéro Covid » consistant en une longue quarantaine pour toute personne entrant sur son territoire et une politique draconienne d’isolement des malades et des cas contacts. Cette stratégie a permis à la mégapole de 7,5 millions d’habitants de n’enregistrer qu’un peu plus de 12 000 cas et seulement 213 morts depuis le début de la pandémie, mais au prix d’un isolement international coûteux pour ce grand centre financier mondial.            Ces annonces surviennent alors que les contaminations se multiplient à travers le monde : près de 890 000 cas en vingt-quatre heures aux Etats-Unis, 270 000 en France, plus de 200 000 au Royaume-Uni… Israël a annoncé mercredi avoir enregistré près de 12 000 nouveaux cas en vingt-quatre heures, un nouveau pic de contaminations depuis le début de la pandémie.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Pour atteindre le « zéro Covid », Hongkong impose une quarantaine éprouvante aux résidents revenant sur l’île                    










Tous les chiffres dans notre tableau de bord Covid-19




require(["jquery", "jquery-ui/core", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/d3/d3.v5.min.js", "//s1.lemde.fr/assets-redaction/js/textures.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/dashboard/JHU/jhu_all_data.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/dashboard/JHU/jhu_dates_series.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/covid19_dashboard/vaccins_inter.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/covid19_dashboard/vacsi_fr_age_now.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/covid19_dashboard/paysjhu.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/SX5l40YnOYp0aox0R5EUTvzEujrGdw_723"], function($, jqueryUICore, d3v5, textures) {

    /*  ↓↓↓  la variable à modifier + dans l'id « graphe_XX » */
    var iso2 = "hk";

    /* le reste du code */
    if (typeof d3 === "undefined") {
        d3 = d3v5
    }

    const isInApp = window.location.href.match(/apps.([a-z]+\-)?lemonde.fr/);
    var dicoMois = ["janvier", "février", "mars", "avril", "mai", "juin", "juillet", "août", "septembre", "octobre", "novembre", "décembre"],
        dicoMoisCourt = ["jan.", "fév.", "mars", "avril", "mai", "juin", "juil.", "août", "sep.", "oct.", "nov.", "déc."],
        jourDeLaSemaine = ["dimanche", "lundi", "mardi", "mercredi", "jeudi", "vendredi", "samedi"];

    var largeur = $("#graphe_" + iso2).width(),
        mobileDec = false,
        dicoData = {},
        dicoDataLigne = {},
        nomDePaysJHU = paysJHU[iso2];

    var dates_cas = dataJHU_dates_series["dates_cas"],
        dates_morts = dataJHU_dates_series["dates_deces"],
        parseDate = d3.timeParse("%d\/%m\/%y"),
        parseInternational = d3.timeParse("%Y-%m-%d"),
        maxCas = 0,
        maxMorts = 0,
        valeursTicks = [],
        valeursTickMorts = [];

    function lancerLaBoucle() {

        if (donneesPretes == false) {
            /* et là on lance la boucle pour générer les données */
            creerDonnees(dataJHU_all_data["pays"][nomDePaysJHU]);

            /* là on cherche les valeurs max */
 d.casmoy) / 1000) * 1000);
 d.mortsmoy) / 100) * 100);


            /* les valeurs pour les axes */
            var moduloMorts = plusproche(maxMorts / 3),
                moduloCas = plusproche(maxCas / 3);

            for (let i = 0; i                 if (i % moduloMorts == 0) {
                    valeursTickMorts.push(i)
                }
            }
            for (let i = 0; i                 if (i % moduloCas == 0) {
                    valeursTicks.push(i)
                }
            }
        }

        creerGraphe(dataJHU_all_data["pays"][nomDePaysJHU])

    }

    /* fonction pour le retour à la ligne avec D3*/
    function retourALaLigne(text, width) {
        text.each(function() {
            var text = d3.select(this),
                words = text.text().split(/\s+/).reverse(),
                word,
                line = [],
                lineNumber = 0,
                lineHeight = 1.1, // ems
                x = text.attr("x"),
                y = text.attr("y"),
                dy = 0, //parseFloat(text.attr("dy")),
                tspan = text.text(null)
                .append("tspan")
                .attr("x", x)
                .attr("y", y)
                .attr("dy", dy + "em");
            while (word = words.pop()) {
                line.push(word);
                tspan.text(line.join(" "));
 width) {
                    line.pop();
                    tspan.text(line.join(" "));
                    line = [word];
                    tspan = text.append("tspan")
                        .attr("x", x)
                        .attr("y", y)
                        .attr("dy", ++lineNumber * lineHeight + dy + "em")
                        .text(word);
                }
            }
        });
    }

    /* un fonction pour convertir en chiffres lisibles */
    function milliers(num) {
        resultat = 0
        if (num             resultat = num
        } else if (num             resultat = String((num / 1000).toFixed(3)).replace(".", " ")
= 1000000 && num = 2000000) ? "s" : "")
= 1000000000) {
= 2000000000) ? "s" : "")
        }
        return String(resultat).replace(".", ",")
    }

    function pourCentMille(chiffre, population) {
        chiffreTemp = (chiffre / population) * 100000;
        return chiffreTemp;
    }

    function pourUnMillion(chiffre, population) {
        chiffreTemp = (chiffre / population) * 1000000;
        return chiffreTemp;
    }

    var dateValues = [],
        finDate = dates_cas[dates_cas.length - 1],
        finDateSemaine = d3.timeDay.offset(parseDate(finDate), -6),
        debutDate = d3.timeDay.offset(parseDate(finDate), -395),
        donneesPretes = false;

    /* juste pour sortir les mois */
    $.each(dates_cas, function(i, date) {
 debutDate && parseDate(date)             var dateTemp = date.split("/");
            if (dateTemp[0] == "01") {
                dateValues.push(parseDate(date))
            }
        }
    })

    /* la fonction des données */
    function creerDonnees(data) {

        var dataTemp = [],
            ligneData = [],
            popTotale = data.pop,
            decalage = 0,
            iso2 = data["iso2"];

        $.each(dates_cas, function(i, date) {
= decalage) {
                if (i == 0) {
                    casTemp = data["cas_covid"]["serie_temporelle"][i - decalage];
                    mortsTemp = data["deces_covid"]["serie_temporelle"][i];
                } else {
                    casTemp = Math.max(0, data["cas_covid"]["serie_temporelle"][i - decalage] - Math.max(0, data["cas_covid"]["serie_temporelle"][i - (decalage + 1)]));
                    mortsTemp = Math.max(0, data["deces_covid"]["serie_temporelle"][i] - data["deces_covid"]["serie_temporelle"][i - 1]);
                }

 debutDate) {
                    if (parseDate(date)                         dataTemp.push({
                            "dateold": date,
                            "casold": casTemp,
                            "mortsold": mortsTemp,
                            "date": parseDate(date),
                            "cas": casTemp,
                            "morts": mortsTemp
                        })
                    }
                }
            }
        })


        /* une dernière boucle pour la moyenne */
        var joursDansLaSemaine = 7,
            casSemaine = 0,
            mortsSemaine = 0,
            iprec = (dataTemp.length),
            ligneData = [],
            nbrjour = 0;

= 0; i--) {
            e = dataTemp[i]
            nbrjour++
            if (iprec - i == Math.floor(joursDansLaSemaine / 2)) {
                dateAffichage = e.dateold
            }
            if (iprec - i                 casSemaine += e.cas
                mortsSemaine += e.morts
            }
            if (iprec - i == joursDansLaSemaine) {
                ligneData.push({
                    "jourMoyenne": dateAffichage,
                    "casmoy": casSemaine / nbrjour,
                    "mortsmoy": mortsSemaine / nbrjour,
                    "ratio": (mortsSemaine / casSemaine) * 100
                })

                iprec = i;
                casSemaine = 0;
                mortsSemaine = 0;
                nbrjour = 0;
            }

            if (i == 0) {
                ligneData.push({
                    "jourMoyenne": e.dateold,
                    "casmoy": e.cas,
                    "mortsmoy": e.morts,
                    "ratio": e.morts / e.cas
                })
            }
        }
        dicoData[iso2] = dataTemp;
        dicoDataLigne[iso2] = ligneData;
        donneesPretes = true;
    }

    /* fonction pour aller chercher la valeur la plus proche */
    function plusproche(val) {
        const bornesEchelle = [50, 100, 250, 500, 1000, 2500, 5000, 10000, 20000, 50000, 100000, 250000, 500000, 1000000];

 {
            return Math.abs(b - val)         });
        return closest;
    };


    /* la fonction qui fait dessiner le graphe  */
    function creerGraphe(data) {
        largeur = $("#graphe_" + iso2).width();

        if (largeur             mobileDec = true;
        } else {
            mobileDec = false;
        }

        var m = d3.map(vaccins_inter, function(d, i) {
                if (d.country != undefined) return d.country;
            }),
            cible = "#graphe_" + iso2,
            popTotale = data.pop,
            gensVaccines = m.get(data.fr)["people_fully_vaccinated"],
            dateVax = parseInternational(m.get(data.fr)["date"]);


        /* on charge le chiffre de SPF plutôt */
        if (iso2 == "fr") {
            gensVaccines = vacsi_fr_age_now[0][0]["inj"]["d2"]
            dateVax = parseInternational(vacsi_fr_age_now[0][0].date)
        }

        var prctVaccines = String(((gensVaccines / popTotale) * 100).toFixed(1)).replace(".", ",").replace(",0", ""),
            prctVaxBrut = (gensVaccines / popTotale) * 100,
            dataLigne = dicoDataLigne[iso2],
            dataGraphe = dicoData[iso2],
            derniersCas = dataLigne[0].casmoy.toFixed(0),
            derniersMorts = dataLigne[0].mortsmoy.toFixed(0),
            derniereDate = parseDate(finDate);

        /* on vide la div */
        d3.selectAll(cible).empty()

        var width = largeur,
            radius = 3,
            dureeTransition = 75,
            ratiodouble = ((mobileDec) ? .75 : .5),
            height = width * ratiodouble,
            demiHauteur = height * .5,
            margin = {
                top: 15,
                right: width / 100,
                bottom: 30,
                left: width / 100
            };

        if (mobileDec) {
            margin.left = width / 30;
            margin.right = margin.left;
        }

        if (isInApp) {
            margin.left = width / 50;
            margin.right = 3;
        }

        /* les variables communes */
        var extrapolation = d3.curveCatmullRom,
            x = d3.scaleTime()
            .range([0, width])
 parseDate(finDate))]);

        /* les cas */
        var y_cas = d3.scaleLinear()
            .range([(demiHauteur), 0])
            .domain([0, maxCas]),
            ligne_cas = d3.line()
            .curve(extrapolation)
 x(parseDate(d.jourMoyenne)))
 y_cas(d.casmoy)),
            aire_cas = d3.area()
            .curve(d3.curveStep)
 x(d.date))
            .y0((demiHauteur))
 y_cas(d.cas));

        /* les morts */
        var y_morts = d3.scaleLinear()
            .range([demiHauteur, height])
            .domain([0, maxMorts]),
            ligne_morts = d3.line()
            .curve(extrapolation)
 x(parseDate(d.jourMoyenne)))
 y_morts(d.mortsmoy)),
            aire_morts = d3.area()
            .curve(d3.curveStep)
 x(d.date))
 y_morts(d.morts))
            .y0((demiHauteur));

        if (isNaN(+prctVaxBrut) == true) {
            prctVaxBrut = 0
        }

        /* on envoie le titre et le texte */

er" : finDateSemaine.getDate());

        if (finDateSemaine.getMonth() != derniereDate.getMonth()) {
            dateLisibleDebut += " " + dicoMois[finDateSemaine.getMonth()]
        }
        if (finDateSemaine.getFullYear() != derniereDate.getFullYear()) {
            dateLisibleDebut += " " + finDateSemaine.getFullYear()
        }

er" : derniereDate.getDate()) + " " + dicoMois[derniereDate.getMonth()] + " " + derniereDate.getFullYear(),
er" : dateVax.getDate()) + " " + dicoMois[dateVax.getMonth()] + " " + dateVax.getFullYear();


        var marginRabe = 0;
 530) {
            marginRabe = margin.left;
        }

" + data.fr + " : où en est l'épidémie de Covid-19"
" + milliers(derniersCas) + " cas et " + milliers(derniersMorts) + " mort" + ((derniersMorts >= 2) ? "s" : "") + " en moyenne chaque jour pendant la semaine du " + dateLisibleDebut + " au " + dateLisibleFin + "."
        if (gensVaccines) {
" + prctVaccines + " % de la population complètement vaccinée" + " (au " + dateLisibleVax + ", source JHU)."
        }
"
"

        $(cible).attr("data-iso2", iso2).html(texteGraphe);

        /* on crée le SVG */
        svg = d3.select(cible + " .legraphe")
            .append("svg")
            .attr("width", "100%")
            .attr("viewBox", "0 0 " + (width + margin.left + margin.right) + " " + (height + margin.top + margin.bottom))
            .append("g")
            .attr("transform", "translate(" + margin.left + "," + margin.top + ")");

        var rectfond = svg.append("g"),
            axes = svg.append("g").attr("class", "axes"),
            cas = svg.append("g").attr("class", "aires"),
            morts = svg.append("g").attr("class", "aires"),
            annotations = svg.append("g").attr("class", "annotations");

        /* les aires et les courbes */

        cas.append("path")
            .data([dataGraphe])
            .attr("class", "aire cas")
            .attr("d", aire_cas);

        cas.append("path")
            .data([dataLigne])
            .attr("class", "d_ligne cas")
            .attr("stroke-linecap", "round")
            .attr("d", ligne_cas);

        cas.selectAll(".bubulle.cas")
            .data(dataLigne)
            .enter()
 (i == 0 || i == dataLigne.length - 1))
            .append("circle")
            .attr("class", "bubulle cas")
 x(parseDate(d.jourMoyenne)))
 y_cas(d.casmoy))
            .attr("r", radius);


        morts.append("path")
            .data([dataGraphe])
            .attr("class", "aire morts")
            .attr("d", aire_morts);

        morts.append("path")
            .data([dataLigne])
            .attr("class", "d_ligne morts")
            .attr("stroke-linecap", "round")
            .attr("d", ligne_morts);


        morts.selectAll(".bubulle.morts")
            .data(dataLigne)
            .enter()
 (i == 0 || i == dataLigne.length - 1))
            .append("circle")
            .attr("class", "bubulle morts")
 x(parseDate(d.jourMoyenne)))
 y_morts(d.mortsmoy))
            .attr("r", radius);

        /* la grille horizontale */
        function make_y_cas_gridlines() {
            return d3.axisLeft(y_cas)
                .tickValues(valeursTicks)
        }

        function make_y_morts_gridlines() {
            return d3.axisLeft(y_morts)
                .tickValues(valeursTickMorts)
        }

        svg.append("g")
            .attr("class", "grid")
            .call(make_y_cas_gridlines()
                .tickSizeOuter(0)
                .tickSize(-width - 10)
                .tickFormat("")
            );

        svg.append("g")
            //   .attr("transform", "translate(0," + ((demiHauteur)) + ")")
            .attr("class", "grid")
            .call(make_y_morts_gridlines()
                .tickSizeOuter(0)
                .tickSize(-width - 10)
                .tickFormat("")
            );

        /* l'axe des abscisses  */
        var anneeEnCours = 2020;
        axes.append("g")
            .attr("transform", "translate(0," + ((demiHauteur) + 4) + ")")
            .attr("class", "axes x passelect")
            .call(d3.axisTop(x).tickSizeOuter(0).tickValues(dateValues).tickSize(8).tickFormat(function(d, i) {
                renvoi = dicoMoisCourt[d.getMonth()]
                if (d.getFullYear() != anneeEnCours) {
                    renvoi += " " + String(d.getFullYear()).slice(2, 4)
                    anneeEnCours = d.getFullYear()
                }
                if (i == 0 || i == 12) {
                    renvoi += " " + String(d.getFullYear()).slice(2, 4)
                }
                if (i % 2 == 0) {
                    return renvoi + ((i == dateValues.length - 2) ? " " + String(d.getFullYear()).slice(2, 4) : "")
                }
            }));

        /* l'axe des ordonnées  */
        axes.append("g")
            .attr("class", "axes y cas passelect")
            .attr("transform", "translate(10,-8)")
            .call(d3.axisLeft(y_cas).tickValues(valeursTicks).tickSizeOuter(0)
                .tickFormat(function(d, i) {
                    monTick = milliers(d)
                    if (d == valeursTicks[valeursTicks.length - 1]) {
                        monTick += " cas" /* pour 100 000 hab.*/
                    }
 0 && String(d).indexOf(".") == -1) {
                        return monTick
                    }
                }));

        /* celui du bas, avec les morts */
        axes.append("g")
            .attr("class", "axes y morts passelect")
            .attr("transform", "translate(10," + (-8) + ")")
            .call(d3.axisLeft(y_morts).tickValues(valeursTickMorts).tickSizeOuter(0)
                .tickFormat(function(d, i) {
                    monTick = milliers(d)
                    if (d == valeursTickMorts[valeursTickMorts.length - 1]) {
                        monTick += " morts" /* pour 1 million d’hab.*/
                    }
 0 && String(d).indexOf(".") == -1) {
                        return monTick
                    }
                }));

        /* si on a moins de 120 jours d'écart, on n'affiche plus rien
           sinon c'est quand même super moche  */
        var centVingtJours = (86400 * 120);

        /* si on a une date de vaccination pour les plus vulnérables */
 centVingtJours) {

            /* on ajoute la source */

            var t = textures.lines()
                .heavier()
                .size(12)
                .stroke("#e0e0e0")
                .background("transparent");

            rectfond.call(t);

            rectfond.append("rect")
                .attr("class", "rectvax")
                .attr("fill", t.url())
                .attr("x", x(parseDate(datesVaccination[iso2].date)))
                .attr("y", 0)
                .attr("width", width - x(parseDate(datesVaccination[iso2].date)) + radius)
                .attr("height", height + margin.bottom);

            /* les coordonnées de la flèche #bricolage */
            var largeurFleche = ((!mobileDec) ? width * .08 : width * .1),
                hauteurFleche = (height + margin.top) * .8;

            if (iso2 == "gb") {
                hauteurFleche = (height + margin.top) * .98;
            }

            rectfond.append("defs").append("marker")
                .attr("viewBox", "0 -3 6 6")
                .attr("refX", 5)
                .attr("refY", 0)
                .attr("markerWidth", 6)
                .attr("markerHeight", 6)
                .attr("orient", "auto")
                .attr("id", "t")
                .attr("class", "fleche")
                .append("path")
                .attr("d", "M0,-3L6,0L0,3");

            flecheData = [{
                x: (x(parseDate(datesVaccination[iso2].date))) - largeurFleche,
                y: hauteurFleche
            }, {
                x: x(parseDate(datesVaccination[iso2].date)),
                y: hauteurFleche
            }];

            var ligneFleche = d3.line()
 d.x)
 d.y);

            rectfond.append("path")
                .attr("d", ligneFleche(flecheData))
                .attr("class", "tetefleche")
                .style("stroke-width", 1.4)
                .style('marker-end', "url(#t)");

            rectfond.append("text")
                .attr("class", "textevax blanc passelect")
                .attr("x", ((x(parseDate(datesVaccination[iso2].date))) - largeurFleche) - 3)
                .attr("y", hauteurFleche + 3)
                .text("Ouverture de la vaccination à la population générale")
                .call(retourALaLigne, (width - largeurFleche - (width - x(parseDate(datesVaccination[iso2].date)) + (margin.right / 3))));
        }
    }

    /* ici on lance la première fois ↓↓↓ */
    lancerLaBoucle();
    /* et si on redimensionne */
    window.onresize = lancerLaBoucle;



});


<article-nb="2022/01/05/19-5">
<filnamedate="20220105"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220105"><AAMMJJHH="2022010519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ L’équipementier tricolore présente une quinzaine d’innovations lors du plus grand salon consacré à l’innovation technologique au monde, dont une, primée. Il consolide ainsi son avance dans les lidars, ces « radars laser » pour voitures autonomes.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                    À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Éducation    Société    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Jean-Luc Mélenchon promet un meeting « immersif » le 16 janvier à Nantes                    Live  Article se déroulant en direct  A l’Assemblée, Olivier Véran se félicite des 66 000 nouvelles primo-injections après l’interview d’Emmanuel Macron                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le vote à la majorité, une révolution politique                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse, une campagne au « barycentre » des droites             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Shein, le nouveau géant de l’« ultra fast fashion » aux méthodes peu reluisantes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La performance unique d’Apple n’est pas le signe d’une bulle »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’hirondelle boursière fera-t-elle un printemps ensoleillé ? »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La technologie peut nous permettre d’inventer un nouveau modèle de croissance soutenable et respectueuse de notre environnement »   Paul Hermelin Administrateur délégué de Capgemini              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    07:46    Santé Comment le Covid-19 révèle les failles du système hospitalier français                    08:22    Enquête En Birmanie, comment l’armée réprime la mobilisation populaire                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial L’année du doute pour la démocratie américaine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Covid-19 : « Pourquoi ne pas avoir donné les moyens aux soignants d’éviter que se répètent les situations de tri tragique ? »   Philippe Bizouarn Médecin anesthésiste-réanimateur                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « 2022, un défi pour les prévisionnistes »   Jean-Michel Bezat                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Laelia Benoit, pédopsychiatre : « L’inaction écologique est une forme d’abus contre la jeunesse »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Traverser » : le quotidien d’un jeune migrant, ni victime ni héros                   Livres  Article réservé à nos abonnés Michel Houellebecq : « La mort, je m’en fous »                   Culture « L’Assassinat de Jesse James par le lâche Robert Ford », sur Ciné+ Premier : la légende d’un ange déchu de la conquête de l’Ouest                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Bordeaux, Strasbourg, Lyon… Le flou culturel des mairies Vertes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Patrick Modiano et ses fantômes de papier                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La « chou­chiflette » : la recette de Samir Ouriaghli                   Chronique  Article réservé à nos abonnés De « H.P. Lovecraft » à « Anéantir », Michel Houellebecq dans « Le Monde »   Lucas Minisini               Services    Services Le Monde    Accéder à votre compte abonné   Consulter le Journal du jour   Évènements abonnés   Le Monde Evénements   Boutique Le Monde   Newsletters   Mémorable : cultiver votre mémoire   Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Mots Croisés / Sudokus   Jeux-concours abonnés   Nous contacter     Gestion des cookies   Mentions légales   Conditions générales   Charte du groupe   Politique de confidentialité   FAQ     Décodex : vérifier l’info   Élections régionales et départementales 2021       Services partenaires  Codes promo Black Friday Formation professionnelle Cours d’anglais Cours d’orthographe et grammaire Dictionnaire de citations Annonces immobilières Prix de l’immobilier Jardinage Jeux d’arcade Paroles de chansons    Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L'heure de l'économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes         Recherche                                                                                      Économie       Industrie automobile             Valeo fait feu de tout bois au CES de Las Vegas      L’équipementier tricolore présente une quinzaine d’innovations lors du plus grand salon consacré à l’innovation technologique au monde, dont une, primée. Il consolide ainsi son avance dans les lidars, ces « radars laser » pour voitures autonomes.          Par Eric Béziat(Las Vegas (Nevada), envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 14h44, mis à jour à 18h14    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Dans un salon de l’électronique grand public privé d’une grande partie de ses dizaines de milliers de journalistes d’avant la crise liée au Covid-19, les deux zones de démonstration vert et blanc de l’équipementier français Valeo ne passent pas inaperçues au cœur du Convention Center de Las Vegas (Nevada). Si, pour des raisons sanitaires, les patrons et la majorité des équipes européennes de l’industriel n’ont pas fait le déplacement au Consumer Electronic Show (CES) qui a ouvert ses portes au public mercredi 5 janvier, des responsables, la plupart américains, de Valeo sont bien là pour montrer ce qui ressemble à un feu d’artifice d’inventions.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Au CES de Las Vegas, une industrie automobile de plus en plus dépendante des logiciels                 Le dixième équipementier automobile mondial et deuxième français (16 milliards d’euros de chiffre d’affaires et 110 000 employés dans 33 pays) ne présente pas moins de seize innovations majeures lors de cette édition 2022. L’une d’elles a été récompensée d’un award décerné par le CES lundi 3 janvier : un purificateur d’air conçu pour les bus et les cars. Il élimine, pendant les trajets avec les passagers à bord, plus de 95 % des virus, dont celui du Covid-19.          Importance de la recherche et développement          Ironie un peu amère de l’événement, le PDG de Valeo, Jacques Aschenbroich ne sera donc pas présent à Las Vegas, au moment où il est en train de passer la main de la direction opérationnelle à son dauphin désigné, Christophe Périllat, l’actuel directeur général délégué. Pourtant, le cru 2022 représente une sorte de résumé des principaux paris de l’entreprise et de la stratégie de M. Aschenbroich, fondée sur d’importants efforts en matière de recherche et de développement (R&D). Depuis qu’il a pris les rênes du groupe, en 2009, le patron a consacré chaque année environ 10 % de son chiffre d’affaires à la R&D et y emploie 20 000 ingénieurs (à comparer aux 6 000 de 2009). Un tel niveau d’investissement dans l’innovation n’est fréquent ni dans les groupes français ni chez les grands fournisseurs de l’industrie automobile.          Premier axe de recherche dont on voit la concrétisation au CES : le développement de la voiture autonome. Valeo dévoile deux innovations-clés en la matière : son lidar (« radar laser ») longue portée de troisième génération et un nouveau type de lidar de courte portée. Valeo est très avancé dans cette technologie-clé de capteur permettant de voir et identifier dans presque toutes les conditions et en mouvement les objets environnant la voiture. L’entreprise est capable de produire en série des lidars avec lesquels elle équipe aujourd’hui les deux seuls véhicules au monde (Honda Legend et Mercedes Classe S) à avoir obtenu une homologation de conduite autonome de niveau 3 (délégation de conduite à moins de 60 kilomètres par heure dans certaines conditions). Selon nos informations, Hyundai-Kia devrait bientôt présenter un véhicule à capacité équivalente équipé aussi par Valeo.        Il vous reste 51.21% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                  Rubriques   Actualités en direct International Politique Société Économie Les Décodeurs Résultats élections 2021 Sport Planète Sciences M Campus Le Monde Afrique Pixels Médias Décodex Vidéos Santé Big browser Disparitions Éducation Argent et placements Emploi Archives Le Monde & Vous     Débats  Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées    M le Mag  L’époque Le style Gastronomie Voyage Mode   Les recettes du Monde      Culture  Cinéma Télévision Monde des livres Musique Arts BD      Services  Mémorable : cultivez votre mémoire Ateliers d’écriture   les meilleurs écrans pour pc et mac   Codes Promo Black Friday      Formation finance     Cours d’anglais     Cours de grammaire     Jardinage pratique     Citations sur l’argent     Sorties d’albums   Jeux Annonces immobilières Prix de l’immobilier Avis de décès dans Le Monde    Sites du Groupe  Courrier International La société des lecteurs du Monde La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique Télérama Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité          Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android      Abonnement S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Le Monde Festival La boutique du Monde     Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)      Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/01/05/valeo-fait-feu-de-tout-bois-au-ces-de-las-vegas_6108300_3234.html"},"headline":"Valeo fait feu de tout bois au CES de Las Vegas","dateCreated":"2022-01-05T14:44:17+01:00","datePublished":"2022-01-05T14:44:17+01:00","dateModified":"2022-01-05T18:14:36+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Industrie automobile"],"keywords":["Technologies","\u00c9conomie","Entreprises","Industrie","Industrie automobile"],"description":"L\u2019\u00e9quipementier tricolore pr\u00e9sente une quinzaine d\u2019innovations lors du plus grand salon consacr\u00e9 \u00e0 l\u2019innovation technologique au monde, dont une, prim\u00e9e. Il consolide ainsi son avance dans les lidars, ces \u00ab\u00a0radars laser\u00a0\u00bb pour voitures autonomes.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric B\u00e9ziat","description":"Las Vegas (Nevada), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/04/333/0/4000/2000/1342/696/60/0/963e01a_bec8eb60a0c04ca6bb716f37ba83c198-bec8eb60a0c04ca6bb716f37ba83c198-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Industrie automobile","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/automobile/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/05/19-6">
<filnamedate="20220105"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220105"><AAMMJJHH="2022010519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Des manifestants ont pénétré, mercredi, dans un bâtiment de la mairie d’Almaty, la capitale économique du pays, secoué par un mouvement de colère depuis dimanche. Les manifestants dénoncent notamment la hausse des prix du gaz.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                                    International       Kazakhstan             Kazakhstan : le président promet une réponse « ferme » aux manifestations      Des manifestants ont pénétré, mercredi, dans un bâtiment de la mairie d’Almaty, la capitale économique du pays, secoué par un mouvement de colère depuis dimanche. Les manifestants dénoncent notamment la hausse des prix du gaz.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 05h46, mis à jour à 15h13    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Des manifestants ont pénétré dans un bâtiment de la mairie d’Almaty, capitale économique du pays, mercredi 5 janvier.  YAN BLAGOV / AP                 Depuis dimanche, le Kazakhstan est le théâtre d’importantes manifestations pour protester notamment contre une hausse des prix du gaz. Des manifestants ont pénétré, mercredi 5 janvier, dans un bâtiment de la mairie d’Almaty, la capitale économique. L’internet et les téléphones portables sont pour le moment bloqués dans ce pays d’Asie centrale.            La police a tiré des grenades assourdissantes et utilisé du gaz lacrymogène contre la foule constituée de plusieurs milliers de personnes, sans toutefois parvenir à les empêcher d’entrer. Des protestataires ont récupéré des matraques et des boucliers de la police. La police a fait état mercredi de plus de 200 arrestations et de 95 policiers blessés. Les manifestants « se sont laissé aller à des provocations », bloquant routes et circulation et « troublant l’ordre public », a justifié le ministère de l’intérieur.              Le président du Kazakhstan, Kassym-Jomart Tokaïev, a promis, mercredi, « d’agir de la manière la plus ferme possible » contre ces troubles. « En tant que président, je suis contraint de protéger la sécurité et la paix de nos citoyens, de m’inquiéter de l’intégrité du Kazakhstan », a-t-il déclaré en russe à la télévision kazakhe.            Plus tôt mercredi, M. Tokaïev, a limogé son gouvernement, en réponse aux larges manifestations. Un arrêté publié sur le site présidentiel fait ainsi savoir que M. Tokaïev a accepté la démission du gouvernement dirigé par le premier ministre, Askar Mamin. Le vice-premier ministre, Alikhan Smailov, assumera le rôle du premier ministre par intérim jusqu’à la formation d’un nouveau cabinet.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Au Kazakhstan, des législatives sans suspense et sans opposition                   Etat d’urgence et couvre-feu                          Des manifestants ont pénétré un bâtiment de l’administration locale à Almaty, capitale économique du Kazakhstan, le 5 janvier 2022.  ABDUAZIZ MADYAROV / AFP                 La veille, le chef d’Etat avait décrété l’état d’urgence, à partir du 5 janvier et jusqu’au 19 janvier, dans la région pétrolifère de Mangystau et à Almaty. Un couvre-feu sera également instauré de 23 heures à 7 heures.              Mardi, la police avait déjà utilisé des grenades assourdissantes, ainsi que du gaz lacrymogène pour disperser plusieurs milliers de personnes, scandant alors « Le vieil homme dehors ! » et « Démission du gouvernement ! ». M. Tokaïev avait été choisi comme successeur par le dirigeant historique Noursoultan Nazarbaïev, 81 ans, qui a dirigé le Kazakhstan durant trente ans à partir 1989 et conserve une influence.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Projet Pegasus » : le Kazakhstan ratisse large                   Une baisse des prix pour tenter de calmer les tensions            Cette manifestation faisait suite à un mouvement de colère qui a éclaté dimanche. Le Kazakhstan, première économie d’Asie centrale habituée par le passé à des taux de croissance à deux chiffres, souffre de la baisse des prix du pétrole et de la crise économique en Russie, qui a mené à la dévaluation de sa monnaie, le tenge, et à une forte inflation.            La colère a véritablement été déclenchée en fin de semaine par une hausse des prix du gaz naturel liquéfié (GNL), dans la ville de Janaozen, dans l’ouest de ce pays riche en ressources naturelles, avant de s’étendre à la grande ville régionale d’Aktau, sur les bords de la mer Caspienne. Mardi soir, les autorités avaient tenté de calmer la situation en concédant une réduction du prix du GNL, le fixant à 50 tenges (0,10 euro) le litre dans la région, contre 120 au début de l’année. Justifiant cette concession régionale, M. Tokaïev a assuré sur Twitter qu’il s’agissait d’« assurer la stabilité dans le pays », mais cette promesse n’a pas pour autant entraîné la dispersion des manifestants, qui exigeaient de parler au président.                              Lire aussi   Trente ans après la chute de l’URSS, visualisez la dislocation de l’empire soviétique, de la Lituanie au Kazakhstan                   Janaozen a été par le passé le théâtre des troubles les plus meurtriers ayant secoué le Kazakhstan depuis son indépendance de l’URSS en 1991. En 2011, au moins 14 ouvriers d’un site pétrolier avaient été tués quand la police avait réprimé une manifestation contre les conditions de travail et les salaires. La région de Mangystau, où est située la ville de Janaozen, dépend du GNL comme principale source de carburant pour les voitures et toute hausse de son prix entraîne celle des produits alimentaires, déjà à la hausse depuis le début de la pandémie due au coronavirus.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                              Édition du jour Daté du jeudi 6 janvier   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Gandhi  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro casques avec ou sans fil          Les meilleures enceintes pour ordinateur                                        Services                                                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                  Rubriques   Actualités en direct International Politique Société Économie Les Décodeurs Résultats élections 2021 Sport Planète Sciences M Campus Le Monde Afrique Pixels Médias Décodex Vidéos Santé Big browser Disparitions Éducation Argent et placements Emploi Archives Le Monde & Vous     Débats  Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées    M le Mag  L’époque Le style Gastronomie Voyage Mode   Les recettes d’ailleurs      Culture  Cinéma Télévision Monde des livres Musique Arts BD      Services  Mémorable : cultivez votre mémoire Ateliers d’écriture   les meilleures gourdes réutilisables pour enfant   Codes Promo Black Friday   Codes Promo Air France     Formation commercial     Cours d’anglais     Cours d’orthographe     Découvrir le jardinage     Citations en anglais     Chansons internationales   Jeux Annonces immobilières Prix de l’immobilier Avis de décès dans Le Monde    Sites du Groupe  Courrier International La société des lecteurs du Monde La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique Télérama Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité          Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android      Abonnement S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Le Monde Festival La boutique du Monde     Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)      Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/01/05/kazakhstan-le-president-renvoie-son-gouvernement_6108235_3210.html"},"headline":"Kazakhstan\u00a0: le pr\u00e9sident promet une r\u00e9ponse \u00ab\u00a0ferme\u00a0\u00bb aux manifestations","dateCreated":"2022-01-05T05:46:23+01:00","datePublished":"2022-01-05T05:46:23+01:00","dateModified":"2022-01-05T15:13:59+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Kazakhstan"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Kazakhstan"],"description":"Des manifestants ont p\u00e9n\u00e9tr\u00e9, mercredi, dans un b\u00e2timent de la mairie d\u2019Almaty, la capitale \u00e9conomique du pays, secou\u00e9 par un mouvement de col\u00e8re depuis dimanche. Les manifestants d\u00e9noncent notamment la hausse des prix du gaz.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/05/377/0/4523/2261/1342/696/60/0/9e72d46_0d46cba19afb4dd1a950af1fe322f2d5-0d46cba19afb4dd1a950af1fe322f2d5-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Kazakhstan","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/kazakhstan/"}}
       

       

<article-nb="2022/01/05/19-7">
<filnamedate="20220105"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220105"><AAMMJJHH="2022010519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Alors que la dévaluation de la livre turque angoisse la grande majorité des foyers, l’investissement dans les devises virtuelles explose.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                    À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Éducation    Société    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Jean-Luc Mélenchon promet un meeting « immersif » le 16 janvier à Nantes                    Live  Article se déroulant en direct  A l’Assemblée, Olivier Véran se félicite des 66 000 nouvelles primo-injections après l’interview d’Emmanuel Macron                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le vote à la majorité, une révolution politique                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse, une campagne au « barycentre » des droites             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Shein, le nouveau géant de l’« ultra fast fashion » aux méthodes peu reluisantes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La performance unique d’Apple n’est pas le signe d’une bulle »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’hirondelle boursière fera-t-elle un printemps ensoleillé ? »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La technologie peut nous permettre d’inventer un nouveau modèle de croissance soutenable et respectueuse de notre environnement »   Paul Hermelin Administrateur délégué de Capgemini              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers                    12:48    Le Monde Afrique Afrique du Sud : comment Le Cap se prépare aux pénuries d’eau                    09:18    Économie Comment Amazon est devenue une multinationale tentaculaire             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial L’année du doute pour la démocratie américaine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Covid-19 : « Pourquoi ne pas avoir donné les moyens aux soignants d’éviter que se répètent les situations de tri tragique ? »   Philippe Bizouarn Médecin anesthésiste-réanimateur                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « 2022, un défi pour les prévisionnistes »   Jean-Michel Bezat                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Laelia Benoit, pédopsychiatre : « L’inaction écologique est une forme d’abus contre la jeunesse »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Traverser » : le quotidien d’un jeune migrant, ni victime ni héros                   Livres  Article réservé à nos abonnés Michel Houellebecq : « La mort, je m’en fous »                   Culture « L’Assassinat de Jesse James par le lâche Robert Ford », sur Ciné+ Premier : la légende d’un ange déchu de la conquête de l’Ouest                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Bordeaux, Strasbourg, Lyon… Le flou culturel des mairies Vertes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Patrick Modiano et ses fantômes de papier                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La « chou­chiflette » : la recette de Samir Ouriaghli                   Chronique  Article réservé à nos abonnés De « H.P. Lovecraft » à « Anéantir », Michel Houellebecq dans « Le Monde »   Lucas Minisini               Services    Services Le Monde    Accéder à votre compte abonné   Consulter le Journal du jour   Évènements abonnés   Le Monde Evénements   Boutique Le Monde   Newsletters   Mémorable : cultiver votre mémoire   Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Mots Croisés / Sudokus   Jeux-concours abonnés   Nous contacter     Gestion des cookies   Mentions légales   Conditions générales   Charte du groupe   Politique de confidentialité   FAQ     Décodex : vérifier l’info   Élections régionales et départementales 2021       Services partenaires  Codes promo Black Friday Formation professionnelle Cours d’anglais Cours d’orthographe et grammaire Dictionnaire de citations Annonces immobilières Prix de l’immobilier Jardinage Jeux d’arcade Paroles de chansons    Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L'heure de l'économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes         Recherche                                                                                      Économie       Turquie             En Turquie, la « ruée vers l’or » des cryptomonnaies      Alors que la dévaluation de la livre turque angoisse la grande majorité des foyers, l’investissement dans les devises virtuelles explose.          Par Sasha Loizot(Mersin (Turquie), envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 11h00    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Devant un bureau de change, à Istanbul, en Turquie, le 8 novembre 2021.  BLOOMBERG VIA GETTY IMAGES               « Le cours du bitcoin a chuté cette nuit », s’inquiète Guven, à peine éveillé, à la vue de la courbe descendante du graphique sur l’écran de son téléphone. « Cela dit, je suis “revenu à la maison” », relativise-t-il en une expression courante chez les utilisateurs de cryptomonnaies, pour se rappeler qu’il n’a pas perdu sa mise. Entrepreneur dans l’âme, le trentenaire n’a pas hésité une seconde quand son ami Serdar lui a proposé de lancer leur propre cryptomonnaie, en 2016. Depuis, il a fait de son ordinateur son bureau, et de son téléphone la direction de leur entreprise.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le bitcoin, cryptomonnaie du crime ou de la liberté                 Une activité qui les mobilise à plein temps, mais leur fait briller les yeux dès qu’ils en parlent. A la faveur d’une promenade le long de la baie de Mersin, grande ville méditerranéenne du sud de la Turquie où ils viennent de poser bagages, Serdar revient sur les débuts de l’aventure de BitTaxi : « Un jour, je me suis retrouvé sans moyen de paiement dans un taxi. J’ai vu que le chauffeur utilisait des cryptomonnaies. J’avais aussi un compte en bitcoin à l’époque, alors je lui ai proposé de régler la course comme ça. C’est de là que m’est venue l’idée. »          « Tout le monde est l’égal de l’autre »          Développeur informatique de formation, il s’est plongé dans les innombrables sources disponibles sur Internet pour créer sa monnaie et assurer sa fiabilité via la technologie de la blockchain, destinée à garantir la sécurité des transactions. Deux millions de coins BitTaxi sont déjà en circulation, mais c’est le futur passage à une application de paiement de taxi et son intégration à l’économie réelle qui intéressent surtout Serdar. Aujourd’hui, l’entreprise emploie une vingtaine de salariés, dont certains sont basés en Inde, en Indonésie ou en Chine. Ils ont été recrutés en ligne, sur la simple base de leur motivation pour le projet.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En Turquie, la crise monétaire affecte les ménages modestes et la classe moyenne                 Car le fonctionnement des cryptomonnaies assure un relatif anonymat qui permet de rebattre les cartes du jeu social : les origines de classe, ethniques et nationales n’ont plus vraiment de sens. Une dimension philosophique du monde numérique qui plaît beaucoup à Serdar : « Dans l’univers de la cryptomonnaie, tout le monde est l’égal de l’autre », insiste-t-il. A l’heure où la livre turque dévisse face au dollar et où l’inflation réduit toujours plus le pouvoir d’achat des ménages les plus modestes, l’investissement dans les cryptomonnaies séduit de plus en plus de Turcs.          D’après une recherche publiée au printemps 2021 par Paribu, la plus grande Bourse de Turquie, la population compterait 7,7 % d’investisseurs en cryptomonnaies, soit entre 6 millions et 7 millions de personnes, bitcoin en tête. L’utilisation a été multipliée par onze en l’espace d’une année, et représente un volume de transactions journalier de 610 millions de dollars (537 millions d’euros) en moyenne pour la seule Bourse Paribu.        Il vous reste 55.49% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                  Rubriques   Actualités en direct International Politique Société Économie Les Décodeurs Résultats élections 2021 Sport Planète Sciences M Campus Le Monde Afrique Pixels Médias Décodex Vidéos Santé Big browser Disparitions Éducation Argent et placements Emploi Archives Le Monde & Vous     Débats  Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées    M le Mag  L’époque Le style Gastronomie Voyage Mode   Les recettes du Monde      Culture  Cinéma Télévision Monde des livres Musique Arts BD      Services  Mémorable : cultivez votre mémoire Ateliers d’écriture   les meilleurs écrans pour pc et mac   Codes Promo Black Friday      Formation finance     Cours d’anglais     Cours de grammaire     Jardinage pratique     Citations sur l’argent     Sorties d’albums   Jeux Annonces immobilières Prix de l’immobilier Avis de décès dans Le Monde    Sites du Groupe  Courrier International La société des lecteurs du Monde La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique Télérama Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité          Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android      Abonnement S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Le Monde Festival La boutique du Monde     Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)      Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/01/05/en-turquie-la-ruee-vers-l-or-des-cryptomonnaies_6108275_3234.html"},"headline":"En Turquie, la \u00ab\u00a0ru\u00e9e vers l\u2019or\u00a0\u00bb des cryptomonnaies","dateCreated":"2022-01-05T11:00:06+01:00","datePublished":"2022-01-05T11:00:06+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Turquie"],"keywords":["Pixels","Vie en ligne","R\u00e9seaux sociaux","Facebook","\u00c9conomie","Argent & Placements","Bourse","International","Europe","Turquie"],"description":"Alors que la d\u00e9valuation de la livre turque angoisse la grande majorit\u00e9 des foyers, l\u2019investissement dans les devises virtuelles explose.","author":[{"@type":"Person","name":"Sasha Loizot","description":"Mersin (Turquie), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/04/459/0/4000/2000/1342/696/60/0/47186df_322396250-gettyimages-1236455943.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Turquie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/turquie/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/05/19-8">
<filnamedate="20220105"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220105"><AAMMJJHH="2022010519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Le cinéaste délaisse Marseille, mais pas la politique, pour capturer les aspirations de la jeunesse malienne à l’orée des années 1960.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                    À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Éducation    Société    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Jean-Luc Mélenchon promet un meeting « immersif » le 16 janvier à Nantes                    Live  Article se déroulant en direct  A l’Assemblée, Olivier Véran se félicite des 66 000 nouvelles primo-injections après l’interview d’Emmanuel Macron                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le vote à la majorité, une révolution politique                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse, une campagne au « barycentre » des droites             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Shein, le nouveau géant de l’« ultra fast fashion » aux méthodes peu reluisantes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La performance unique d’Apple n’est pas le signe d’une bulle »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’hirondelle boursière fera-t-elle un printemps ensoleillé ? »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La technologie peut nous permettre d’inventer un nouveau modèle de croissance soutenable et respectueuse de notre environnement »   Paul Hermelin Administrateur délégué de Capgemini              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers                    12:48    Le Monde Afrique Afrique du Sud : comment Le Cap se prépare aux pénuries d’eau                    09:18    Économie Comment Amazon est devenue une multinationale tentaculaire             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial L’année du doute pour la démocratie américaine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Covid-19 : « Pourquoi ne pas avoir donné les moyens aux soignants d’éviter que se répètent les situations de tri tragique ? »   Philippe Bizouarn Médecin anesthésiste-réanimateur                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « 2022, un défi pour les prévisionnistes »   Jean-Michel Bezat                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Laelia Benoit, pédopsychiatre : « L’inaction écologique est une forme d’abus contre la jeunesse »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Traverser » : le quotidien d’un jeune migrant, ni victime ni héros                   Livres  Article réservé à nos abonnés Michel Houellebecq : « La mort, je m’en fous »                   Culture « L’Assassinat de Jesse James par le lâche Robert Ford », sur Ciné+ Premier : la légende d’un ange déchu de la conquête de l’Ouest                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Bordeaux, Strasbourg, Lyon… Le flou culturel des mairies Vertes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Patrick Modiano et ses fantômes de papier                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La « chou­chiflette » : la recette de Samir Ouriaghli                   Chronique  Article réservé à nos abonnés De « H.P. Lovecraft » à « Anéantir », Michel Houellebecq dans « Le Monde »   Lucas Minisini               Services    Services Le Monde    Accéder à votre compte abonné   Consulter le Journal du jour   Évènements abonnés   Le Monde Evénements   Boutique Le Monde   Newsletters   Mémorable : cultiver votre mémoire   Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Mots Croisés / Sudokus   Jeux-concours abonnés   Nous contacter     Gestion des cookies   Mentions légales   Conditions générales   Charte du groupe   Politique de confidentialité   FAQ     Décodex : vérifier l’info   Élections régionales et départementales 2021       Services partenaires  Codes promo Black Friday Formation professionnelle Cours d’anglais Cours d’orthographe et grammaire Dictionnaire de citations Annonces immobilières Prix de l’immobilier Jardinage Jeux d’arcade Paroles de chansons    Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L'heure de l'économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes         Recherche                                                                                      Culture       Cinéma             « Twist à Bamako » : l’échappée malienne de Robert Guédiguian, entre sensualité et didactisme appuyé      Le cinéaste délaisse Marseille, mais pas la politique, pour capturer les aspirations de la jeunesse malienne à l’orée des années 1960.          Par Murielle Joudet         Publié aujourd’hui à 08h30, mis à jour à 08h56    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Lara (Alicia Da Luz Gomes) et Samba (Stéphane Bak) dans « Twist à Bamako » (2022), de Robert Guédiguian.  AGAT FILMS                L’AVIS DU « MONDE » – À VOIR          A intervalles réguliers, Robert Guédiguian s’extirpe du pur présent, et de Marseille, territoire d’élection de son cinéma où il a tourné la majorité de ses films, pour faire halte dans le passé et réactiver un chapitre de l’histoire. Inspiré par le travail du photographe Malick Sidibé, Twist à Bamako ravive la fièvre qui s’empare du Mali à l’orée des années 1960, alors que le pays vient de conquérir son indépendance et qu’une bande de jeunes idéalistes, galvanisée par la présidence de Modibo Keïta, se prend à rêver d’un état socialiste et, la nuit venue, danse le twist dans les boîtes de la capitale. Après le pessimisme achevé de ses derniers films (La Villa, Gloria Mundi), le cinéaste semble renouer avec une forme d’optimisme et capture avec enthousiasme un « moment communiste » qu’il saisit dans toute sa complexité et ses contradictions internes, tandis qu’une partie de la population regrette l’époque du joug colonial.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La parenthèse sénégalaise douce-amère de Robert Guédiguian                 Le cinéaste n’oublie jamais d’arrimer son envie d’un cinéma politique avec les exigences du cinéma populaire, accueillant ici l’ampleur d’une histoire d’amour entre deux jeunes Maliens : Samba (Stéphane Bak), fils d’un riche commerçant et fervent militant socialiste, et Lara (Alicia Da Luz Gomes), jeune femme mariée de force qui s’échappe de son foyer pour rejoindre la capitale. A lui le récit d’un idéal révolutionnaire qui louvoie à l’intérieur d’une réalité complexe, à elle d’incarner un désir d’émancipation entravé par le poids de traditions ultra-rigoristes.          Laboratoire d’idées          Twist à Bamako, à l’image de cette scansion entre jour et nuit, est tiraillé entre deux ambitions qui finissent par entrer en rivalité : suspendre tout discours pour suivre cette jeunesse électrisée par les tubes yéyé et rock ’n’ roll venus d’Occident, et l’envie impérieuse d’un didactisme qui manque de rigidifier le récit en une leçon de choses.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Stéphane Bak, un acteur qui passe du rire aux drames                 Entre incarnation et abstraction, c’est finalement cette dernière tendance qui finit par prendre le dessus : si, la nuit, les personnages ne représentent qu’eux-mêmes et s’abîment dans une franche sensualité qui offre au film ses plus belles scènes, le jour, ils deviennent les ventriloques d’une dissertation politique qui les dépasse – derrière chaque scène et chaque dialogue, la présence du cinéaste ne parvient pas à se faire oublier. L’épilogue acrobatique confirme cette tendance qui transforme Bamako en laboratoire d’idées, et les corps de ses acteurs en porte-drapeaux d’idées certes nobles, mais trop lourdes pour leurs frêles épaules.        Il vous reste 3.67% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                  Rubriques   Actualités en direct International Politique Société Économie Les Décodeurs Résultats élections 2021 Sport Planète Sciences M Campus Le Monde Afrique Pixels Médias Décodex Vidéos Santé Big browser Disparitions Éducation Argent et placements Emploi Archives Le Monde & Vous     Débats  Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées    M le Mag  L’époque Le style Gastronomie Voyage Mode   Plats      Culture  Cinéma Télévision Monde des livres Musique Arts BD      Services  Mémorable : cultivez votre mémoire Ateliers d’écriture   les meilleurs jeux de sociéte pour adultes   Codes Promo Black Friday   Codes Promo Cdiscount     Formation management     Cours d’anglais     Grammaire et orthographe     Fêtes des plantes     Citations de film     Sorties d’albums   Jeux Annonces immobilières Prix de l’immobilier Avis de décès dans Le Monde    Sites du Groupe  Courrier International La société des lecteurs du Monde La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique Télérama Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité          Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android      Abonnement S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Le Monde Festival La boutique du Monde     Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)      Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/01/05/twist-a-bamako-l-echappee-malienne-de-robert-guediguian-entre-sensualite-et-didactisme-appuye_6108255_3246.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Twist \u00e0 Bamako\u00a0\u00bb : l\u2019\u00e9chapp\u00e9e malienne de Robert Gu\u00e9diguian, entre sensualit\u00e9 et didactisme appuy\u00e9","dateCreated":"2022-01-05T08:30:11+01:00","datePublished":"2022-01-05T08:30:11+01:00","dateModified":"2022-01-05T08:56:09+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Cin\u00e9ma"],"keywords":["Culture & Style","Le Monde Afrique","Mali","Culture","Cin\u00e9ma"],"description":"Le cin\u00e9aste d\u00e9laisse Marseille, mais pas la politique, pour capturer les aspirations de la jeunesse malienne \u00e0 l\u2019or\u00e9e des ann\u00e9es\u00a01960.","author":[{"@type":"Person","name":"Murielle Joudet"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/03/125/0/1349/674/1342/696/60/0/6d1c91c_445480892-1109627-jpg-r-1920-1080-f-jpg-q-x-xxyxx.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cin\u00e9ma","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cinema/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/05/19-9">
<filnamedate="20220105"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220105"><AAMMJJHH="2022010519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Le maintien de cette statue du marchand d’esclaves et député, qui a financé de nombreuses institutions à Bristol, faisait débat depuis des années.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                    À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Éducation    Société    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Jean-Luc Mélenchon promet un meeting « immersif » le 16 janvier à Nantes                    Live  Article se déroulant en direct  A l’Assemblée, Olivier Véran se félicite des 66 000 nouvelles primo-injections après l’interview d’Emmanuel Macron                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le vote à la majorité, une révolution politique                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse, une campagne au « barycentre » des droites             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Shein, le nouveau géant de l’« ultra fast fashion » aux méthodes peu reluisantes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La performance unique d’Apple n’est pas le signe d’une bulle »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’hirondelle boursière fera-t-elle un printemps ensoleillé ? »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La technologie peut nous permettre d’inventer un nouveau modèle de croissance soutenable et respectueuse de notre environnement »   Paul Hermelin Administrateur délégué de Capgemini              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers                    12:48    Le Monde Afrique Afrique du Sud : comment Le Cap se prépare aux pénuries d’eau                    09:18    Économie Comment Amazon est devenue une multinationale tentaculaire             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial L’année du doute pour la démocratie américaine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Covid-19 : « Pourquoi ne pas avoir donné les moyens aux soignants d’éviter que se répètent les situations de tri tragique ? »   Philippe Bizouarn Médecin anesthésiste-réanimateur                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « 2022, un défi pour les prévisionnistes »   Jean-Michel Bezat                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Laelia Benoit, pédopsychiatre : « L’inaction écologique est une forme d’abus contre la jeunesse »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Traverser » : le quotidien d’un jeune migrant, ni victime ni héros                   Livres  Article réservé à nos abonnés Michel Houellebecq : « La mort, je m’en fous »                   Culture « L’Assassinat de Jesse James par le lâche Robert Ford », sur Ciné+ Premier : la légende d’un ange déchu de la conquête de l’Ouest                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Bordeaux, Strasbourg, Lyon… Le flou culturel des mairies Vertes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Patrick Modiano et ses fantômes de papier                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La « chou­chiflette » : la recette de Samir Ouriaghli                   Chronique  Article réservé à nos abonnés De « H.P. Lovecraft » à « Anéantir », Michel Houellebecq dans « Le Monde »   Lucas Minisini               Services    Services Le Monde    Accéder à votre compte abonné   Consulter le Journal du jour   Évènements abonnés   Le Monde Evénements   Boutique Le Monde   Newsletters   Mémorable : cultiver votre mémoire   Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Mots Croisés / Sudokus   Jeux-concours abonnés   Nous contacter     Gestion des cookies   Mentions légales   Conditions générales   Charte du groupe   Politique de confidentialité   FAQ     Décodex : vérifier l’info   Élections régionales et départementales 2021       Services partenaires  Codes promo Black Friday Formation professionnelle Cours d’anglais Cours d’orthographe et grammaire Dictionnaire de citations Annonces immobilières Prix de l’immobilier Jardinage Jeux d’arcade Paroles de chansons    Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L'heure de l'économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes         Recherche                                                                International       Royaume-Uni             Bristol : les quatre personnes jugées pour avoir déboulonné la statue d’un esclavagiste relaxées      Le maintien de cette statue du marchand d’esclaves et député, qui a financé de nombreuses institutions à Bristol, faisait débat depuis des années.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h03, mis à jour à 18h22    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Le 13 décembre 2021, un manifestant tenait une pancarte « Heureux qu’il soit parti » devant la Cour de la Couronne de Bristol, où se tenait le procès des quatre personnes accusées d’avoir déboulonné la statue d’Edward Colston.  HENRY NICHOLLS / REUTERS                 Ils avaient déboulonné la statue d’Edward Colston, un marchand d’esclaves de la fin du XVIIe siècle, en marge d’une manifestation contre le racisme à Bristol. Trois hommes et une femme, âgés de 21 à 36 ans, ont été relaxés mercredi 5 janvier par la justice britannique. Ils avaient reconnu leur participation aux faits mais avaient contesté le caractère délictuel de leurs actes et plaidé non coupable pour les dégradations qui leur étaient reprochées.            « La vérité est que les prévenus n’auraient jamais dû être poursuivis », a réagi Raj Chada, avocat de l’un des prévenus, Jake Skuse, « c’est honteux que la municipalité de Bristol n’ait pas retiré la statue de l’esclavagiste Edward Colston qui a tant heurté les habitants de Bristol, et tout aussi honteux qu’ils aient ensuite soutenu les poursuites ».            100 000 esclaves vendus            Le 7 juin 2020, la statue de Colston avait été renversée puis jetée dans les eaux de l’Avon, fleuve qui traverse la ville, lors de manifestations provoquées par le décès, à la fin du mois de mai de la même année, de George Floyd, un Américain noir tué par un policier blanc aux Etats-Unis. Les dégâts avaient été évalués à 4 000 livres sterling (près de 4 700 euros).              La statue avait ensuite été repêchée par les autorités locales. Un an après son déboulonnage, elle avait été au centre d’une exposition temporaire à Bristol consacrée à la naissance du mouvement Black Lives Matter au Royaume-Uni.            Edward Colston s’était enrichi dans le commerce des esclaves. Il aurait vendu 100 000 esclaves d’Afrique de l’Ouest dans les Caraïbes et aux Amériques entre 1672 et 1689, avant d’utiliser sa fortune pour financer le développement de Bristol, dont des écoles et des orphelinats, ce qui lui a longtemps valu une réputation de philanthrope.            Le maintien de cette statue faisait débat depuis des années. Un centre culturel, Colston Hall, et une école pour filles, Colston’s Girls’School, ont changé de nom.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le procès des « Colston 4 » ravive les tourments de Bristol sur son passé négrier                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                              Édition du jour Daté du jeudi 6 janvier   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Gandhi  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro casques avec ou sans fil          Les meilleures enceintes pour ordinateur                                        Services                                                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                  Rubriques   Actualités en direct International Politique Société Économie Les Décodeurs Résultats élections 2021 Sport Planète Sciences M Campus Le Monde Afrique Pixels Médias Décodex Vidéos Santé Big browser Disparitions Éducation Argent et placements Emploi Archives Le Monde & Vous     Débats  Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées    M le Mag  L’époque Le style Gastronomie Voyage Mode   Les recettes d’ailleurs      Culture  Cinéma Télévision Monde des livres Musique Arts BD      Services  Mémorable : cultivez votre mémoire Ateliers d’écriture   les meilleures gourdes réutilisables pour enfant   Codes Promo Black Friday   Codes Promo Air France     Formation commercial     Cours d’anglais     Cours d’orthographe     Découvrir le jardinage     Citations en anglais     Chansons internationales   Jeux Annonces immobilières Prix de l’immobilier Avis de décès dans Le Monde    Sites du Groupe  Courrier International La société des lecteurs du Monde La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique Télérama Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité          Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android      Abonnement S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Le Monde Festival La boutique du Monde     Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)      Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/01/05/bristol-les-quatre-personnes-jugees-pour-avoir-deboulonne-la-statue-d-un-esclavagiste-relaxees_6108322_3210.html"},"headline":"Bristol\u00a0: les quatre personnes jug\u00e9es pour avoir d\u00e9boulonn\u00e9 la statue d\u2019un esclavagiste relax\u00e9es","dateCreated":"2022-01-05T18:03:58+01:00","datePublished":"2022-01-05T18:03:58+01:00","dateModified":"2022-01-05T18:22:55+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"Le maintien de cette statue du marchand d\u2019esclaves et d\u00e9put\u00e9, qui a financ\u00e9 de nombreuses institutions \u00e0 Bristol, faisait d\u00e9bat depuis des ann\u00e9es.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/12/13/0/0/3500/1750/1342/696/60/0/a64a344_gdn-global-race-britain-1213-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       

       

<article-nb="2022/01/05/19-10">
<filnamedate="20220105"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220105"><AAMMJJHH="2022010519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Le haut fonctionnaire a été nommé au lendemain du départ de son prédécesseur, Bruno Lasserre. Aucun passage de relais n’aura été possible – une première pour cette institution au cœur de la République.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                    À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Éducation    Société    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Jean-Luc Mélenchon promet un meeting « immersif » le 16 janvier à Nantes                    Live  Article se déroulant en direct  A l’Assemblée, Olivier Véran se félicite des 66 000 nouvelles primo-injections après l’interview d’Emmanuel Macron                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le vote à la majorité, une révolution politique                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse, une campagne au « barycentre » des droites             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Shein, le nouveau géant de l’« ultra fast fashion » aux méthodes peu reluisantes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La performance unique d’Apple n’est pas le signe d’une bulle »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’hirondelle boursière fera-t-elle un printemps ensoleillé ? »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La technologie peut nous permettre d’inventer un nouveau modèle de croissance soutenable et respectueuse de notre environnement »   Paul Hermelin Administrateur délégué de Capgemini              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    08:35    Planète Variants du Covid-19 : pourquoi il faut rapidement les contenir                    07:46    Santé Comment le Covid-19 révèle les failles du système hospitalier français                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial L’année du doute pour la démocratie américaine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Covid-19 : « Pourquoi ne pas avoir donné les moyens aux soignants d’éviter que se répètent les situations de tri tragique ? »   Philippe Bizouarn Médecin anesthésiste-réanimateur                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « 2022, un défi pour les prévisionnistes »   Jean-Michel Bezat                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Laelia Benoit, pédopsychiatre : « L’inaction écologique est une forme d’abus contre la jeunesse »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Traverser » : le quotidien d’un jeune migrant, ni victime ni héros                   Livres  Article réservé à nos abonnés Michel Houellebecq : « La mort, je m’en fous »                   Culture « L’Assassinat de Jesse James par le lâche Robert Ford », sur Ciné+ Premier : la légende d’un ange déchu de la conquête de l’Ouest                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Bordeaux, Strasbourg, Lyon… Le flou culturel des mairies Vertes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Patrick Modiano et ses fantômes de papier                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La « chou­chiflette » : la recette de Samir Ouriaghli                   Chronique  Article réservé à nos abonnés De « H.P. Lovecraft » à « Anéantir », Michel Houellebecq dans « Le Monde »   Lucas Minisini               Services    Services Le Monde    Accéder à votre compte abonné   Consulter le Journal du jour   Évènements abonnés   Le Monde Evénements   Boutique Le Monde   Newsletters   Mémorable : cultiver votre mémoire   Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Mots Croisés / Sudokus   Jeux-concours abonnés   Nous contacter     Gestion des cookies   Mentions légales   Conditions générales   Charte du groupe   Politique de confidentialité   FAQ     Décodex : vérifier l’info   Élections régionales et départementales 2021       Services partenaires  Codes promo Black Friday Formation professionnelle Cours d’anglais Cours d’orthographe et grammaire Dictionnaire de citations Annonces immobilières Prix de l’immobilier Jardinage Jeux d’arcade Paroles de chansons    Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L'heure de l'économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes         Recherche                                                                Politique       Justice             Didier Tabuteau nommé vice-président du Conseil d’État      Le haut fonctionnaire a été nommé au lendemain du départ de son prédécesseur, Bruno Lasserre. Aucun passage de relais n’aura été possible – une première pour cette institution au cœur de la République.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h14        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Un long suspense prend fin. Mercredi 5 janvier, Didier Tabuteau a été nommé vice-président du Conseil d’Etat sur proposition du garde des sceaux, Eric Dupond-Moretti. Il prend de fait la tête de la plus haute juridiction administrative française – le titre de président du Conseil d’Etat étant réservé au premier ministre ou au ministre de la justice, s’ils souhaitent siéger à l’assemblée générale.            M. Tabuteau, jusqu’alors président de la section sociale de l’institution, est également responsable de la chaire santé de l’Institut d’études politiques de Paris et ancien codirecteur de l’Institut Droit et santé. Ce haut fonctionnaire âgé de 63 ans avait également dirigé le cabinet de Bernard Kouchner au ministère de la santé et avait été directeur adjoint du cabinet du ministère des affaires sociales avec Claude Evin et Martine Aubry.            Le haut fonctionnaire succédera à Bruno Lasserre, qui a quitté ses fonctions la veille au soir. Ce départ a été transformé en cérémonie, puisque M. Macron, entouré du premier ministre et du ministre de la justice, en a profité pour remettre à M. Lasserre les insignes de grand officier de la Légion d’honneur.                             Lire l’enquête de « M » :  Article réservé à nos abonnés  Crise sanitaire, affaire Duhamel, entre-soi… La folle année du Conseil d’Etat                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                              Édition du jour Daté du jeudi 6 janvier   Lire le journal numérique                                                                                     Services                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                  Rubriques   Actualités en direct International Politique Société Économie Les Décodeurs Résultats élections 2021 Sport Planète Sciences M Campus Le Monde Afrique Pixels Médias Décodex Vidéos Santé Big browser Disparitions Éducation Argent et placements Emploi Archives Le Monde & Vous     Débats  Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées    M le Mag  L’époque Le style Gastronomie Voyage Mode   Les recettes du Monde      Culture  Cinéma Télévision Monde des livres Musique Arts BD      Services  Mémorable : cultivez votre mémoire Ateliers d’écriture   Meilleurs couteaux   Codes Promo Black Friday   Codes Promo Orange Mobile     Formation marketing communication     Cours d’anglais     Cours d’orthographe     Découvrir le jardinage     Citations politiques     Actualité Rap   Jeux Annonces immobilières Prix de l’immobilier Avis de décès dans Le Monde    Sites du Groupe  Courrier International La société des lecteurs du Monde La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique Télérama Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité          Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android      Abonnement S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Le Monde Festival La boutique du Monde     Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)      Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/01/05/didier-tabuteau-nomme-vice-president-du-conseil-d-etat_6108303_823448.html"},"headline":"Didier Tabuteau nomm\u00e9 vice-pr\u00e9sident du Conseil d\u2019\u00c9tat","dateCreated":"2022-01-05T15:14:41+01:00","datePublished":"2022-01-05T15:14:41+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Justice"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice","Politique"],"description":"Le haut fonctionnaire a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 au lendemain du d\u00e9part de son pr\u00e9d\u00e9cesseur, Bruno Lasserre. Aucun passage de relais n\u2019aura \u00e9t\u00e9 possible \u2013 une premi\u00e8re pour cette institution au c\u0153ur de la R\u00e9publique.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/05/614/0/5344/2672/1342/696/60/0/c064edb_234906505-000-1a42s3.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       

       

<article-nb="2022/01/05/19-11">
<filnamedate="20220105"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220105"><AAMMJJHH="2022010519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ « Stimuli visuels », « son spatialisé », « parfums naturels » : le prochain meeting du candidat de LFI à l’élection présidentielle réserve son lot d’innovations technologiques, avant le retour des hologrammes le 5 avril.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Éducation    Société    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Jean-Luc Mélenchon promet un meeting « immersif » le 16 janvier à Nantes                    Live  Article se déroulant en direct  A l’Assemblée, Olivier Véran se félicite des 66 000 nouvelles primo-injections après l’interview d’Emmanuel Macron                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le vote à la majorité, une révolution politique                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse, une campagne au « barycentre » des droites             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Shein, le nouveau géant de l’« ultra fast fashion » aux méthodes peu reluisantes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La performance unique d’Apple n’est pas le signe d’une bulle »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’hirondelle boursière fera-t-elle un printemps ensoleillé ? »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La technologie peut nous permettre d’inventer un nouveau modèle de croissance soutenable et respectueuse de notre environnement »   Paul Hermelin Administrateur délégué de Capgemini              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    10:49    Société Vichy et les juifs : l’historien Robert O. Paxton répond à Eric Zemmour, dans un rare entretien au « Monde »                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers                    09:18    Économie Comment Amazon est devenue une multinationale tentaculaire             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial L’année du doute pour la démocratie américaine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Covid-19 : « Pourquoi ne pas avoir donné les moyens aux soignants d’éviter que se répètent les situations de tri tragique ? »   Philippe Bizouarn Médecin anesthésiste-réanimateur                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « 2022, un défi pour les prévisionnistes »   Jean-Michel Bezat                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Laelia Benoit, pédopsychiatre : « L’inaction écologique est une forme d’abus contre la jeunesse »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Traverser » : le quotidien d’un jeune migrant, ni victime ni héros                   Livres  Article réservé à nos abonnés Michel Houellebecq : « La mort, je m’en fous »                   Culture « L’Assassinat de Jesse James par le lâche Robert Ford », sur Ciné+ Premier : la légende d’un ange déchu de la conquête de l’Ouest                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Bordeaux, Strasbourg, Lyon… Le flou culturel des mairies Vertes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Patrick Modiano et ses fantômes de papier                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La « chou­chiflette » : la recette de Samir Ouriaghli                   Chronique  Article réservé à nos abonnés De « H.P. Lovecraft » à « Anéantir », Michel Houellebecq dans « Le Monde »   Lucas Minisini               Services    Services Le Monde    Accéder à votre compte abonné   Consulter le Journal du jour   Évènements abonnés   Le Monde Evénements   Boutique Le Monde   Newsletters   Mémorable : cultiver votre mémoire   Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Mots Croisés / Sudokus   Jeux-concours abonnés   Nous contacter     Gestion des cookies   Mentions légales   Conditions générales   Charte du groupe   Politique de confidentialité   FAQ     Décodex : vérifier l’info   Élections régionales et départementales 2021       Services partenaires  Codes promo Black Friday Formation professionnelle Cours d’anglais Cours d’orthographe et grammaire Dictionnaire de citations Annonces immobilières Prix de l’immobilier Jardinage Jeux d’arcade Paroles de chansons    Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L'heure de l'économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes         Recherche        Navigation      Présidentielle 2022       Les candidats        Comprendre les élections      Fragments de France                                                                  Élection présidentielle 2022       Jean-Luc Mélenchon             Jean-Luc Mélenchon promet un meeting « immersif » le 16 janvier à Nantes      « Stimuli visuels », « son spatialisé », « parfums naturels » : le prochain meeting du candidat de LFI à l’élection présidentielle réserve son lot d’innovations technologiques, avant le retour des hologrammes le 5 avril.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h06, mis à jour à 16h53    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Un hologramme du candidat à l’élection présidentielle de La France insoumis (LFI) Jean-Luc Mélenchon parle à une foule de sympathisants et militants rassemblés à Grenoble, alors que ce dernier tient un meeting physique à Dijon, simultanément retransmis dans six autres villes de France, mardi 18 avril 2017.  LAURENT CIPRIANI / AP                 Jean-Luc Mélenchon, qui embarque pour sa troisième élection présidentielle, n’en est pas non plus à son coup d’essai en termes de déploiement d’innovations technologiques. Pour son prochain temps fort de campagne, qui aura lieu le 16 janvier au parc des expositions de Nantes, ce dernier promet ainsi un meeting « immersif » qui rassemblera 3 000 personnes. Un dispositif complexe et sophistiqué, que l’équipe de campagne du chef de La France insoumise (LFI) a présenté, mercredi 5 janvier, à la presse.            « Cubes » d’écrans géants, dispositif lumineux LED sur mesure, diffusion d’images en 360° et même d’odeurs : le candidat à l’élection présidentielle promet un « show » inédit, cinq ans après avoir tenu ses premiers meetings simultanés par diffusion d’hologrammes et un an après son premier rassemblement animé en réalité virtuelle. Si le meeting est maintenu en pleine cinquième vague du Covid-19, l’équipe de campagne de Jean-Luc Mélenchon s’est engagée à distribuer des masques FFP2 aux participants.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Election présidentielle 2022 : les meetings politiques menacés par la cinquième vague de Covid-19                   « Dans un hall, nous allons construire une structure pouvant contenir 3 000 personnes, une sorte de cube de 50 mètres de largeur sur six mètres de haut dont l’ensemble des murs seront des écrans sur lesquels 16 vidéoprojecteurs projetteront des images en [définition] 28K », a expliqué mercredi, le député LFI Bastien Lachaud. « A cela s’ajouteront 96 mètres carrés de panneaux LED au plafond qui compléteront l’immersion », a-t-il poursuivi, un moyen, selon lui, de « plonger les spectateurs dans différents univers liés aux thématiques du discours » de M. Mélenchon.            Retour des meetings par hologrammes du candidat le 5 avril            « Les stimuli visuels seront accompagnés d’un son spatialisé » et « de parfums naturels » diffusés dans la salle « au fur et à mesure du discours », afin de « projeter à la fois notre candidat et nos idées dans l’avenir que nous voulons le plus progressif et positif possible », a aussi fait valoir le député. Selon sa collègue des bancs du Palais-Bourbon Clémentine Autain, « cette technologie innovante et moderne » permettra aux 3 000 sympathisants de M. Mélenchon rassemblés, de « ressentir des émotions » affiliées à leur « projet du monde d’après ».                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  L’hologramme, une visioconférence hors de prix                   Dans le dispositif scénographique, Jean-Luc Mélenchon se trouvera au centre de la foule. En première partie du meeting, qui débutera à 14 heures, des fragments de textes philosophiques, politiques, littéraires et des poèmes seront lus par des membres du Parlement de l’Union populaire, groupe de 200 personnalités du champ associatif, syndical, intellectuel et artistique qui ont rejoint la campagne du candidat. M. Mélenchon interviendra à la suite, pour redonner « les grands axes de sa campagne », a expliqué Mme Autain.              D’ici à la fin du mois de janvier, le candidat à l’élection présidentielle a prévu deux autres meetings : l’un à Strasbourg, le 19, l’autre à Bordeaux, le 24. Les hologrammes de M. Mélenchon seront de retour pour sa dernière campagne lors d’un grand meeting prévu le 5 avril, soit cinq jours avant le premier tour. Ceci permettra ainsi au rassemblement de « se tenir simultanément dans sept grandes régions » de France, a annoncé M. Lachaud.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La dernière campagne de Jean-Luc Mélenchon                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                              Édition du jour Daté du jeudi 6 janvier   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Gandhi  Testez gratuitement                                                            Services                                    Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Gandhi  Testez gratuitement                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                  Rubriques   Actualités en direct International Politique Société Économie Les Décodeurs Résultats élections 2021 Sport Planète Sciences M Campus Le Monde Afrique Pixels Médias Décodex Vidéos Santé Big browser Disparitions Éducation Argent et placements Emploi Archives Le Monde & Vous     Débats  Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées    M le Mag  L’époque Le style Gastronomie Voyage Mode   Les recettes du Monde      Culture  Cinéma Télévision Monde des livres Musique Arts BD      Services  Mémorable : cultivez votre mémoire Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Codes Promo Black Friday      Formation professionnelle     Cours d’anglais     Cours d’orthographe et grammaire     Découvrir le jardinage     Dictionnaire de citations     Paroles de chansons   Jeux Annonces immobilières Prix de l’immobilier Avis de décès dans Le Monde    Sites du Groupe  Courrier International La société des lecteurs du Monde La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique Télérama Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité          Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android      Abonnement S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Le Monde Festival La boutique du Monde     Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)      Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/01/05/presidentielle-2022-jean-luc-melenchon-promet-un-meeting-immersif-le-16-janvier-a-nantes_6108301_6059010.html"},"headline":"Jean-Luc M\u00e9lenchon promet un meeting \u00ab\u00a0immersif\u00a0\u00bb le 16\u00a0janvier \u00e0 Nantes","dateCreated":"2022-01-05T15:06:19+01:00","datePublished":"2022-01-05T15:06:19+01:00","dateModified":"2022-01-05T16:53:10+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Jean-Luc M\u00e9lenchon"],"keywords":["La France insoumise","Jean-Luc M\u00e9lenchon","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"description":"\u00ab\u00a0Stimuli visuels\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0son spatialis\u00e9\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0parfums naturels\u00a0\u00bb\u00a0: le prochain meeting du candidat de LFI \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle r\u00e9serve son lot d\u2019innovations technologiques, avant le retour des hologrammes le 5\u00a0avril.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2017/04/18/115/0/6254/3127/1342/696/60/0/a94f3fb_81d8663b9a304c7a979a91bf2661bb6d-81d8663b9a304c7a979a91bf2661bb6d-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Jean-Luc M\u00e9lenchon","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jean-luc-melenchon/"}}
       

       

<article-nb="2022/01/05/19-12">
<filnamedate="20220105"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220105"><AAMMJJHH="2022010519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Ce groupe informel, apparu en 2017 et rassemblant une vingtaine de membres, est soupçonné d’être impliqué dans les actes violents qui ont éclaté lors du meeting d’Eric Zemmour en décembre.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                    À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Éducation    Société    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Jean-Luc Mélenchon promet un meeting « immersif » le 16 janvier à Nantes                    Live  Article se déroulant en direct  A l’Assemblée, Olivier Véran se félicite des 66 000 nouvelles primo-injections après l’interview d’Emmanuel Macron                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le vote à la majorité, une révolution politique                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse, une campagne au « barycentre » des droites             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Shein, le nouveau géant de l’« ultra fast fashion » aux méthodes peu reluisantes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La performance unique d’Apple n’est pas le signe d’une bulle »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’hirondelle boursière fera-t-elle un printemps ensoleillé ? »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La technologie peut nous permettre d’inventer un nouveau modèle de croissance soutenable et respectueuse de notre environnement »   Paul Hermelin Administrateur délégué de Capgemini              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    10:49    Société Vichy et les juifs : l’historien Robert O. Paxton répond à Eric Zemmour, dans un rare entretien au « Monde »                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers                    09:18    Économie Comment Amazon est devenue une multinationale tentaculaire             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial L’année du doute pour la démocratie américaine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Covid-19 : « Pourquoi ne pas avoir donné les moyens aux soignants d’éviter que se répètent les situations de tri tragique ? »   Philippe Bizouarn Médecin anesthésiste-réanimateur                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « 2022, un défi pour les prévisionnistes »   Jean-Michel Bezat                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Laelia Benoit, pédopsychiatre : « L’inaction écologique est une forme d’abus contre la jeunesse »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Traverser » : le quotidien d’un jeune migrant, ni victime ni héros                   Livres  Article réservé à nos abonnés Michel Houellebecq : « La mort, je m’en fous »                   Culture « L’Assassinat de Jesse James par le lâche Robert Ford », sur Ciné+ Premier : la légende d’un ange déchu de la conquête de l’Ouest                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Bordeaux, Strasbourg, Lyon… Le flou culturel des mairies Vertes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Patrick Modiano et ses fantômes de papier                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La « chou­chiflette » : la recette de Samir Ouriaghli                   Chronique  Article réservé à nos abonnés De « H.P. Lovecraft » à « Anéantir », Michel Houellebecq dans « Le Monde »   Lucas Minisini               Services    Services Le Monde    Accéder à votre compte abonné   Consulter le Journal du jour   Évènements abonnés   Le Monde Evénements   Boutique Le Monde   Newsletters   Mémorable : cultiver votre mémoire   Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Mots Croisés / Sudokus   Jeux-concours abonnés   Nous contacter     Gestion des cookies   Mentions légales   Conditions générales   Charte du groupe   Politique de confidentialité   FAQ     Décodex : vérifier l’info   Élections régionales et départementales 2021       Services partenaires  Codes promo Black Friday Formation professionnelle Cours d’anglais Cours d’orthographe et grammaire Dictionnaire de citations Annonces immobilières Prix de l’immobilier Jardinage Jeux d’arcade Paroles de chansons    Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L'heure de l'économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes         Recherche                                                                Société       Justice             Le groupuscule d’ultradroite les Zouaves Paris dissous en conseil des ministres      Ce groupe informel, apparu en 2017 et rassemblant une vingtaine de membres, est soupçonné d’être impliqué dans les actes violents qui ont éclaté lors du meeting d’Eric Zemmour en décembre.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 13h57, mis à jour à 14h54    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Le groupuscule d’ultradroite les Zouaves Paris, notamment soupçonné d’être impliqué dans les violences qui ont émaillé le meeting d’Eric Zemmour en décembre dernier, a été dissous, mercredi 5 janvier, en conseil des ministres, a annoncé le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin. Sur Twitter, M. Darmanin a accusé le groupuscule d’appeler « à la haine et à la violence ».            Selon le décret de dissolution, ce groupe informel, apparu en 2017 et rassemblant une vingtaine de membres, est accusé d’être « à l’origine de nombreux et récurrents agissements violents » et de « propager un discours ouvertement raciste », diffusant « régulièrement des images reprenant les symboles de l’idéologie nazie ».            Le groupement de fait « les Zouaves Paris » a été dissous ce matin en conseil des ministres, conformément aux instr… https://t.co/wVLsc0NeG6— GDarmanin (@Gérald DARMANIN)              Les publications de ce rassemblement adepte d’actions éclair à l’image des « hooligans » défendent « le concept de supériorité des “Blancs” », selon le décret. Et les Zouaves Paris « valorisent par leurs publications les comportements violents à l’encontre des homosexuels et transsexuels ».                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Violences de Villepinte : deux membres du groupe d’ultradroite les Zouaves Paris mis en examen                   Le dirigeant présumé condamné à plusieurs reprises            Soupçonné d’être impliqué dans les violences qui ont visé des militants de SOS Racisme lors de la réunion électorale d’Eric Zemmour à Villepinte (Seine-Saint-Denis) le 5 décembre 2021, le dirigeant présumé du groupe, Marc de Cacqueray-Valmenier, a été mis en examen pour violences volontaires à la mi-décembre. En plein discours du candidat d’extrême droite à la présidentielle, plusieurs militants de SOS Racisme qui avaient exhibé des tee-shirts « non au racisme » avaient été victimes de coups de poing et de jets de chaise par des soutiens de l’orateur.              Le groupuscule est né du rassemblement d’anciens membres du Groupe union défense (GUD), du Bastion social et de Génération identitaire, ces deux derniers étant dissous. Avant le meeting de M. Zemmour, les membres du groupe, surnommés les ZVP, avaient participé à la manifestation du 1er décembre 2018 des « gilets jaunes », la plus violente et marquée par le saccage de l’Arc de Triomphe. Pour sa « participation à un groupement en vue de commettre des dégradations » lors de celle-ci, Marc de Cacqueray-Valmenier avait été condamné à six mois de prison avec sursis assortis de 105 heures de travail d’intérêt général (TIG).                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Dans l’orbite d’Eric Zemmour, une nébuleuse de groupuscules violents d’ultradroite                   Les ZVP ont aussi revendiqué l’attaque à coups de battes de baseball et d’aérosols de gaz lacrymogène du bar le Saint-Sauveur, lieu emblématique de la mouvance antifasciste dans le quartier de Ménilmontant à Paris.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                              Édition du jour Daté du jeudi 6 janvier   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Gandhi  Testez gratuitement                                                         Services                                  Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Gandhi  Testez gratuitement                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                  Rubriques   Actualités en direct International Politique Société Économie Les Décodeurs Résultats élections 2021 Sport Planète Sciences M Campus Le Monde Afrique Pixels Médias Décodex Vidéos Santé Big browser Disparitions Éducation Argent et placements Emploi Archives Le Monde & Vous     Débats  Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées    M le Mag  L’époque Le style Gastronomie Voyage Mode   Recettes françaises      Culture  Cinéma Télévision Monde des livres Musique Arts BD      Services  Mémorable : cultivez votre mémoire Ateliers d’écriture   les meilleurs hubs et docks usb c   Codes Promo Black Friday   Codes Promo SFR     Formation management     Cours d’anglais     Leçons d’orthographe     Travaux et construction maison     Citations sur l’homme     Actualité Rap   Jeux Annonces immobilières Prix de l’immobilier Avis de décès dans Le Monde    Sites du Groupe  Courrier International La société des lecteurs du Monde La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique Télérama Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité          Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android      Abonnement S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Le Monde Festival La boutique du Monde     Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)      Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/01/05/le-groupuscule-d-ultradroite-les-zouaves-paris-dissous-en-conseil-des-ministres_6108294_3224.html"},"headline":"Le groupuscule d\u2019ultradroite les Zouaves Paris dissous en conseil des ministres","dateCreated":"2022-01-05T13:57:08+01:00","datePublished":"2022-01-05T13:57:08+01:00","dateModified":"2022-01-05T14:54:57+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Justice"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice"],"description":"Ce groupe informel, apparu en\u00a02017 et rassemblant une vingtaine de membres, est soup\u00e7onn\u00e9 d\u2019\u00eatre impliqu\u00e9 dans les actes violents qui ont \u00e9clat\u00e9 lors du meeting d\u2019Eric Zemmour en d\u00e9cembre.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/05/276/0/3316/1658/1342/696/60/0/4461d0e_939791728-000-9u29jv.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       

       

<article-nb="2022/01/05/19-13">
<filnamedate="20220105"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220105"><AAMMJJHH="2022010519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Un enfant de 5 ans est décédé et deux autres ont été grièvement brûlés dans l’incendie d’un appartement à la cité des Rosiers, dénoncée comme un repaire des « marchands de sommeil ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                    À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Éducation    Société    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Jean-Luc Mélenchon promet un meeting « immersif » le 16 janvier à Nantes                    Live  Article se déroulant en direct  A l’Assemblée, Olivier Véran se félicite des 66 000 nouvelles primo-injections après l’interview d’Emmanuel Macron                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le vote à la majorité, une révolution politique                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse, une campagne au « barycentre » des droites             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Shein, le nouveau géant de l’« ultra fast fashion » aux méthodes peu reluisantes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La performance unique d’Apple n’est pas le signe d’une bulle »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’hirondelle boursière fera-t-elle un printemps ensoleillé ? »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La technologie peut nous permettre d’inventer un nouveau modèle de croissance soutenable et respectueuse de notre environnement »   Paul Hermelin Administrateur délégué de Capgemini              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    10:49    Société Vichy et les juifs : l’historien Robert O. Paxton répond à Eric Zemmour, dans un rare entretien au « Monde »                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers                    09:18    Économie Comment Amazon est devenue une multinationale tentaculaire             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial L’année du doute pour la démocratie américaine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Covid-19 : « Pourquoi ne pas avoir donné les moyens aux soignants d’éviter que se répètent les situations de tri tragique ? »   Philippe Bizouarn Médecin anesthésiste-réanimateur                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « 2022, un défi pour les prévisionnistes »   Jean-Michel Bezat                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Laelia Benoit, pédopsychiatre : « L’inaction écologique est une forme d’abus contre la jeunesse »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Traverser » : le quotidien d’un jeune migrant, ni victime ni héros                   Livres  Article réservé à nos abonnés Michel Houellebecq : « La mort, je m’en fous »                   Culture « L’Assassinat de Jesse James par le lâche Robert Ford », sur Ciné+ Premier : la légende d’un ange déchu de la conquête de l’Ouest                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Bordeaux, Strasbourg, Lyon… Le flou culturel des mairies Vertes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Patrick Modiano et ses fantômes de papier                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La « chou­chiflette » : la recette de Samir Ouriaghli                   Chronique  Article réservé à nos abonnés De « H.P. Lovecraft » à « Anéantir », Michel Houellebecq dans « Le Monde »   Lucas Minisini               Services    Services Le Monde    Accéder à votre compte abonné   Consulter le Journal du jour   Évènements abonnés   Le Monde Evénements   Boutique Le Monde   Newsletters   Mémorable : cultiver votre mémoire   Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Mots Croisés / Sudokus   Jeux-concours abonnés   Nous contacter     Gestion des cookies   Mentions légales   Conditions générales   Charte du groupe   Politique de confidentialité   FAQ     Décodex : vérifier l’info   Élections régionales et départementales 2021       Services partenaires  Codes promo Black Friday Formation professionnelle Cours d’anglais Cours d’orthographe et grammaire Dictionnaire de citations Annonces immobilières Prix de l’immobilier Jardinage Jeux d’arcade Paroles de chansons    Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L'heure de l'économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes         Recherche                                                                                      Société       Logement             A Marseille, nouvel incendie mortel dans une copropriété dégradée      Un enfant de 5 ans est décédé et deux autres ont été grièvement brûlés dans l’incendie d’un appartement à la cité des Rosiers, dénoncée comme un repaire des « marchands de sommeil ».          Par Gilles Rof(Marseille, correspondant)         Publié aujourd’hui à 17h50    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Des débris de l’incendie gisent à l’arrière du bâtiment J1 de la résidence des Rosiers. Dans le mistral glacial de ce mercredi 5 janvier, marins-pompiers et policiers s’affairent sous le regard désabusé des habitants. Au neuvième étage, l’avant-dernier de cette grande barre d’habitation, les fenêtres noircies d’un appartement de 64 m2 témoignent du drame qui vient de se nouer dans cette copropriété du 14e arrondissement de Marseille, où résident plus de 3 000 personnes.          Le sinistre, dont l’origine n’a pas encore été déterminée, s’est déclaré peu après 7 heures et a ravagé, selon les marins-pompiers, un appartement de type 4 dans lequel vivaient sept personnes, trois adultes et quatre enfants. Un garçon de 5 ans est décédé sur place. Les six autres habitants ont été évacués vers l’hôpital de la Timone, dont un bébé de 2 mois et une fille de 6 ans, grièvement brûlés. Quatre voisins ont également été pris en charge pour des intoxications aux fumées. Le maire de Marseille, Benoît Payan, qui s’est rendu sur place, s’est dit « profondément attristé » par le drame.          Mohamed Soilihi, voisin de palier, a été l’un des premiers à tenter de porter secours aux habitants, réveillé par « des cris entendus comme dans un rêve ». Choqué, il raconte le mur de flammes qui barrait le couloir de l’appartement. « La cuisine n’était pas touchée, le feu a l’air d’être parti du salon », estimait-il, deux heures plus tard. Comme chez lui, le chauffage de l’appartement d’à-côté était assuré par des appareils électriques.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Habitat indigne et réhabilitation interminable : toute la chaîne du logement est en crise à Marseille                 « Je ne me sens pas en sécurité »          Au bas de l’immeuble, Laïd Laribi, 48 ans, dont vingt-huit à tenir l’alimentation générale des Rosiers, assure ne pas être étonné. De l’autre côté d’espaces verts aux airs de terrain vague, il montre une autre volée de fenêtres carbonisées dans le bâtiment jumeau du J1 : « Un appartement a brûlé, il y a quelques mois. C’est très fréquent ici, il y a tellement de logements insalubres », témoigne-t-il. « Personnellement, je ne me sens pas en sécurité chez moi », abonde Amida Houmadi, 35 ans, habitant au deuxième étage du J1.          Cette locataire assure payer 790 euros pour un 60 m2 dans lequel l’humidité rend le quotidien invivable. « Les enfants n’en peuvent plus d’avoir des matelas trempés. On l’a signalé mais ni les propriétaires ni le syndic ne font quelque chose », se désespère-t-elle. Dominique (elle souhaite rester anonyme), sa voisine, a tourné des vidéos où, dit-elle, « on voit l’eau couler des plafonds ». Farid Mahmoudi, locataire au J2, l’autre entrée de la barre d’habitation où s’est déclaré l’incendie, paye, lui, 720 euros pour un 64 m2. « Ici, il faudrait tout raser. Ça fait trois ans que je demande un logement ailleurs. Il n’y en a pas pour nous », regrette-t-il.        Il vous reste 38.5% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                  Rubriques   Actualités en direct International Politique Société Économie Les Décodeurs Résultats élections 2021 Sport Planète Sciences M Campus Le Monde Afrique Pixels Médias Décodex Vidéos Santé Big browser Disparitions Éducation Argent et placements Emploi Archives Le Monde & Vous     Débats  Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées    M le Mag  L’époque Le style Gastronomie Voyage Mode   Recettes françaises      Culture  Cinéma Télévision Monde des livres Musique Arts BD      Services  Mémorable : cultivez votre mémoire Ateliers d’écriture   les meilleurs hubs et docks usb c   Codes Promo Black Friday   Codes Promo SFR     Formation management     Cours d’anglais     Leçons d’orthographe     Travaux et construction maison     Citations sur l’homme     Actualité Rap   Jeux Annonces immobilières Prix de l’immobilier Avis de décès dans Le Monde    Sites du Groupe  Courrier International La société des lecteurs du Monde La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique Télérama Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité          Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android      Abonnement S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Le Monde Festival La boutique du Monde     Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)      Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/01/05/a-marseille-nouvel-incendie-mortel-dans-une-copropriete-degradee_6108314_3224.html"},"headline":"A Marseille, nouvel incendie mortel dans une copropri\u00e9t\u00e9 d\u00e9grad\u00e9e","dateCreated":"2022-01-05T17:50:41+01:00","datePublished":"2022-01-05T17:50:41+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Logement"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Logement"],"description":"Un enfant de 5\u00a0ans est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 et deux autres ont \u00e9t\u00e9 gri\u00e8vement br\u00fbl\u00e9s dans l\u2019incendie d\u2019un appartement \u00e0 la cit\u00e9 des Rosiers, d\u00e9nonc\u00e9e comme un repaire des \u00ab\u00a0marchands de sommeil\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Gilles Rof","description":"Marseille, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/05/802/0/6048/3021/1342/696/60/0/ce1193e_834263115-000-9lx7k6.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Logement","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/logement/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/05/19-14">
<filnamedate="20220105"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220105"><AAMMJJHH="2022010519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Selon le Haut Conseil de la santé publique, « les bénéfices potentiels et les risques » de l’utilisation de cigarettes électroniques « ne sont pas établis à ce jour ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                    À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Éducation    Société    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Jean-Luc Mélenchon promet un meeting « immersif » le 16 janvier à Nantes                    Live  Article se déroulant en direct  A l’Assemblée, Olivier Véran se félicite des 66 000 nouvelles primo-injections après l’interview d’Emmanuel Macron                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le vote à la majorité, une révolution politique                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse, une campagne au « barycentre » des droites             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Shein, le nouveau géant de l’« ultra fast fashion » aux méthodes peu reluisantes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La performance unique d’Apple n’est pas le signe d’une bulle »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’hirondelle boursière fera-t-elle un printemps ensoleillé ? »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La technologie peut nous permettre d’inventer un nouveau modèle de croissance soutenable et respectueuse de notre environnement »   Paul Hermelin Administrateur délégué de Capgemini              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    10:49    Société Vichy et les juifs : l’historien Robert O. Paxton répond à Eric Zemmour, dans un rare entretien au « Monde »                    09:18    Économie Comment Amazon est devenue une multinationale tentaculaire                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial L’année du doute pour la démocratie américaine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Covid-19 : « Pourquoi ne pas avoir donné les moyens aux soignants d’éviter que se répètent les situations de tri tragique ? »   Philippe Bizouarn Médecin anesthésiste-réanimateur                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « 2022, un défi pour les prévisionnistes »   Jean-Michel Bezat                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Laelia Benoit, pédopsychiatre : « L’inaction écologique est une forme d’abus contre la jeunesse »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Traverser » : le quotidien d’un jeune migrant, ni victime ni héros                   Livres  Article réservé à nos abonnés Michel Houellebecq : « La mort, je m’en fous »                   Culture « L’Assassinat de Jesse James par le lâche Robert Ford », sur Ciné+ Premier : la légende d’un ange déchu de la conquête de l’Ouest                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Bordeaux, Strasbourg, Lyon… Le flou culturel des mairies Vertes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Patrick Modiano et ses fantômes de papier                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La « chou­chiflette » : la recette de Samir Ouriaghli                   Chronique  Article réservé à nos abonnés De « H.P. Lovecraft » à « Anéantir », Michel Houellebecq dans « Le Monde »   Lucas Minisini               Services    Services Le Monde    Accéder à votre compte abonné   Consulter le Journal du jour   Évènements abonnés   Le Monde Evénements   Boutique Le Monde   Newsletters   Mémorable : cultiver votre mémoire   Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Mots Croisés / Sudokus   Jeux-concours abonnés   Nous contacter     Gestion des cookies   Mentions légales   Conditions générales   Charte du groupe   Politique de confidentialité   FAQ     Décodex : vérifier l’info   Élections régionales et départementales 2021       Services partenaires  Codes promo Black Friday Formation professionnelle Cours d’anglais Cours d’orthographe et grammaire Dictionnaire de citations Annonces immobilières Prix de l’immobilier Jardinage Jeux d’arcade Paroles de chansons    Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L'heure de l'économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes         Recherche                                                                Société       Santé             Cigarette électronique : les médecins ne doivent pas conseiller le vapotage pour se sevrer du tabac, selon le HCSP      Selon le Haut Conseil de la santé publique, « les bénéfices potentiels et les risques » de l’utilisation de cigarettes électroniques « ne sont pas établis à ce jour ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 14h26, mis à jour à 16h31    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Selon le Haut Conseil de la santé publique, « les connaissances fondées sur les preuves sont insuffisantes pour proposer [les cigarettes électroniques] comme aides au sevrage tabagique ».  DANIEL BECERRIL / REUTERS                 La cigarette électronique ne doit pas être proposée comme outil de sevrage du tabac par les professionnels de santé, faute de recul sur ses bénéfices et ses risques, estime le Haut Conseil de la santé publique (HCSP), dans un avis publié mardi 4 janvier.            « Les professionnels de santé qui accompagnent un fumeur dans une démarche de sevrage tabagique se doivent d’utiliser des traitements médicamenteux ou non ayant prouvé leur efficacité », comme les patchs ou les gommes à la nicotine, juge le HCSP.                             Lire notre enquête :  Article réservé à nos abonnés  Vapoter est-il sans danger ? Questions sur une « mystérieuse épidémie »                   Selon cet organisme consultatif, « les connaissances fondées sur les preuves sont insuffisantes pour proposer [les cigarettes électroniques] comme aides au sevrage tabagique dans la prise en charge des fumeurs par les professionnels de santé ». « Les bénéfices potentiels et les risques de l’utilisation à moyen ou à long terme de cigarettes électroniques avec ou sans nicotine, ne sont pas établis à ce jour », poursuit le HCSP, qui souhaite que des études soient conduites sur le sujet.              Pour autant, le HCSP ne condamne pas totalement ces produits, qui peuvent « être utilisés en dehors [ou en complément] d’une prise en charge dans le cadre du système de soins ». Même si on ne connaît pas précisément le rapport entre leurs bénéfices et leurs risques, il n’est pas exclu que « ces produits utilisés hors système de santé puissent représenter une aide pour certains consommateurs et contribuer ainsi à améliorer leur santé ».                                          Écouter aussi    L’industrie du tabac cachée derrière de fausses associations de vapoteurs                    Particules fines dont on ignore les effets à long terme            Cet avis remplace un précédent daté de 2016, dans lequel l’instance consultative estimait que la cigarette électronique pouvait être considérée comme un « outil d’aide au sevrage tabagique » pour les personnes qui veulent arrêter leur consommation de tabac.            La cigarette électronique émet, par chauffage d’un liquide composé de propylène glycol ou glycérol, une vapeur généralement chargée de nicotine et d’arômes. Elle ne dégage ni goudron ni monoxyde de carbone, les deux éléments les plus nocifs de la fumée de tabac qui provoquent cancers et maladies cardiovasculaires. Mais la vapeur contient des particules fines dont on ne connaît pas les effets à long terme.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Sévère mise en garde de l’OMS sur la cigarette électronique                   La question divise la communauté médicale. D’un côté, les autorités sanitaires se montrent très prudentes : en juillet, l’Organisation mondiale de la santé (OMS) avait répété que les cigarettes électroniques pouvaient être « dangereuses » et devaient être réglementées.              Mais cette prudence est jugée coupable par les spécialistes de l’addiction. Ces derniers soulignent que la cigarette électronique est infiniment moins dangereuse que le tabac et que, à choisir, la première est préférable au second.             

<article-nb="2022/01/05/19-15">
<filnamedate="20220105"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220105"><AAMMJJHH="2022010519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Ce très coûteux ordinateur nomade, capable de se transformer en station de travail, a de quoi faire rêver les grands voyageurs. Le commun des mortels devrait cependant attendre quelques années avant de pouvoir se l’offrir.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                    À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Éducation    Société    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Jean-Luc Mélenchon promet un meeting « immersif » le 16 janvier à Nantes                    Live  Article se déroulant en direct  A l’Assemblée, Olivier Véran se félicite des 66 000 nouvelles primo-injections après l’interview d’Emmanuel Macron                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le vote à la majorité, une révolution politique                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse, une campagne au « barycentre » des droites             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Shein, le nouveau géant de l’« ultra fast fashion » aux méthodes peu reluisantes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La performance unique d’Apple n’est pas le signe d’une bulle »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’hirondelle boursière fera-t-elle un printemps ensoleillé ? »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La technologie peut nous permettre d’inventer un nouveau modèle de croissance soutenable et respectueuse de notre environnement »   Paul Hermelin Administrateur délégué de Capgemini              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    10:49    Société Vichy et les juifs : l’historien Robert O. Paxton répond à Eric Zemmour, dans un rare entretien au « Monde »                    09:18    Économie Comment Amazon est devenue une multinationale tentaculaire                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial L’année du doute pour la démocratie américaine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Covid-19 : « Pourquoi ne pas avoir donné les moyens aux soignants d’éviter que se répètent les situations de tri tragique ? »   Philippe Bizouarn Médecin anesthésiste-réanimateur                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « 2022, un défi pour les prévisionnistes »   Jean-Michel Bezat                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Laelia Benoit, pédopsychiatre : « L’inaction écologique est une forme d’abus contre la jeunesse »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Traverser » : le quotidien d’un jeune migrant, ni victime ni héros                   Livres  Article réservé à nos abonnés Michel Houellebecq : « La mort, je m’en fous »                   Culture « L’Assassinat de Jesse James par le lâche Robert Ford », sur Ciné+ Premier : la légende d’un ange déchu de la conquête de l’Ouest                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Bordeaux, Strasbourg, Lyon… Le flou culturel des mairies Vertes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Patrick Modiano et ses fantômes de papier                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La « chou­chiflette » : la recette de Samir Ouriaghli                   Chronique  Article réservé à nos abonnés De « H.P. Lovecraft » à « Anéantir », Michel Houellebecq dans « Le Monde »   Lucas Minisini               Services    Services Le Monde    Accéder à votre compte abonné   Consulter le Journal du jour   Évènements abonnés   Le Monde Evénements   Boutique Le Monde   Newsletters   Mémorable : cultiver votre mémoire   Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Mots Croisés / Sudokus   Jeux-concours abonnés   Nous contacter     Gestion des cookies   Mentions légales   Conditions générales   Charte du groupe   Politique de confidentialité   FAQ     Décodex : vérifier l’info   Élections régionales et départementales 2021       Services partenaires  Codes promo Black Friday Formation professionnelle Cours d’anglais Cours d’orthographe et grammaire Dictionnaire de citations Annonces immobilières Prix de l’immobilier Jardinage Jeux d’arcade Paroles de chansons    Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L'heure de l'économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes         Recherche                                                                 Pixels        Ordinateurs             Asus dévoile le Zenbook 17 Fold, un PC à écran pliable prometteur      Ce très coûteux ordinateur nomade, capable de se transformer en station de travail, a de quoi faire rêver les grands voyageurs. Le commun des mortels devrait cependant attendre quelques années avant de pouvoir se l’offrir.          Par Nicolas Six         Publié aujourd’hui à 17h45    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       L’ambition du Zenbook 17 Fold d’Asus, dévoilé le 5 janvier, est de bousculer le dessin des ordinateurs portables, dont l’ergonomie a peu évolué depuis les années 1990. Pour ce faire, il s’appuie sur un écran OLED (organic light-emitting diode, ou diode électroluminescente organique) d’un nouveau genre, souple et pliable en deux, exactement comme celui du prototype d’Intel, l’Horseshoe Bend (voir ci-dessous), auquel il ressemble énormément.             
   
Le Horseshoe Bend, prototype d'Intel de 2020 qui ressemble beaucoup au nouveau PC pliable d'Asus.
 

<article-nb="2022/01/05/19-16">
<filnamedate="20220105"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220105"><AAMMJJHH="2022010519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Le médicament antiépileptique serait responsable de malformations et de retards de développement chez les enfants dont les mères ont reçu le traitement pendant la grossesse.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                    À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Éducation    Société    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Jean-Luc Mélenchon promet un meeting « immersif » le 16 janvier à Nantes                    Live  Article se déroulant en direct  A l’Assemblée, Olivier Véran se félicite des 66 000 nouvelles primo-injections après l’interview d’Emmanuel Macron                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le vote à la majorité, une révolution politique                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse, une campagne au « barycentre » des droites             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Shein, le nouveau géant de l’« ultra fast fashion » aux méthodes peu reluisantes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La performance unique d’Apple n’est pas le signe d’une bulle »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’hirondelle boursière fera-t-elle un printemps ensoleillé ? »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La technologie peut nous permettre d’inventer un nouveau modèle de croissance soutenable et respectueuse de notre environnement »   Paul Hermelin Administrateur délégué de Capgemini              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    10:49    Société Vichy et les juifs : l’historien Robert O. Paxton répond à Eric Zemmour, dans un rare entretien au « Monde »                    09:18    Économie Comment Amazon est devenue une multinationale tentaculaire                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial L’année du doute pour la démocratie américaine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Covid-19 : « Pourquoi ne pas avoir donné les moyens aux soignants d’éviter que se répètent les situations de tri tragique ? »   Philippe Bizouarn Médecin anesthésiste-réanimateur                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « 2022, un défi pour les prévisionnistes »   Jean-Michel Bezat                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Laelia Benoit, pédopsychiatre : « L’inaction écologique est une forme d’abus contre la jeunesse »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Traverser » : le quotidien d’un jeune migrant, ni victime ni héros                   Livres  Article réservé à nos abonnés Michel Houellebecq : « La mort, je m’en fous »                   Culture « L’Assassinat de Jesse James par le lâche Robert Ford », sur Ciné+ Premier : la légende d’un ange déchu de la conquête de l’Ouest                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Bordeaux, Strasbourg, Lyon… Le flou culturel des mairies Vertes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Patrick Modiano et ses fantômes de papier                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La « chou­chiflette » : la recette de Samir Ouriaghli                   Chronique  Article réservé à nos abonnés De « H.P. Lovecraft » à « Anéantir », Michel Houellebecq dans « Le Monde »   Lucas Minisini               Services    Services Le Monde    Accéder à votre compte abonné   Consulter le Journal du jour   Évènements abonnés   Le Monde Evénements   Boutique Le Monde   Newsletters   Mémorable : cultiver votre mémoire   Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Mots Croisés / Sudokus   Jeux-concours abonnés   Nous contacter     Gestion des cookies   Mentions légales   Conditions générales   Charte du groupe   Politique de confidentialité   FAQ     Décodex : vérifier l’info   Élections régionales et départementales 2021       Services partenaires  Codes promo Black Friday Formation professionnelle Cours d’anglais Cours d’orthographe et grammaire Dictionnaire de citations Annonces immobilières Prix de l’immobilier Jardinage Jeux d’arcade Paroles de chansons    Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L'heure de l'économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes         Recherche                                                                Société       Justice             Dépakine : Sanofi jugé responsable d’un manque de vigilance et d’information sur les risques      Le médicament antiépileptique serait responsable de malformations et de retards de développement chez les enfants dont les mères ont reçu le traitement pendant la grossesse.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 11h20, mis à jour à 17h52    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Une usine Sanofi à Mourenx, dans le sud-ouest de la France.  IROZ GAIZKA / AFP                 Le tribunal judiciaire de Paris a estimé, mercredi 5 janvier, que le groupe pharmaceutique français Sanofi avait « commis une faute en manquant à son obligation de vigilance et à son obligation d’information » concernant les risques de son médicament Dépakine pour le fœtus en cas de prise pendant la grossesse.            Il a, par ailleurs, estimé « recevable » l’action de groupe présentée par l’association de victimes de la Dépakine contre le laboratoire, première étape vers leur possible indemnisation. Sanofi ayant annoncé son intention de faire appel, il faudra toutefois attendre la confirmation ou l’infirmation de cette décision pour que l’action de groupe puisse effectivement s’ouvrir.              Ce type d’action, autorisée en France depuis 2014 dans le domaine de la consommation puis élargie en 2016 aux produits de santé, permet aux patients victimes d’accidents liés à leur traitement de se regrouper dans une seule procédure pour demander réparation devant les tribunaux.            Retard d’information            Le valproate de sodium (principe actif de la Dépakine) est commercialisé depuis 1967 sous les marques Dépakine (pour les épileptiques), Dépakote et Dépamide (pour les bipolaires) et sous des marques génériques. Il est utilisé dans le traitement de l’épilepsie et des troubles bipolaires, mais a des effets secondaires graves : il augmente le risque de malformations physiques (absence de fermeture de la colonne vertébrale, anomalies cardiovasculaires…) et de troubles neurodéveloppementaux (retard de langage, troubles du spectre de l’autisme…) chez les enfants exposés dans le ventre de leur mère.            L’Association d’aide aux parents d’enfants souffrant du syndrome de l’anticonvulsivant (Apesac), à l’origine de l’action de groupe en 2017, soutient que Sanofi, comme les autorités sanitaires, ont trop tardé à informer de ces risques.              Dans son jugement, le tribunal fixe entre 1984 et 2006 la période de temps durant laquelle le risque de malformations congénitales n’a pas suffisamment été pris en compte. Pour les troubles neurodéveloppementaux, qui ont mis plus de temps à être reconnus, il réduit cette période à 2001-2006. Compte tenu des informations scientifiques disponibles à l’époque, le tribunal estime aussi que Sanofi « a produit et commercialisé un produit défectueux entre le 22 mai 1998 et janvier 2006 pour les malformations congénitales, et entre 2001 et janvier 2006 pour les troubles neurodéveloppementaux ».            « C’est un immense soulagement que le tribunal judiciaire de Paris reconnaisse la faute du laboratoire Sanofi », a réagi Charles Joseph-Oudin, avocat de l’Apesac, saluant « la portée symbolique [du jugement] pour les victimes ». Il regrette cependant que les « dates retenues » par le tribunal soient « trop restrictives et ne [soient] pas conformes aux données de la science », ajoutant qu’il allait « étudier » avec l’Apesac l’opportunité de faire appel. Les dates choisies « écartent la moitié des victimes de la Dépakine », a renchéri la fondatrice de l’Apesac, Michèle Martin.            L’association estime, en effet, que le risque de troubles du développement était connu avant 2001 et que le manque d’information a persisté au-delà de 2006, date à laquelle le médicament est devenu « déconseillé » pendant la grossesse. Les conditions de prescription ont continué à être restreintes par la suite, jusqu’à une contre-indication totale chez les femmes en âge de procréer en juin 2018, sauf dans des situations exceptionnelles où les autres traitements ne sont pas efficaces.              De son côté, Sanofi a considéré que le jugement n’était « pas en adéquation avec les premières décisions de justice qui, soit ne retiennent pas la responsabilité du laboratoire, soit constatent que la responsabilité prépondérante repose sur d’autres acteurs du système de santé », comme l’Agence nationale de sécurité du médicament et des produits de santé (ANSM). Le laboratoire a assuré avoir « toujours été transparent, en alertant les autorités de santé et en sollicitant à plusieurs reprises des modifications des documents d’information de la Dépakine ».                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Anne et Jean-Henri, parents de deux « enfants Dépakine » : « Ce médicament a bousillé notre vie »                   Risque de troubles cérébraux multiplié par cinq            Pour l’ANSM, les enfants exposés pendant la grossesse aux médicaments à base de valproate ou de ses dérivés présentent également « un risque élevé de malformations congénitales ». En raison de ces risques, cette molécule est contre-indiquée depuis plusieurs années pour « les filles, adolescentes, femmes en âge de procréer et femmes enceintes ». « Ces médicaments ne doivent pas être prescrits chez ces patientes, sauf en cas d’inefficacité ou d’intolérance aux alternatives médicamenteuses », selon l’Agence du médicament.             Selon des estimations de l’Assurance-maladie et de l’ANSM, le valproate de sodium serait responsable de malformations chez 2 150 à 4 100 enfants et de troubles neurodéveloppementaux chez 16 600 à 30 400 enfants. Des travaux de chercheurs publiés en octobre 2020 ont conclu à un risque multiplié par cinq.              Un dispositif d’indemnisation des victimes a été confié à l’Office national d’indemnisation des accidents médicaux (Oniam). En juillet 2020, la justice administrative a reconnu pour la première fois la responsabilité de l’Etat – condamné à indemniser plusieurs familles d’enfants lourdement handicapés – ainsi que celle de Sanofi et de médecins. Dans l’enquête pénale, Sanofi et l’ANSM ont été mis en examen en 2020, pour « homicides involontaires » notamment.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En 2020, Sanofi mis en examen pour homicides involontaires                   Le juge d’instruction devra faire réaliser une nouvelle expertise            S’agissant du volet pénal, le magistrat chargé de l’instruction sur la commercialisation de la Dépakine devra faire réaliser une deuxième expertise, a-t-on appris mercredi de sources concordantes.            Selon une source judiciaire, la chambre de l’instruction de la cour d’appel de Paris a infirmé le 15 décembre la décision qu’avait rendue le magistrat instructeur refusant de diligenter une nouvelle expertise, réclamée par le laboratoire. Le juge doit désormais fixer le nombre d’experts qui réaliseront un nouveau rapport.              Cette « contre-expertise » va « dans l’intérêt d’une bonne administration de la justice » et va pouvoir « garantir le respect du droit à un procès équitable et celui des droits de la défense », a réagi Sanofi dans un message transmis à l’Agence France-Presse. Elle « permettra à de nouveaux experts judiciaires de répondre aux questions essentielles de santé publique posées dans le cadre de la procédure pénale ».            Dans ce volet pénal, le laboratoire Sanofi et l’Agence nationale de sécurité du médicament et des produits de santé sont mis en examen.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                              Édition du jour Daté du jeudi 6 janvier   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Gandhi  Testez gratuitement                                                         Services                                  Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Gandhi  Testez gratuitement                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                  Rubriques   Actualités en direct International Politique Société Économie Les Décodeurs Résultats élections 2021 Sport Planète Sciences M Campus Le Monde Afrique Pixels Médias Décodex Vidéos Santé Big browser Disparitions Éducation Argent et placements Emploi Archives Le Monde & Vous     Débats  Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées    M le Mag  L’époque Le style Gastronomie Voyage Mode   Recettes françaises      Culture  Cinéma Télévision Monde des livres Musique Arts BD      Services  Mémorable : cultivez votre mémoire Ateliers d’écriture   les meilleurs hubs et docks usb c   Codes Promo Black Friday   Codes Promo SFR     Formation management     Cours d’anglais     Leçons d’orthographe     Travaux et construction maison     Citations sur l’homme     Actualité Rap   Jeux Annonces immobilières Prix de l’immobilier Avis de décès dans Le Monde    Sites du Groupe  Courrier International La société des lecteurs du Monde La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique Télérama Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité          Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android      Abonnement S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Le Monde Festival La boutique du Monde     Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)      Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/01/05/depakine-sanofi-juge-responsable-d-un-manque-de-vigilance-et-d-information-sur-les-risques_6108281_3224.html"},"headline":"D\u00e9pakine\u00a0: Sanofi jug\u00e9 responsable d\u2019un manque de vigilance et\u00a0d\u2019information sur les risques","dateCreated":"2022-01-05T11:20:29+01:00","datePublished":"2022-01-05T11:20:29+01:00","dateModified":"2022-01-05T17:52:19+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Justice"],"keywords":["Sant\u00e9","Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice"],"description":"Le m\u00e9dicament anti\u00e9pileptique serait responsable de malformations et de retards de d\u00e9veloppement chez les enfants dont les m\u00e8res ont re\u00e7u le traitement pendant la grossesse.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/07/02/179/0/1230/614/1342/696/60/0/49e4935_699010088-000_1A244O.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       

       

<article-nb="2022/01/05/19-17">
<filnamedate="20220105"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220105"><AAMMJJHH="2022010519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Le véhicule a été arrêté près de l’oasis de Fachi au cœur du désert du Ténéré, située à plus de 1 600 kilomètres de Niamey et à 450 kilomètres d’Agadez.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                    À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Éducation    Société    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Jean-Luc Mélenchon promet un meeting « immersif » le 16 janvier à Nantes                    Live  Article se déroulant en direct  A l’Assemblée, Olivier Véran se félicite des 66 000 nouvelles primo-injections après l’interview d’Emmanuel Macron                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le vote à la majorité, une révolution politique                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse, une campagne au « barycentre » des droites             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Shein, le nouveau géant de l’« ultra fast fashion » aux méthodes peu reluisantes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La performance unique d’Apple n’est pas le signe d’une bulle »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’hirondelle boursière fera-t-elle un printemps ensoleillé ? »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La technologie peut nous permettre d’inventer un nouveau modèle de croissance soutenable et respectueuse de notre environnement »   Paul Hermelin Administrateur délégué de Capgemini              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    10:49    Société Vichy et les juifs : l’historien Robert O. Paxton répond à Eric Zemmour, dans un rare entretien au « Monde »                    09:18    Économie Comment Amazon est devenue une multinationale tentaculaire                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial L’année du doute pour la démocratie américaine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Covid-19 : « Pourquoi ne pas avoir donné les moyens aux soignants d’éviter que se répètent les situations de tri tragique ? »   Philippe Bizouarn Médecin anesthésiste-réanimateur                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « 2022, un défi pour les prévisionnistes »   Jean-Michel Bezat                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Laelia Benoit, pédopsychiatre : « L’inaction écologique est une forme d’abus contre la jeunesse »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Traverser » : le quotidien d’un jeune migrant, ni victime ni héros                   Livres  Article réservé à nos abonnés Michel Houellebecq : « La mort, je m’en fous »                   Culture « L’Assassinat de Jesse James par le lâche Robert Ford », sur Ciné+ Premier : la légende d’un ange déchu de la conquête de l’Ouest                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Bordeaux, Strasbourg, Lyon… Le flou culturel des mairies Vertes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Patrick Modiano et ses fantômes de papier                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La « chou­chiflette » : la recette de Samir Ouriaghli                   Chronique  Article réservé à nos abonnés De « H.P. Lovecraft » à « Anéantir », Michel Houellebecq dans « Le Monde »   Lucas Minisini               Services    Services Le Monde    Accéder à votre compte abonné   Consulter le Journal du jour   Évènements abonnés   Le Monde Evénements   Boutique Le Monde   Newsletters   Mémorable : cultiver votre mémoire   Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Mots Croisés / Sudokus   Jeux-concours abonnés   Nous contacter     Gestion des cookies   Mentions légales   Conditions générales   Charte du groupe   Politique de confidentialité   FAQ     Décodex : vérifier l’info   Élections régionales et départementales 2021       Services partenaires  Codes promo Black Friday Formation professionnelle Cours d’anglais Cours d’orthographe et grammaire Dictionnaire de citations Annonces immobilières Prix de l’immobilier Jardinage Jeux d’arcade Paroles de chansons    Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L'heure de l'économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes         Recherche                                                                 Le Monde Afrique        Niger             Saisie record de 214 kilos de cocaïne dans le nord du Niger      Le véhicule a été arrêté près de l’oasis de Fachi au cœur du désert du Ténéré, située à plus de 1 600 kilomètres de Niamey et à 450 kilomètres d’Agadez.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h24    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     La cocaïne saisie présentée dans les locaux de l’Office central pour la répression du trafic illicite des stupéfiants à Niamey, le 5 janvier 2022.  BOUREIMA HAMA / AFP                 La police a saisi 214 kilos de cocaïne dans le nord du Niger et arrêté un maire de cette région et son chauffeur qui tentaient d’acheminer la drogue en Libye, a annoncé mercredi 5 janvier l’Office central pour la répression du trafic illicite des stupéfiants (OCRTIS).            La drogue saisie dimanche ainsi que le maire et le chauffeur arrêtés et leur véhicule ont été présentés à la presse à Niamey où ils avaient été transférés lundi.                              Lire aussi   Comment l’Afrique de l’Ouest est devenue une cible pour les narcotrafiquants                   Les policiers étaient « sur la piste d’une quantité de drogue introduite à partir du Mali qui était sur le point d’être acheminée sur la Libye », a déclaré aux journalistes Nana Aïchatou Ousmane Bako, porte-parole de l’OCRTIS.              L’enquête a « permis de procéder à la saisie le 2 janvier de 199 briques de cocaïne d’un poids total de 214,635 kilos dans un véhicule de la mairie de Fachi [nord] à bord duquel voyageait le maire » et qui se dirigeait vers Dirkou, localité nigérienne proche de la Libye, a-t-elle ajouté. « C’est la première fois que notre pays saisit une aussi grande quantité de cocaïne », a-t-elle souligné.            Près de 18 millions d’euros            Selon Nana Aïchatou, la drogue dont « la valeur marchande s’élève à 11,73 milliards de francs CFA à la revente », soit près de 18 millions d’euros, avait pour destination finale l’Europe.            « Le gouvernement ne ménagera aucun effort pour traquer les trafiquants de drogue », a affirmé Hamadou Adamou Souley, ministre nigérien de l’intérieur venu assister à la présentation de presse.                              Lire aussi   La production mondiale de cocaïne enregistre un nouveau record                   Fachi est une oasis au cœur du désert du Ténéré, située à plus de 1 600 kilomètres de Niamey et à 450 kilomètres d’Agadez, la grande ville du nord nigérien. Les quelque 2 000 habitants de Fachi tirent l’essentiel de leurs ressources du commerce de dattes et de sel.              Les saisies de drogue deviennent fréquentes au Niger dont l’immense partie nord désertique – en particulier la zone de la passe de Salvador, près de la frontière de la Libye – est un corridor réputé pour le trafic de drogue, d’armes, de migrants, et abrite également des groupes djihadistes. Les Etats-Unis surveillent étroitement cette zone grâce à une importante base de drones située à Dirkou dans la région d’Agadez.             

<article-nb="2022/01/05/19-18">
<filnamedate="20220105"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220105"><AAMMJJHH="2022010519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ Ce marché devient, depuis trois ans, un outil de placement pour les acheteurs et, pour nombre de vendeurs, une réponse à des besoins financiers liés à l’allongement de la durée de vie.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                    À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Éducation    Société    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Jean-Luc Mélenchon promet un meeting « immersif » le 16 janvier à Nantes                    Live  Article se déroulant en direct  A l’Assemblée, Olivier Véran se félicite des 66 000 nouvelles primo-injections après l’interview d’Emmanuel Macron                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le vote à la majorité, une révolution politique                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse, une campagne au « barycentre » des droites             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Shein, le nouveau géant de l’« ultra fast fashion » aux méthodes peu reluisantes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La performance unique d’Apple n’est pas le signe d’une bulle »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’hirondelle boursière fera-t-elle un printemps ensoleillé ? »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La technologie peut nous permettre d’inventer un nouveau modèle de croissance soutenable et respectueuse de notre environnement »   Paul Hermelin Administrateur délégué de Capgemini              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    10:49    Société Vichy et les juifs : l’historien Robert O. Paxton répond à Eric Zemmour, dans un rare entretien au « Monde »                    09:18    Économie Comment Amazon est devenue une multinationale tentaculaire                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial L’année du doute pour la démocratie américaine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Covid-19 : « Pourquoi ne pas avoir donné les moyens aux soignants d’éviter que se répètent les situations de tri tragique ? »   Philippe Bizouarn Médecin anesthésiste-réanimateur                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « 2022, un défi pour les prévisionnistes »   Jean-Michel Bezat                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Laelia Benoit, pédopsychiatre : « L’inaction écologique est une forme d’abus contre la jeunesse »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Traverser » : le quotidien d’un jeune migrant, ni victime ni héros                   Livres  Article réservé à nos abonnés Michel Houellebecq : « La mort, je m’en fous »                   Culture « L’Assassinat de Jesse James par le lâche Robert Ford », sur Ciné+ Premier : la légende d’un ange déchu de la conquête de l’Ouest                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Bordeaux, Strasbourg, Lyon… Le flou culturel des mairies Vertes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Patrick Modiano et ses fantômes de papier                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La « chou­chiflette » : la recette de Samir Ouriaghli                   Chronique  Article réservé à nos abonnés De « H.P. Lovecraft » à « Anéantir », Michel Houellebecq dans « Le Monde »   Lucas Minisini               Services    Services Le Monde    Accéder à votre compte abonné   Consulter le Journal du jour   Évènements abonnés   Le Monde Evénements   Boutique Le Monde   Newsletters   Mémorable : cultiver votre mémoire   Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Mots Croisés / Sudokus   Jeux-concours abonnés   Nous contacter     Gestion des cookies   Mentions légales   Conditions générales   Charte du groupe   Politique de confidentialité   FAQ     Décodex : vérifier l’info   Élections régionales et départementales 2021       Services partenaires  Codes promo Black Friday Formation professionnelle Cours d’anglais Cours d’orthographe et grammaire Dictionnaire de citations Annonces immobilières Prix de l’immobilier Jardinage Jeux d’arcade Paroles de chansons    Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L'heure de l'économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes         Recherche                                                                                      Économie       Immobilier             Immobilier : l’achat en viager connaît un regain d’intérêt      Ce marché devient, depuis trois ans, un outil de placement pour les acheteurs et, pour nombre de vendeurs, une réponse à des besoins financiers liés à l’allongement de la durée de vie.          Par Isabelle Rey-Lefebvre         Publié le 03 janvier 2022 à 11h00    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Le marché du viager, jusqu’ici un peu confidentiel puisque ne portant que sur 5 000 à 8 000 ventes par an, suscite, depuis trois ans, un regain d’intérêt. De nouveaux acquéreurs, particuliers et fonds d’investissement, en font désormais un véhicule de placement et d’épargne, et un nombre grandissant de vendeurs y voient une réponse à leur besoin d’argent.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Viager : comment vendre au mieux ?                 « L’allongement de la durée de la vie, avec le risque de dépendance qui exige de financer des aides à domicile ou des institutions coûteuses, les montants des retraites qui baissent, le souhait d’aider ses enfants lorsqu’ils en ont besoin et de régler sa succession de son vivant, tout concourt au développement du viager, selon Vincent Illouz et Nicolas Pettex, du groupe Daniel Féau, agent immobilier spécialisé dans le haut de gamme, qui vient de créer une branche viager. Il est la solution idéale pour conserver son train de vie. »          Le viager est une vente immobilière dont le paiement du prix prend la forme du versement immédiat d’un capital, appelé « bouquet », et d’une rente servie au vendeur jusqu’à son décès. Tout est modulable de gré à gré : le bouquet peut couvrir l’ensemble du prix, donc sans rente à suivre, ou inversement ; le bien peut être vendu libre ou occupé ad vitam par le vendeur ; si le vendeur est amené à libérer le bien, par exemple pour partir en maison de retraite, la rente peut être réévaluée selon ce que prévoit le contrat…          « Accord gagnant-gagnant »          Une fois estimé le prix de marché du logement, l’expert pratique un abattement correspondant à son occupation à venir, elle-même variable selon l’espérance de vie du ou des occupants, et se réfère, pour cela, à des tables de mortalité – tel le barème viager Daubry – qui tiennent compte de l’âge, du sexe et du fait d’être seul ou en couple. Ainsi, un bel appartement à Neuilly (Hauts-de-Seine), propriété d’une dame de 70 ans et estimé à un peu moins de 3 millions d’euros, a été converti en un bouquet de 300 000 euros et une rente à vie de 5 000 euros par mois.          « Cette personne, qui n’a pas d’enfants, échappe, en outre, à l’impôt sur la fortune immobilière et peut envisager l’avenir en toute sérénité, car il n’y a pas de risque d’impayé de la rente : en cas de défaillance du débirentier, qui la verse, le crédit rentier, qui la touche, récupère le bien sans indemnité », argumente Reza Nakhaï, cofondateur, en août 2019, de Viva Viager, mais ancien dans la profession.          Le viager peut aussi porter sur un bien modeste, comme ce deux pièces de 36 mètres carrés, dans le 18e arrondissement de Paris, d’une valeur de 290 000 euros, qui, vendu pour 73 000 euros de bouquet et 2 100 euros de rente mensuelle, va bien améliorer le quotidien du vendeur, âgé de 89 ans.        Il vous reste 54.48% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                  Rubriques   Actualités en direct International Politique Société Économie Les Décodeurs Résultats élections 2021 Sport Planète Sciences M Campus Le Monde Afrique Pixels Médias Décodex Vidéos Santé Big browser Disparitions Éducation Argent et placements Emploi Archives Le Monde & Vous     Débats  Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées    M le Mag  L’époque Le style Gastronomie Voyage Mode   Les recettes du Monde      Culture  Cinéma Télévision Monde des livres Musique Arts BD      Services  Mémorable : cultivez votre mémoire Ateliers d’écriture   les meilleurs écrans pour pc et mac   Codes Promo Black Friday      Formation finance     Cours d’anglais     Cours de grammaire     Jardinage pratique     Citations sur l’argent     Sorties d’albums   Jeux Annonces immobilières Prix de l’immobilier Avis de décès dans Le Monde    Sites du Groupe  Courrier International La société des lecteurs du Monde La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique Télérama Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité          Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android      Abonnement S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Le Monde Festival La boutique du Monde     Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)      Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/01/03/immobilier-l-achat-en-viager-connait-un-regain-d-interet_6108014_3234.html"},"headline":"Immobilier\u00a0: l\u2019achat en viager conna\u00eet un regain d\u2019int\u00e9r\u00eat","dateCreated":"2022-01-03T11:00:09+01:00","datePublished":"2022-01-03T11:00:09+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Immobilier"],"keywords":["\u00c9conomie fran\u00e7aise","\u00c9conomie","Argent & Placements","Immobilier"],"description":"Ce march\u00e9 devient, depuis trois ans, un outil de placement pour les acheteurs et, pour nombre de vendeurs, une r\u00e9ponse \u00e0 des besoins financiers li\u00e9s \u00e0 l\u2019allongement de la dur\u00e9e de vie.","author":[{"@type":"Person","name":"Isabelle Rey-Lefebvre"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/01/430/0/5170/2585/1342/696/60/0/70c328a_639606776-000-9vb7c4.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Immobilier","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/immobilier/"}}
       


       
