<FILE-date="2022/01/05/19">

<article-nb="2022/01/05/19-1">
<filnamedate="20220105"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220105"><AAMMJJHH="2022010519">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-1"> ¤ Accusés de sectarisme et d’amateurisme, les élus Verts de la ville et de la métropole dénoncent une mauvaise caricature.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-1"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                    À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Éducation    Société    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Jean-Luc Mélenchon promet un meeting « immersif » le 16 janvier à Nantes                    Live  Article se déroulant en direct  A l’Assemblée, Olivier Véran se félicite des 66 000 nouvelles primo-injections après l’interview d’Emmanuel Macron                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le vote à la majorité, une révolution politique                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse, une campagne au « barycentre » des droites             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Shein, le nouveau géant de l’« ultra fast fashion » aux méthodes peu reluisantes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La performance unique d’Apple n’est pas le signe d’une bulle »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’hirondelle boursière fera-t-elle un printemps ensoleillé ? »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La technologie peut nous permettre d’inventer un nouveau modèle de croissance soutenable et respectueuse de notre environnement »   Paul Hermelin Administrateur délégué de Capgemini              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    08:54    Santé Comment l’obésité gagne la planète (et pourquoi l’alimentation ne fait pas tout)                    09:44    Enquête Guerre en Ethiopie : comment Abiy Ahmed a perdu le contrôle de son pays                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial L’année du doute pour la démocratie américaine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Covid-19 : « Pourquoi ne pas avoir donné les moyens aux soignants d’éviter que se répètent les situations de tri tragique ? »   Philippe Bizouarn Médecin anesthésiste-réanimateur                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « 2022, un défi pour les prévisionnistes »   Jean-Michel Bezat                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Laelia Benoit, pédopsychiatre : « L’inaction écologique est une forme d’abus contre la jeunesse »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Traverser » : le quotidien d’un jeune migrant, ni victime ni héros                   Livres  Article réservé à nos abonnés Michel Houellebecq : « La mort, je m’en fous »                   Culture « L’Assassinat de Jesse James par le lâche Robert Ford », sur Ciné+ Premier : la légende d’un ange déchu de la conquête de l’Ouest                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Bordeaux, Strasbourg, Lyon… Le flou culturel des mairies Vertes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Patrick Modiano et ses fantômes de papier                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La « chou­chiflette » : la recette de Samir Ouriaghli                   Chronique  Article réservé à nos abonnés De « H.P. Lovecraft » à « Anéantir », Michel Houellebecq dans « Le Monde »   Lucas Minisini               Services    Services Le Monde    Accéder à votre compte abonné   Consulter le Journal du jour   Évènements abonnés   Le Monde Evénements   Boutique Le Monde   Newsletters   Mémorable : cultiver votre mémoire   Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Mots Croisés / Sudokus   Jeux-concours abonnés   Nous contacter     Gestion des cookies   Mentions légales   Conditions générales   Charte du groupe   Politique de confidentialité   FAQ     Décodex : vérifier l’info   Élections régionales et départementales 2021       Services partenaires  Codes promo Black Friday Formation professionnelle Cours d’anglais Cours d’orthographe et grammaire Dictionnaire de citations Annonces immobilières Prix de l’immobilier Jardinage Jeux d’arcade Paroles de chansons    Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L'heure de l'économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes         Recherche                                                                                      Culture       Politique             A Lyon, les salves de la droite contre la « culture “loco-locale” » de la mairie écologiste      Accusés de sectarisme et d’amateurisme, les élus Verts de la ville et de la métropole dénoncent une mauvaise caricature.          Par Richard Schittly(Lyon, correspondant)         Publié aujourd’hui à 18h00    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              L’Opéra national de Lyon.  BERNARD JAUBERT/ONLY FRANCE VIA AFP               Taxés en permanence par leurs opposants de sectarisme et d’amateurisme, depuis leur élection en juin 2020, les nouveaux exécutifs dirigés par les écologistes à la métropole et la ville de Lyon essuient depuis plusieurs semaines des critiques ciblées sur leur politique culturelle. La droite lyonnaise leur impute un localisme sans ambition, pire, la fragilisation du statut international de la capitale des Gaules, en réduisant le rayonnement de ses grandes institutions, au profit d’une conception étriquée et interventionniste de la vie des arts.          La dernière salve est venue d’un personnage influent de la vie culturelle lyonnaise, François Bordry. Le président sortant de la Biennale d’art contemporain a annoncé sa démission, le 17 décembre 2021, pour protester contre l’abandon de la création artistique, « au profit d’une action se concentrant essentiellement sur l’animation culturelle locale ». François Bordry reproche à la métropole dirigée par l’écologiste Bruno Bernard d’entreprendre une série d’audits sur les établissements culturels, avec comme objectif caché « la mise en valeur des seules pratiques d’amateurs », selon ses déclarations au mensuel Lyon décideurs. La métropole a rétorqué que le départ de M. Bordry était acté depuis longtemps. « C’est une mise en scène un peu triste », regrette Cédric Van Styvendael, maire (PS) de Villeurbanne, et vice-président chargé de la culture.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Au Magasin, centre d’art de Grenoble, les crises s’enchaînent                 Dès le lendemain de cette démission, les deux groupes de la droite à la métropole et à la mairie (LR, UDI, indépendants) ont diffusé un communiqué commun sur « le malaise et l’inquiétude grandissante » qui se seraient emparés des acteurs culturels de Lyon. Les élus d’opposition ont mis en cause les « exigences des élus écologistes, qui, sous couvert de bilan carbone et de vérification de l’adéquation de leurs politiques culturelles, [leur] font craindre une volonté d’intervenir sur les choix artistiques, puis de développer un modèle de culture “loco-locale” avec de moins en moins d’artistes étrangers et donc une perte de [leur] ouverture au monde. »          Deux coups de théâtre          Une « fable », selon Bruno Bernard : « Il n’a jamais été question de s’immiscer dans la programmation des festivals ou des établissements que nous finançons », confie au Monde le président (EELV) de la métropole de Lyon. Rappelant que le budget culturel métropolitain comprend une enveloppe supplémentaire de 1,3 million d’euros consacrée à l’accès à la culture pour tous. « Contrairement à la région dirigée par M. Wauquiez, nous n’appliquons aucun critère idéologique dans nos aides. Les grands festivals comme Lumière ou Les nuits de Fourvière maintiennent leur haut niveau de programmation en toute liberté. En revanche, nous demandons aux institutions de proposer des actions en direction de nouveaux publics », argumente Bruno Bernard.        Il vous reste 40.33% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                  Rubriques   Actualités en direct International Politique Société Économie Les Décodeurs Résultats élections 2021 Sport Planète Sciences M Campus Le Monde Afrique Pixels Médias Décodex Vidéos Santé Big browser Disparitions Éducation Argent et placements Emploi Archives Le Monde & Vous     Débats  Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées    M le Mag  L’époque Le style Gastronomie Voyage Mode   Plats      Culture  Cinéma Télévision Monde des livres Musique Arts BD      Services  Mémorable : cultivez votre mémoire Ateliers d’écriture   les meilleurs jeux de sociéte pour adultes   Codes Promo Black Friday   Codes Promo Cdiscount     Formation management     Cours d’anglais     Grammaire et orthographe     Fêtes des plantes     Citations de film     Sorties d’albums   Jeux Annonces immobilières Prix de l’immobilier Avis de décès dans Le Monde    Sites du Groupe  Courrier International La société des lecteurs du Monde La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique Télérama Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité          Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android      Abonnement S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Le Monde Festival La boutique du Monde     Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)      Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/01/05/a-lyon-les-salves-de-la-droite-contre-la-culture-loco-locale-de-la-mairie-ecologiste_6108321_3246.html"},"headline":"A Lyon, les salves de la droite contre la \u00ab\u00a0culture \u201cloco-locale\u201d\u00a0\u00bb de la mairie \u00e9cologiste","dateCreated":"2022-01-05T18:00:22+01:00","datePublished":"2022-01-05T18:00:22+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Politique"],"keywords":["Politique","Municipales 2020 : tous nos articles","Lyon","Culture"],"description":"Accus\u00e9s de sectarisme et d\u2019amateurisme, les \u00e9lus Verts de la ville et de la m\u00e9tropole d\u00e9noncent une mauvaise caricature.","author":[{"@type":"Person","name":"Richard Schittly","description":"Lyon, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/04/302/0/5308/2654/1342/696/60/0/7da4b0b_618131534-050-only-0322040.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/05/19-2">
<filnamedate="20220105"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220105"><AAMMJJHH="2022010519">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-2"> ¤ « Bordeaux en luttes », le collectif d’opposition animé notamment par Philippe Poutou, connait une démission et de vives tensions internes.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-2"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                    À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Éducation    Société    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Jean-Luc Mélenchon promet un meeting « immersif » le 16 janvier à Nantes                    Live  Article se déroulant en direct  A l’Assemblée, Olivier Véran se félicite des 66 000 nouvelles primo-injections après l’interview d’Emmanuel Macron                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le vote à la majorité, une révolution politique                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse, une campagne au « barycentre » des droites             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Shein, le nouveau géant de l’« ultra fast fashion » aux méthodes peu reluisantes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La performance unique d’Apple n’est pas le signe d’une bulle »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’hirondelle boursière fera-t-elle un printemps ensoleillé ? »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La technologie peut nous permettre d’inventer un nouveau modèle de croissance soutenable et respectueuse de notre environnement »   Paul Hermelin Administrateur délégué de Capgemini              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    08:54    Santé Comment l’obésité gagne la planète (et pourquoi l’alimentation ne fait pas tout)                    09:44    Enquête Guerre en Ethiopie : comment Abiy Ahmed a perdu le contrôle de son pays                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial L’année du doute pour la démocratie américaine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Covid-19 : « Pourquoi ne pas avoir donné les moyens aux soignants d’éviter que se répètent les situations de tri tragique ? »   Philippe Bizouarn Médecin anesthésiste-réanimateur                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « 2022, un défi pour les prévisionnistes »   Jean-Michel Bezat                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Laelia Benoit, pédopsychiatre : « L’inaction écologique est une forme d’abus contre la jeunesse »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Traverser » : le quotidien d’un jeune migrant, ni victime ni héros                   Livres  Article réservé à nos abonnés Michel Houellebecq : « La mort, je m’en fous »                   Culture « L’Assassinat de Jesse James par le lâche Robert Ford », sur Ciné+ Premier : la légende d’un ange déchu de la conquête de l’Ouest                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Bordeaux, Strasbourg, Lyon… Le flou culturel des mairies Vertes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Patrick Modiano et ses fantômes de papier                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La « chou­chiflette » : la recette de Samir Ouriaghli                   Chronique  Article réservé à nos abonnés De « H.P. Lovecraft » à « Anéantir », Michel Houellebecq dans « Le Monde »   Lucas Minisini               Services    Services Le Monde    Accéder à votre compte abonné   Consulter le Journal du jour   Évènements abonnés   Le Monde Evénements   Boutique Le Monde   Newsletters   Mémorable : cultiver votre mémoire   Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Mots Croisés / Sudokus   Jeux-concours abonnés   Nous contacter     Gestion des cookies   Mentions légales   Conditions générales   Charte du groupe   Politique de confidentialité   FAQ     Décodex : vérifier l’info   Élections régionales et départementales 2021       Services partenaires  Codes promo Black Friday Formation professionnelle Cours d’anglais Cours d’orthographe et grammaire Dictionnaire de citations Annonces immobilières Prix de l’immobilier Jardinage Jeux d’arcade Paroles de chansons    Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L'heure de l'économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes         Recherche                                                                                      Politique       NPA             A Bordeaux, l’extrême gauche municipale règle ses comptes      « Bordeaux en luttes », le collectif d’opposition animé notamment par Philippe Poutou, connait une démission et de vives tensions internes.          Par Claire Mayer(Bordeaux, correspondante)         Publié aujourd’hui à 17h57, mis à jour à 18h13    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Rien ne va plus au sein de « Bordeaux en luttes » (BEL). Fondé en 2020, le collectif bordelais avait décroché, lors des élections municipales de 2020, trois postes au sein de l’opposition à la nouvelle mairie écologiste dirigée par Pierre Hurmic. Ses trois membres – Philippe Poutou, du Nouveau parti anticapitaliste (NPA), de nouveau candidat à la présidentielle, Evelyne Cervantes-Descubes, ancienne de La France insoumise (LFI), et le « gilet jaune » Antoine Boudinet – siégeaient depuis dans l’hémicycle municipal. Mais, en décembre, Antoine Boudinet a remis sa démission. L’élu, qui a eu une main arrachée lors d’une manifestation des « gilets jaunes » à Bordeaux, en décembre 2018, s’était engagé en politique afin de « dénoncer les violences policières ». Un vœu mis à mal par une dissension au sein de « Bordeaux en luttes ».          En cause, la « placardisation » ressentie par Myriam Eckert, quatrième sur la liste municipale de BEL et devenue collaboratrice du groupe à la mairie. Myriam Eckert affirme ainsi que « pendant la trêve des confiseurs, Evelyne Cervantes-Descubes et Philippe Poutou ont quitté le collectif “Bordeaux en luttes” au lieu de venir répondre devant notre collectif sur cette supposée affaire de placardisation ». Pour Myriam Eckert, cela vaut abandon de poste : « Nous avons obtenu trois sièges qui appartiennent au collectif. A partir du moment où vous le quittez, vous devez à mon avis rendre vos sièges. »          « Moments difficiles »          Philippe Poutou dément auprès du Monde : « Evelyne et moi restons élu(e)s de BEL, tout comme l’équipe qui travaille avec nous depuis dix-huit mois dans les conseils municipaux et métropolitains. Nous allons continuer notre boulot d’opposition de gauche. Et Myriam, nouvelle élue BEL aussi. Sauf que la mésentente et l’animosité sont telles que nous fonctionnerons séparément. » Le leader du NPA justifie « de ne plus vouloir travailler avec Myriam au conseil municipal parce qu’elle est agressive et insultante » mais « on n’a pas voulu demander à la mairie de rompre le contrat parce qu’il s’agissait du salaire de 1 200 euros de Myriam et qu’il n’était pas question de la mettre en difficulté financière ».          Par « placardisation », Myriam Eckert dénonce sa mise à l’écart volontaire de la part de Philippe Poutou et d’Evelyne Cervantes-Descubes. « Placardiser un salarié consiste à mettre à l’écart un collaborateur de la vie de l’entreprise ou de son administration en lui retirant toute responsabilité. Il reste employé et rémunéré, mais n’exerce plus les fonctions pour lesquelles il a été recruté. L’employeur espère, par cette mise au placard, éviter de recourir au licenciement », rappelle-t-elle dans un communiqué. En outre, la militante estime, auprès du Monde, que depuis que Philippe Poutou est candidat à la présidentielle, il s’est éloigné « des luttes et globalement des assemblées générales qui sont pour nous décisionnaires de notre collectif, où il ne venait plus ».        Il vous reste 10.7% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                  Rubriques   Actualités en direct International Politique Société Économie Les Décodeurs Résultats élections 2021 Sport Planète Sciences M Campus Le Monde Afrique Pixels Médias Décodex Vidéos Santé Big browser Disparitions Éducation Argent et placements Emploi Archives Le Monde & Vous     Débats  Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées    M le Mag  L’époque Le style Gastronomie Voyage Mode   Les recettes du Monde      Culture  Cinéma Télévision Monde des livres Musique Arts BD      Services  Mémorable : cultivez votre mémoire Ateliers d’écriture   Meilleurs couteaux   Codes Promo Black Friday   Codes Promo Orange Mobile     Formation marketing communication     Cours d’anglais     Cours d’orthographe     Découvrir le jardinage     Citations politiques     Actualité Rap   Jeux Annonces immobilières Prix de l’immobilier Avis de décès dans Le Monde    Sites du Groupe  Courrier International La société des lecteurs du Monde La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique Télérama Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité          Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android      Abonnement S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Le Monde Festival La boutique du Monde     Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)      Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/01/05/a-bordeaux-l-extreme-gauche-municipale-regle-ses-comptes_6108316_823448.html"},"headline":"A Bordeaux, l\u2019extr\u00eame gauche municipale r\u00e8gle ses comptes","dateCreated":"2022-01-05T17:57:42+01:00","datePublished":"2022-01-05T17:57:42+01:00","dateModified":"2022-01-05T18:13:08+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","NPA"],"keywords":["Politique","NPA","Philippe Poutou"],"description":"\u00ab\u00a0Bordeaux en luttes\u00a0\u00bb, le collectif d\u2019opposition anim\u00e9 notamment par Philippe Poutou, connait une d\u00e9mission et de vives tensions internes.","author":[{"@type":"Person","name":"Claire Mayer","description":"Bordeaux, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/05/413/0/4956/2478/1342/696/60/0/589795d_762366166-000-9tp4up.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"NPA","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/npa/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/05/19-3">
<filnamedate="20220105"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220105"><AAMMJJHH="2022010519">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-3"> ¤ Les propos d’Emmanuel Macron, disant souhaiter « emmerder » les non-vaccinés, ont relégué au second plan les débats de la Chambre basse, où les avis divergent beaucoup sur le projet de loi transformant le passe sanitaire.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-3"> ¤                                    Politique       Passe sanitaire             Au fait, qui pense quoi du passe vaccinal sur les bancs de l’Assemblée ?      Les propos d’Emmanuel Macron, disant souhaiter « emmerder » les non-vaccinés, ont relégué au second plan les débats de la Chambre basse, où les avis divergent beaucoup sur le projet de loi transformant le passe sanitaire.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 17h40, mis à jour à 18h45    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Damien Abad, le président du groupe LR à l’Assemblée, avec Yaël Braun-Pivet, la présidente (LRM) de la commission des lois, le 4 janvier.  BRUNO LEVY / DIVERGENCE POUR "LE MONDE"                 Depuis l’entretien d’Emmanuel Macron sur les non-vaccinés, mardi 4 janvier dans Le Parisien, il n’a plus beaucoup été question de l’examen sur le fond du projet de loi transformant le passe sanitaire en passe vaccinal. A ce stade, sur les bancs de l’Assemblée, quelles sont les lignes des différentes formations ?            La majorité revendique de protéger les droits du plus grand nombre            En toute logique, le groupe La République en marche (LRM) est favorable à la transformation du passe sanitaire en passe vaccinal voulue par l’exécutif. Argument principal : il ne faut pas laisser une minorité d’opposants à la vaccination entraver les libertés d’une majorité de vaccinés. Christophe Castaner, le président des députés La République en marche (LRM), a ainsi jugé mercredi qu’il « n’est pas question de laisser porter un risque sur les 90 % des Français qui sont rentrés dans le processus vaccinal, parce que 10 % de personnes ont décidé de refuser cette liberté collective ».              Dimanche, sur Radio J, Yaël Braun-Pivet, la présidente (LRM) de la commission des lois de l’Assemblée, était allée jusqu’à brandir le bâton, estimant que le passe vaccinal permettra d’« éviter des mesures beaucoup plus coercitives » comme « des confinements ciblés » ou « des couvre-feux ».                             Interview d’Emmanuel Macron, débats suspendus à l’Assemblée nationale :  suivez les réactions en direct                   Dans la majorité toujours, Olivier Becht, le président du groupe Agir ensemble, soutient aussi le passe, mais du bout des lèvres. « Je ne voterai pas cette mesure de gaieté de cœur, mais je pense que c’est une moindre restriction de liberté que celles que nous avons connues en 2020 et 2021, a-t-il exposé auprès de Franceinfo lundi. Il faut malheureusement des outils qui permettent encore une fois d’accentuer la contrainte sur ces personnes [celles qui refusent de se faire vacciner] dans l’intérêt collectif. »            La droite veut une limitation dans le temps            Les élus de droite ont été en grande partie à la manœuvre, lundi soir, quand les députés ont refusé de poursuivre les débats après minuit, causant de facto la première longue suspension de l’examen du projet de loi. Cette famille politique entretient un certain flou sur le passe vaccinal. Beaucoup de ceux qui le soutiennent demandent de respecter une condition : qu’il prenne fin à un moment donné. Damien Abad, le président du groupe Les Républicains (LR) et député de l’Ain, l’avait dit, lundi, dans une conférence de presse, soulignant un accord sur ce point avec Bruno Retailleau, sénateur de Vendée et président du groupe des sénateurs LR.                              Lire aussi   Pour ou contre le passe vaccinal ? Un certain flou règne chez Les Républicains                   Il faut que le projet de loi « permette l’extinction du passe vaccinal de manière automatique quand on descendra en dessous d’un certain niveau » de contaminations, avait aussi déclaré le 28 décembre à Public Sénat le sénateur LR de la Manche, Philippe Bas, qui sera le rapporteur du texte au Palais du Luxembourg. La candidate de la droite à la présidentielle, Valérie Pécresse, a endossé ce point de vue, en affirmant, sur CNews, mercredi matin, être « pour ce passe vaccinal du moment qu’il est strictement limité à ce qui est nécessaire, et c’est pour ça que les sénateurs [de droite] vont déposer un amendement demandant que ce passe vaccinal cesse immédiatement dès que la pandémie redescendra ».              Les mots du chef de l’Etat ont, cependant, pu affaiblir certaines bonnes dispositions envers le texte. Ainsi Christian Jacob, le président de LR, a été plus critique, mercredi, à l’Assemblée nationale : « Je suis favorable au passe vaccinal, mais je ne peux pas cautionner un texte qui a pour objectif d’emmerder les Français », a-t-il dénoncé.            Les socialistes plutôt d’accord… faute de mieux            Olivier Faure, premier secrétaire du Parti socialiste et député de Seine-et-Marne, est de longue date favorable au passe vaccinal. En décembre, la présidente du groupe à l’Assemblée, Valérie Rabault, avait déclaré au Journal du dimanche que les socialistes le voteraient « sur le principe ». Mais c’est un peu faute de mieux : plutôt qu’au passe vaccinal, les députés socialistes sont favorables à la vaccination obligatoire de tous les adultes – ils l’ont exprimé dès juillet 2021 dans un communiqué commun avec les sénateurs PS.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Covid-19 : l’offensive réfléchie d’Emmanuel Macron contre les non-vaccinés                   Mme Rabault a encore rappelé cette position lors des questions au gouvernement, mardi. « Pourquoi lui avoir préféré le passe vaccinal, qui reporte sur d’autres la responsabilité qui vous incombe ?, a-t-elle demandé au premier ministre, Jean Castex. Il reste cinq millions de Français à vacciner et l’annonce du passe vaccinal n’a pas créé d’engouement pour les premières doses. »              Les députés PS sont aussi à l’origine d’un amendement (sous-amendé par le gouvernement) qui exempte de passe vaccinal les mineurs de 12 à 16 ans dans le cadre de leurs activités extrascolaires, sportives ou culturelles – mais pas pour se rendre au restaurant ou au café. Cet amendement a été très largement adopté mardi, à 386 voix pour et 2 contre.            Pour La France insoumise (LFI), une « punition collective »            Lundi, les députés LFI ont déposé une motion de rejet contre le projet de loi, facilement écartée. « On voit bien aujourd’hui que tout miser sur cette mesure était une erreur, a dit le député du Nord, Ugo Bernalicis, à Libération. Jean Castex avait promis la fin de l’épidémie en août grâce au passe sanitaire. Et là, on nous sort le même discours, six mois plus tard (…). C’est écœurant de vouloir faire porter le chapeau à des citoyens. »            L’entretien du chef de l’Etat au Parisien n’a fait qu’accroître cette défiance. « Aveu sidérant de Macron : c’est clair, le passe vaccinal est une punition collective contre la liberté individuelle », s’est ainsi indigné Jean-Luc Mélenchon, candidat LFI à la présidentielle. « Nous ne continuerons pas à discuter d’un texte (…) qui invente la déchéance de citoyenneté », s’est aussi indignée Mathilde Panot, la présidente du groupe à l’Assemblée.                              Lire aussi   Passe vaccinal, contrôles d’identité, état d’urgence… Ce que contient le projet de loi examiné lundi à l’Assemblée                   Les communistes contre le « rejet » des non-vaccinés            Le député communiste du Puy-de-Dôme, André Chassaigne, assurait dès la fin décembre à France Bleu que le groupe qu’il préside, Gauche démocrate et républicaine, avait déjà décidé de ne pas voter le passe vaccinal. « Un nombre important de citoyennes et de citoyens se considèrent comme étant rejetés parce que leurs choix sont différents de ceux voulus par la grande majorité de la population, considérait-il. Et je pense qu’aggraver ce sentiment de rejet dans le quotidien, c’est une mauvaise chose et que ça n’améliorera pas la couverture vaccinale. » Dans Libération, son collègue Pierre Dharréville (Bouches-du-Rhône) a dit la même chose, jugeant que « le passe vaccinal va conduire une partie de la population à cristalliser son opposition ».            Les écologistes « unanimement contre »            Les députés écologistes « vont unanimement voter contre ce passe vaccinal », a assuré Yannick Jadot, candidat Europe Ecologie-Les Verts à l’Elysée, auprès de LCI mardi soir. « Nous soutenons la vaccination, mais cette loi pose de très inquiétantes questions », a-t-il regretté. Et d’énumérer : « Il n’y a pas de date de fin de l’état d’urgence sanitaire, on transforme les cafetiers en gardiens de la paix en contrôlant les identités, et le conseil scientifique comme l’Organisation mondiale de la santé ne recommandent pas ce qui est une forme de vaccination obligatoire. »            Le Rassemblement national favorable à la « liberté vaccinale »            Les députés RN sont opposés au passe. Mi-décembre, après l’annonce de la transformation prévue du passe sanitaire, Marine Le Pen y avait vu une « obligation vaccinale ». « Ce qu’on nous a absolument promis de ne pas faire est en train de se réaliser (…), toujours dans le sens d’un plus grand enfermement des Français, d’une perte de plus en plus lourde de nos libertés individuelles ». Sur Twitter, elle avait écrit qu’« élue présidente », elle rétablirait « la liberté vaccinale contre le Covid-19 ».             

[data-color-mode="dark"] .d_intro,
[data-color-mode="dark"] .d_outro {
	color: rgba(255, 255, 255, .85);
}



require(["jquery", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/3iCnUWs_RdLkA4b615W2KWmsSxxtGA_581","https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/medias/breveselectioncovid/app.js"], function($) {
        launchApp(".breve_selection_covid");
})

<article-nb="2022/01/05/19-4">
<filnamedate="20220105"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220105"><AAMMJJHH="2022010519">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-4"> ¤ Pour le « Guardian », même si le langage « grossier » du président français est susceptible de provoquer « une réaction extrême, voire violente, de la part des anti-vaccins », il s’agit bien d’un « calcul politique prudent ».
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-4"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                    À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Éducation    Société    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Jean-Luc Mélenchon promet un meeting « immersif » le 16 janvier à Nantes                    Live  Article se déroulant en direct  A l’Assemblée, Olivier Véran se félicite des 66 000 nouvelles primo-injections après l’interview d’Emmanuel Macron                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le vote à la majorité, une révolution politique                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse, une campagne au « barycentre » des droites             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Shein, le nouveau géant de l’« ultra fast fashion » aux méthodes peu reluisantes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La performance unique d’Apple n’est pas le signe d’une bulle »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’hirondelle boursière fera-t-elle un printemps ensoleillé ? »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La technologie peut nous permettre d’inventer un nouveau modèle de croissance soutenable et respectueuse de notre environnement »   Paul Hermelin Administrateur délégué de Capgemini              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    08:54    Santé Comment l’obésité gagne la planète (et pourquoi l’alimentation ne fait pas tout)                    09:44    Enquête Guerre en Ethiopie : comment Abiy Ahmed a perdu le contrôle de son pays                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial L’année du doute pour la démocratie américaine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Covid-19 : « Pourquoi ne pas avoir donné les moyens aux soignants d’éviter que se répètent les situations de tri tragique ? »   Philippe Bizouarn Médecin anesthésiste-réanimateur                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « 2022, un défi pour les prévisionnistes »   Jean-Michel Bezat                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Laelia Benoit, pédopsychiatre : « L’inaction écologique est une forme d’abus contre la jeunesse »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Traverser » : le quotidien d’un jeune migrant, ni victime ni héros                   Livres  Article réservé à nos abonnés Michel Houellebecq : « La mort, je m’en fous »                   Culture « L’Assassinat de Jesse James par le lâche Robert Ford », sur Ciné+ Premier : la légende d’un ange déchu de la conquête de l’Ouest                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Bordeaux, Strasbourg, Lyon… Le flou culturel des mairies Vertes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Patrick Modiano et ses fantômes de papier                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La « chou­chiflette » : la recette de Samir Ouriaghli                   Chronique  Article réservé à nos abonnés De « H.P. Lovecraft » à « Anéantir », Michel Houellebecq dans « Le Monde »   Lucas Minisini               Services    Services Le Monde    Accéder à votre compte abonné   Consulter le Journal du jour   Évènements abonnés   Le Monde Evénements   Boutique Le Monde   Newsletters   Mémorable : cultiver votre mémoire   Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Mots Croisés / Sudokus   Jeux-concours abonnés   Nous contacter     Gestion des cookies   Mentions légales   Conditions générales   Charte du groupe   Politique de confidentialité   FAQ     Décodex : vérifier l’info   Élections régionales et départementales 2021       Services partenaires  Codes promo Black Friday Formation professionnelle Cours d’anglais Cours d’orthographe et grammaire Dictionnaire de citations Annonces immobilières Prix de l’immobilier Jardinage Jeux d’arcade Paroles de chansons    Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L'heure de l'économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes         Recherche                                                                Politique       Emmanuel Macron             « Emmerder » les non-vaccinés : pour la presse étrangère, Emmanuel Macron « reprend certains codes des extrêmes »      Pour le « Guardian », même si le langage « grossier » du président français est susceptible de provoquer « une réaction extrême, voire violente, de la part des anti-vaccins », il s’agit bien d’un « calcul politique prudent ».       Le Monde     Publié aujourd’hui à 17h36, mis à jour à 18h42    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Dérapage verbal ou pur calcul politique ? Après avoir mis le feu aux poudres à l’Assemblée nationale, mardi 4 janvier, bloquant de nouveau les débats sur le passe vaccinal, les propos d’Emmanuel Macron dans un entretien avec les lecteurs du Parisien, disant vouloir « emmerder » les non-vaccinés jusqu’à les faire céder, enflamment à leur tour la presse étrangère.            « Les non-vaccinés, j’ai très envie de les emmerder. Et donc on va continuer de le faire, jusqu’au bout. C’est ça, la stratégie », clame le président français dans cette interview. Et d’ajouter :            « Quand ma liberté vient menacer celle des autres, je deviens un irresponsable. Un irresponsable n’est plus un citoyen. »                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Covid-19 : l’offensive réfléchie d’Emmanuel Macron contre les non-vaccinés                   Pour Il Tiempo, ces mots crus, traduits en italien par un non moins vulgaire « Voglio farli inc… tutti » (« Les non-vaccinés, j’ai vraiment envie de leur casser les… »), relèvent moins d’une entrée calculée en campagne que de la fébrilité du président face à la cinquième vague de Covid-19 : « La guerre contre Omicron met également à rude épreuve les politiciens », écrit ainsi le quotidien conservateur italien, estimant que M. Macron « perd son sang froid » alors que la France a enregistré plus de 270 000 cas de Covid-19 en vingt-quatre heures mardi.            « Stratégie élitiste-populiste »            Ce n’est pas l’analyse du quotidien suisse Le Temps, pour qui Emmanuel Macron sait très bien ce qu’il fait : « Le président français choisit l’offensive et contribue à antagoniser le climat politique », y lit-on. « Avec en arrière plan sa conviction qu’il est, de toute façon, détesté par cette partie des électeurs. (…) Au fond, et comme cela s’était vu en 2017, Macron assume une stratégie élitiste-populiste, qui reprend dans le langage certains codes des extrêmes, en misant sur son bilan pour se présenter non comme un agitateur, mais comme un président qui répond aux attaques et veut surmonter les impasses, dont celle de la non-vaccination. Emmanuel Macron reste en cela fidèle à son autre slogan, “en même temps”. »             Contradiction entre ces propos jugés « insultants » et les récentes promesses d’apaisement            Plusieurs médias soulèvent la contradiction entre ces propos jugés « insultants » et les récentes promesses d’apaisement de la part du chef de l’Etat français. « Drôle de discours pour quelqu’un qui, il y a trois semaines, faisait ce mea culpa : “Il y a des mots qui peuvent blesser et je pense que ce n’est jamais bon, c’est même inacceptable, car le respect fait partie de la vie politique” », s’étonne ainsi le journal belge L’Echo. « Mi-décembre, Emmanuel Macron reconnaissait, dans un entretien diffusé par TF1 (…), avoir pu heurter des personnes avec ses saillies », rappelle également Le Temps. A ce moment-là, « il a cherché à projeter plus d’empathie », estime le Financial Times, selon lequel le quasi-candidat à sa réélection veut ainsi se montrer plus « combatif » aux yeux de l’électorat.              Le Temps remarque également que l’actuel locataire de l’Elysée est « coutumier des déclarations cinglantes, au risque de déclencher une vive polémique ». Le Financial Times se souvient de ces multiples remarques jugées « arrogantes » et « méprisantes » :            « Comme lorsqu’il a dit à un jardinier au chômage qu’il pouvait facilement lui trouver un emploi “en traversant la rue” ou lorsqu’il a critiqué le “pognon de dingue” dépensé par l’Etat pour des programmes de lutte contre la pauvreté. »             L’Echo analyse ce retour des petites phrases dans la bouche du président : « Si ce type de langage pourrait lui attirer les faveurs des jeunes électeurs, il risque de choquer les plus âgés. » « Cette phrase va coller à la peau de Macron comme un sparadrap… dont vont bien se servir ses adversaires ! », glisse un spécialiste de la communication interrogé par nos confrères belges.            « Très peu sont susceptibles de voter pour Macron »            « Même si le langage est grossier et peut provoquer une réaction extrême, voire violente, de la part des anti-vaccins, les remarques du président semblent refléter un calcul politique prudent », juge pour sa part Jon Henley, correspondant du Guardian à Paris, traduisant « emmerder » par « to piss off » (« faire chier »), comme la plupart de ses confères anglophones. Car, poursuit-il, « les sondages montrent qu’une grande majorité d’électeurs français sont de plus en plus frustrés par la pandémie et soutiennent le passe vaccinal comme un moyen efficace d’y mettre fin – et parmi ceux qui s’y opposent, très peu sont susceptibles de voter pour Macron ».              La déclaration de M. Macron semble viser « à politiser encore plus le débat sur la vaccination, trois mois avant l’élection présidentielle française », juge également Euronews, qui y voit un clin d’œil à Georges Pompidou, qui, en 1966, alors qu’il était premier ministre, avait déclaré à propos de la bureaucratie qu’il était temps d’« arrêter d’emmerder les Français ». Il ne s’agirait donc pas d’un dérapage incontrôlé mais bien d’une petite phrase visant à imprimer les esprits, et à briser son image élitiste.                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                              Édition du jour Daté du jeudi 6 janvier   Lire le journal numérique                                                                                     Services                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                  Rubriques   Actualités en direct International Politique Société Économie Les Décodeurs Résultats élections 2021 Sport Planète Sciences M Campus Le Monde Afrique Pixels Médias Décodex Vidéos Santé Big browser Disparitions Éducation Argent et placements Emploi Archives Le Monde & Vous     Débats  Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées    M le Mag  L’époque Le style Gastronomie Voyage Mode   Les recettes du Monde      Culture  Cinéma Télévision Monde des livres Musique Arts BD      Services  Mémorable : cultivez votre mémoire Ateliers d’écriture   Meilleurs couteaux   Codes Promo Black Friday   Codes Promo Orange Mobile     Formation marketing communication     Cours d’anglais     Cours d’orthographe     Découvrir le jardinage     Citations politiques     Actualité Rap   Jeux Annonces immobilières Prix de l’immobilier Avis de décès dans Le Monde    Sites du Groupe  Courrier International La société des lecteurs du Monde La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique Télérama Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité          Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android      Abonnement S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Le Monde Festival La boutique du Monde     Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)      Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/01/05/emmerder-les-non-vaccines-pour-la-presse-etrangere-emmanuel-macron-reprend-certains-codes-des-extremes_6108310_823448.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Emmerder\u00a0\u00bb les non-vaccin\u00e9s\u00a0: pour la presse \u00e9trang\u00e8re, Emmanuel Macron \u00ab\u00a0reprend certains codes des extr\u00eames\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-01-05T17:36:09+01:00","datePublished":"2022-01-05T17:36:09+01:00","dateModified":"2022-01-05T18:42:21+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Emmanuel Macron"],"keywords":["Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Politique","Emmanuel Macron","Passe sanitaire"],"description":"Pour le \u00ab\u00a0Guardian\u00a0\u00bb, m\u00eame si le langage \u00ab\u00a0grossier\u00a0\u00bb du pr\u00e9sident fran\u00e7ais est susceptible de provoquer \u00ab\u00a0une r\u00e9action extr\u00eame, voire violente, de la part des anti-vaccins\u00a0\u00bb, il s\u2019agit bien d\u2019un \u00ab\u00a0calcul politique prudent\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/05/0/0/7280/3640/1342/696/60/0/cc3cfb5_5279155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Emmanuel Macron","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emmanuel-macron/"}}
       

       

<article-nb="2022/01/05/19-5">
<filnamedate="20220105"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220105"><AAMMJJHH="2022010519">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-5"> ¤ Après les propos d’Emmanuel Macron qui a dit vouloir « emmerder » les non-vaccinés et deux journées très agitées à l’Assemblée nationale, quatre collaborateurs parlementaires ont répondu à vos questions.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-5"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                    À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Éducation    Société    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Jean-Luc Mélenchon promet un meeting « immersif » le 16 janvier à Nantes                    Live  Article se déroulant en direct  A l’Assemblée, Olivier Véran se félicite des 66 000 nouvelles primo-injections après l’interview d’Emmanuel Macron                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le vote à la majorité, une révolution politique                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse, une campagne au « barycentre » des droites             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Shein, le nouveau géant de l’« ultra fast fashion » aux méthodes peu reluisantes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La performance unique d’Apple n’est pas le signe d’une bulle »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’hirondelle boursière fera-t-elle un printemps ensoleillé ? »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La technologie peut nous permettre d’inventer un nouveau modèle de croissance soutenable et respectueuse de notre environnement »   Paul Hermelin Administrateur délégué de Capgemini              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    08:54    Santé Comment l’obésité gagne la planète (et pourquoi l’alimentation ne fait pas tout)                    09:44    Enquête Guerre en Ethiopie : comment Abiy Ahmed a perdu le contrôle de son pays                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial L’année du doute pour la démocratie américaine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Covid-19 : « Pourquoi ne pas avoir donné les moyens aux soignants d’éviter que se répètent les situations de tri tragique ? »   Philippe Bizouarn Médecin anesthésiste-réanimateur                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « 2022, un défi pour les prévisionnistes »   Jean-Michel Bezat                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Laelia Benoit, pédopsychiatre : « L’inaction écologique est une forme d’abus contre la jeunesse »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Traverser » : le quotidien d’un jeune migrant, ni victime ni héros                   Livres  Article réservé à nos abonnés Michel Houellebecq : « La mort, je m’en fous »                   Culture « L’Assassinat de Jesse James par le lâche Robert Ford », sur Ciné+ Premier : la légende d’un ange déchu de la conquête de l’Ouest                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Bordeaux, Strasbourg, Lyon… Le flou culturel des mairies Vertes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Patrick Modiano et ses fantômes de papier                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La « chou­chiflette » : la recette de Samir Ouriaghli                   Chronique  Article réservé à nos abonnés De « H.P. Lovecraft » à « Anéantir », Michel Houellebecq dans « Le Monde »   Lucas Minisini               Services    Services Le Monde    Accéder à votre compte abonné   Consulter le Journal du jour   Évènements abonnés   Le Monde Evénements   Boutique Le Monde   Newsletters   Mémorable : cultiver votre mémoire   Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Mots Croisés / Sudokus   Jeux-concours abonnés   Nous contacter     Gestion des cookies   Mentions légales   Conditions générales   Charte du groupe   Politique de confidentialité   FAQ     Décodex : vérifier l’info   Élections régionales et départementales 2021       Services partenaires  Codes promo Black Friday Formation professionnelle Cours d’anglais Cours d’orthographe et grammaire Dictionnaire de citations Annonces immobilières Prix de l’immobilier Jardinage Jeux d’arcade Paroles de chansons    Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L'heure de l'économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes         Recherche                                                                Politique       Les cuisines de l'Assemblée             Débats sur le passe vaccinal : « A l’Assemblée nationale, l’atmosphère de tension est celle qu’on a pu connaître sur l’affaire Benalla »      Après les propos d’Emmanuel Macron qui a dit vouloir « emmerder » les non-vaccinés et deux journées très agitées à l’Assemblée nationale, quatre collaborateurs parlementaires ont répondu à vos questions.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 16h44    Temps de Lecture 8 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Les groupes La France insoumise et Gauche démocrate et républicaine à l'Assemblée nationale, à Paris, le 5 janvier 2022.  BRUNO LEVY / DIVERGENCE POUR « LE MONDE »                 Pour la deuxième soirée consécutive, l’Assemblée nationale a suspendu les débats prévus sur le projet de loi transformant le passe sanitaire en passe vaccinal, mercredi 5 janvier aux environs de 2 heures du matin. La décision a été prise après les propos d’Emmanuel Macron, dans Le Parisien, sur les non-vaccinés. Dans cette interview, diffusée mardi dans la soirée, le président de la République a accentué sa tonalité résolument offensive à l’égard de la « toute petite minorité qui est réfractaire » à la vaccination contre le Covid-19. « Moi, je ne suis pas pour emmerder les Français (…). Eh bien, là, les non-vaccinés, j’ai très envie de les emmerder. Et donc on va continuer de le faire, jusqu’au bout. C’est ça, la stratégie », a-t-il lâché.            Les groupes d’opposition, qui ont demandé une première suspension de séance peu après minuit, exigeaient la venue du premier ministre, Jean Castex, pour expliquer les déclarations du chef de l’Etat. En vain. « Les conditions d’un travail serein ne sont pas réunies », a alors déclaré le président de séance, Marc Le Fur (Les Républicains, LR), en suspendant les débats.              L’équipe de collaborateurs parlementaires et auteurs des articles publiés sur le blog du Monde « Les Cuisines de l’Assemblée » étaient les invités de notre tchat avant la reprise à 15 heures des débats en séance publique à l’Assemblée nationale et les questions au gouvernement au Sénat. Brice Lacourieux (collaborateur d’un groupe parlementaire) Maxime Torrente (collaborateur parlementaire d’un député LR), Clémence Lisambert (collaboratrice parlementaire d’une députée LRM) et Sixtine Aumont (collaboratrice parlementaire de députés socialistes) ont répondu aux questions des lecteurs du Monde sur les rapports de force en cours à l’Assemblée, les règles entourant les débats, le rôle du président de séance et celles concernant l’agenda des discussions.                              Lire aussi   Passe vaccinal, contrôles d’identité, état d’urgence… Ce que contient le projet de loi examiné lundi à l’Assemblée                   Alex MP : Pourquoi les débats à l’Assemblée sont-ils à chaque fois suspendus ? Comment les députés de l’opposition arrivent-ils à entraver le débat démocratique alors qu’ils sont minoritaires ?            Maxime Torrente : Les débats sont suspendus pour permettre aux représentants des groupes et au président de séance de négocier entre eux le déroulement de la séance. Le débat peut être freiné par l’opposition, mais celle-ci peut rarement entraver un débat entièrement. La seule fois où c’est arrivé précédemment, c’est avec le projet de révision constitutionnelle en 2018 (nous avions à l’époque consacré un billet de blog à ce blocage) et, chaque fois, il faut qu’un fait d’actualité suffisamment grave puisse permettre cette entrave.            Les députés peuvent ralentir ou bloquer un texte par l’usage de rappels au règlement et de suspensions de séances récurrentes, mais le règlement de l’Assemblée a été réformé pour limiter ces abus de procédure et le gouvernement dispose toujours d’outils pour surmonter ces entraves (vote bloqué, 49.3, etc.).            ThePirat : Le premier ministre est-il tenu de se présenter devant l’Assemblée si cela lui est demandé ?            Brice Lacourieux : Non, le gouvernement est libre d’envoyer le représentant de son choix.            Fandelademocratieparlementaire : Evoque-t-on la possibilité d’un 49.3 dans les couloirs de l’Assemblée pour mettre fin à ces débats qui mettent le gouvernement mal à l’aise et menacent son calendrier législatif très chargé ?            Sixtine Aumont : En effet, la rumeur circule dans les couloirs ! La décision appartient au premier ministre et permettrait d’arrêter les débats à l’Assemblée en imposant l’adoption du texte sans vote. Néanmoins, le choix d’un 49.3 ne résoudrait pas toutes les difficultés d’un calendrier déjà très contraint. A partir du moment où il est annoncé par le premier ministre, il faut attendre un délai de vingt-quatre heures, durant lequel les groupes politiques d’opposition peuvent déposer une motion de censure… Ce délai risquerait de retarder davantage l’adoption définitive du texte. Il est probable que la décision ne soit prise qu’en cas d’obstruction manifeste des groupes d’opposition.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Amateurisme » de la majorité, « irresponsabilité » des LR : les raisons du couac à l’Assemblée autour du passe vaccinal                   Chaban : Quelles sont les « armes » législatives à la disposition du gouvernement ?            Brice Lacourieux : Le vote bloqué est une option, mais il implique de discuter quand même les amendements. Or, il en reste 400. Le temps programmé doit, quant à lui, être déclenché avant le début de l’examen du texte, c’est donc trop tard.            Holé : Je sais bien que Richard Ferrand est absent, mais pourquoi les vice-présidents qui mènent ces débats sont LR et non La République en marche (LRM), ce qui faciliterait les choses ?            Brice Lacourieux : Les vice-présidents se relaient selon un planning fixé entre eux, en fonction de leurs disponibilités et bien avant que l’ordre du jour soit précisément connu. Le fait que ce soit des députés LR jusqu’à présent est le fruit de cette répartition. Cela pourra très bien être un vice-président LRM par la suite mais, en cas de blocage, la neutralité du président de séance fait que ça ne changera pas grand-chose.            ThePirat : Qui décide de la durée de débat allouée à un texte ?            Maxime Torrente : C’est la conférence des présidents de l’Assemblée qui décide de l’ordre du jour et, si besoin, de l’heure de fin des séances et de la mise en place du « temps législatif programmé » (ce qui n’est pas le cas ici). Pour ce texte (projet de loi), c’est le gouvernement qui a proposé le calendrier initial, en sous-estimant le temps nécessaire à son examen.                              Lire aussi   Qu’est-ce que le « coup du rideau » qui a suspendu l’examen du projet de loi sur le passe vaccinal à l’Assemblée nationale ?                   Lili : Le droit du travail ne devrait-il pas s’appliquer aux débats de l’Assemblée nationale, en termes de durée maximale du travail, de pauses obligatoires et de temps de récupération minimal ? Peut-on sans rire imaginer que les lois de la République sont votées en pleine nuit par des gens qui n’ont pas dormi depuis bien trop longtemps pour avoir les idées claires ?            Sixtine Aumont : C’est un vrai sujet ! La difficulté, en l’espèce, porte sur les délais parfois contraints dans lesquels les parlementaires sont obligés d’examiner un texte. L’exemple le plus courant est celui du projet de loi de finances qui doit être adopté (selon la Constitution) avant la fin de l’année : pour respecter cette règle, les députés siègent souvent la nuit afin d’achever l’examen du texte ! En ce qui concerne le texte sur le passe vaccinal, la date d’application a été fixée par le gouvernement au 15 janvier : cela oblige donc à accélérer l’examen. Le droit du travail s’applique à l’Assemblée aux fonctionnaires et aux équipes parlementaires, mais doit forcément s’adapter à la particularité de la vie des institutions.            Ragege : La loi permettrait-elle au gouvernement d’utiliser une ordonnance ?            Brice Lacourieux : Une ordonnance n’est qu’un autre moyen d’écrire la loi. Pour instaurer le passe vaccinal par ordonnance, il faudrait de toute façon que le gouvernement demande au Parlement l’autorisation de le faire, ce qui donnerait lieu aux mêmes débats.            Petite souris : Pouvez-vous nous faire partager l’ambiance de l’Assemblée, la tension… Est-ce que l’atmosphère est vraiment différente des autres jours ?            Sixtine Aumont : Pour être honnête, plusieurs membres de l’équipe sont en télétravail. Donc, c’est plutôt calme… ! L’atmosphère de tension est celle qu’on a pu connaître lors de l’affaire Benalla (révision constitutionnelle) ou lors de moments politiques importants (déclarations de politique générale, etc.).            Bxleader4ever : Le climat délétère des débats, accentué par l’interview du président, n’est-il pas de nature à faire naître une motion de censure qui rassemblerait les oppositions, voire une partie, même infime, de la majorité ?            Maxime Torrente : L’interview du président de la République a forcément perturbé des débats déjà compliqués, mais en elle-même ne serait pas de nature à entraîner une motion de censure, étant donné les circonstances. En revanche, si le gouvernement décide d’utiliser l’article 49.3 sur ce texte, comme les rumeurs pourraient le faire croire, il y a fort à parier qu’une motion de censure sera déposée par la suite, d’autant que l’on approche de la campagne présidentielle et que les oppositions auraient tort de se priver d’un coup politique à trois mois du premier tour. En revanche, si jamais des députés de la majorité la signent (ce qui est difficilement imaginable), cela signifierait leur exclusion du groupe majoritaire…                              Lire aussi   Après l’interview d’Emmanuel Macron, Edouard Philippe se dit favorable à la vaccination obligatoire, Valérie Pécresse est « indignée »                   GeamDedow : Que se passe-t-il si les amendements ne sont pas tous étudiés dans le temps prévu ?            Sixtine Aumont : Cela va dépendre du mode d’examen qui sera choisi par le gouvernement ou la majorité ! Si l’examen suit son cours normal, tous les amendements seront examinés. Dans le cas contraire, le texte ne peut pas être voté. Même chose en cas de vote bloqué. Néanmoins, si le premier ministre décide d’engager le 49.3, l’examen des amendements cesse immédiatement et ils seront considérés comme « non discutés » (c’est-à-dire non soumis au vote).            Mascarador : Combien de députés LRM étaient présents la nuit dernière ? Est-ce que la suspension de lundi soir a mobilisé plus de députés hier soir (tous partis confondus) ?            Clémence Lisambert : Le nombre de députés présents dans l’hémicycle n’est pas automatiquement comptabilisé ; seuls les scrutins permettent de savoir combien ils étaient au moment du vote. Or il n’y a pas eu de scrutin public pendant la séance d’hier soir, ce qui ne permet pas de dire combien de députés LRM étaient présents exactement. En revanche, l’on sait grâce à l’analyse des scrutins de l’après-midi qu’il y avait environ 190 députés LRM présents ; et lundi soir, il y avait 153 députés LRM présents sur l’un des scrutins publics.            Kiki77 : Pour qu’un vote à l’Assemblée soit valable ne faudrait-il pas imposer un quorum ? Comment peut-on imaginer des lois votées avec moins de la moitié des députés ?            Maxime Torrente : Un quorum peut être demandé sous certaines conditions, mais, étant donné que d’autres réunions (de commissions, de missions d’information, de commissions d’enquête et de groupes de travail) se réunissent souvent en même temps que la séance en hémicycle, il est impossible d’exiger la présence d’un quorum de députés en permanence.            Thib : L’interview du président impacte-t-elle l’aspect législatif du texte soumis depuis une semaine au Parlement ?            Sixtine Aumont : L’interview du président de la République n’a aucun impact sur la procédure législative. Néanmoins, elle a largement contribué à alimenter les débats comme argument politique des parlementaires. Elle donne un certain contexte au débat, duquel il ne peut être dissocié. Ce fut également le cas, en 2018, lors de l’éclatement de l’affaire Benalla, qui a mené à l’abandon du projet de réforme constitutionnelle.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  A l’Assemblée nationale, l’examen du projet de loi sur le passe vaccinal suspendu à la suite des propos d’Emmanuel Macron                   Gaby14 : Y a-t-il un espoir que le projet soit rejeté par l’Assemblée ou, à défaut, par le Sénat ?            Sixtine Aumont : Vu la large majorité en faveur du texte à l’Assemblée, non, aucun. Le gouvernement sait que l’examen va être compliqué et est donc en mesure de rassembler sa majorité pour être en situation de force sur le vote du texte. Pour le Sénat, cela est possible, mais l’Assemblée nationale aura de toute façon le dernier mot…                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                              Édition du jour Daté du jeudi 6 janvier   Lire le journal numérique                                                                                     Services                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                  Rubriques   Actualités en direct International Politique Société Économie Les Décodeurs Résultats élections 2021 Sport Planète Sciences M Campus Le Monde Afrique Pixels Médias Décodex Vidéos Santé Big browser Disparitions Éducation Argent et placements Emploi Archives Le Monde & Vous     Débats  Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées    M le Mag  L’époque Le style Gastronomie Voyage Mode   Les recettes du Monde      Culture  Cinéma Télévision Monde des livres Musique Arts BD      Services  Mémorable : cultivez votre mémoire Ateliers d’écriture   Meilleurs couteaux   Codes Promo Black Friday   Codes Promo Orange Mobile     Formation marketing communication     Cours d’anglais     Cours d’orthographe     Découvrir le jardinage     Citations politiques     Actualité Rap   Jeux Annonces immobilières Prix de l’immobilier Avis de décès dans Le Monde    Sites du Groupe  Courrier International La société des lecteurs du Monde La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique Télérama Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité          Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android      Abonnement S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Le Monde Festival La boutique du Monde     Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)      Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/01/05/debats-sur-le-passe-vaccinal-a-l-assemblee-nationale-l-atmosphere-de-tension-est-celle-qu-on-a-pu-connaitre-sur-l-affaire-benalla_6108309_823448.html"},"headline":"D\u00e9bats sur le passe vaccinal\u00a0: \u00ab\u00a0A l\u2019Assembl\u00e9e nationale, l\u2019atmosph\u00e8re de tension est celle qu\u2019on a pu conna\u00eetre sur l\u2019affaire Benalla\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-01-05T16:44:51+01:00","datePublished":"2022-01-05T16:44:51+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Les cuisines de l'Assembl\u00e9e"],"keywords":["Les cuisines de l'Assembl\u00e9e","Passe sanitaire","Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Politique"],"description":"Apr\u00e8s les propos d\u2019Emmanuel Macron qui a dit vouloir \u00ab\u00a0emmerder\u00a0\u00bb les non-vaccin\u00e9s et deux journ\u00e9es tr\u00e8s agit\u00e9es \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, quatre collaborateurs parlementaires ont r\u00e9pondu \u00e0 vos questions.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/05/39/0/5049/2521/1342/696/60/0/1124e68_547788892-l1-0770.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Les cuisines de l'Assembl\u00e9e","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-cuisines-de-l-assemblee/"}}
       

       

<article-nb="2022/01/05/19-6">
<filnamedate="20220105"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220105"><AAMMJJHH="2022010519">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-6"> ¤ Le premier ministre a estimé, mercredi au Sénat, que les personnes non vaccinées représentent une « infime minorité » qui « fracture » la nation.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-6"> ¤                                    Politique       Coronavirus et pandémie de Covid-19             Passe vaccinal : Jean Castex défend Emmanuel Macron, qui veut « emmerder » les non-vaccinés      Le premier ministre a estimé, mercredi au Sénat, que les personnes non vaccinées représentent une « infime minorité » qui « fracture » la nation.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 16h21, mis à jour à 18h00    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Le premier ministre, Jean Castex, à l’Assemblée nationale, mercredi 5 janvier 2022.  BRUNO LEVY / DIVERGENCE POUR « LE MONDE »                 Jean Castex s’est chargé lui-même de l’explication de texte. Mercredi 5 janvier, à 15 heures, le premier ministre est venu répondre aux questions des sénateurs. Dès le début de la séance, le président du groupe Les Républicains (LR) au Sénat, Bruno Retailleau, l’a interpellé sur l’interview d’Emannuel Macron publiée dans Le Parisien, mardi soir. « Ces mots, je ne les prononcerai pas, a affirmé le sénateur de Vendée en se référant au fait que le président de la République a assumé vouloir « emmerder » les non-vaccinés. Aucune urgence sanitaire ne justifie des propos d’une telle brutalité, d’une telle indignité. (…) Monsieur le Premier Ministre, alors que notre débat politique est pollué par la violence, pensez-vous que la réponse à la violence est une autre forme de violence, une violence verbale ? Maire, auriez-vous utilisé ces mots-là, avec ce sens-là ? »                             Interview d’Emmanuel Macron, débats suspendus à l’Assemblée nationale :  suivez les réactions en direct                   Sans surprise, le premier ministre, tout en s’abstenant de justifier la grossièreté du propos, a défendu le chef de l’Etat en se plaçant du côté de la majorité que représentent les personnes vaccinées et en affirmant que ce propos était partagé par certains Français. « Ce qu’a dit le président de la République, je l’entends partout et vous le savez, a-t-il ainsi affirmé. Il y a une forme d’exaspération de nos citoyens de se voir imposer toute une forme de contraintes quand d’autres font le choix de s’en affranchir, (…) les propos du président de la République s’inscrivent en parfaite cohérence avec ce que nous faisons. » M. Castex a également estimé que « l’infime minorité » des personnes non vaccinées « fracture la nation ».             « Il faut que nous reprenions la marche des choses »            Alors qu’à l’Assemblée nationale l’examen du texte sur le passe vaccinal a été une nouvelle fois interrompu dans la nuit de mardi à mercredi, M. Castex a critiqué une forme d’obstruction des oppositions : « Je constate avec regret que l’on se sert de tous les motifs pour en retarder l’examen. Il faut que nous reprenions la marche des choses. Ce texte est un outil majeur pour lutter contre la pandémie, nous en avons besoin ! » M. Retailleau a conclu, de façon cinglante, toujours au sujet de l’interview de M. Macron : « Ces mots-là, ce n’est pas un dérapage de plus, c’est un outrage de trop. »                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Covid-19 : l’offensive réfléchie d’Emmanuel Macron contre les non-vaccinés                   Répondant à une question du sénateur Hervé Marseille, président du groupe Union centriste, le premier ministre a une nouvelle fois pointé la responsabilité des non-vaccinés, comme si lui aussi assumait le bras de fer : « Qui outrage la nation ? Qui fracture la nation ? Qui conduit les soignants, dans nos urgences, à faire des choix éthiques dramatiques ? Mais c’est une infime minorité, a avancé le premier ministre. Etre citoyen, c’est aussi avoir des devoirs et de les leur rappeler, c’est tout ce que nous faisons. »             « Etre libre, ce n’est pas contaminer impunément les autres »            Ensuite, le chef du gouvernement s’est rendu à l’Assemblée nationale où les députés de l’opposition réclamaient sa présence depuis la publication de l’entretien du président de la République mardi soir. Les travaux avaient été interrompus à plusieurs reprises pour cette raison, mardi soir, mais aussi mercredi dans l’après-midi. Face aux critiques, M. Castex n’a plus du tout évoqué les mots de M. Macron mais a demandé aux députés de poursuivre leurs travaux sur ce projet de loi « dans des délais rapides », avant de rappeler l’importance de la vaccination. « J’entends encore toujours cette musique, selon laquelle la vaccination ne serait pas efficace, selon laquelle la vaccination au motif qu’elle n’empêcherait pas de contracter le virus, notamment Omicron, ne protégerait pas contre les formes graves, a entamé le premier ministre. Alors que vous savez toutes et tous ici que c’est le sujet essentiel. » Lors de sa prise de parole, il a une nouvelle fois dénoncé l’attitude des réfractaires aux vaccins : « Etre libre, ce n’est pas contaminer impunément les autres, ce n’est pas surcharger les services de soins qui sont déjà soumis à rude épreuve. Ce n’est pas ça, la conception de la République et de la citoyenneté. »               Comme le premier ministre, une partie du gouvernement a ainsi été obligée de justifier les propos de M. Macron toute la journée de mercredi, en durcissant le ton face aux non-vaccinés. A la sortie du conseil des ministres, le porte-parole du gouvernement, Gabriel Attal, avait lui aussi été interrogé sur les propos d’Emmanuel Macron.            « On va se parler franchement. Qui emmerde la vie de qui aujourd’hui ?, a-t-il questionné mercredi à la mi-journée. Ce sont ceux qui s’opposent au vaccin, qui gâchent la vie de nos commerçants, de nos restaurateurs, de nos théâtres, de nos cinémas, qui, depuis deux ans, vivent avec une épée de Damoclès au-dessus de la tête quand ils n’ont pas été fermés. Ce sont ceux qui s’opposent au vaccin qui gâchent la vie des personnes âgées, qui sont contraintes de vivre dans la solitude, dans la peur, dans la peur face à une épidémie. Alors, moi, je vais vous dire les choses, nous avons toujours dit les choses extrêmement clairement et nous continuerons à les dire clairement. » La poursuite des débats à l’Assemblée nationale, mercredi soir, pourrait être toute aussi tendue.                              Lire aussi   Au fait, qui pense quoi du passe vaccinal sur les bancs de l’Assemblée ?                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                              Édition du jour Daté du jeudi 6 janvier   Lire le journal numérique                                                                                     Services                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                  Rubriques   Actualités en direct International Politique Société Économie Les Décodeurs Résultats élections 2021 Sport Planète Sciences M Campus Le Monde Afrique Pixels Médias Décodex Vidéos Santé Big browser Disparitions Éducation Argent et placements Emploi Archives Le Monde & Vous     Débats  Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées    M le Mag  L’époque Le style Gastronomie Voyage Mode   Les recettes du Monde      Culture  Cinéma Télévision Monde des livres Musique Arts BD      Services  Mémorable : cultivez votre mémoire Ateliers d’écriture   Meilleurs couteaux   Codes Promo Black Friday   Codes Promo Orange Mobile     Formation marketing communication     Cours d’anglais     Cours d’orthographe     Découvrir le jardinage     Citations politiques     Actualité Rap   Jeux Annonces immobilières Prix de l’immobilier Avis de décès dans Le Monde    Sites du Groupe  Courrier International La société des lecteurs du Monde La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique Télérama Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité          Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android      Abonnement S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Le Monde Festival La boutique du Monde     Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)      Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/01/05/passe-vaccinal-jean-castex-defend-emmanuel-macron-qui-veut-emmerder-les-non-vaccines_6108307_823448.html"},"headline":"Passe vaccinal\u00a0: Jean Castex d\u00e9fend Emmanuel Macron, qui veut \u00ab\u00a0emmerder\u00a0\u00bb les non-vaccin\u00e9s","dateCreated":"2022-01-05T16:21:53+01:00","datePublished":"2022-01-05T16:21:53+01:00","dateModified":"2022-01-05T18:00:03+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"keywords":["Emmanuel Macron","Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Politique"],"description":"Le premier ministre a estim\u00e9, mercredi au S\u00e9nat, que les personnes non vaccin\u00e9es repr\u00e9sentent une \u00ab\u00a0infime minorit\u00e9\u00a0\u00bb qui \u00ab\u00a0fracture\u00a0\u00bb la nation.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/05/560/0/6720/3360/1342/696/60/0/a5272e0_685453982-l1-0937.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coronavirus-2019-ncov/"}}
       

       

<article-nb="2022/01/05/19-7">
<filnamedate="20220105"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220105"><AAMMJJHH="2022010519">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-7"> ¤ Le haut fonctionnaire a été nommé au lendemain du départ de son prédécesseur, Bruno Lasserre. Aucun passage de relais n’aura été possible – une première pour cette institution au cœur de la République.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-7"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                    À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Éducation    Société    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Jean-Luc Mélenchon promet un meeting « immersif » le 16 janvier à Nantes                    Live  Article se déroulant en direct  A l’Assemblée, Olivier Véran se félicite des 66 000 nouvelles primo-injections après l’interview d’Emmanuel Macron                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le vote à la majorité, une révolution politique                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse, une campagne au « barycentre » des droites             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Shein, le nouveau géant de l’« ultra fast fashion » aux méthodes peu reluisantes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La performance unique d’Apple n’est pas le signe d’une bulle »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’hirondelle boursière fera-t-elle un printemps ensoleillé ? »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La technologie peut nous permettre d’inventer un nouveau modèle de croissance soutenable et respectueuse de notre environnement »   Paul Hermelin Administrateur délégué de Capgemini              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    08:54    Santé Comment l’obésité gagne la planète (et pourquoi l’alimentation ne fait pas tout)                    09:44    Enquête Guerre en Ethiopie : comment Abiy Ahmed a perdu le contrôle de son pays                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial L’année du doute pour la démocratie américaine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Covid-19 : « Pourquoi ne pas avoir donné les moyens aux soignants d’éviter que se répètent les situations de tri tragique ? »   Philippe Bizouarn Médecin anesthésiste-réanimateur                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « 2022, un défi pour les prévisionnistes »   Jean-Michel Bezat                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Laelia Benoit, pédopsychiatre : « L’inaction écologique est une forme d’abus contre la jeunesse »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Traverser » : le quotidien d’un jeune migrant, ni victime ni héros                   Livres  Article réservé à nos abonnés Michel Houellebecq : « La mort, je m’en fous »                   Culture « L’Assassinat de Jesse James par le lâche Robert Ford », sur Ciné+ Premier : la légende d’un ange déchu de la conquête de l’Ouest                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Bordeaux, Strasbourg, Lyon… Le flou culturel des mairies Vertes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Patrick Modiano et ses fantômes de papier                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La « chou­chiflette » : la recette de Samir Ouriaghli                   Chronique  Article réservé à nos abonnés De « H.P. Lovecraft » à « Anéantir », Michel Houellebecq dans « Le Monde »   Lucas Minisini               Services    Services Le Monde    Accéder à votre compte abonné   Consulter le Journal du jour   Évènements abonnés   Le Monde Evénements   Boutique Le Monde   Newsletters   Mémorable : cultiver votre mémoire   Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Mots Croisés / Sudokus   Jeux-concours abonnés   Nous contacter     Gestion des cookies   Mentions légales   Conditions générales   Charte du groupe   Politique de confidentialité   FAQ     Décodex : vérifier l’info   Élections régionales et départementales 2021       Services partenaires  Codes promo Black Friday Formation professionnelle Cours d’anglais Cours d’orthographe et grammaire Dictionnaire de citations Annonces immobilières Prix de l’immobilier Jardinage Jeux d’arcade Paroles de chansons    Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L'heure de l'économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes         Recherche                                                                Politique       Justice             Didier Tabuteau nommé vice-président du Conseil d’État      Le haut fonctionnaire a été nommé au lendemain du départ de son prédécesseur, Bruno Lasserre. Aucun passage de relais n’aura été possible – une première pour cette institution au cœur de la République.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h14        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Un long suspense prend fin. Mercredi 5 janvier, Didier Tabuteau a été nommé vice-président du Conseil d’Etat sur proposition du garde des sceaux, Eric Dupond-Moretti. Il prend de fait la tête de la plus haute juridiction administrative française – le titre de président du Conseil d’Etat étant réservé au premier ministre ou au ministre de la justice, s’ils souhaitent siéger à l’assemblée générale.            M. Tabuteau, jusqu’alors président de la section sociale de l’institution, est également responsable de la chaire santé de l’Institut d’études politiques de Paris et ancien codirecteur de l’Institut Droit et santé. Ce haut fonctionnaire âgé de 63 ans avait également dirigé le cabinet de Bernard Kouchner au ministère de la santé et avait été directeur adjoint du cabinet du ministère des affaires sociales avec Claude Evin et Martine Aubry.            Le haut fonctionnaire succédera à Bruno Lasserre, qui a quitté ses fonctions la veille au soir. Ce départ a été transformé en cérémonie, puisque M. Macron, entouré du premier ministre et du ministre de la justice, en a profité pour remettre à M. Lasserre les insignes de grand officier de la Légion d’honneur.                             Lire l’enquête de « M » :  Article réservé à nos abonnés  Crise sanitaire, affaire Duhamel, entre-soi… La folle année du Conseil d’Etat                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                              Édition du jour Daté du jeudi 6 janvier   Lire le journal numérique                                                                                     Services                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                  Rubriques   Actualités en direct International Politique Société Économie Les Décodeurs Résultats élections 2021 Sport Planète Sciences M Campus Le Monde Afrique Pixels Médias Décodex Vidéos Santé Big browser Disparitions Éducation Argent et placements Emploi Archives Le Monde & Vous     Débats  Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées    M le Mag  L’époque Le style Gastronomie Voyage Mode   Les recettes du Monde      Culture  Cinéma Télévision Monde des livres Musique Arts BD      Services  Mémorable : cultivez votre mémoire Ateliers d’écriture   Meilleurs couteaux   Codes Promo Black Friday   Codes Promo Orange Mobile     Formation marketing communication     Cours d’anglais     Cours d’orthographe     Découvrir le jardinage     Citations politiques     Actualité Rap   Jeux Annonces immobilières Prix de l’immobilier Avis de décès dans Le Monde    Sites du Groupe  Courrier International La société des lecteurs du Monde La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique Télérama Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité          Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android      Abonnement S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Le Monde Festival La boutique du Monde     Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)      Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/01/05/didier-tabuteau-nomme-vice-president-du-conseil-d-etat_6108303_823448.html"},"headline":"Didier Tabuteau nomm\u00e9 vice-pr\u00e9sident du Conseil d\u2019\u00c9tat","dateCreated":"2022-01-05T15:14:41+01:00","datePublished":"2022-01-05T15:14:41+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Justice"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice","Politique"],"description":"Le haut fonctionnaire a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 au lendemain du d\u00e9part de son pr\u00e9d\u00e9cesseur, Bruno Lasserre. Aucun passage de relais n\u2019aura \u00e9t\u00e9 possible \u2013 une premi\u00e8re pour cette institution au c\u0153ur de la R\u00e9publique.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/05/614/0/5344/2672/1342/696/60/0/c064edb_234906505-000-1a42s3.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       

       

<article-nb="2022/01/05/19-8">
<filnamedate="20220105"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220105"><AAMMJJHH="2022010519">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-8"> ¤ « Stimuli visuels », « son spatialisé », « parfums naturels » : le prochain meeting du candidat de LFI à l’élection présidentielle réserve son lot d’innovations technologiques, avant le retour des hologrammes le 5 avril.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-8"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Éducation    Société    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Jean-Luc Mélenchon promet un meeting « immersif » le 16 janvier à Nantes                    Live  Article se déroulant en direct  A l’Assemblée, Olivier Véran se félicite des 66 000 nouvelles primo-injections après l’interview d’Emmanuel Macron                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le vote à la majorité, une révolution politique                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse, une campagne au « barycentre » des droites             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Shein, le nouveau géant de l’« ultra fast fashion » aux méthodes peu reluisantes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La performance unique d’Apple n’est pas le signe d’une bulle »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’hirondelle boursière fera-t-elle un printemps ensoleillé ? »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La technologie peut nous permettre d’inventer un nouveau modèle de croissance soutenable et respectueuse de notre environnement »   Paul Hermelin Administrateur délégué de Capgemini              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    08:54    Santé Comment l’obésité gagne la planète (et pourquoi l’alimentation ne fait pas tout)                    09:44    Enquête Guerre en Ethiopie : comment Abiy Ahmed a perdu le contrôle de son pays                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial L’année du doute pour la démocratie américaine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Covid-19 : « Pourquoi ne pas avoir donné les moyens aux soignants d’éviter que se répètent les situations de tri tragique ? »   Philippe Bizouarn Médecin anesthésiste-réanimateur                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « 2022, un défi pour les prévisionnistes »   Jean-Michel Bezat                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Laelia Benoit, pédopsychiatre : « L’inaction écologique est une forme d’abus contre la jeunesse »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Traverser » : le quotidien d’un jeune migrant, ni victime ni héros                   Livres  Article réservé à nos abonnés Michel Houellebecq : « La mort, je m’en fous »                   Culture « L’Assassinat de Jesse James par le lâche Robert Ford », sur Ciné+ Premier : la légende d’un ange déchu de la conquête de l’Ouest                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Bordeaux, Strasbourg, Lyon… Le flou culturel des mairies Vertes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Patrick Modiano et ses fantômes de papier                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La « chou­chiflette » : la recette de Samir Ouriaghli                   Chronique  Article réservé à nos abonnés De « H.P. Lovecraft » à « Anéantir », Michel Houellebecq dans « Le Monde »   Lucas Minisini               Services    Services Le Monde    Accéder à votre compte abonné   Consulter le Journal du jour   Évènements abonnés   Le Monde Evénements   Boutique Le Monde   Newsletters   Mémorable : cultiver votre mémoire   Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Mots Croisés / Sudokus   Jeux-concours abonnés   Nous contacter     Gestion des cookies   Mentions légales   Conditions générales   Charte du groupe   Politique de confidentialité   FAQ     Décodex : vérifier l’info   Élections régionales et départementales 2021       Services partenaires  Codes promo Black Friday Formation professionnelle Cours d’anglais Cours d’orthographe et grammaire Dictionnaire de citations Annonces immobilières Prix de l’immobilier Jardinage Jeux d’arcade Paroles de chansons    Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L'heure de l'économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes         Recherche        Navigation      Présidentielle 2022       Les candidats        Comprendre les élections      Fragments de France                                                                  Élection présidentielle 2022       Jean-Luc Mélenchon             Jean-Luc Mélenchon promet un meeting « immersif » le 16 janvier à Nantes      « Stimuli visuels », « son spatialisé », « parfums naturels » : le prochain meeting du candidat de LFI à l’élection présidentielle réserve son lot d’innovations technologiques, avant le retour des hologrammes le 5 avril.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h06, mis à jour à 16h53    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Un hologramme du candidat à l’élection présidentielle de La France insoumis (LFI) Jean-Luc Mélenchon parle à une foule de sympathisants et militants rassemblés à Grenoble, alors que ce dernier tient un meeting physique à Dijon, simultanément retransmis dans six autres villes de France, mardi 18 avril 2017.  LAURENT CIPRIANI / AP                 Jean-Luc Mélenchon, qui embarque pour sa troisième élection présidentielle, n’en est pas non plus à son coup d’essai en termes de déploiement d’innovations technologiques. Pour son prochain temps fort de campagne, qui aura lieu le 16 janvier au parc des expositions de Nantes, ce dernier promet ainsi un meeting « immersif » qui rassemblera 3 000 personnes. Un dispositif complexe et sophistiqué, que l’équipe de campagne du chef de La France insoumise (LFI) a présenté, mercredi 5 janvier, à la presse.            « Cubes » d’écrans géants, dispositif lumineux LED sur mesure, diffusion d’images en 360° et même d’odeurs : le candidat à l’élection présidentielle promet un « show » inédit, cinq ans après avoir tenu ses premiers meetings simultanés par diffusion d’hologrammes et un an après son premier rassemblement animé en réalité virtuelle. Si le meeting est maintenu en pleine cinquième vague du Covid-19, l’équipe de campagne de Jean-Luc Mélenchon s’est engagée à distribuer des masques FFP2 aux participants.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Election présidentielle 2022 : les meetings politiques menacés par la cinquième vague de Covid-19                   « Dans un hall, nous allons construire une structure pouvant contenir 3 000 personnes, une sorte de cube de 50 mètres de largeur sur six mètres de haut dont l’ensemble des murs seront des écrans sur lesquels 16 vidéoprojecteurs projetteront des images en [définition] 28K », a expliqué mercredi, le député LFI Bastien Lachaud. « A cela s’ajouteront 96 mètres carrés de panneaux LED au plafond qui compléteront l’immersion », a-t-il poursuivi, un moyen, selon lui, de « plonger les spectateurs dans différents univers liés aux thématiques du discours » de M. Mélenchon.            Retour des meetings par hologrammes du candidat le 5 avril            « Les stimuli visuels seront accompagnés d’un son spatialisé » et « de parfums naturels » diffusés dans la salle « au fur et à mesure du discours », afin de « projeter à la fois notre candidat et nos idées dans l’avenir que nous voulons le plus progressif et positif possible », a aussi fait valoir le député. Selon sa collègue des bancs du Palais-Bourbon Clémentine Autain, « cette technologie innovante et moderne » permettra aux 3 000 sympathisants de M. Mélenchon rassemblés, de « ressentir des émotions » affiliées à leur « projet du monde d’après ».                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  L’hologramme, une visioconférence hors de prix                   Dans le dispositif scénographique, Jean-Luc Mélenchon se trouvera au centre de la foule. En première partie du meeting, qui débutera à 14 heures, des fragments de textes philosophiques, politiques, littéraires et des poèmes seront lus par des membres du Parlement de l’Union populaire, groupe de 200 personnalités du champ associatif, syndical, intellectuel et artistique qui ont rejoint la campagne du candidat. M. Mélenchon interviendra à la suite, pour redonner « les grands axes de sa campagne », a expliqué Mme Autain.              D’ici à la fin du mois de janvier, le candidat à l’élection présidentielle a prévu deux autres meetings : l’un à Strasbourg, le 19, l’autre à Bordeaux, le 24. Les hologrammes de M. Mélenchon seront de retour pour sa dernière campagne lors d’un grand meeting prévu le 5 avril, soit cinq jours avant le premier tour. Ceci permettra ainsi au rassemblement de « se tenir simultanément dans sept grandes régions » de France, a annoncé M. Lachaud.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La dernière campagne de Jean-Luc Mélenchon                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                              Édition du jour Daté du jeudi 6 janvier   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Gandhi  Testez gratuitement                                                            Services                      Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Gandhi  Testez gratuitement                                          Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                  Rubriques   Actualités en direct International Politique Société Économie Les Décodeurs Résultats élections 2021 Sport Planète Sciences M Campus Le Monde Afrique Pixels Médias Décodex Vidéos Santé Big browser Disparitions Éducation Argent et placements Emploi Archives Le Monde & Vous     Débats  Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées    M le Mag  L’époque Le style Gastronomie Voyage Mode   Les recettes du Monde      Culture  Cinéma Télévision Monde des livres Musique Arts BD      Services  Mémorable : cultivez votre mémoire Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Codes Promo Black Friday      Formation professionnelle     Cours d’anglais     Cours d’orthographe et grammaire     Découvrir le jardinage     Dictionnaire de citations     Paroles de chansons   Jeux Annonces immobilières Prix de l’immobilier Avis de décès dans Le Monde    Sites du Groupe  Courrier International La société des lecteurs du Monde La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique Télérama Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité          Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android      Abonnement S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Le Monde Festival La boutique du Monde     Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)      Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/01/05/presidentielle-2022-jean-luc-melenchon-promet-un-meeting-immersif-le-16-janvier-a-nantes_6108301_6059010.html"},"headline":"Jean-Luc M\u00e9lenchon promet un meeting \u00ab\u00a0immersif\u00a0\u00bb le 16\u00a0janvier \u00e0 Nantes","dateCreated":"2022-01-05T15:06:19+01:00","datePublished":"2022-01-05T15:06:19+01:00","dateModified":"2022-01-05T16:53:10+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Jean-Luc M\u00e9lenchon"],"keywords":["La France insoumise","Jean-Luc M\u00e9lenchon","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"description":"\u00ab\u00a0Stimuli visuels\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0son spatialis\u00e9\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0parfums naturels\u00a0\u00bb\u00a0: le prochain meeting du candidat de LFI \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle r\u00e9serve son lot d\u2019innovations technologiques, avant le retour des hologrammes le 5\u00a0avril.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2017/04/18/115/0/6254/3127/1342/696/60/0/a94f3fb_81d8663b9a304c7a979a91bf2661bb6d-81d8663b9a304c7a979a91bf2661bb6d-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Jean-Luc M\u00e9lenchon","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jean-luc-melenchon/"}}
       

       

<article-nb="2022/01/05/19-9">
<filnamedate="20220105"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220105"><AAMMJJHH="2022010519">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-9"> ¤ Le ministre de la santé a annoncé au sein de l’hémicycle une forte hausse du nombre de premières injections du vaccin contre le Covid-19.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-9"> ¤                                  Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Éducation    Société    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Jean-Luc Mélenchon promet un meeting « immersif » le 16 janvier à Nantes                    Live  Article se déroulant en direct  A l’Assemblée, Olivier Véran se félicite des 66 000 nouvelles primo-injections après l’interview d’Emmanuel Macron                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le vote à la majorité, une révolution politique                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse, une campagne au « barycentre » des droites             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Shein, le nouveau géant de l’« ultra fast fashion » aux méthodes peu reluisantes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La performance unique d’Apple n’est pas le signe d’une bulle »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’hirondelle boursière fera-t-elle un printemps ensoleillé ? »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La technologie peut nous permettre d’inventer un nouveau modèle de croissance soutenable et respectueuse de notre environnement »   Paul Hermelin Administrateur délégué de Capgemini              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    08:54    Santé Comment l’obésité gagne la planète (et pourquoi l’alimentation ne fait pas tout)                    09:44    Enquête Guerre en Ethiopie : comment Abiy Ahmed a perdu le contrôle de son pays                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial L’année du doute pour la démocratie américaine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Covid-19 : « Pourquoi ne pas avoir donné les moyens aux soignants d’éviter que se répètent les situations de tri tragique ? »   Philippe Bizouarn Médecin anesthésiste-réanimateur                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « 2022, un défi pour les prévisionnistes »   Jean-Michel Bezat                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Laelia Benoit, pédopsychiatre : « L’inaction écologique est une forme d’abus contre la jeunesse »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Traverser » : le quotidien d’un jeune migrant, ni victime ni héros                   Livres  Article réservé à nos abonnés Michel Houellebecq : « La mort, je m’en fous »                   Culture « L’Assassinat de Jesse James par le lâche Robert Ford », sur Ciné+ Premier : la légende d’un ange déchu de la conquête de l’Ouest                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Bordeaux, Strasbourg, Lyon… Le flou culturel des mairies Vertes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Patrick Modiano et ses fantômes de papier                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La « chou­chiflette » : la recette de Samir Ouriaghli                   Chronique  Article réservé à nos abonnés De « H.P. Lovecraft » à « Anéantir », Michel Houellebecq dans « Le Monde »   Lucas Minisini               Services    Services Le Monde    Accéder à votre compte abonné   Consulter le Journal du jour   Évènements abonnés   Le Monde Evénements   Boutique Le Monde   Newsletters   Mémorable : cultiver votre mémoire   Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Mots Croisés / Sudokus   Jeux-concours abonnés   Nous contacter     Gestion des cookies   Mentions légales   Conditions générales   Charte du groupe   Politique de confidentialité   FAQ     Décodex : vérifier l’info   Élections régionales et départementales 2021       Services partenaires  Codes promo Black Friday Formation professionnelle Cours d’anglais Cours d’orthographe et grammaire Dictionnaire de citations Annonces immobilières Prix de l’immobilier Jardinage Jeux d’arcade Paroles de chansons    Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L'heure de l'économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes         Recherche        Navigation      Présidentielle 2022       Les candidats        Comprendre les élections      Fragments de France                                                     Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    A l’Assemblée, Olivier Véran se félicite des 66 000 nouvelles primo-injections après l’interview d’Emmanuel Macron Le ministre de la santé a annoncé au sein de l’hémicycle une forte hausse du nombre de premières injections du vaccin contre le Covid-19. « Si nous faisons cela pendant encore 70 ou 75 jours, nous aurions une protection complète de la population française contre les formes graves », a-t-il détaillé.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (2)           18:20   L'essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Olivier Véran se félicite d’un « bond de géant » avec 66 000 nouvelles injections après l’interview d’Emmanuel Macron        Le ministre de la santé, Olivier Véran, annonce au sein de l’hémicycle de l’Assemblée nationale une forte hausse du nombre de premières injections du vaccin contre le Covid-19.« Nous battons un record que nous n’avions pas atteint depuis le 1er octobre, puisque 66 000 de nos concitoyens qui n’étaient pas vaccinés ont décidé aujourd’hui (…) de recevoir leur première injection de vaccin. Si nous faisons cela pendant encore soixante-dix ou soixante-quinze jours, nous aurions une protection complète de la population française contre les formes graves », s’est félicité M. Véran.                              17:15   L'essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Jean Castex demande aux députés de débattre sur le projet de loi sanitaire dans « des délais rapides »         Le premier ministre prend la parole après les interpellations des présidents de groupes, après les propos-chocs d’Emmanuel Macron, qui souhaite « emmerder » les non-vaccinés.          « Je suis venu vous redire que le texte qui vous est soumis s’inscrit dans la continuité et la cohérence de l’action publique qui vous a été soumise depuis longtemps pour lutter contre cette épidémie », a insisté le premier ministre, avant de souligner « l’importance du texte qu’il est de votre responsabilité (…) de débattre dans des délais rapides, compte tenu encore une fois de ce qu’est la situation de notre pays, que dis-je, de l’Europe, du monde, confrontés à une vague nouvelle d’une pandémie qui fatigue nos concitoyens, qui épuisent nos soignants et qui, vous le savez, a des conséquences délétères de tous ordres. »          Par ailleurs, M. Castex a confirmé que l’exécutif « a un problème avec les non-vaccinés ». Selon lui, « être libre, ce n’est pas contaminer impunément les autres, ce n’est pas surcharger les services de soins ».L’examen du projet de loi visant à instaurer le passe vaccinal se déroule dans un climat tendu puisqu’il a été suspendu plusieurs fois en trois jours. Il reste désormais 448 amendements à examiner pour les députés.                                     Tout le live                18:51      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Répondant à Olivier Véran, Eric Coquerel (LFI) critique le côté « infantilisant et de non-confiance » du gouvernement sur la vaccination        Le député de La France insoumise (LFI), opposé avec son groupe à l’adoption du passe vaccinal, a pris la parole à la suite de l’intervention du ministre de la santé qui se félicitait que le nombre de vaccinations soit à nouveau en hausse alors que le passe vaccinal devrait bientôt être adopté. M. Coquerel a ainsi critiqué l’approche contraignante du gouvernement sur la vaccination :            Je voudrais revenir sur les propos du ministre Véran tout à l’heure sur l’idée qu’on fait bien de débattre et d’imposer un passe vaccinal, la preuve, les gens se vaccinent de nouveau en nombre. J’attire votre attention sur le côté infantilisant et de non-confiance dans notre peuple que recèle un tel argument.                                          18:31   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Jean Castex défend le chef de l’Etat devant les parlementaires        Le premier ministre a défendu, mercredi, devant les sénateurs puis les députés les propos d’Emmanuel Macron sur les non-vaccinés, tenus dans une interview au journal Le Parisien, publiée mardi soir. Les mots utilisés par le chef de l’Etat ont provoqué un tollé à travers les oppositions parlementaires. Retrouver le récapitulatif de la défense de l’exécutif, qui assume la posture de M. Macron :                    Lire aussi :  Passe vaccinal : Jean Castex défend Emmanuel Macron, qui veut « emmerder » les non-vaccinés                       18:20   L'essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Olivier Véran se félicite d’un « bond de géant » avec 66 000 nouvelles injections après l’interview d’Emmanuel Macron        Le ministre de la santé, Olivier Véran, annonce au sein de l’hémicycle de l’Assemblée nationale une forte hausse du nombre de premières injections du vaccin contre le Covid-19.« Nous battons un record que nous n’avions pas atteint depuis le 1er octobre, puisque 66 000 de nos concitoyens qui n’étaient pas vaccinés ont décidé aujourd’hui (…) de recevoir leur première injection de vaccin. Si nous faisons cela pendant encore soixante-dix ou soixante-quinze jours, nous aurions une protection complète de la population française contre les formes graves », s’est félicité M. Véran.                              17:53      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                Le premier ministre, Jean Castex, répond aux interpellations des députés à l'Assemblée nationale, mercredi 5 janvier 2022. BRUNO LEVY / DIVERGENCE POUR "LE MONDE"                     17:49   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pour le quotidien suisse « Le Temps », Macron adopte une « stratégie élitiste-populiste »        Le quotidien britannique The Guardian a également commenté l’intervention du chef de l’Etat en estimant, de son côté, que, même si le langage « grossier » du président français est susceptible de provoquer « une réaction extrême, voire violente, de la part des antivaccins », il s’agit bien d’un « calcul politique prudent ».                    Lire aussi :  « Emmerder » les non-vaccinés : pour la presse étrangère, Emmanuel Macron « reprend certains codes des extrêmes »                                 17:37   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                           Pourquoi le Premier Ministre n'a répondu à aucune des questions de députés?    Why?         Bonjour           Le premier ministre n’a sans doute pas répondu directement aux interpellations des députés, car ce n’était pas une séance de questions au gouvernement, qui a eu lieu hier après-midi. La présence de Jean Castex était réclamée par une partie de l’opposition afin de poursuivre les débats sur l’examen du projet de loi pour qu’il s’explique sur les propos du président de la République concernant les non-vaccinés.Pour rappel, le chef de l’Etat n’est pas autorisé à se rendre dans l’hémicycle en raison de la séparation des pouvoirs.                    17:35      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le député Julien Aubert (LR) fustige l’absence d’excuses de la part de Jean Castex        Tout juste après l’intervention de Jean Castex devant les députés, interpellé par les différents présidents de groupes de l’Assemblée nationale, l’élu du Vaucluse a fustigé l’absence d’excuses de la part du premier ministre, concernant les propos d’Emmanuel Macron sur les non-vaccinés, tenus dans un entretien au journal Le Parisien hier. Sur Twitter, puis au micro de LCP, M. Aubert a qualifié d’« alibi » les réponses de M. Castex :                                        17:15   L'essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Jean Castex demande aux députés de débattre sur le projet de loi sanitaire dans « des délais rapides »         Le premier ministre prend la parole après les interpellations des présidents de groupes, après les propos-chocs d’Emmanuel Macron, qui souhaite « emmerder » les non-vaccinés.          « Je suis venu vous redire que le texte qui vous est soumis s’inscrit dans la continuité et la cohérence de l’action publique qui vous a été soumise depuis longtemps pour lutter contre cette épidémie », a insisté le premier ministre, avant de souligner « l’importance du texte qu’il est de votre responsabilité (…) de débattre dans des délais rapides, compte tenu encore une fois de ce qu’est la situation de notre pays, que dis-je, de l’Europe, du monde, confrontés à une vague nouvelle d’une pandémie qui fatigue nos concitoyens, qui épuisent nos soignants et qui, vous le savez, a des conséquences délétères de tous ordres. »          Par ailleurs, M. Castex a confirmé que l’exécutif « a un problème avec les non-vaccinés ». Selon lui, « être libre, ce n’est pas contaminer impunément les autres, ce n’est pas surcharger les services de soins ».L’examen du projet de loi visant à instaurer le passe vaccinal se déroule dans un climat tendu puisqu’il a été suspendu plusieurs fois en trois jours. Il reste désormais 448 amendements à examiner pour les députés.                                        16:59      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                      Le premier ministre, Jean Castex, à l’Assemblée nationale, mercredi 5 janvier 2022. (BRUNO LEVY / DIVERGENCE POUR « LE MONDE ») BRUNO LEVY / DIVERGENCE POUR « LE MONDE »                               16:35      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La séance est de nouveau suspendue, l’arrivée de Jean Castex est imminente        Les débats venaient de reprendre depuis quelques minutes avec des discussions sur le fond, mais l’arrivée imminente de Jean Castex a de nouveau suspendu la séance.Les présidents de groupes à l’Assemblée nationale vont se consulter pendant les quelques minutes de pause afin de s’accorder sur la stratégie à suivre pour la suite de l’examen du projet de loi qui vise à transformer le passe sanitaire en passe vaccinal.                    16:29      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les débats ont repris à l’Assemblée nationale, sur le passe vaccinal dans les transports interrégionaux        Avant l’arrivée de Jean Castex, les députés discutent de plusieurs amendements déposés par les oppositions concernant les transports. Plusieurs députés, issus, entre autres, des groupes LR ou Socialistes et apparentés, réclament notamment de conserver le passe sanitaire dans les transports interrégionaux et ainsi de permettre aux Français sans schéma vaccinal complet de pouvoir les utiliser. Le premier ministre ne devrait plus tarder.                              16:22      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                L’Assemblée nationale lors des débats précédant l’intervention du premier ministre, Jean Castex, mercredi 5 janvier 2021. (BRUNO LEVY / DIVERGENCE POUR « LE MONDE ») BRUNO LEVY / DIVERGENCE POUR « LE MONDE »                     15:56   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                           Pourquoi ne pas faire tout simplement une obligation vaccinale plutôt que des mesures qui stigmatisent des citoyens qui ne sont pas hors la loi et leur font porter la responsabilité, alors que c'est au gouvernement de prendre ses responsabilités?    Mathilde         Bonjour Mathilde,          Emmanuel Macron a justement répondu à cette question sur l’obligation vaccinale lors de son interview au Parisien. Voici sa réponse : « Je nous pose collectivement la question. Faisons l’hypothèse : si demain je dis, “pour tous les adultes, il faut être vacciné”, comment on le contrôle et quelle est la sanction ? C’est ça, le vrai sujet. Je vais forcer des gens à aller se faire vacciner ? Les emprisonner et puis les vacciner ? Vous allez me dire : “Vous êtes quelqu’un de bizarre, vous…” On ne fera pas ça. Leur mettre des amendes ? Si j’ai des gens très modestes qui ne sont pas vaccinés, je vais leur mettre 1 000 euros, 2 000 euros d’amende ? » L’entrave principale à une obligation vaccinale généralisée pour le chef de l’Etat semble donc être le contrôle d’une telle mesure. La stratégie de l’exécutif, assumée, est donc de rendre la vie plus dure aux non-vaccinés, sans pour autant rendre la vaccination obligatoire.                     15:56      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les députés reprennent l’examen du texte sur le passe vaccinal        Après une quatrième demande de suspension de séance cette fois-ci rejetée, les députés reprennent l’examen de la loi visant à transformer le passe sanitaire en passe vaccinal avec le vote d’un premier amendement. Le premier ministre doit arriver d’ici à quinze minutes dans l’hémicycle.                    15:36      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A l’Assemblée nationale, les députés refusent de reprendre l’examen de la loi sur le passe vaccinal et attendent les explications de Jean Castex        Les échanges ont repris très brièvement depuis 15 heures à l’Assemblée nationale mais ont déjà été marqués par deux suspensions de séance, la première avant l’annonce de la venue de Jean Castex à 16 h 15 dans l’hémicycle. L’examen du texte sur le passe vaccinal n’a pas repris pour l’heure.            Plusieurs députés de différents groupes ont pris successivement la parole pour s’exprimer sur la suspension par deux fois de l’examen de la loi, pour condamner les propos d’Emmanuel Macron sur les non-vaccinés et pour interroger la reprise souhaitée ou non des débats, après la prise de parole de M. Castex.           Le député communiste et président du groupe Gauche démocrate et républicaine (GDR), André Chassaigne, a estimé que « pour que le débat continue, il faut que l’on soit en mesure de savoir quels sont les objectifs recherchés par le gouvernement, c’est une condition ». Ce dernier dont le parti s’oppose au passe vaccinal souhaite poursuivre les débats mais annonce que ses députés attendent « les explications » du premier ministre pour que l’examen de la loi puisse reprendre. Une deuxième suspension de séance a été décrétée quelques minutes après.           Dix minutes plus tard, à la reprise de séance, Olivier Véran, ministre de la santé, réclame : « Je vous propose que nous puissions avancer » sur l’examen du texte. Une suspension de séance est toutefois demandée et votée.                     15:14      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Ce qu’a dit le président de la République, je l’entends partout », affirme Jean Castex        Au Sénat, le premier ministre est interrogé par le sénateur Bruno Retailleau sur l’interview du président de la République. Le premier ministre a assumé la réplique choc d’Emmanuel Macron. « Ce qu’a dit le président de la République, je l’entends partout et vous le savez », a-t-il affirmé, en référence au souhait du chef de l’Etat d’« emmerder » les non-vaccinés.           « Il y a une forme d’exaspération de nos citoyens de se voir imposer toute une forme de contraintes quand d’autres font le choix de s’en affranchir, (…) les propos du président de la République s’inscrivent en parfaite cohérence avec ce que nous faisons », justifie M. Castex, avant de renchérir concernant la responsabilité des non-vaccinés sur la pression hospitalière :            Qui outrage la nation ? Qui fracture la nation ? Qui conduit les soignants dans nos urgences à faire des choix éthiques dramatiques ? Eh bien, c’est une infime minorité.            Par ailleurs, le premier ministre déplore les deux suspensions de séance qui entravent l’examen du projet de loi défendu par son gouvernement. « Je constate avec regret que l’on se sert de tous les motifs pour en retarder l’examen. Il faut que nous reprenions la marche des choses. Ce texte est un outil majeur pour lutter contre la pandémie, nous en avons besoin. »                               15:13      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Jean Castex se rendra à 16 h 15 devant les députés        Le premier ministre, actuellement au Sénat pour la séance hebdomadaire de questions au gouvernement, qui a débuté à 15 heures, se rendra dans l’hémicycle de l’Assemblée nationale après cette séquence pour s’expliquer devant les députés, vers 16 h 15, comme annoncé en séance par le ministre chargé des relations avec le Parlement, Marc Fesneau.           Des demandes d’explications ont été portées par les groupes d’opposition depuis la sortie de l’interview du président de la République dans Le Parisien mardi soir. Les propos du chef de l’Etat sur les personnes non vaccinées a déclenché la colère de plusieurs députés. Cela a conduit, au début de la nuit, à la suspension par les élus de l’examen du projet de loi transformant le passe sanitaire en passe vaccinal.                    14:58      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Jean Castex ne pourra pas se rendre à l’Assemblée nationale avant d’avoir répondu aux sénateurs        La présence du premier ministre est demandée par le groupe La France insoumise (LFI) afin de poursuivre les débats sur le projet de loi transformant le passe sanitaire en passe vaccinal. Même s’il accède à cette requête, Jean Castex ne pourra pas se rendre au Palais-Bourbon dans l’immédiat puisqu’il se trouve au Sénat pour répondre aux questions des sénateurs à son gouvernement, nous précise notre journaliste chargé du Parlement, Mariama Darame. Le groupe LFI risque donc d’entraver les débats à partir de leur reprise, prévue à 15 heures, et ce jusqu’à l’arrivée de M. Castex.              Le premier ministre, Jean Castex, face aux sénateurs, le 1er avril 2021. MARTIN BUREAU / AFP                     14:57   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Fin du tchat avec les auteurs des « Cuisines de l’Assemblée »        Nous terminons ici le tchat avec les quatre collaborateurs parlementaires et auteurs du blog du Monde  « Les Cuisines de l’Assemblée ». Merci pour votre participation et pour vos questions. Nous poursuivons ce direct avec, dès 15 heures, le début des questions au gouvernement au Sénat et la reprise des débats sur le projet de loi sanitaire à l’Assemblée nationale.                     14:55   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Il y a t-il un espoir que le projet soit rejeté par l'Assemblée ou à défaut, par le Sénat?     Gaby14         Bonjour,          Vu la large majorité en faveur du texte à l’Assemblée, non, aucun. Le gouvernement sait que l’examen va être compliqué et est donc en mesure de rassembler sa majorité pour être en situation de force sur le vote du texte. Pour le Sénat, cela est possible, mais l’Assemblée nationale aura de toute façon le dernier mot…        Sixtine Aumont (Blog « Les Cuisines de l’Assemblée »)                             Olivier Véran se félicite d’un « bond de géant » avec 66 000 nouvelles injections après l’interview d’Emmanuel Macron         Jean Castex demande aux députés de débattre sur le projet de loi sanitaire dans « des délais rapides »                     Le contexte       Live  animé par Charles-Edouard Ama Koffi, Simon Auffret et Marie Pouzadoux         Pour la deuxième soirée consécutive, l’Assemblée nationale a suspendu les débats prévus sur le projet de loi transformant le passe sanitaire en passe vaccinal, mercredi 5 janvier aux environs de 2 heures du matin. La décision a été prise après les propos d’Emmanuel Macron, dans Le Parisien, sur les non-vaccinés.Les groupes d’opposition, qui ont demandé une première suspension de séance peu après minuit, exigeaient la venue du premier ministre, Jean Castex, pour expliquer les déclarations du chef de l’Etat. En vain. « Les conditions d’un travail serein ne sont pas réunies », a alors déclaré le président de séance, Marc Le Fur (Les Républicains), en suspendant les débats.Dans cette interview, diffusée mardi dans la soirée, le président de la République accentue sa tonalité résolument offensive à l’égard de la « toute petite minorité qui est réfractaire » à la vaccination contre le Covid-19. « Moi, je ne suis pas pour emmerder les Français (…) Eh bien, là, les non-vaccinés, j’ai très envie de les emmerder. Et donc on va continuer de le faire, jusqu’au bout. C’est ça, la stratégie », a-t-il lâché. « Quand ma liberté vient menacer celle des autres, je deviens un irresponsable. Un irresponsable n’est plus un citoyen », juge-t-il également dans cet entretien avec des lecteurs du Parisien.Pour aller plus loin :         A l’Assemblée nationale, l’examen du projet de loi sur le passe vaccinal suspendu à la suite des propos d’Emmanuel Macron          L’offensive réfléchie d’Emmanuel Macron contre les non-vaccinés          Malgré les critiques, l’exécutif fait le choix de vivre avec Omicron                          Olivier Véran se félicite d’un « bond de géant » avec 66 000 nouvelles injections après l’interview d’Emmanuel Macron         Jean Castex demande aux députés de débattre sur le projet de loi sanitaire dans « des délais rapides »                                                                                   Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Rubriques   Actualités en direct International Politique Société Économie Les Décodeurs Résultats élections 2021 Sport Planète Sciences M Campus Le Monde Afrique Pixels Médias Décodex Vidéos Santé Big browser Disparitions Éducation Argent et placements Emploi Archives Le Monde & Vous     Débats  Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées    M le Mag  L’époque Le style Gastronomie Voyage Mode   Les recettes du Monde      Culture  Cinéma Télévision Monde des livres Musique Arts BD      Services  Mémorable : cultivez votre mémoire Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Codes Promo Black Friday      Formation professionnelle     Cours d’anglais     Cours d’orthographe et grammaire     Découvrir le jardinage     Dictionnaire de citations     Paroles de chansons   Jeux Annonces immobilières Prix de l’immobilier Avis de décès dans Le Monde    Sites du Groupe  Courrier International La société des lecteurs du Monde La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique Télérama Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité          Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android      Abonnement S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Le Monde Festival La boutique du Monde     Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)      Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html","coverageStartTime":"2022-01-05T18:00:53+00:00","coverageEndTime":"2022-01-06T06:00:53+00:00","headline":"A l\u2019Assembl\u00e9e, Olivier V\u00e9ran se f\u00e9licite des 66\u00a0000\u00a0nouvelles primo-injections apr\u00e8s l\u2019intervie...","description":"Le ministre de la sant\u00e9 a annonc\u00e9 au sein de l\u2019h\u00e9micycle une forte hausse du nombre de premi\u00e8res injections du vaccin contre le Covid-19. \u00ab\u00a0Si nous faisons cela pendant encore 70 ou 75\u00a0jours, nous aurions une protection compl\u00e8te de la population fran\u00e7aise contre les formes graves\u00a0\u00bb,\u00a0a-t-il d\u00e9taill\u00e9.","articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Emmanuel Macron"],"keywords":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Politique","Emmanuel Macron","Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"author":{"@type":"Organization","name":"Charles-Edouard Ama Koffi, Simon Auffret et Marie Pouzadoux"},"about":{"@type":"Event","name":"A l’Assemblée, Olivier Véran se félicite des 66 000 nouvelles primo-injections après l’interview d’Emmanuel Macron","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le ministre de la sant\u00e9 a annonc\u00e9 au sein de l\u2019h\u00e9micycle une forte hausse du nombre de premi\u00e8res injections du vaccin contre le Covid-19. \u00ab\u00a0Si nous faisons cela pendant encore 70 ou 75\u00a0jours, nous aurions une protection compl\u00e8te de la population fran\u00e7aise contre les formes graves\u00a0\u00bb,\u00a0a-t-il d\u00e9taill\u00e9.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/01/05/0/0/4152/2768/1342/696/3/0/dc0a1e7_5280747-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Charles-Edouard Ama Koffi, Simon Auffret et Marie Pouzadoux"
,"startDate":"2022-01-05T18:00:53+00:00"
,"endDate":"2022-01-06T06:00:53+00:00"
  Le d\u00e9put\u00e9 de La France insoumise (LFI), oppos\u00e9 avec son groupe \u00e0 l\u2019adoption du passe vaccinal, a pris la parole \u00e0 la suite de l\u2019intervention du ministre de la sant\u00e9 qui se f\u00e9licitait que le nombre de vaccinations soit \u00e0 nouveau en hausse alors que le passe vaccinal devrait bient\u00f4t \u00eatre adopt\u00e9. M.\u00a0Coquerel a ainsi critiqu\u00e9 l\u2019approche contraignante du gouvernement sur la vaccination\u00a0:            Je voudrais revenir sur les propos du ministre V\u00e9ran tout \u00e0 l\u2019heure sur l\u2019id\u00e9e qu\u2019on fait bien de d\u00e9battre et d\u2019imposer un passe vaccinal, la preuve, les gens se vaccinent de nouveau en nombre. J\u2019attire votre attention sur le c\u00f4t\u00e9 infantilisant et de non-confiance dans notre peuple que rec\u00e8le un tel argument.                            ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/05/148/0/4152/2076/1342/696/60/0/dc0a1e7_5280747-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"R\u00e9pondant \u00e0 Olivier V\u00e9ran, Eric Coquerel (LFI) critique le c\u00f4t\u00e9 \u00ab\u00a0infantilisant et de non-confianc...","dateModified":"2022-01-05T17:55:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html#138942","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html","datePublished":"2022-01-05T17:31:26+00:00","articleBody":"     Le premier ministre a d\u00e9fendu, mercredi, devant les s\u00e9nateurs puis les d\u00e9put\u00e9s les propos d\u2019Emmanuel Macron sur les non-vaccin\u00e9s, tenus dans une interview au journal Le Parisien, publi\u00e9e mardi soir. Les mots utilis\u00e9s par le chef de l\u2019Etat ont provoqu\u00e9 un toll\u00e9 \u00e0 travers les oppositions parlementaires. Retrouver le r\u00e9capitulatif de la d\u00e9fense de l\u2019ex\u00e9cutif, qui assume la posture de M.\u00a0Macron\u00a0:                    Lire aussi :  Passe vaccinal\u00a0: Jean Castex d\u00e9fend Emmanuel Macron, qui veut \u00ab\u00a0emmerder\u00a0\u00bb les non-vaccin\u00e9s         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/05/148/0/4152/2076/1342/696/60/0/dc0a1e7_5280747-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean Castex d\u00e9fend le chef de l\u2019Etat devant les parlementaires","dateModified":"2022-01-05T18:01:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html#138928","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html","datePublished":"2022-01-05T17:20:19+00:00","articleBody":"     Le ministre de la sant\u00e9, Olivier V\u00e9ran, annonce au sein de l\u2019h\u00e9micycle de l\u2019Assembl\u00e9e nationale une forte hausse du nombre de premi\u00e8res injections du vaccin contre le Covid-19.\u00ab\u00a0Nous battons un record que nous n\u2019avions pas atteint depuis le 1er\u00a0octobre, puisque 66\u00a0000 de nos concitoyens qui n\u2019\u00e9taient pas vaccin\u00e9s ont d\u00e9cid\u00e9 aujourd\u2019hui (\u2026) de recevoir leur premi\u00e8re injection de vaccin. Si nous faisons cela pendant encore soixante-dix ou soixante-quinze jours, nous aurions une protection compl\u00e8te de la population fran\u00e7aise contre les formes graves\u00a0\u00bb, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 M.\u00a0V\u00e9ran.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/05/148/0/4152/2076/1342/696/60/0/dc0a1e7_5280747-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Olivier V\u00e9ran se f\u00e9licite d\u2019un \u00ab\u00a0bond de g\u00e9ant\u00a0\u00bb avec 66\u00a0000\u00a0nouvelles injections apr\u00e8s l\u2019i...","dateModified":"2022-01-05T17:34:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html#138908","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html","datePublished":"2022-01-05T16:53:50+00:00","articleBody":"                   Le premier ministre, Jean Castex, r\u00e9pond aux interpellations des d\u00e9put\u00e9s \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale, mercredi 5\u00a0janvier 2022. BRUNO LEVY \/ DIVERGENCE POUR \"LE MONDE\"       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/01/05/3d4fa5f_1641401564917-le-9971.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A l\u2019Assembl\u00e9e, Olivier V\u00e9ran se f\u00e9licite des 66\u00a0000\u00a0nouvelles primo-injections apr\u00e8s l\u2019intervie...","dateModified":"2022-01-05T17:30:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html#138872","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html","datePublished":"2022-01-05T16:49:07+00:00","articleBody":"     Le quotidien britannique The Guardian a \u00e9galement comment\u00e9 l\u2019intervention du chef de l\u2019Etat en estimant, de son c\u00f4t\u00e9, que, m\u00eame si le langage \u00ab\u00a0grossier\u00a0\u00bb du pr\u00e9sident fran\u00e7ais est susceptible de provoquer \u00ab\u00a0une r\u00e9action extr\u00eame, voire violente, de la part des antivaccins\u00a0\u00bb, il s\u2019agit bien d\u2019un \u00ab\u00a0calcul politique prudent\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Emmerder\u00a0\u00bb les non-vaccin\u00e9s\u00a0: pour la presse \u00e9trang\u00e8re, Emmanuel Macron \u00ab\u00a0reprend certains codes des extr\u00eames\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/05/148/0/4152/2076/1342/696/60/0/dc0a1e7_5280747-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour le quotidien suisse \u00ab\u00a0Le Temps\u00a0\u00bb, Macron adopte une \u00ab\u00a0strat\u00e9gie \u00e9litiste-populiste\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-01-05T17:30:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html#138782","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html","datePublished":"2022-01-05T16:37:29+00:00","articleBody":"              Pourquoi le Premier Ministre n'a r\u00e9pondu \u00e0 aucune des questions de d\u00e9put\u00e9s?    Why?         Bonjour           Le premier ministre n\u2019a sans doute pas r\u00e9pondu directement aux interpellations des d\u00e9put\u00e9s, car ce n\u2019\u00e9tait pas une s\u00e9ance de questions au gouvernement, qui a eu lieu hier apr\u00e8s-midi. La pr\u00e9sence de Jean Castex \u00e9tait r\u00e9clam\u00e9e par une partie de l\u2019opposition afin de poursuivre les d\u00e9bats sur l\u2019examen du projet de loi pour qu\u2019il s\u2019explique sur les propos du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique concernant les non-vaccin\u00e9s.Pour rappel, le chef de l\u2019Etat n\u2019est pas autoris\u00e9 \u00e0 se rendre dans l\u2019h\u00e9micycle en raison de la s\u00e9paration des pouvoirs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/05/148/0/4152/2076/1342/696/60/0/dc0a1e7_5280747-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A l\u2019Assembl\u00e9e, Olivier V\u00e9ran se f\u00e9licite des 66\u00a0000\u00a0nouvelles primo-injections apr\u00e8s l\u2019intervie...","dateModified":"2022-01-05T16:43:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html#138835","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html","datePublished":"2022-01-05T16:35:25+00:00","articleBody":"     Tout juste apr\u00e8s l\u2019intervention de Jean Castex devant les d\u00e9put\u00e9s, interpell\u00e9 par les diff\u00e9rents pr\u00e9sidents de groupes de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, l\u2019\u00e9lu du Vaucluse a fustig\u00e9 l\u2019absence d\u2019excuses de la part du premier ministre, concernant les propos d\u2019Emmanuel Macron sur les non-vaccin\u00e9s, tenus dans un entretien au journal Le Parisien hier. Sur Twitter, puis au micro de LCP, M.\u00a0Aubert a qualifi\u00e9 d\u2019\u00ab\u00a0alibi\u00a0\u00bb les r\u00e9ponses de M. Castex\u00a0:                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/05/148/0/4152/2076/1342/696/60/0/dc0a1e7_5280747-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le d\u00e9put\u00e9 Julien Aubert (LR) fustige l\u2019absence d\u2019excuses de la part de Jean Castex","dateModified":"2022-01-05T16:39:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html#138709","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html","datePublished":"2022-01-05T16:15:12+00:00","articleBody":"     Le premier ministre prend la parole apr\u00e8s les interpellations des pr\u00e9sidents de groupes, apr\u00e8s les propos-chocs d\u2019Emmanuel Macron, qui souhaite \u00ab\u00a0emmerder\u00a0\u00bb les non-vaccin\u00e9s.          \u00ab\u00a0Je suis venu vous redire que le texte qui vous est soumis s\u2019inscrit dans la continuit\u00e9 et la coh\u00e9rence de l\u2019action publique qui vous a \u00e9t\u00e9 soumise depuis longtemps pour lutter contre cette \u00e9pid\u00e9mie\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 le premier ministre, avant de souligner \u00ab l\u2019importance du texte qu\u2019il est de votre responsabilit\u00e9 (\u2026) de d\u00e9battre dans des d\u00e9lais rapides, compte tenu encore une fois de ce qu\u2019est la situation de notre pays, que dis-je, de l\u2019Europe, du monde, confront\u00e9s \u00e0 une vague nouvelle d\u2019une pand\u00e9mie qui fatigue nos concitoyens, qui \u00e9puisent nos soignants et qui, vous le savez, a des cons\u00e9quences d\u00e9l\u00e9t\u00e8res de tous ordres. \u00bb          Par ailleurs, M.\u00a0Castex a confirm\u00e9 que l\u2019ex\u00e9cutif \u00ab\u00a0a un probl\u00e8me avec les non-vaccin\u00e9s\u00a0\u00bb. Selon lui, \u00ab\u00a0\u00eatre libre, ce n\u2019est pas contaminer impun\u00e9ment les autres, ce n\u2019est pas surcharger les services de soins\u00a0\u00bb.L\u2019examen du projet de loi visant \u00e0 instaurer le passe vaccinal se d\u00e9roule dans un climat tendu puisqu\u2019il a \u00e9t\u00e9 suspendu plusieurs fois en trois jours. Il reste d\u00e9sormais 448\u00a0amendements \u00e0 examiner pour les d\u00e9put\u00e9s.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/05/148/0/4152/2076/1342/696/60/0/dc0a1e7_5280747-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean Castex demande aux d\u00e9put\u00e9s de d\u00e9battre sur le projet de loi sanitaire dans \u00ab\u00a0des d\u00e9lais rapide...","dateModified":"2022-01-05T17:33:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html#138763","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html","datePublished":"2022-01-05T15:59:53+00:00","articleBody":"         Le premier ministre, Jean Castex, \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, mercredi 5\u00a0janvier 2022. (BRUNO LEVY \/ DIVERGENCE POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb) BRUNO LEVY \/ DIVERGENCE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/01/05/a5272e0_685453982-l1-0937.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A l\u2019Assembl\u00e9e, Olivier V\u00e9ran se f\u00e9licite des 66\u00a0000\u00a0nouvelles primo-injections apr\u00e8s l\u2019intervie...","dateModified":"2022-01-05T16:01:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html#138688","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html","datePublished":"2022-01-05T15:35:38+00:00","articleBody":"     Les d\u00e9bats venaient de reprendre depuis quelques minutes avec des discussions sur le fond, mais l\u2019arriv\u00e9e imminente de Jean Castex a de nouveau suspendu la s\u00e9ance.Les pr\u00e9sidents de groupes \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale vont se consulter pendant les quelques minutes de pause afin de s\u2019accorder sur la strat\u00e9gie \u00e0 suivre pour la suite de l\u2019examen du projet de loi qui vise \u00e0 transformer le passe sanitaire en passe vaccinal.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/05/148/0/4152/2076/1342/696/60/0/dc0a1e7_5280747-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La s\u00e9ance est de nouveau suspendue, l\u2019arriv\u00e9e de Jean Castex est imminente","dateModified":"2022-01-05T15:39:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html#138633","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html","datePublished":"2022-01-05T15:29:08+00:00","articleBody":"     Avant l\u2019arriv\u00e9e de Jean Castex, les d\u00e9put\u00e9s discutent de plusieurs amendements d\u00e9pos\u00e9s par les oppositions concernant les transports. Plusieurs d\u00e9put\u00e9s, issus, entre autres, des groupes LR ou Socialistes et apparent\u00e9s, r\u00e9clament notamment de conserver le passe sanitaire dans les transports interr\u00e9gionaux et ainsi de permettre aux Fran\u00e7ais sans sch\u00e9ma vaccinal complet de pouvoir les utiliser. Le premier ministre ne devrait plus tarder.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/05/148/0/4152/2076/1342/696/60/0/dc0a1e7_5280747-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les d\u00e9bats ont repris \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, sur le passe vaccinal dans les transports interr\u00e9gio...","dateModified":"2022-01-05T16:41:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html#138628","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html","datePublished":"2022-01-05T15:22:46+00:00","articleBody":"                   L\u2019Assembl\u00e9e nationale lors des d\u00e9bats pr\u00e9c\u00e9dant l\u2019intervention du premier ministre, Jean Castex, mercredi 5\u00a0janvier 2021. (BRUNO LEVY \/ DIVERGENCE POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb) BRUNO LEVY \/ DIVERGENCE POUR \u00ab LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/01/05/0e40eb4_748990497-l1-0865.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A l\u2019Assembl\u00e9e, Olivier V\u00e9ran se f\u00e9licite des 66\u00a0000\u00a0nouvelles primo-injections apr\u00e8s l\u2019intervie...","dateModified":"2022-01-05T15:37:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html#138279","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html","datePublished":"2022-01-05T14:56:28+00:00","articleBody":"              Pourquoi ne pas faire tout simplement une obligation vaccinale plut\u00f4t que des mesures qui stigmatisent des citoyens qui ne sont pas hors la loi et leur font porter la responsabilit\u00e9, alors que c'est au gouvernement de prendre ses responsabilit\u00e9s?    Mathilde         Bonjour Mathilde,          Emmanuel Macron a justement r\u00e9pondu \u00e0 cette question sur l\u2019obligation vaccinale lors de son interview au Parisien. Voici sa r\u00e9ponse\u00a0:\u00a0\u00ab\u00a0Je nous pose collectivement la question. Faisons l\u2019hypoth\u00e8se\u00a0: si demain je dis, \u201cpour tous les adultes, il faut \u00eatre vaccin\u00e9\u201d, comment on le contr\u00f4le et quelle est la sanction ? C\u2019est \u00e7a, le vrai sujet. Je vais forcer des gens \u00e0 aller se faire vacciner ? Les emprisonner et puis les vacciner ? Vous allez me dire\u00a0: \u201cVous \u00eates quelqu\u2019un de bizarre, vous\u2026\u201d On ne fera pas \u00e7a. Leur mettre des amendes ? Si j\u2019ai des gens tr\u00e8s modestes qui ne sont pas vaccin\u00e9s, je vais leur mettre 1\u00a0000\u00a0euros, 2\u00a0000\u00a0euros d\u2019amende ?\u00a0\u00bb L\u2019entrave principale \u00e0 une obligation vaccinale g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e pour le chef de l\u2019Etat semble donc \u00eatre le contr\u00f4le d\u2019une telle mesure. La strat\u00e9gie de l\u2019ex\u00e9cutif, assum\u00e9e, est donc de rendre la vie plus dure aux non-vaccin\u00e9s, sans pour autant rendre la vaccination obligatoire.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/05/148/0/4152/2076/1342/696/60/0/dc0a1e7_5280747-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A l\u2019Assembl\u00e9e, Olivier V\u00e9ran se f\u00e9licite des 66\u00a0000\u00a0nouvelles primo-injections apr\u00e8s l\u2019intervie...","dateModified":"2022-01-05T15:44:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html#138499","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html","datePublished":"2022-01-05T14:56:07+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s une quatri\u00e8me demande de suspension de s\u00e9ance cette fois-ci rejet\u00e9e, les d\u00e9put\u00e9s reprennent l\u2019examen de la loi visant \u00e0 transformer le passe sanitaire en passe vaccinal avec le vote d\u2019un premier amendement. Le premier ministre doit arriver d\u2019ici \u00e0 quinze minutes dans l\u2019h\u00e9micycle.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/05/148/0/4152/2076/1342/696/60/0/dc0a1e7_5280747-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les d\u00e9put\u00e9s reprennent l\u2019examen du texte sur le passe vaccinal","dateModified":"2022-01-05T15:07:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html#138209","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html","datePublished":"2022-01-05T14:36:47+00:00","articleBody":"     Les \u00e9changes ont repris tr\u00e8s bri\u00e8vement depuis 15\u00a0heures \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale mais ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9s par deux suspensions de s\u00e9ance, la premi\u00e8re avant l\u2019annonce de la venue de Jean Castex \u00e0 16 h 15 dans l\u2019h\u00e9micycle. L\u2019examen du texte sur le passe vaccinal n\u2019a pas repris pour l\u2019heure.            Plusieurs d\u00e9put\u00e9s de diff\u00e9rents groupes ont pris successivement la parole pour s\u2019exprimer sur la suspension par deux fois de l\u2019examen de la loi, pour condamner les propos d\u2019Emmanuel Macron sur les non-vaccin\u00e9s et pour interroger la reprise souhait\u00e9e ou non des d\u00e9bats, apr\u00e8s la prise de parole de M.\u00a0Castex.           Le d\u00e9put\u00e9 communiste et pr\u00e9sident du groupe Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine (GDR), Andr\u00e9 Chassaigne, a estim\u00e9 que \u00ab\u00a0pour que le d\u00e9bat continue, il faut que l\u2019on soit en mesure de savoir quels sont les objectifs recherch\u00e9s par le gouvernement, c\u2019est une condition\u00a0\u00bb. Ce dernier dont le parti s\u2019oppose au passe vaccinal souhaite poursuivre les d\u00e9bats mais annonce que ses d\u00e9put\u00e9s attendent\u00a0\u00ab les explications \u00bb du premier ministre pour que l\u2019examen de la loi puisse reprendre. Une deuxi\u00e8me suspension de s\u00e9ance a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e quelques minutes apr\u00e8s.           Dix minutes plus tard, \u00e0 la reprise de s\u00e9ance, Olivier V\u00e9ran, ministre de la sant\u00e9, r\u00e9clame\u00a0: \u00ab Je vous propose que nous puissions avancer \u00bb sur l\u2019examen du texte. Une suspension de s\u00e9ance est toutefois demand\u00e9e et vot\u00e9e.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/05/148/0/4152/2076/1342/696/60/0/dc0a1e7_5280747-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A l\u2019Assembl\u00e9e nationale, les d\u00e9put\u00e9s refusent de reprendre l\u2019examen de la loi sur le passe vaccina...","dateModified":"2022-01-05T15:26:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html#138216","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html","datePublished":"2022-01-05T14:14:42+00:00","articleBody":"     Au S\u00e9nat, le premier ministre est interrog\u00e9 par le s\u00e9nateur Bruno Retailleau sur l\u2019interview du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. Le premier ministre a assum\u00e9 la r\u00e9plique choc d\u2019Emmanuel Macron. \u00ab\u00a0Ce qu\u2019a dit le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, je l\u2019entends partout et vous le savez\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9, en r\u00e9f\u00e9rence au souhait du chef de l\u2019Etat d\u2019\u00ab\u00a0emmerder\u00a0\u00bb les non-vaccin\u00e9s.           \u00ab\u00a0Il y a une forme d\u2019exasp\u00e9ration de nos citoyens de se voir imposer toute une forme de contraintes quand d\u2019autres font le choix de s\u2019en affranchir, (\u2026) les propos du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique s\u2019inscrivent en parfaite coh\u00e9rence avec ce que nous faisons\u00a0\u00bb, justifie M.\u00a0Castex, avant de rench\u00e9rir concernant la responsabilit\u00e9 des non-vaccin\u00e9s sur la pression hospitali\u00e8re\u00a0:            Qui outrage la nation ? Qui fracture la nation ? Qui conduit les soignants dans nos urgences \u00e0 faire des choix \u00e9thiques dramatiques ? Eh bien, c\u2019est une infime minorit\u00e9.            Par ailleurs, le premier ministre d\u00e9plore les deux suspensions de s\u00e9ance qui entravent l\u2019examen du projet de loi d\u00e9fendu par son gouvernement. \u00ab\u00a0Je constate avec regret que l\u2019on se sert de tous les motifs pour en retarder l\u2019examen. Il faut que nous reprenions la marche des choses. Ce texte est un outil majeur pour lutter contre la pand\u00e9mie, nous en avons besoin.\u00a0\u00bb                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/05/148/0/4152/2076/1342/696/60/0/dc0a1e7_5280747-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u202fCe qu\u2019a dit le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, je l\u2019entends partout\u202f\u00bb, affirme Jean Castex","dateModified":"2022-01-05T15:27:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html#138150","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html","datePublished":"2022-01-05T14:13:46+00:00","articleBody":"     Le premier ministre, actuellement au S\u00e9nat pour la s\u00e9ance hebdomadaire de questions au gouvernement, qui a d\u00e9but\u00e9 \u00e0 15\u00a0heures, se rendra dans l\u2019h\u00e9micycle de l\u2019Assembl\u00e9e nationale apr\u00e8s cette s\u00e9quence pour s\u2019expliquer devant les d\u00e9put\u00e9s, vers 16\u00a0h\u00a015, comme annonc\u00e9 en s\u00e9ance par le ministre charg\u00e9 des relations avec le Parlement, Marc Fesneau.           Des demandes d\u2019explications ont \u00e9t\u00e9 port\u00e9es par les groupes d\u2019opposition depuis la sortie de l\u2019interview du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique dans Le Parisien mardi soir. Les propos du chef de l\u2019Etat sur les personnes non vaccin\u00e9es a d\u00e9clench\u00e9 la col\u00e8re de plusieurs d\u00e9put\u00e9s. Cela a conduit, au d\u00e9but de la nuit, \u00e0 la suspension par les \u00e9lus de l\u2019examen du projet de loi transformant le passe sanitaire en passe vaccinal.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/05/148/0/4152/2076/1342/696/60/0/dc0a1e7_5280747-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean Castex se rendra \u00e0 16\u00a0h\u00a015 devant les d\u00e9put\u00e9s","dateModified":"2022-01-05T16:13:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html#138109","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html","datePublished":"2022-01-05T13:58:34+00:00","articleBody":"     La pr\u00e9sence du premier ministre est demand\u00e9e par le groupe La France insoumise (LFI) afin de poursuivre les d\u00e9bats sur le projet de loi transformant le passe sanitaire en passe vaccinal. M\u00eame s\u2019il acc\u00e8de \u00e0 cette requ\u00eate, Jean Castex ne pourra pas se rendre au Palais-Bourbon dans l\u2019imm\u00e9diat puisqu\u2019il se trouve au S\u00e9nat pour r\u00e9pondre aux questions des s\u00e9nateurs \u00e0 son gouvernement, nous pr\u00e9cise notre journaliste charg\u00e9 du Parlement, Mariama Darame. Le groupe LFI risque donc d\u2019entraver les d\u00e9bats \u00e0 partir de leur reprise, pr\u00e9vue \u00e0 15\u00a0heures, et ce jusqu\u2019\u00e0 l\u2019arriv\u00e9e de M.\u00a0Castex.              Le premier ministre, Jean Castex, face aux s\u00e9nateurs, le 1er\u00a0avril 2021. MARTIN BUREAU \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2021/04/01/3aa2362_5518260-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean Castex ne pourra pas se rendre \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale avant d\u2019avoir r\u00e9pondu aux s\u00e9nateurs","dateModified":"2022-01-05T15:28:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html#138171","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html","datePublished":"2022-01-05T13:57:10+00:00","articleBody":"     Nous terminons ici le tchat avec les quatre collaborateurs parlementaires et auteurs du blog du Monde  \u00ab Les Cuisines de l\u2019Assembl\u00e9e \u00bb. Merci pour votre participation et pour vos questions. Nous poursuivons ce direct avec, d\u00e8s 15 heures, le d\u00e9but des questions au gouvernement au S\u00e9nat et la reprise des d\u00e9bats sur le projet de loi sanitaire \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/05/148/0/4152/2076/1342/696/60/0/dc0a1e7_5280747-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fin du tchat avec les auteurs des \u00ab\u202fCuisines de l\u2019Assembl\u00e9e\u202f\u00bb","dateModified":"2022-01-05T14:16:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html#138163","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html","datePublished":"2022-01-05T13:55:11+00:00","articleBody":"    Il y a t-il un espoir que le projet soit rejet\u00e9 par l'Assembl\u00e9e ou \u00e0 d\u00e9faut, par le S\u00e9nat?     Gaby14         Bonjour,          Vu la large majorit\u00e9 en faveur du texte \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e, non, aucun. Le gouvernement sait que l\u2019examen va \u00eatre compliqu\u00e9 et est donc en mesure de rassembler sa majorit\u00e9 pour \u00eatre en situation de force sur le vote du texte. Pour le S\u00e9nat, cela est possible, mais l\u2019Assembl\u00e9e nationale aura de toute fa\u00e7on le dernier mot\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/05/148/0/4152/2076/1342/696/60/0/dc0a1e7_5280747-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A l\u2019Assembl\u00e9e, Olivier V\u00e9ran se f\u00e9licite des 66\u00a0000\u00a0nouvelles primo-injections apr\u00e8s l\u2019intervie...","dateModified":"2022-01-05T14:16:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html#138158","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html","datePublished":"2022-01-05T13:54:21+00:00","articleBody":"    Est-ce que, r\u00e9ellement, l'interview du Pr\u00e9sident change l'aspect l\u00e9gislatif sur le texte soumis depuis une semaine au Parlement ? Ou bien est-ce que cela ne rel\u00e8ve pas en partie du folklore de l'Assembl\u00e9e Nationale et des enjeux politiques \u00e0 venir en avril ?    Thib         Bonjour,          L\u2019interview du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique n\u2019a aucun impact sur la proc\u00e9dure l\u00e9gislative. N\u00e9anmoins, elle a largement contribu\u00e9 \u00e0 alimenter les d\u00e9bats comme argument politique des parlementaires. Elle donne un certain contexte au d\u00e9bat, duquel il ne peut \u00eatre dissoci\u00e9. Ce fut \u00e9galement le cas, en\u00a02018, lors de l\u2019\u00e9clatement de l\u2019affaire Benalla, qui a men\u00e9 \u00e0 l\u2019abandon du projet de r\u00e9forme constitutionnelle.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/05/148/0/4152/2076/1342/696/60/0/dc0a1e7_5280747-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A l\u2019Assembl\u00e9e, Olivier V\u00e9ran se f\u00e9licite des 66\u00a0000\u00a0nouvelles primo-injections apr\u00e8s l\u2019intervie...","dateModified":"2022-01-05T14:16:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html#138154","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html","datePublished":"2022-01-05T13:53:35+00:00","articleBody":"    Pour qu'un vote \u00e0 l'assembl\u00e9e soit valable ne faudrait-il pas imposer un quorum ? Comment peut-on imaginer des lois vot\u00e9es avec moins de la moiti\u00e9 des d\u00e9put\u00e9s ?    kiki77         Bonjour,          Un quorum peut \u00eatre demand\u00e9 sous certaines conditions, mais, \u00e9tant donn\u00e9 que d\u2019autres r\u00e9unions (de commissions, de missions d\u2019information, de commissions d\u2019enqu\u00eate et de groupes de travail) se r\u00e9unissent souvent en m\u00eame temps que la s\u00e9ance en h\u00e9micycle, il est impossible d\u2019exiger la pr\u00e9sence d\u2019un quorum de d\u00e9put\u00e9s en permanence.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/05/148/0/4152/2076/1342/696/60/0/dc0a1e7_5280747-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A l\u2019Assembl\u00e9e, Olivier V\u00e9ran se f\u00e9licite des 66\u00a0000\u00a0nouvelles primo-injections apr\u00e8s l\u2019intervie...","dateModified":"2022-01-05T14:15:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html#138136","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html","datePublished":"2022-01-05T13:51:53+00:00","articleBody":"    Bonjour\r\nMerci pour ce live ! Combien de d\u00e9put\u00e9s LREM \u00e9taient pr\u00e9sents la nuit derni\u00e8re ? Est-ce que la suspension de lundi soir a mobilis\u00e9 plus de d\u00e9put\u00e9s hier soir (tous partis confondus) ?    Mascarador         Bonjour,          Le nombre de d\u00e9put\u00e9s dans l\u2019h\u00e9micycle n\u2019est pas automatiquement comptabilis\u00e9\u00a0; seuls les scrutins permettent de savoir combien ils \u00e9taient au moment du vote. Or il n\u2019y a pas eu de scrutin public pendant la s\u00e9ance d\u2019hier soir, ce qui ne permet pas de dire combien de d\u00e9put\u00e9s LRM \u00e9taient pr\u00e9sents exactement. En revanche, l\u2019on sait gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019analyse des scrutins de l\u2019apr\u00e8s-midi qu\u2019il y avait environ 190\u00a0d\u00e9put\u00e9s LRM pr\u00e9sents ; et lundi soir, il y avait 153\u00a0d\u00e9put\u00e9s LRM pr\u00e9sents sur l\u2019un des scrutins publics.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/05/148/0/4152/2076/1342/696/60/0/dc0a1e7_5280747-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A l\u2019Assembl\u00e9e, Olivier V\u00e9ran se f\u00e9licite des 66\u00a0000\u00a0nouvelles primo-injections apr\u00e8s l\u2019intervie...","dateModified":"2022-01-05T13:59:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html#138131","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html","datePublished":"2022-01-05T13:48:26+00:00","articleBody":"    Bonjour, \u00e0 ce stade le Conseil Constitutionnel peut-il \u00eatre saisi ? Merci    Dounia         Bonjour,          Le Conseil constitutionnel ne pourra \u00eatre saisi qu\u2019apr\u00e8s l\u2019adoption d\u00e9finitive du projet de loi par le Parlement mais avant sa promulgation par le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/05/148/0/4152/2076/1342/696/60/0/dc0a1e7_5280747-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A l\u2019Assembl\u00e9e, Olivier V\u00e9ran se f\u00e9licite des 66\u00a0000\u00a0nouvelles primo-injections apr\u00e8s l\u2019intervie...","dateModified":"2022-01-05T13:56:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html#138110","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html","datePublished":"2022-01-05T13:45:22+00:00","articleBody":"    Bonjour\nDans le meilleur des cas, quand le texte pourra-t-il \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 au S\u00e9nat ?\nY aura-t-il ensuite une nouvelle discussion \u00e0 l'assembl\u00e9e ?     Navette parlementaire          Bonjour,          Il est pr\u00e9vu que le texte parte au S\u00e9nat imm\u00e9diatement apr\u00e8s son adoption par l\u2019Assembl\u00e9e, donc au plus t\u00f4t demain. Puis, le texte revient forc\u00e9ment \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e\u00a0: soit pour une adoption d\u00e9finitive, s\u2019il y a eu un accord entre des repr\u00e9sentants des deux chambres, soit pour deux nouveaux examens, s\u2019il n\u2019y a pas eu d\u2019accord. Pour l\u2019instant, la commission mixte paritaire (r\u00e9union des d\u00e9put\u00e9s et s\u00e9nateurs \u00e0 l\u2019issue de l\u2019examen au S\u00e9nat) a \u00e9t\u00e9 inscrite \u00e0 l\u2019ordre du jour ce vendredi 7\u00a0janvier\u00a0; il est probable que cette date soit amen\u00e9e \u00e0 changer.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/05/148/0/4152/2076/1342/696/60/0/dc0a1e7_5280747-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A l\u2019Assembl\u00e9e, Olivier V\u00e9ran se f\u00e9licite des 66\u00a0000\u00a0nouvelles primo-injections apr\u00e8s l\u2019intervie...","dateModified":"2022-01-05T13:55:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html#138052","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html","datePublished":"2022-01-05T13:41:22+00:00","articleBody":"     Le groupe des d\u00e9put\u00e9s de La France insoumise, conduit par Mathilde Panot, a adress\u00e9 un courrier officiel au premier ministre, Jean Castex, afin que ce dernier applique l\u2019article\u00a050.1 de la Constitution afin qu\u2019il \u00ab\u00a0se rende \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale pour y faire une d\u00e9claration sur les propos du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique \u00bb et \u00ab\u00a0que cette d\u00e9claration soit suivie d\u2019un d\u00e9bat qui puisse permettre au gouvernement de r\u00e9pondre aux questions des d\u00e9put\u00e9s et d\u00e9put\u00e9es, repr\u00e9sentants du peuple fran\u00e7ais\u00a0\u00bb.                              L\u2019article\u00a050.1 de la Constitution, qui date du 4\u00a0octobre\u00a01958, stipule : \u00ab\u00a0Devant l\u2019une ou l\u2019autre des assembl\u00e9es, le gouvernement peut, de sa propre initiative ou \u00e0 la demande d\u2019un groupe parlementaire au sens de l\u2019article\u00a051.1, faire, sur un sujet d\u00e9termin\u00e9, une d\u00e9claration qui donne lieu \u00e0 d\u00e9bat et peut, s\u2019il le d\u00e9cide, faire l\u2019objet d\u2019un vote sans engager sa responsabilit\u00e9.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/05/148/0/4152/2076/1342/696/60/0/dc0a1e7_5280747-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le groupe des d\u00e9put\u00e9s LFI adresse un courrier officiel au premier ministre pour que soit notamment orga...","dateModified":"2022-01-05T13:53:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html#138076","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html","datePublished":"2022-01-05T13:40:06+00:00","articleBody":"    Que se passe-t-il si les amendements ne sont pas tous \u00e9tudi\u00e9s dans le temps pr\u00e9vu ?    GeamDedow         Bonjour,          Cela va d\u00e9pendre du mode d\u2019examen qui sera choisi par le gouvernement ou la majorit\u00e9\u00a0! Si l\u2019examen suit son cours normal, tous les amendements seront examin\u00e9s. Dans le cas contraire, le texte ne peut pas \u00eatre vot\u00e9. M\u00eame chose en cas de vote bloqu\u00e9. N\u00e9anmoins, si le premier ministre d\u00e9cide d\u2019engager le 49.3, l\u2019examen des amendements cesse imm\u00e9diatement et ils seront consid\u00e9r\u00e9s comme \u00ab\u00a0non discut\u00e9s\u00a0\u00bb (c\u2019est-\u00e0-dire non soumis au vote).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/05/148/0/4152/2076/1342/696/60/0/dc0a1e7_5280747-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A l\u2019Assembl\u00e9e, Olivier V\u00e9ran se f\u00e9licite des 66\u00a0000\u00a0nouvelles primo-injections apr\u00e8s l\u2019intervie...","dateModified":"2022-01-05T13:50:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html#138065","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html","datePublished":"2022-01-05T13:38:32+00:00","articleBody":"    Le climat d\u00e9l\u00e9t\u00e8re des d\u00e9bats, pour le moins accentu\u00e9 par l\u2019interview du Pr\u00e9sident n\u2019est-il pas de nature \u00e0 faire na\u00eetre une motion de censure qui rassemblerait les oppositions, voire une partie, m\u00eame infime, de la majorit\u00e9 ?    Bxleader4ever         Bonjour,          L\u2019interview du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a forc\u00e9ment perturb\u00e9 des d\u00e9bats d\u00e9j\u00e0 compliqu\u00e9s, mais en elle-m\u00eame ne serait pas de nature \u00e0 entra\u00eener une motion de censure, \u00e9tant donn\u00e9 les circonstances. En revanche, si le gouvernement d\u00e9cide d\u2019utiliser l\u2019article\u00a049.3 sur ce texte, comme les rumeurs pourraient le faire croire, il y a fort \u00e0 parier qu\u2019une motion de censure sera d\u00e9pos\u00e9e par la suite, d\u2019autant que l\u2019on approche de la campagne pr\u00e9sidentielle et que les oppositions auraient tort de se priver d\u2019un coup politique \u00e0 trois mois du premier tour. En revanche, si jamais des d\u00e9put\u00e9s de la majorit\u00e9 la signent (ce qui est difficilement imaginable), cela signifierait leur exclusion du groupe majoritaire\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/05/148/0/4152/2076/1342/696/60/0/dc0a1e7_5280747-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A l\u2019Assembl\u00e9e, Olivier V\u00e9ran se f\u00e9licite des 66\u00a0000\u00a0nouvelles primo-injections apr\u00e8s l\u2019intervie...","dateModified":"2022-01-05T13:49:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html#138054","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html","datePublished":"2022-01-05T13:34:00+00:00","articleBody":"    Bonjour, j'aimerais \u00eatre une petite souris dans \"les cuisines de l'assembl\u00e9e\"... Pouvez vous nous faire partager l'ambiance, la tension ... Est-ce que l'atmosph\u00e8re est vraiment diff\u00e9rente des autres jours ? Merci    Petite souris         Bonjour,          Pour \u00eatre honn\u00eate, plusieurs membres de l\u2019\u00e9quipe sont en t\u00e9l\u00e9travail. Donc, c\u2019est plut\u00f4t calme\u2026\u00a0! L\u2019atmosph\u00e8re de tension est celle qu\u2019on a pu conna\u00eetre lors de l\u2019affaire Benalla (r\u00e9vision constitutionnelle) ou lors de moments politiques importants (d\u00e9clarations de politique g\u00e9n\u00e9rale,\u00a0etc.).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/05/148/0/4152/2076/1342/696/60/0/dc0a1e7_5280747-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A l\u2019Assembl\u00e9e, Olivier V\u00e9ran se f\u00e9licite des 66\u00a0000\u00a0nouvelles primo-injections apr\u00e8s l\u2019intervie...","dateModified":"2022-01-05T13:41:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html#138050","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html","datePublished":"2022-01-05T13:32:59+00:00","articleBody":"    La loi permettrait-elle au gouvernement d'utiliser une ordonnance ?    ragege         Bonjour,          Une ordonnance n\u2019est qu\u2019un autre moyen d\u2019\u00e9crire la loi. Pour instaurer le passe vaccinal par ordonnance, il faudrait de toute fa\u00e7on que le gouvernement demande au Parlement l\u2019autorisation de le faire, ce qui donnerait lieu aux m\u00eames d\u00e9bats.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/05/148/0/4152/2076/1342/696/60/0/dc0a1e7_5280747-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A l\u2019Assembl\u00e9e, Olivier V\u00e9ran se f\u00e9licite des 66\u00a0000\u00a0nouvelles primo-injections apr\u00e8s l\u2019intervie...","dateModified":"2022-01-05T13:40:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html#137994","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html","datePublished":"2022-01-05T13:29:25+00:00","articleBody":"    Bonjour\nEst-ce que le droit du travail ne devrait pas s'appliquer aux d\u00e9bats de l'Assembl\u00e9e Nationale, en termes de dur\u00e9e maximale du travail, de pauses obligatoires et de temps de r\u00e9cup\u00e9ration minimal? Peut-on sans rire imaginer que les lois de la R\u00e9publique sont vot\u00e9es en pleine nuit par des gens qui n'ont pas dormi depuis bien trop longtemps pour avoir les id\u00e9es claires? Qu'un crit\u00e8re pour \u00eatre d\u00e9put\u00e9 est d'\u00eatre capable de bosser, r\u00e9fl\u00e9chir, discuter jusqu'au petit matin?\nMerci    Lili         Bonjour,          C\u2019est un vrai sujet\u00a0! La difficult\u00e9, en l\u2019esp\u00e8ce, porte sur les d\u00e9lais parfois contraints dans lesquels les parlementaires sont oblig\u00e9s d\u2019examiner un texte. L\u2019exemple le plus courant est celui du projet de loi de finances qui doit \u00eatre adopt\u00e9 (selon la Constitution) avant la fin de l\u2019ann\u00e9e\u00a0: pour respecter cette r\u00e8gle, les d\u00e9put\u00e9s si\u00e8gent souvent la nuit afin d\u2019achever l\u2019examen du texte\u00a0! En ce qui concerne le texte sur le passe vaccinal, la date d\u2019application a \u00e9t\u00e9 fix\u00e9e par le gouvernement au 15\u00a0janvier\u00a0: cela oblige donc \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer l\u2019examen. Le droit du travail s\u2019applique \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e aux fonctionnaires et aux \u00e9quipes parlementaires, mais doit forc\u00e9ment s\u2019adapter \u00e0 la particularit\u00e9 de la vie des institutions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/05/148/0/4152/2076/1342/696/60/0/dc0a1e7_5280747-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A l\u2019Assembl\u00e9e, Olivier V\u00e9ran se f\u00e9licite des 66\u00a0000\u00a0nouvelles primo-injections apr\u00e8s l\u2019intervie...","dateModified":"2022-01-05T13:46:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html#137984","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html","datePublished":"2022-01-05T13:24:23+00:00","articleBody":"    Qui d\u00e9cide de la dur\u00e9e de d\u00e9bat allou\u00e9e \u00e0 un texte ?    ThePirat         Bonjour,          C\u2019est la conf\u00e9rence des pr\u00e9sidents de l\u2019Assembl\u00e9e qui d\u00e9cide de l\u2019ordre du jour et, si besoin, de l\u2019heure de fin des s\u00e9ances et de la mise en place du \u00ab temps l\u00e9gislatif programm\u00e9 \u00bb (ce qui n\u2019est pas le cas ici). Pour ce texte (projet de loi), c\u2019est le gouvernement qui a propos\u00e9 le calendrier initial, en sous-estimant le temps n\u00e9cessaire \u00e0 son examen.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/05/148/0/4152/2076/1342/696/60/0/dc0a1e7_5280747-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A l\u2019Assembl\u00e9e, Olivier V\u00e9ran se f\u00e9licite des 66\u00a0000\u00a0nouvelles primo-injections apr\u00e8s l\u2019intervie...","dateModified":"2022-01-05T13:39:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html#137971","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html","datePublished":"2022-01-05T13:19:37+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nMerci pour vos live. Je sais bien que Richard Ferrand est absent, mais pourquoi les vice-pr\u00e9sidents qui m\u00e8nent ces d\u00e9bats sont LR et non LREM (ce qui faciliterait les choses)?    Hol\u00e9         Bonjour,           Les vice-pr\u00e9sidents se relaient selon un planning fix\u00e9 entre eux, en fonction de leurs disponibilit\u00e9s et bien avant que l\u2019ordre du jour soit pr\u00e9cis\u00e9ment connu. Le fait que ce soit des LR jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent est le fruit de cette r\u00e9partition. Cela pourra tr\u00e8s bien \u00eatre un vice-pr\u00e9sident LRM par la suite mais, en cas de blocage, la neutralit\u00e9 du pr\u00e9sident de s\u00e9ance fait que \u00e7a ne changera pas grand-chose.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/05/148/0/4152/2076/1342/696/60/0/dc0a1e7_5280747-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A l\u2019Assembl\u00e9e, Olivier V\u00e9ran se f\u00e9licite des 66\u00a0000\u00a0nouvelles primo-injections apr\u00e8s l\u2019intervie...","dateModified":"2022-01-05T13:28:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html#137969","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html","datePublished":"2022-01-05T13:18:38+00:00","articleBody":"    Bonjour, quelles sont les \"armes\" l\u00e9gislatives \u00e0 la disposition du gouvernement ? 49.3 ? Vote bloqu\u00e9 ? Autre chose ? Merci !    Chaban          Bonjour,          Le vote bloqu\u00e9 est une option, mais il implique de discuter quand m\u00eame les amendements. Or, il en reste quatre cents. Le temps programm\u00e9 doit, quant \u00e0 lui, \u00eatre d\u00e9clench\u00e9 avant le d\u00e9but de l\u2019examen du texte, c\u2019est donc trop tard.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/05/148/0/4152/2076/1342/696/60/0/dc0a1e7_5280747-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A l\u2019Assembl\u00e9e, Olivier V\u00e9ran se f\u00e9licite des 66\u00a0000\u00a0nouvelles primo-injections apr\u00e8s l\u2019intervie...","dateModified":"2022-01-05T13:29:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html#137967","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html","datePublished":"2022-01-05T13:17:37+00:00","articleBody":"              Les m\u00e9dias remontent les envol\u00e9es lyriques et autres invectives parfois haineuses entre adversaires. Qu'en est-il dans les couloirs de l'assembl\u00e9e ? Les relations sont-elles plus cordiales ou est-ce que cette animosit\u00e9 est pr\u00e9sente en permanence ? Et qu'en est-il au niveau des collaborateurs et attach\u00e9s parlementaires ? Avez-vous parfois des discussions informelles, voire amicales entre soutiens de partis oppos\u00e9s ?    2 salles 2 ambiances         Bonjour,          En g\u00e9n\u00e9ral, les relations dans les couloirs de l\u2019Assembl\u00e9e sont, en effet, plus cordiales que dans l\u2019h\u00e9micycle, y compris entre partis oppos\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/05/148/0/4152/2076/1342/696/60/0/dc0a1e7_5280747-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A l\u2019Assembl\u00e9e, Olivier V\u00e9ran se f\u00e9licite des 66\u00a0000\u00a0nouvelles primo-injections apr\u00e8s l\u2019intervie...","dateModified":"2022-01-05T13:29:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html#137964","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html","datePublished":"2022-01-05T13:14:56+00:00","articleBody":"     Alors que le projet de loi qui pr\u00e9voit notamment de transformer le passe sanitaire en passe vaccinal est embourb\u00e9 \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale depuis lundi, avec notamment deux suspensions de s\u00e9ance, le porte-parole du gouvernement a exclu tout recours au 49.3 pour adopter le texte.          \u00ab\u00a0La question ne se pose pas\u00a0\u00bb, a-t-il fait savoir \u00e0 l\u2019issue du conseil des ministres. Selon lui, \u00ab le texte est pr\u00eat avec une majorit\u00e9 parlementaire qui est pr\u00eate \u00e0 voter parce qu\u2019elle a toujours pris ses responsabilit\u00e9s\u00a0\u00bb, mais \u00ab vous avez en face des oppositions qui, c\u2019est vrai, fuient leurs responsabilit\u00e9s\u00a0\u00bb, a-t-il attaqu\u00e9. Plus t\u00f4t mercredi, le candidat \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle Jean-Luc M\u00e9lenchon avait affirm\u00e9 au cours d\u2019une conf\u00e9rence de presse que \u00ab les coulisses commencent \u00e0 bruisser de l\u2019utilisation \u00e9ventuelle d\u2019un 49.3 sur le texte concernant le passe vaccinal\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/05/148/0/4152/2076/1342/696/60/0/dc0a1e7_5280747-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gabriel Attal sur le recours au 49.3\u00a0: \u00ab\u00a0La question ne se pose pas\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-01-05T13:25:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html#137947","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html","datePublished":"2022-01-05T13:14:04+00:00","articleBody":"    Evoque-t-on la possibilit\u00e9 d'un 49.3 dans les couloirs de l'Assembl\u00e9e pour mettre fin \u00e0 ces d\u00e9bats qui mettent le gouvernement mal \u00e0 l'aise  et menacent son calendrier l\u00e9gislatif tr\u00e8s charg\u00e9 ?    Fandelademocratieparlementaire         Bonjour,          En effet la rumeur circule dans les couloirs\u00a0! La d\u00e9cision appartient au premier ministre et permettrait d\u2019arr\u00eater les d\u00e9bats \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e en imposant l\u2019adoption du texte sans vote. N\u00e9anmoins, le choix d\u2019un 49.3 ne r\u00e9soudrait pas toutes les difficult\u00e9s d\u2019un calendrier d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s contraint. En effet, \u00e0 partir du moment o\u00f9 il est annonc\u00e9 par le premier ministre, il faut attendre un d\u00e9lai de vingt-quatre heures, durant lequel les groupes politiques d\u2019opposition peuvent d\u00e9poser une motion de censure\u2026 Ce d\u00e9lai risquerait de retarder davantage l\u2019adoption d\u00e9finitive du texte. Il est probable que la d\u00e9cision ne soit prise qu\u2019en cas d\u2019obstruction manifeste des groupes d\u2019opposition.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/05/148/0/4152/2076/1342/696/60/0/dc0a1e7_5280747-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A l\u2019Assembl\u00e9e, Olivier V\u00e9ran se f\u00e9licite des 66\u00a0000\u00a0nouvelles primo-injections apr\u00e8s l\u2019intervie...","dateModified":"2022-01-05T13:34:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html#137953","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html","datePublished":"2022-01-05T13:12:57+00:00","articleBody":"    Le premier ministre est-il tenu de se pr\u00e9senter devant l\u2019assembl\u00e9e si cela lui est demand\u00e9 ?    ThePirat         Bonjour,          Non, le gouvernement est libre d\u2019envoyer le repr\u00e9sentant de son choix.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/05/148/0/4152/2076/1342/696/60/0/dc0a1e7_5280747-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A l\u2019Assembl\u00e9e, Olivier V\u00e9ran se f\u00e9licite des 66\u00a0000\u00a0nouvelles primo-injections apr\u00e8s l\u2019intervie...","dateModified":"2022-01-05T13:27:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html#137943","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html","datePublished":"2022-01-05T13:10:16+00:00","articleBody":"    Bonjour, \nBonne ann\u00e9e \u00e0 vous ! \nLa question que j'aimerais vous poser est la suivante : \nPourquoi les d\u00e9bats \u00e0 l'Assembl\u00e9e sont \u00e0 chaque fois suspendus ? Et surtout comment les d\u00e9put\u00e9s de l'opposition arrivent \u00e0 entraver  le d\u00e9bat d\u00e9mocratique alors qu'ils sont minoritaires et que le groupe parlementaire pr\u00e9sidentielle est quant \u00e0 lui majoritaire ? \nBien \u00e0 vous ;)    AlexMP         Bonjour,          Les d\u00e9bats sont suspendus pour permettre aux repr\u00e9sentants des groupes et au pr\u00e9sident de s\u00e9ance de n\u00e9gocier entre eux le d\u00e9roulement de la s\u00e9ance. Le d\u00e9bat peut \u00eatre frein\u00e9 par l\u2019opposition, mais celle-ci peut rarement entraver un d\u00e9bat enti\u00e8rement. La seule fois o\u00f9 c\u2019est arriv\u00e9 pr\u00e9c\u00e9demment, c\u2019est avec le projet de r\u00e9vision constitutionnelle en\u00a02018 (nous avions \u00e0 l\u2019\u00e9poque consacr\u00e9 un billet de blog \u00e0 ce blocage) et, chaque fois, il faut qu\u2019un fait d\u2019actualit\u00e9 suffisamment grave puisse permettre cette entrave.           Les d\u00e9put\u00e9s peuvent ralentir ou bloquer un texte par l\u2019usage de rappels au r\u00e8glement et de suspensions de s\u00e9ances r\u00e9currentes, mais le r\u00e8glement de l\u2019Assembl\u00e9e a \u00e9t\u00e9 r\u00e9form\u00e9 pour limiter ces abus de proc\u00e9dure et le gouvernement dispose toujours d\u2019outils pour surmonter ces entraves (vote bloqu\u00e9, 49.3, etc.).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/05/148/0/4152/2076/1342/696/60/0/dc0a1e7_5280747-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A l\u2019Assembl\u00e9e, Olivier V\u00e9ran se f\u00e9licite des 66\u00a0000\u00a0nouvelles primo-injections apr\u00e8s l\u2019intervie...","dateModified":"2022-01-05T13:32:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html#137941","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html","datePublished":"2022-01-05T13:04:37+00:00","articleBody":"     A la sortie du conseil des ministres, le porte-parole du gouvernement, Gabriel Attal, a \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9 sur les propos d\u2019Emmanuel Macron, qui a assum\u00e9 sa volont\u00e9 d\u2019\u00ab\u00a0emmerder\u00a0\u00bb les non-vaccin\u00e9s. Des propos assum\u00e9s \u00e0 son tour par M.\u00a0Attal. \u00ab\u00a0On va se parler franchement. Qui emmerde la vie de qui aujourd\u2019hui\u00a0?\u00a0\u00bb, a-t-il questionn\u00e9 mercredi \u00e0 la mi-journ\u00e9e, avant de lancer\u00a0:           Ce sont ceux qui s\u2019opposent au vaccin, qui g\u00e2chent la vie de nos commer\u00e7ants, de nos restaurateurs, de nos th\u00e9\u00e2tres, de nos cin\u00e9mas, qui, depuis deux ans, vivent avec une \u00e9p\u00e9e de Damocl\u00e8s au-dessus de la t\u00eate quand ils n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9s. Ce sont ceux qui s\u2019opposent au vaccin qui g\u00e2chent la vie de personnes \u00e2g\u00e9es, qui sont contraintes de vivre dans la solitude, dans la peur, dans la peur face \u00e0 une \u00e9pid\u00e9mie. Alors moi, je vais vous dire les choses, nous avons toujours dit les choses extr\u00eamement clairement et nous continuerons \u00e0 les dire clairement.           Pour M.\u00a0Attal, \u00ab\u00a0les propos du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique [\u2026] semblent tr\u00e8s en de\u00e7\u00e0 de la col\u00e8re d\u2019une tr\u00e8s grande majorit\u00e9 des Fran\u00e7ais face \u00e0 ce choix qui est fait de s\u2019opposer au vaccin\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Certains font le choix de s\u2019opposer au vaccin et voudraient avoir tous les droits. Ce n\u2019est pas possible, a-t-il poursuivi. \u00c7a n\u2019est pas possible si nous voulons maintenir la coh\u00e9sion dans notre pays. C\u2019est pour \u00e7a que nous prenons les d\u00e9cisions que nous avons \u00e9t\u00e9 amen\u00e9s \u00e0 prendre depuis maintenant deux ans.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/05/148/0/4152/2076/1342/696/60/0/dc0a1e7_5280747-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gabriel Attal\u00a0: \u00ab\u00a0Qui emmerde la vie de qui aujourd\u2019hui\u00a0?\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-01-05T14:20:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html#137915","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html","datePublished":"2022-01-05T12:46:18+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00e9quipe de collaborateurs parlementaires et auteurs des articles publi\u00e9s sur le blog du Monde Les Cuisines de l\u2019Assembl\u00e9e seront les invit\u00e9s de notre tchat du jour, entre 14\u00a0heures et 15\u00a0heures (avant que ne reprennent les d\u00e9bats en s\u00e9ance publique \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale et les questions au gouvernement au S\u00e9nat). Posez leur d\u00e8s maintenant vos questions sur les rapports de force en cours \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e, les r\u00e8gles entourant les d\u00e9bats, le r\u00f4le du pr\u00e9sident de s\u00e9ance et celles entourant l\u2019agenda des discussions.Brice Lacourieux (collaborateur d\u2019un groupe parlementaire), Maxime Torrente (collaborateur parlementaire d\u2019un d\u00e9put\u00e9 LR), Cl\u00e9mence Lisambert (collaboratrice parlementaire d\u2019une d\u00e9put\u00e9e LRM) et Sixtine Aumont (collaboratrice parlementaire de d\u00e9put\u00e9s socialistes) commenceront \u00e0 vous r\u00e9pondre dans une quinzaine de minutes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/05/148/0/4152/2076/1342/696/60/0/dc0a1e7_5280747-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Posez vos questions aux auteurs du blog \u00ab\u00a0Les Cuisines de l\u2019Assembl\u00e9e\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-01-05T14:18:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html#137870","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html","datePublished":"2022-01-05T12:36:20+00:00","articleBody":"    Bonjour, merci pour votre live. \nJ'ai du mal \u00e0 comprendre ce qui a bien pu piquer E. Macron de faire cette d\u00e9claration \u00e0 ce moment l\u00e0... \u00e7a para\u00eet tellement \u00e9vident que c'est le genre de propos \u00e0 faire capoter une r\u00e9forme, surtout au vu du report de s\u00e9ance de lundi soir... c'est vraiment un extrait d'une interview officielle qui devait vraiment para\u00eetre \u00e0 ce moment l\u00e0 ? Ou alors c'\u00e9tait un \"off\" ou bien des propos recueillis avant le report de lundi ?     Celestine         Bonjour Celestine,Il est peut-\u00eatre un peu cavalier d\u2019anticiper sur l\u2019\u00e9chec du texte de loi apr\u00e8s les d\u00e9clarations du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. Dans une interview au journal Les Echos parue ce matin (mais r\u00e9alis\u00e9e avant celle d\u2019Emmanuel Macron), Gabriel Attal, le porte-parole du gouvernement, affirme que l\u2019ex\u00e9cutif maintient \u00ab\u00a0l\u2019objectif d\u2019une adoption rapide du texte\u00a0\u00bb et affirme que \u00ab\u00a0le passe vaccinal entrera bien en vigueur autour de la mi-janvier comme pr\u00e9vu\u00a0\u00bb. Les d\u00e9put\u00e9s LRM et alli\u00e9s restent majoritaires \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale et, malgr\u00e9 la deuxi\u00e8me suspension en autant de jours survenue la nuit derni\u00e8re, la logique voudrait que le passe vaccinal soit bient\u00f4t vot\u00e9 et appliqu\u00e9.          En ce qui concerne les coulisses de l\u2019interview accord\u00e9e par le chef de l\u2019Etat \u00e0 nos confr\u00e8res du Parisien, Olivier Beaumont, l\u2019un des journalistes politique du quotidien pr\u00e9sent, affirme cet apr\u00e8s-midi \u00e0 BFMTV que l\u2019entretien \u00ab\u00a0a \u00e9t\u00e9 relu par l\u2019Elys\u00e9e sans aucune retouche\u00a0\u00bb. La piste d\u2019une phrase sous le coup de l\u2019\u00e9nervement est donc exclue.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/05/148/0/4152/2076/1342/696/60/0/dc0a1e7_5280747-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A l\u2019Assembl\u00e9e, Olivier V\u00e9ran se f\u00e9licite des 66\u00a0000\u00a0nouvelles primo-injections apr\u00e8s l\u2019intervie...","dateModified":"2022-01-05T12:43:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html#137864","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html","datePublished":"2022-01-05T12:05:10+00:00","articleBody":"    Bonjour, existe-t-il un article qui recense les raisons pr\u00e9cises pour lesquelles les non-vaccin\u00e9s ne d\u00e9sirent pas se faire vacciner ? Il me semble sain de faire l'effort de se mettre \u00e0 la place des autres pour mieux les comprendre.    empathie         Bonjour,          Nous ne pouvons que vous conseiller de lire l\u2019article de notre coll\u00e8gue C\u00e9cile Bouanchaud, qui a r\u00e9colt\u00e9 le t\u00e9moignage de plusieurs personnes qui ne sont pas vaccin\u00e9es par inqui\u00e9tude, par conviction ou par r\u00e9serve. S\u2019estimant \u00ab\u00a0stigmatis\u00e9s\u00a0\u00bb, ils s\u2019inqui\u00e8tent de l\u2019enlisement de la crise sanitaire.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Je me sens mise \u00e0 part, comme si je ne rentrais plus dans les cases\u00a0\u00bb\u00a0: sans passe sanitaire, la vie des non-vaccin\u00e9s                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/05/148/0/4152/2076/1342/696/60/0/dc0a1e7_5280747-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A l\u2019Assembl\u00e9e, Olivier V\u00e9ran se f\u00e9licite des 66\u00a0000\u00a0nouvelles primo-injections apr\u00e8s l\u2019intervie...","dateModified":"2022-01-05T12:17:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html#137797","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html","datePublished":"2022-01-05T11:53:18+00:00","articleBody":"     Le d\u00e9put\u00e9 et candidat \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de La France insoumise (LFI), Jean-Luc M\u00e9lenchon, a donn\u00e9 ce midi une courte conf\u00e9rence de presse depuis l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Ce dernier a de nouveau condamn\u00e9 les propos du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique sur les non-vaccin\u00e9s dans une interview publi\u00e9e mardi soir par Le Parisien. Il a qualifi\u00e9e la sortie de cet entretien et de ces propos, au beau milieu des d\u00e9bats \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale sur la loi transformant le passe sanitaire en passe vaccinal, comme \u00ab une forme de bras d\u2019honneur au Parlement \u00bb adress\u00e9 par le chef de l\u2019Etat et estim\u00e9 que \u00ab\u00a0la vulgarit\u00e9 n\u2019apporte rien\u00a0\u00bb au d\u00e9bat.                    M.\u00a0M\u00e9lenchon a par ailleurs appel\u00e9 une nouvelle fois le premier ministre \u00e0 \u00ab\u00a0venir devant l\u2019Assembl\u00e9e nationale \u00bb pour \u00ab\u00a0expliquer \u00bb aux d\u00e9put\u00e9s \u00ab la strat\u00e9gie de l\u2019emmerdement \u00bb de l\u2019ex\u00e9cutif, faisant \u00e9cho aux propos d\u2019Emmanuel Macron. Malgr\u00e9 la demande insistante des oppositions, Jean Castex, attendu par ces derni\u00e8res, ne s\u2019est pas pr\u00e9sent\u00e9 devant l\u2019H\u00e9micycle la nuit derni\u00e8re, avant la suspension de s\u00e9ance.          Le premier ministre sera ce mercredi, comme toutes les semaines, pr\u00e9sent \u00e0 15\u00a0heures au S\u00e9nat pour les questions au gouvernement. Il est ensuite attendu \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e \u00e0 18\u00a0heures pour une rencontre avec le chef de l\u2019Etat et les autorit\u00e9s religieuses.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/05/148/0/4152/2076/1342/696/60/0/dc0a1e7_5280747-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-01-05T12:18:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html#137780","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html","datePublished":"2022-01-05T11:10:59+00:00","articleBody":"    Est que le pass vaccinale aurait une dur\u00e9e limit\u00e9e (en fonction d\u2019une jauge, p\u00e9riode de crise ou une date) ? Par exemple le recours au pass sanitaire est aujourd\u2019hui possible jusqu\u2019au 31 juillet, si plus cela doit continuer il faudra que ce soit revot\u00e9.     AA        Ce passe Vaccinale sera t'il temporaire ? ou deviendra t'il la norme ?    BattLeMerger         Bonjour \u00e0 vous deux,          Le passe sanitaire avait \u00e9t\u00e9 instaur\u00e9 par la loi du 31\u00a0mai\u00a02021, \u00e9tendu par celle du 5 ao\u00fbt\u00a02021 \u00e0 de nombreuses activit\u00e9s (restaurants, bars, transports publics pour les trajets longs\u2026) et prolong\u00e9 jusqu\u2019au 31 juillet\u00a02022 par la loi du 10 novembre\u00a02021. Le projet de loi actuel remplace le passe sanitaire par le passe vaccinal sans \u00e9tendre sa dur\u00e9e de validit\u00e9. Il faudra donc un nouveau vote \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e, s\u00fbrement durant la prochaine mandature \u00e0 la suite des \u00e9lections l\u00e9gislatives de juin, si le prochain ex\u00e9cutif souhaite prolonger au-del\u00e0 du 31 juillet la dur\u00e9e de validit\u00e9 du passe vaccinal.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/05/148/0/4152/2076/1342/696/60/0/dc0a1e7_5280747-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A l\u2019Assembl\u00e9e, Olivier V\u00e9ran se f\u00e9licite des 66\u00a0000\u00a0nouvelles primo-injections apr\u00e8s l\u2019intervie...","dateModified":"2022-01-05T11:19:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html#137759","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html","datePublished":"2022-01-05T10:28:33+00:00","articleBody":"    Macron entend-il aussi emmerder les jeunes de 12 \u00e0 17 ans non vaccin\u00e9s ?     choqu\u00e9         Bonjour Choqu\u00e9,Nous ne r\u00e9pondrons pas \u00e0 votre question \u00e0 la place du pr\u00e9sident. Cependant, nous pouvons vous rappeler que mardi, lors de l\u2019examen du projet de loi transformant le passe sanitaire en passe vaccinal, un amendement a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9, qui exempte les mineurs de 12 \u00e0 16\u00a0ans du passe vaccinal dans le cadre de leurs activit\u00e9s extrascolaires, sportives ou culturelles. Mais pas pour se rendre au restaurant ou au caf\u00e9, par exemple.          Cet amendement socialiste, sous-amend\u00e9 par le gouvernement, a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 \u00e0 386\u00a0voix pour et 2 contre. Le ministre de la sant\u00e9, Olivier V\u00e9ran, a d\u00fb c\u00e9der \u00e0 cette demande, port\u00e9e par tous les groupes parlementaires, y compris ceux de sa majorit\u00e9, pour \u00e9viter un d\u00e9saveu sur cette mesure qu\u2019il d\u00e9fendait encore \u00e2prement quelques heures plus t\u00f4t.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/05/148/0/4152/2076/1342/696/60/0/dc0a1e7_5280747-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A l\u2019Assembl\u00e9e, Olivier V\u00e9ran se f\u00e9licite des 66\u00a0000\u00a0nouvelles primo-injections apr\u00e8s l\u2019intervie...","dateModified":"2022-01-05T10:31:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html#137755","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html","datePublished":"2022-01-05T10:21:02+00:00","articleBody":"    Bonjour, l'interview a-t-elle \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e avant ou apr\u00e8s le coup de rideau ? Parce que pour mettre de l'huile sur le feu, il n'y a pas mieux.    Le V\u00e9to         Bonjour,          Dans son \u00e9dition du jour, Le Parisien pr\u00e9cise que l\u2019interview a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e hier au palais de l\u2019Elys\u00e9e, soit apr\u00e8s la premi\u00e8re suspension des discussions \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, o\u00f9 la majorit\u00e9 s\u2019est fait pi\u00e9ger par l\u2019opposition.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/05/148/0/4152/2076/1342/696/60/0/dc0a1e7_5280747-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A l\u2019Assembl\u00e9e, Olivier V\u00e9ran se f\u00e9licite des 66\u00a0000\u00a0nouvelles primo-injections apr\u00e8s l\u2019intervie...","dateModified":"2022-01-05T10:32:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html#137731","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html","datePublished":"2022-01-05T10:04:54+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s la deuxi\u00e8me suspension des discussions en deux jours sur le projet de loi transformant le passe sanitaire en passe vaccinal, un doute demeure sur la suite des d\u00e9bats, qui doivent reprendre \u00e0 15 heures \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Une partie des d\u00e9put\u00e9s de l\u2019opposition r\u00e9clament toujours que le premier ministre, Jean Castex, vienne s\u2019expliquer sur les propos d\u2019Emmanuel Macron dans l\u2019H\u00e9micycle, sans quoi ils continueront d\u2019entraver la poursuite des discussions.           Alors que le chef du gouvernement a refus\u00e9 dans la nuit de venir devant les d\u00e9put\u00e9s, le ministre des relations avec le Parlement, Marc Fesnseau, a pr\u00e9venu les d\u00e9put\u00e9s mercredi sur Franceinfo\u00a0: \u00ab Les d\u00e9bats reprendront \u00e0 15 heures et j\u2019esp\u00e8re que la raison l\u2019emportera. \u00bb Toutefois, le calendrier pr\u00e9vu par le gouvernement est toujours menac\u00e9 de d\u00e9railler\u00a0: les discussions au Palais-Bourbon ont pi\u00e9tin\u00e9 mardi soir et 450 amendements restent au menu. L\u2019Assembl\u00e9e devrait en th\u00e9orie achever leur examen mercredi soir, puis le S\u00e9nat se saisir du texte jeudi en commission.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/05/148/0/4152/2076/1342/696/60/0/dc0a1e7_5280747-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Reprise des discussions \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale \u00e0 15 heures","dateModified":"2022-01-05T10:07:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html#137664","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html","datePublished":"2022-01-05T09:42:16+00:00","articleBody":"              Il y a plusieurs personnes qui disent que les non vaccin\u00e9s ne sont pas forc\u00e9ment ceux qui engorgent les hopitaux et que l'on trouve de plus en plus de patients vaccin\u00e9s...\r\nQuelle est la r\u00e9alit\u00e9 ?    Mhmm         Bonjou           Ces personnes devraient peut-\u00eatre jeter un \u0153il du c\u00f4t\u00e9 des chiffres de la Drees (direction de la recherche, des \u00e9tudes, de l\u2019\u00e9valuation et des statistiques). Ces derniers confirment une protection des vaccins contre les formes graves de la maladie \u00e0 pr\u00e8s de 94\u00a0%. Ainsi, si l\u2019on observe les admissions des patients en r\u00e9animation pour Covid-19 lors de la semaine du 13 au 19\u00a0d\u00e9cembre, les non-vaccin\u00e9s sont, en proportion, dix-sept fois plus nombreux que les personnes vaccin\u00e9es. Plusieurs enqu\u00eates r\u00e9centes men\u00e9es sur des \u00e9chantillons d\u2019h\u00f4pitaux ont abouti \u00e0 des chiffres situ\u00e9s entre 70\u00a0% et 90\u00a0% de personnes non vaccin\u00e9es dans les services de r\u00e9animation.          Malgr\u00e9 tout, les chiffres soulignent que l\u2019efficacit\u00e9 des vaccins face aux formes graves s\u2019estompe pour pr\u00e9venir la contamination et la transmission du virus. Cet article des D\u00e9codeurs montre bien quelle est la tendance dans les services de r\u00e9animation en France. Bonne lecture\u00a0!                    Lire aussi :  Covid-19\u00a0: la majorit\u00e9 des patients en r\u00e9animation sont bien non vaccin\u00e9s                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/05/148/0/4152/2076/1342/696/60/0/dc0a1e7_5280747-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A l\u2019Assembl\u00e9e, Olivier V\u00e9ran se f\u00e9licite des 66\u00a0000\u00a0nouvelles primo-injections apr\u00e8s l\u2019intervie...","dateModified":"2022-01-05T10:05:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html#137631","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html","datePublished":"2022-01-05T09:31:27+00:00","articleBody":"    Bonjour, pourquoi le gouvernement n'impose-t-il pas tout simplement la vaccination ? Pourquoi laisse-t-il encore le choix alors que le Pr\u00e9sident veux visiblement que tout le monde soit vacciner ?     Cyril         Pourquoi ne rend il pas la vaccination obligatoire ? Merci    Je n'enfreins aucune loi          Bonjour \u00e0 vous deux,          Dans son interview au Parisien, Emmanuel Macron explique pourquoi il a refus\u00e9, jusqu\u2019ici, d\u2019imposer la vaccination obligatoire. Si demain je dis \u201cpour tous les adultes, il faut \u00eatre vaccin\u00e9\u201d. Comment on le contr\u00f4le et quelle est la sanction\u00a0? C\u2019est \u00e7a, le vrai sujet. Je vais forcer des gens \u00e0 aller se faire vacciner\u00a0? Les emprisonner et puis les vacciner ? (\u2026) Leur mettre des amendes\u00a0? Si j\u2019ai des gens tr\u00e8s modestes qui ne sont pas vaccin\u00e9s, je vais leur mettre 1\u00a0000\u00a0euros, 2\u00a0000\u00a0euros d\u2019amende\u00a0 \u00bb, questionne-t-il.          \u00ab Nous mettons une pression sur les non-vaccin\u00e9s en limitant pour eux, autant que possible, l\u2019acc\u00e8s aux activit\u00e9s de la vie sociale, explique \u00e9galement M.\u00a0Macron. Je ne vais pas les mettre en prison, je ne vais pas les vacciner de force. Et donc, il faut leur dire\u00a0: \u00e0 partir du 15\u00a0janvier, vous ne pourrez plus aller au restau, vous ne pourrez plus prendre un canon, vous ne pourrez plus aller boire un caf\u00e9, vous ne pourrez plus aller au th\u00e9\u00e2tre, vous ne pourrez plus aller au cin\u00e9.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/05/148/0/4152/2076/1342/696/60/0/dc0a1e7_5280747-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A l\u2019Assembl\u00e9e, Olivier V\u00e9ran se f\u00e9licite des 66\u00a0000\u00a0nouvelles primo-injections apr\u00e8s l\u2019intervie...","dateModified":"2022-01-05T09:44:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html#137611","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html","datePublished":"2022-01-05T09:12:43+00:00","articleBody":"              A quelle question r\u00e9pondait Macron ? De qui venait elle ?    NITNE ROC        Pourriez-vous nous indiquer le contexte, c\u2019est \u00e0 dire, la question de la soignante qui a amen\u00e9 la r\u00e9ponse de M. Macron ?    Bonsoir         Bonjour,          La question, ou plut\u00f4t la remarque, adress\u00e9e \u00e0 Emmanuel Macron par une lectrice du Parisien qui travaille dans un \u00e9tablissement d\u2019accueil pour personnes \u00e2g\u00e9es compos\u00e9 de quinze soignants, \u00e9tait la suivante\u00a0: \u00ab\u00a0Mais tous ces gens-l\u00e0, qui ne sont pas vaccin\u00e9s, sont ceux qui occupent \u00e0 85 % les r\u00e9animations\u2026 Et par contre il y a des gens qui sont atteints de cancer dont on reporte les op\u00e9rations, \u00e0 qui on ne donne pas l\u2019acc\u00e8s aux soins et qui sont vaccin\u00e9s. \u00bb          Et voici la r\u00e9ponse compl\u00e8te du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique\u00a0: \u00ab Ce que vous venez de dire, c\u2019est le meilleur argument. En d\u00e9mocratie, le pire ennemi, c\u2019est le mensonge et la b\u00eatise. Nous mettons une pression sur les non-vaccin\u00e9s en limitant pour eux, autant que possible, l\u2019acc\u00e8s aux activit\u00e9s de la vie sociale. D\u2019ailleurs, la quasi-totalit\u00e9 des gens, plus de 90 %, y ont adh\u00e9r\u00e9.          C\u2019est une toute petite minorit\u00e9 qui est r\u00e9fractaire. Celle-l\u00e0, comment on la r\u00e9duit\u00a0? On la r\u00e9duit, pardon de le dire, comme \u00e7a, en l\u2019emmerdant encore davantage. Moi, je ne suis pas pour emmerder les Fran\u00e7ais. Je peste toute la journ\u00e9e contre l\u2019administration quand elle les bloque. Eh bien, l\u00e0, les non-vaccin\u00e9s, j\u2019ai tr\u00e8s envie de les emmerder. Et donc, on va continuer de le faire, jusqu\u2019au bout. C\u2019est \u00e7a, la strat\u00e9gie. Je ne vais pas les mettre en prison, je ne vais pas les vacciner de force. Et donc, il faut leur dire\u00a0: \u00e0 partir du 1er janvier, vous ne pourrez plus aller au restau, vous ne pourrez plus prendre un canon, vous ne pourrez plus aller boire un caf\u00e9, vous ne pourrez plus aller au th\u00e9\u00e2tre, vous ne pourrez plus aller au cin\u00e9.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/05/148/0/4152/2076/1342/696/60/0/dc0a1e7_5280747-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A l\u2019Assembl\u00e9e, Olivier V\u00e9ran se f\u00e9licite des 66\u00a0000\u00a0nouvelles primo-injections apr\u00e8s l\u2019intervie...","dateModified":"2022-01-05T10:27:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html#137556","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html","datePublished":"2022-01-05T08:54:41+00:00","articleBody":"     La majorit\u00e9 au secours d\u2019Emmanuel Macron. Alors que l\u2019opposition critique fortement depuis hier soir les propos du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique sur les non-vaccin\u00e9s, ses soutiens pr\u00e9f\u00e8rent, eux, vanter la \u00ab\u00a0franchise\u00a0\u00bb du chef de l\u2019Etat. \u00ab Il parle franchement, il dit les choses\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 mardi soir le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 g\u00e9n\u00e9ral de La R\u00e9publique en marche (LRM), Stanislas Guerini.           \u00a0\u00ab Il n\u2019est pas question d\u2019ostraciser une partie des Fran\u00e7ais, il est question d\u2019assumer de fa\u00e7on franche, une ligne et une strat\u00e9gie, qui consiste \u00e0 faire porter les contraintes non pas sur les Fran\u00e7ais qui font le choix de la vaccination mais sur les Fran\u00e7ais qui font le choix de ne pas se faire vacciner, a-t-il poursuivi depuis l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Nous sommes dans un moment o\u00f9 il y\u00a0 a besoin de franchise dans la parole politique et c\u2019est le choix que fait le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. \u00bb           En assumant vouloir \u00ab emmerder \u00bb les non-vaccin\u00e9s, M. Macron \u00ab a pris cette formule qui appartient au pr\u00e9sident Georges Pompidou \u201cIl faut arr\u00eater d\u2019emmerder les Fran\u00e7ais\u201d et, \u00e0 partir de cette phrase-l\u00e0, il a confirm\u00e9 ce qu\u2019est notre politique en mati\u00e8re sanitaire depuis que nous ma\u00eetrisonsons et que nous diffusons largement le vaccin dans notre pays, a expliqu\u00e9 de son c\u00f4t\u00e9 le chef des d\u00e9put\u00e9s LRM, Christophe Castaner. Il n\u2019est pas question de laisser porter un risque sur les 90 % des Fran\u00e7ais qui sont rentr\u00e9s dans le processus vaccinal parce que\u00a010 % de personne ont d\u00e9cid\u00e9 de refuser cette libert\u00e9 collective. \u00bb          Au banc du gouvernement, le ministre de la sant\u00e9, Olivier V\u00e9ran, a tent\u00e9 d\u2019expliquer la parole pr\u00e9sidentielle, dans un langage plus polic\u00e9\u00a0: \u00ab Le mal qui ronge notre pays, c\u2019est une vaccination qui bien qu\u2019importante, reste insuffisante \u00bb, avec de\u00a0 \u00ab\u00a0millions \u00bb de non-vaccin\u00e9s, a-t-il expliqu\u00e9.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/05/148/0/4152/2076/1342/696/60/0/dc0a1e7_5280747-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La majorit\u00e9 d\u00e9fend la \u00ab\u00a0franchise\u00a0\u00bb d\u2019Emmanuel Macron\u202f","dateModified":"2022-01-05T09:00:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html#137559","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html","datePublished":"2022-01-05T08:50:14+00:00","articleBody":"     Le d\u00e9put\u00e9 des Alpes-Maritimes et finaliste du congr\u00e8s LR a lui aussi, sans surprise, critiqu\u00e9 au micro de la matinale de France Inter, les d\u00e9clarations du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique.          Invit\u00e9 de la matinale de France Inter, Emmanuel Macron m\u00e8ne selon lui \u00ab\u00a0une strat\u00e9gie \u00e9lectorale qui est indigne d\u2019un pr\u00e9sident de la R\u00e9publique (\u2026) C\u2019est une strat\u00e9gie de rupture et de division et quand on est pr\u00e9sident-candidat, on n\u2019a pas cette attitude de fracture et de division \u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/05/148/0/4152/2076/1342/696/60/0/dc0a1e7_5280747-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Eric Ciotti d\u00e9nonce une attitude de \u00ab\u00a0fracture et de division\u00a0\u00bb d\u2019Emmanuel Macron","dateModified":"2022-01-05T08:56:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html#137537","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html","datePublished":"2022-01-05T08:15:45+00:00","articleBody":"     A trois mois de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, le chef de l\u2019Etat opte pour le clivage. Si, au sein de la majorit\u00e9, certains redoutent que les propos tenus dans\u00a0Le Parisien ne d\u00e9clenchent une nouvelle pol\u00e9mique, d\u2019autres saluent son audace.          Au risque de braquer les Fran\u00e7ais les uns contre les autres, Emmanuel Macron assume d\u00e9sormais ouvertement son offensive contre les non-vaccin\u00e9s.                    Lire aussi :  Covid-19\u00a0: l\u2019offensive r\u00e9fl\u00e9chie d\u2019Emmanuel Macron contre les non-vaccin\u00e9s         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/05/148/0/4152/2076/1342/696/60/0/dc0a1e7_5280747-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une vague d\u2019indignations\u2026 contre une strat\u00e9gie politique d\u2019Emmanuel Macron","dateModified":"2022-01-05T08:24:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html#137491","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html","datePublished":"2022-01-05T07:47:18+00:00","articleBody":"     Le gouvernement voulait aller vite. Un examen \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale lundi, au S\u00e9nat mercredi, pour une adoption d\u00e9finitive en fin de semaine et une entr\u00e9e en vigueur le 15\u00a0janvier. Mais tout ne s\u2019est pas pass\u00e9 comme pr\u00e9vu, jusqu\u2019ici, pour le gouvernement et son projet de loi qui pr\u00e9voit notamment de transformer le passe sanitaire en passe vaccinal.          D\u00e8s lundi soir, le texte a subi un premier contretemps apr\u00e8s le refus des d\u00e9put\u00e9s de l\u2019opposition de poursuivre les d\u00e9bats apr\u00e8s minuit, mettant la majorit\u00e9 parlementaire en minorit\u00e9. La discussion sur le texte a donc repris mardi. Mais apr\u00e8s le vote de pr\u00e8s de cinquante amendements \u2013 sur plus de cinq cents d\u00e9pos\u00e9s \u2013, la tension redevient forte \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e \u00e0 la suite de la publication de l\u2019interview d\u2019Emmanuel Macron. Toutes les oppositions ont alors perturb\u00e9 les discussions jusqu\u2019\u00e0 la fin de la s\u00e9ance \u00e0 coups de rappels au r\u00e8glement et de suspensions de s\u00e9ance. \u00ab Les conditions d\u2019un travail serein ne sont pas r\u00e9unies\u00a0\u00bb, d\u00e9clare alors, vers 2\u00a0heures du matin, le pr\u00e9sident de s\u00e9ance, Marc Le\u00a0Fur (Les R\u00e9publicains, LR) suspendant la s\u00e9ance.           Quelque quatre cent cinquante amendements restent donc encore \u00e0 examiner et les travaux des d\u00e9put\u00e9s devaient reprendre mercredi vers 15\u00a0heures. Mais dans quelles condition\u00a0 ? Les d\u00e9put\u00e9s Les R\u00e9publicains ont promis de calmer le jeu mais, cette fois, la majorit\u00e9 se veut plus m\u00e9fiante \u00e0 propos du soutien en trompe-l\u2019\u0153il des \u00e9lus LR au passe vaccinal. Les d\u00e9put\u00e9s \u00ab insoumi\u00a0 \u00bb et communistes promettent de ne rien conc\u00e9der tant que le premier ministre, Jean Castex, ne se sera pas exprim\u00e9 devant eux. De quoi s\u2019interroger sur le r\u00e9alisme du calendrier, qui pr\u00e9voyait une entr\u00e9e en vigueur au 15\u00a0janvier du passe vaccinal.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/05/148/0/4152/2076/1342/696/60/0/dc0a1e7_5280747-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Projet de loi\u00a0transformant le passe sanitaire en passe vaccinal\u00a0: et maintenant\u00a0?","dateModified":"2022-01-05T07:56:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html#137489","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html","datePublished":"2022-01-05T07:31:04+00:00","articleBody":"     La candidate des R\u00e9publicains \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, Val\u00e9rie P\u00e9cresse, s\u2019est dite \u00ab\u00a0indign\u00e9e par les propos du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique\u00a0\u00bb, dans une interview \u00e0 CNews mercredi matin. \u00ab Il a dit aussi que les non-vaccin\u00e9s n\u2019\u00e9taient pas des citoyens. Or ce n\u2019est pas au pr\u00e9sident de la R\u00e9publiquer de trier entre les bons et les mauvais Fran\u00e7ais. Il faut les accepter tels qu\u2019ils sont, les diriger, les rassembler, sans les insulter\u00a0\u00bb, a-t-elle estim\u00e9.          Selon elle, M.\u00a0Macron a fait preuve \u00ab d\u2019un terrible manque d\u2019empathie dans cette interview pour tous les non-vaccinables\u00a0\u00bb. \u00ab Il y a tous ceux qui refusent par conviction personnelle et il y a tous ceux qui ne peuvent pas. Eux aussi vont \u00eatre priv\u00e9s de libert\u00e9, a-t-elle regrett\u00e9. On n\u2019a pas besoin de fracturer la France, de diviser les Fran\u00e7ais. Il faut r\u00e9parer ce pays. \u00bb          Alors que les d\u00e9put\u00e9s Les R\u00e9publicains ont vot\u00e9 dans la nuit de lundi \u00e0 mardi la suspension des d\u00e9bats \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale avec La France insoumise et le Rassemblement national sur le projet de loi sanitaire, Mme\u00a0P\u00e9cresse s\u2019est redite favorable au passe vaccinal \u00ab du moment qu\u2019il est strictement limit\u00e9 \u00e0 ce qui est n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb.                  ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/05/148/0/4152/2076/1342/696/60/0/dc0a1e7_5280747-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Val\u00e9rie P\u00e9cresse \u00ab\u00a0indign\u00e9e\u202f\u00bb par les propos d\u2019Emmanuel Macron","dateModified":"2022-01-05T07:42:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html#137471","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html","datePublished":"2022-01-05T07:10:00+00:00","articleBody":"    bonjour, quels sont les arguments qui freinent l'obligation de la vaccination? (hors pharmacovigilance et controles, arguments tres contestables au vu des deux dernieres annees)    Paul         Bonjour Paul,Dans son interview au Parisien, Emmanuel Macron explique pourquoi il a refus\u00e9, jusqu\u2019ici, d\u2019imposer la vaccination obligatoire. \u00ab\u00a0Si demain je dis \u201cpour tous les adultes, il faut \u00eatre vaccin\u00e9\u201d. Comment on le contr\u00f4le et quelle est la sanction\u00a0? C\u2019est \u00e7a, le vrai sujet. Je vais forcer des gens \u00e0 aller se faire vacciner\u00a0? Les emprisonner et puis les vacciner\u00a0? \u00bb, questionne-t-il.          \u00ab\u00a0Nous mettons une pression sur les non-vaccin\u00e9s en limitant pour eux, autant que possible, l\u2019acc\u00e8s aux activit\u00e9s de la vie sociale, explique \u00e9galement M.\u00a0Macron. Je ne vais pas les mettre en prison, je ne vais pas les vacciner de force. Et donc, il faut leur dire\u00a0: \u00e0 partir du 15\u00a0janvier, vous ne pourrez plus aller au restau, vous ne pourrez plus prendre un canon, vous ne pourrez plus aller boire un caf\u00e9, vous ne pourrez plus aller au th\u00e9\u00e2tre, vous ne pourrez plus aller au cin\u00e9\u2026\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/05/148/0/4152/2076/1342/696/60/0/dc0a1e7_5280747-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A l\u2019Assembl\u00e9e, Olivier V\u00e9ran se f\u00e9licite des 66\u00a0000\u00a0nouvelles primo-injections apr\u00e8s l\u2019intervie...","dateModified":"2022-01-05T07:17:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html#137459","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html","datePublished":"2022-01-05T07:00:38+00:00","articleBody":"    Bonjour Le Monde ! Vous \u00e9crivez dans votre alerte sur la suspension de session que l'assembl\u00e9e nationale \u00e0 changer l'\u00e2ge de 12 \u00e0 16 ans pour le pass sanitaire pour extra\/p\u00e9riscolaire activit\u00e9s, cela veut-il dire que de 12 \u00e0 16 ans, il n'y aura pas de pass vaccinale du tout ?     PerdueDansCesAmendements          Bonjour ! Avant que les d\u00e9bats soient suspendus aux alentours de 2\u00a0heures du matin cette nuit, les d\u00e9put\u00e9s ont en effet adopt\u00e9 \u00e0 la quasi-unanimit\u00e9 (386\u00a0voix contre 2) un amendement du groupe socialiste (sous-amend\u00e9 par le gouvernement) qui pr\u00e9voit la mise en \u0153uvre d\u2019un passe sanitaire plut\u00f4t que vaccinal pour les moins de 16\u00a0ans dans le cadre des \u00ab\u00a0sorties scolaires \u00bb, activit\u00e9s \u00ab\u00a0p\u00e9riscolaires et extrascolaires \u00bb, comprenant les activit\u00e9s sportives et culturelles. Un test PCR ou antig\u00e9nique n\u00e9gatif de moins de vingt-quatre\u00a0heures sera donc suffisant pour qu\u2019ils participent \u00e0 ces activit\u00e9s. En revanche un passe vaccinal sera toujours exig\u00e9 pour les plus de 12\u00a0ans pour les activit\u00e9s priv\u00e9es comme aller au restaurant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/05/148/0/4152/2076/1342/696/60/0/dc0a1e7_5280747-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A l\u2019Assembl\u00e9e, Olivier V\u00e9ran se f\u00e9licite des 66\u00a0000\u00a0nouvelles primo-injections apr\u00e8s l\u2019intervie...","dateModified":"2022-01-05T07:07:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html#137386","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html","datePublished":"2022-01-05T06:49:41+00:00","articleBody":"     Invit\u00e9 de France 2 mercredi matin, l\u2019ancien premier ministre Edouard Philippe a \u00e9t\u00e9 questionn\u00e9 sur les propos d\u2019Emmanuel Macron, qui a notamment d\u00e9clar\u00e9, au Parisien \u00ab\u00a0avoir tr\u00e8s envie d\u2019emmerder\u00a0\u00bb les non-vaccin\u00e9s. \u00ab\u00a0Nous mettons une pression sur les non-vaccin\u00e9s en limitant pour eux, autant que possible, l\u2019acc\u00e8s aux activit\u00e9s de la vie sociale, a pr\u00e9cis\u00e9 le chef de l\u2019Etat. Je ne vais pas les mettre en prison, je ne vais pas les vacciner de force.\u00a0\u00bb          Mais, pour Edouard Philippe, la question de la vaccination obligatoire doit d\u00e9sormais se poser. \u00ab\u00a0Faut-il inciter \u00e0 la vaccination, faut-il rendre la vie plus compliqu\u00e9e ou faut-il assumer la vaccination obligatoire\u00a0?, questionne-t-il. Je comprends qu\u2019on r\u00e9fl\u00e9chisse, qu\u2019on h\u00e9site, qu\u2019on d\u00e9b\u00e2te. Au moment o\u00f9 on en est, je suis plut\u00f4t favorable \u00e0 la vaccination obligatoire.\u00a0\u00bb          Pour l\u2019ancien premier ministre, le chef de l\u2019Etat s\u2019exprime \u00ab\u00a0parfois de fa\u00e7on soutenue, parfois de fa\u00e7on famili\u00e8re. L\u00e0, c\u2019est de fa\u00e7on famili\u00e8re. Mais tout le monde a compris ce qu\u2019il voulait entendre \u00bb en tenant ces propos. \u00ab\u00a0L\u2019id\u00e9e est que le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique souhaiterait que tous ceux qui ont un sch\u00e9ma vaccinal complet ne subissent pas le contrecoup d\u00fb au fait qu\u2019entre 8 et 10\u00a0% de la population refusent de se faire vacciner. Moi je partage cette id\u00e9e\u00a0\u00bb, a-t-il fait savoir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/05/148/0/4152/2076/1342/696/60/0/dc0a1e7_5280747-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s les propos d\u2019Emmanuel Macron, Edouard Philippe se dit \u00ab\u00a0plut\u00f4t favorable \u00e0 la vaccination ob...","dateModified":"2022-01-05T06:57:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html#137339","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html","datePublished":"2022-01-05T06:34:49+00:00","articleBody":"         Les pr\u00e9sidents de groupes parlementaires, le pr\u00e9sident de la s\u00e9ance, Marc Le Fur, et le ministre de la sant\u00e9, Olivier Veran, parlementent durant l'interruption de s\u00e9ance. Les discussions sur le projet de loi \u00ab\u00a0renfor\u00e7ant les outils de gestion de la crise sanitaire\u00a0\u00bb \u00e0 l'Assemblee nationale, le 5 janvier 2022, ont tourn\u00e9 court. BRUNO LEVY \/ DIVERGENCE POUR \" LE MONDE\"                  ","image":"https://img.lemde.fr/2022/01/05/1124e68_547788892-l1-0770.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A l\u2019Assembl\u00e9e, Olivier V\u00e9ran se f\u00e9licite des 66\u00a0000\u00a0nouvelles primo-injections apr\u00e8s l\u2019intervie...","dateModified":"2022-01-05T06:45:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html#137330","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html","datePublished":"2022-01-05T06:33:35+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s que le chef de l\u2019Etat a d\u00e9clar\u00e9, dans les colonnes du Parisien, vouloir \u00ab\u00a0emmerder\u00a0\u00bb les non-vaccin\u00e9s, toutes les oppositions ont perturb\u00e9 les discussions. Une impasse semble se profiler sur ce douzi\u00e8me texte li\u00e9 \u00e0 la gestion de la crise sanitaire. Retrouver le r\u00e9cit de la soir\u00e9e et de la nuit \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e Nationale par notre journaliste Mariama Darame                    Lire aussi :  A l\u2019Assembl\u00e9e nationale, l\u2019examen du projet de loi sur le passe vaccinal suspendu \u00e0 la suite des propos d\u2019Emmanuel Macron         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/05/148/0/4152/2076/1342/696/60/0/dc0a1e7_5280747-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A l\u2019Assembl\u00e9e nationale, l\u2019examen du projet de loi sur le passe vaccinal suspendu \u00e0 la suite des pr...","dateModified":"2022-01-05T06:42:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html#137307","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html","datePublished":"2022-01-05T06:27:34+00:00","articleBody":"     Leurs r\u00e9actions ne se sont pas fait attendre. Quelques minutes apr\u00e8s la diffusion de l\u2019interview d\u2019Emmanuel Macron dans laquelle il assume notamment sa volont\u00e9 \u00ab\u00a0d\u2019emmerder \u00bb les non-vaccin\u00e9s contre le Covid-19, les oppositions s\u2019en sont prises au pr\u00e9sident de la R\u00e9publique \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale alors que les d\u00e9put\u00e9s examinaient le projet de loi transformant le passe sanitaire en passe vaccinal.          C\u2019est Fabien Roussel, le candidat communiste \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, qui a \u00e9t\u00e9 le premier \u00e0 ouvrir le concert des condamnations. \u00ab\u00a0Nous voulons savoir si nous sommes ici pour amender un texte de loi visant \u00e0 emmerder les non-vaccin\u00e9s ? \u00bb, a-t-il interrog\u00e9. Son coll\u00e8gue S\u00e9bastien Jumel (Seine-Maritime, PC) s\u2019est voulu plus cinglant encore. \u00ab\u00a0Il s\u2019agit d\u2019un Benalla sanitaire ! \u00bb Tour \u00e0 tour, les \u00e9lus ont exprim\u00e9 leur indignation, le r\u00e8glement de l\u2019Assembl\u00e9e nationale brandi bien haut, dans un vacarme assourdissant.          \u00ab\u00a0Je suis favorable au passe vaccinal, mais je ne peux pas cautionner un texte qui a pour objectif d\u2019emmerder les Fran\u00e7ais\u00a0\u00bb, a d\u00e9nonc\u00e9 le patron du parti Les R\u00e9publicains (LR), Christian Jacob. \u00ab Nous ne continuerons pas \u00e0 discuter d\u2019un texte que vous avez pr\u00e9sent\u00e9 comme celui de la protection des Fran\u00e7ais (\u2026) et qui est un texte qui invente la d\u00e9ch\u00e9ance de citoyennet\u00e9\u00a0\u00bb, s\u2019est indign\u00e9e de son c\u00f4t\u00e9 Mathilde Panot, la pr\u00e9sidente du groupe La France insoumise (LFI). Face \u00e0 la bronca de l\u2019opposition et alors qu\u2019il reste plus de 400 amendements \u00e0 \u00e9tudier, le pr\u00e9sident de s\u00e9ance, Marc Le Fur (Les R\u00e9publicains, LR) a alors act\u00e9 la nouvelle suspension des d\u00e9bats. \u00ab Les conditions d\u2019un travail serein ne sont pas r\u00e9unies\u00a0\u00bb, a-t-il jug\u00e9          Invit\u00e9 de LCI mardi soir, le candidat \u00e9cologiste Yannick Jadot a condamn\u00e9 les propos et la posture du chef de l\u2019Etat\u00a0: \u00ab Il fait de la vaccination un r\u00e9f\u00e9rendum pour ou contre Macron, il en fait un pl\u00e9biscite, \u00e7a, c\u2019est une faute politique.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0R\u00e9unir la France\u00a0\u00bb, a comment\u00e9 sur Twitter la candidate du Parti socialiste (PS) Anne Hidalgo, tandis que le chef du PS Olivier Faure a d\u00e9nonc\u00e9 des \u00ab\u00a0propos de candidat qui cherche \u00e0 cliver pour consolider son socle \u00e9lectoral\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/05/148/0/4152/2076/1342/696/60/0/dc0a1e7_5280747-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Il s\u2019agit d\u2019un Benalla sanitaire\u202f!\u00a0\u00bb pour l\u2019opposition","dateModified":"2022-01-05T06:47:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html#137304","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html","datePublished":"2022-01-05T06:22:27+00:00","articleBody":"     Et deux. Pout la deuxi\u00e8me fois en deux soir\u00e9es, l\u2019Assembl\u00e9e nationale a suspendu les d\u00e9bats pr\u00e9vus sur le projet de loi transformant le passe sanitaire en passe vaccinal, dans la nuit de mardi \u00e0 mercredi. La d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise apr\u00e8s les propos d\u2019Emmanuel Macron, dans Le Parisien, sur les non-vaccin\u00e9s et sa volont\u00e9 de \u00ab\u00a0les emmerder\u00a0\u00bb.          Toutes les oppositions ont d\u00e8s lors perturb\u00e9 jusqu\u2019\u00e0 la fin de la s\u00e9ance les discussions sur le passe vaccinal \u00e0 coups de rappels au r\u00e8glement et de suspensions de s\u00e9ance. Trois au total. A peine une cinquantaine d\u2019amendements avaient pu alors \u00eatre examin\u00e9s. Les groupes d\u2019opposition, qui ont demand\u00e9 une premi\u00e8re suspension de s\u00e9ance peu apr\u00e8s minuit, exigeaient la venue du premier ministre, Jean Castex, pour expliquer les d\u00e9clarations du chef de l\u2019Etat. En vain.          Le pr\u00e9sident de s\u00e9ance, Marc Le Fur (Les R\u00e9publicains, LR) a alors act\u00e9 la nouvelle suspension des d\u00e9bats. \u00ab\u00a0Les conditions d\u2019un travail serein ne sont pas r\u00e9unies\u00a0\u00bb, a-t-il jug\u00e9, provoquant un nouveau contretemps pour ce projet de loi qui aurait d\u00fb \u00eatre adopt\u00e9 cette semaine, selon les souhaits du gouvernement, pour une entr\u00e9e en vigueur au 15\u00a0janvier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/05/148/0/4152/2076/1342/696/60/0/dc0a1e7_5280747-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nouvelle suspension de s\u00e9ance \u00e0 la s\u00e9ance apr\u00e8s les propos d\u2019Emmanuel Macron","dateModified":"2022-01-05T06:36:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html#137302","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html","datePublished":"2022-01-05T06:17:19+00:00","articleBody":"     Dans un entretien avec des lecteurs du Parisien, publi\u00e9 dans la soir\u00e9e mardi, Emmanuel Macron accentue sa tonalit\u00e9 r\u00e9solument offensive \u00e0 l\u2019\u00e9gard de la \u00ab\u00a0toute petite minorit\u00e9 qui est r\u00e9fractaire\u00a0\u00bb \u00e0 la vaccination contre le Covid-19, au risque de braquer les Fran\u00e7ais les uns contre les autres. \u00ab\u00a0Moi, je ne suis pas pour emmerder les Fran\u00e7ais. Je peste toute la journ\u00e9e contre l\u2019administration quand elle les bloque, explique-t-il notamment. Eh bien l\u00e0, les non-vaccin\u00e9s, j\u2019ai tr\u00e8s envie de les emmerder. Et donc on va continuer de le faire, jusqu\u2019au bout. C\u2019est \u00e7a, la strat\u00e9gie. \u00bb          \u00ab Nous mettons une pression sur les non-vaccin\u00e9s en limitant pour eux, autant que possible, l\u2019acc\u00e8s aux activit\u00e9s de la vie sociale, poursuit le chef de l\u2019Etat. Je ne vais pas les mettre en prison, je ne vais pas les vacciner de force. Et donc, il faut leur dire\u00a0: \u00e0 partir du 15\u00a0janvier, vous ne pourrez plus aller au restau, vous ne pourrez plus prendre un canon, vous ne pourrez plus aller boire un caf\u00e9, vous ne pourrez plus aller au th\u00e9\u00e2tre, vous ne pourrez plus aller au cin\u00e9\u2026\u00a0\u00bb           La quasi-totalit\u00e9 des gens, plus de 90\u00a0%, ont adh\u00e9r\u00e9 \u00bb \u00e0 la vaccination et \u00ab c\u2019est une toute petite minorit\u00e9 qui est r\u00e9fractaire \u00bb, ajoute le pr\u00e9sident, pour qui \u00ab\u00a0l\u2019immense faute morale des antivax \u00bb est de \u00ab saper ce qu\u2019est la solidit\u00e9 d\u2019une nation\u00a0\u00bb.  \u00ab Quand ma libert\u00e9 vient menacer celle des autres, je deviens un irresponsable. Un irresponsable n\u2019est plus un citoyen\u00a0 \u00bb, juge-t-il.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/05/148/0/4152/2076/1342/696/60/0/dc0a1e7_5280747-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron assume sa strat\u00e9gie qui consiste \u00e0 \u00ab\u00a0emmerder\u00a0\u00bb les non-vaccin\u00e9s","dateModified":"2022-01-05T06:51:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html#137297","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/05/devant-l-assemblee-nationale-jean-castex-appelle-les-deputes-a-debattre-du-passe-vaccinal-dans-des-delais-rapides_6108249_6059010.html","datePublished":"2022-01-05T06:13:27+00:00","articleBody":"     Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous et bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 aux suites de l\u2019interview d\u2019Emmanuel Macron dans \u00ab\u00a0Le Parisien\u00a0\u00bb \u00e0 propos notamment des non-vaccin\u00e9s. Apr\u00e8s avoir notamment lanc\u00e9 qu\u2019il souhaitait les \u00ab\u00a0emmerder \u00bb, l\u2019opposition a r\u00e9clam\u00e9 des explications au premier ministre, Jean Castex, \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale au cours des d\u00e9bats sur le projet de loi transformant le passe sanitaire en passe vaccinal. En vain.          \u00ab\u00a0Les conditions d\u2019un travail serein ne sont pas r\u00e9unies \u00bb, a alors d\u00e9clar\u00e9, vers 2\u00a0heures du matin, le pr\u00e9sident de s\u00e9ance, Marc Le\u00a0Fur (Les R\u00e9publicains, LR) qui a d\u00e9cid\u00e9 de suspendre la s\u00e9ance.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/05/148/0/4152/2076/1342/696/60/0/dc0a1e7_5280747-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A l\u2019Assembl\u00e9e, Olivier V\u00e9ran se f\u00e9licite des 66\u00a0000\u00a0nouvelles primo-injections apr\u00e8s l\u2019intervie...","dateModified":"2022-01-05T06:28:29+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/05/0/0/4152/2768/1342/696/3/0/dc0a1e7_5280747-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           

<article-nb="2022/01/05/19-10">
<filnamedate="20220105"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220105"><AAMMJJHH="2022010519">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-10"> ¤ Le chef de l’Etat a dressé l’opposition contre lui en affirmant, dans « Le Parisien », vouloir « emmerder » les personnes non vaccinées.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-10"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                    À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Éducation    Société    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Jean-Luc Mélenchon promet un meeting « immersif » le 16 janvier à Nantes                    Live  Article se déroulant en direct  A l’Assemblée, Olivier Véran se félicite des 66 000 nouvelles primo-injections après l’interview d’Emmanuel Macron                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le vote à la majorité, une révolution politique                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse, une campagne au « barycentre » des droites             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Shein, le nouveau géant de l’« ultra fast fashion » aux méthodes peu reluisantes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La performance unique d’Apple n’est pas le signe d’une bulle »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’hirondelle boursière fera-t-elle un printemps ensoleillé ? »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La technologie peut nous permettre d’inventer un nouveau modèle de croissance soutenable et respectueuse de notre environnement »   Paul Hermelin Administrateur délégué de Capgemini              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    08:54    Santé Comment l’obésité gagne la planète (et pourquoi l’alimentation ne fait pas tout)                    09:44    Enquête Guerre en Ethiopie : comment Abiy Ahmed a perdu le contrôle de son pays                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial L’année du doute pour la démocratie américaine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Covid-19 : « Pourquoi ne pas avoir donné les moyens aux soignants d’éviter que se répètent les situations de tri tragique ? »   Philippe Bizouarn Médecin anesthésiste-réanimateur                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « 2022, un défi pour les prévisionnistes »   Jean-Michel Bezat                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Laelia Benoit, pédopsychiatre : « L’inaction écologique est une forme d’abus contre la jeunesse »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Traverser » : le quotidien d’un jeune migrant, ni victime ni héros                   Livres  Article réservé à nos abonnés Michel Houellebecq : « La mort, je m’en fous »                   Culture « L’Assassinat de Jesse James par le lâche Robert Ford », sur Ciné+ Premier : la légende d’un ange déchu de la conquête de l’Ouest                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Bordeaux, Strasbourg, Lyon… Le flou culturel des mairies Vertes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Patrick Modiano et ses fantômes de papier                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La « chou­chiflette » : la recette de Samir Ouriaghli                   Chronique  Article réservé à nos abonnés De « H.P. Lovecraft » à « Anéantir », Michel Houellebecq dans « Le Monde »   Lucas Minisini               Services    Services Le Monde    Accéder à votre compte abonné   Consulter le Journal du jour   Évènements abonnés   Le Monde Evénements   Boutique Le Monde   Newsletters   Mémorable : cultiver votre mémoire   Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Mots Croisés / Sudokus   Jeux-concours abonnés   Nous contacter     Gestion des cookies   Mentions légales   Conditions générales   Charte du groupe   Politique de confidentialité   FAQ     Décodex : vérifier l’info   Élections régionales et départementales 2021       Services partenaires  Codes promo Black Friday Formation professionnelle Cours d’anglais Cours d’orthographe et grammaire Dictionnaire de citations Annonces immobilières Prix de l’immobilier Jardinage Jeux d’arcade Paroles de chansons    Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L'heure de l'économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes         Recherche                                                                Politique       Emmanuel Macron             Après l’interview d’Emmanuel Macron, Edouard Philippe se dit favorable à la vaccination obligatoire, Valérie Pécresse est « indignée »      Le chef de l’Etat a dressé l’opposition contre lui en affirmant, dans « Le Parisien », vouloir « emmerder » les personnes non vaccinées.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 11h30, mis à jour à 14h19    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Au blocage du lundi soir a succédé le blocage celui du mardi. L’examen du projet de loi transformant le passe sanitaire en passe vaccinal se trouve de nouveau embourbé à l’Assemblée nationale, après qu’Emmanuel Macron a fait part, dans un entretien avec les lecteurs du Parisien publié mardi 4 janvier, de sa volonté d’« emmerder » les non-vaccinés. Des mots qui, de l’extrême gauche à l’extrême droite, ont ulcéré les oppositions, tandis que la majorité a fait bloc autour du chef de l’Etat en défendant sa franchise et sa responsabilité.                             Interview d’Emmanuel Macron, débats suspendus à l’Assemblée nationale :  suivez les réactions en direct                   Les propos du président ont notamment conduit son ancien premier ministre, Edouard Philippe, à prendre clairement position pour la vaccination obligatoire. « Je comprends qu’on réfléchisse, qu’on hésite, qu’on débatte », a expliqué sur France 2 le maire du Havre, mais « je préférerais qu’on se pose la question collectivement, y compris sur le plan législatif », et « qu’on impose le principe d’une vaccination obligatoire ». Il a rappelé que le gouvernement avait, en 2017, « décidé de rendre obligatoire un grand nombre de vaccins pour les enfants. C’est applicable depuis le 1er janvier 2018 et ça donne de bons résultats », a-t-il fait valoir.              « L’idée, c’est que le président de la République, comme à mon avis beaucoup de Français, souhaiterait que tous ceux qui ont un schéma vaccinal complet ne subissent pas les contraintes et le contrecoup dus au fait qu’entre 8 % et 10 % de la population française refuse de se faire vacciner », a-t-il ajouté. Christophe Castaner, le chef des députés La République en marche (LRM) à l’Assemblée, n’a pas dit autre chose en considérant qu’il « n’est pas question de laisser porter un risque sur les 90 % des Français qui sont rentrés dans le processus vaccinal parce que 10 % de personne ont décidé de refuser cette liberté collective ».                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Covid-19 : l’offensive réfléchie d’Emmanuel Macron contre les non-vaccinés                   Stanislas Guerini, le délégué général de LRM, a également soutenu sans faillir le chef de l’Etat, en continuant de réserver à son camp le monopole de la « responsabilité » dans la gestion de la crise sanitaire, contre les députés qui bloquent l’examen du projet de loi gouvernemental. « Dans cette période, on a besoin de cohérence, de clarté et de constance, a-t-il déclaré. On a un chef de l’Etat qui dit les choses franchement. Nous, on ne tortille pas. On fait face à nos responsabilités. »            Mercredi, à la mi-journée, lors du compte rendu du conseil des ministres, Gabriel Attal, le porte-parole du gouvernement, a été plus explicite encore. « Qui emmerde la vie de qui aujourd’hui ?, a-t-il demandé. Qui gâche la vie de nos soignants qui, depuis deux ans, sont mobilisés sous l’eau dans nos services de réanimation pour sauver des patients qui sont essentiellement non vaccinés ? Ce sont ceux qui s’opposent au vaccin qui gâchent la vie de nos commerçants, de nos restaurateurs, de nos théâtres, de nos cinémas (…). Les propos du président de la République me semblent très en deçà de la colère d’une très grande majorité des Français face à ce choix qui est fait de s’opposer au vaccin. »            « On peut encourager sans insulter »            Les oppositions s’offusquent au contraire, jugeant que les paroles présidentielles opposent les Français vaccinés aux autres. « Aucune urgence sanitaire ne justifie de tels mots. Emmanuel Macron dit avoir appris à aimer les Français, il aime surtout les mépriser. On peut encourager à la vaccination sans insulter personne ni pousser à la radicalisation », a déploré, sur Twitter, le sénateur (Les Républicains, LR) Bruno Retailleau, qui dénonce « une mise au pilori d’une partie des Français à des fins électoralistes ». Le député LR des Alpes-Maritimes Eric Ciotti a aussi dénoncé sur France Inter « une stratégie de rupture et de division » s’inscrivant dans une « stratégie électorale ».              « Indignée », Valérie Pécresse a dit à CNews, mercredi matin, que « ce n’est pas au président de la Républiquer de trier entre les bons et les mauvais Français : il faut les accepter tels qu’ils sont, les diriger, les rassembler, sans les insulter ». Selon la candidate Les Républicains à la présidentielle, M. Macron a fait preuve « d’un terrible manque d’empathie (…) pour tous les non-vaccinables : il y a tous ceux qui refusent par conviction personnelle et il y a tous ceux qui ne peuvent pas. Eux aussi vont être privés de liberté », a-t-elle regretté. « On n’a pas besoin de fracturer la France, de diviser les Français. Il faut réparer ce pays. »                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Valérie Pécresse, une campagne au « barycentre » des droites                   Les propos de M. Macron ont aussi heurté la droite à un moment où elle semblait davantage encline à voter le projet de loi transformant le passe sanitaire en passe vaccinal, après le blocage de lundi soir. « Je suis favorable au passe vaccinal, mais je ne peux pas cautionner un texte qui a pour objectif d’emmerder les Français », a ainsi dénoncé le patron du parti Les Républicains (LR), Christian Jacob. Indépendamment des propos du président, Mme Pécresse s’est redite favorable au passe vaccinal « du moment qu’il est strictement limité à ce qui est nécessaire ».            « Punition collective »            L’interview au Parisien a achevé de braquer La France insoumise (LFI) contre le texte. « Aveu sidérant de Macron : c’est clair, le passe vaccinal est une punition collective contre la liberté individuelle », s’est ainsi indigné Jean-Luc Mélenchon, candidat LFI à la présidentielle. « Nous ne continuerons pas à discuter d’un texte que vous avez présenté comme celui de la protection des Français (…) et qui est un texte qui invente la déchéance de citoyenneté », s’est aussi indignée Mathilde Panot, la présidente du groupe sur les bancs de l’Assemblée.              Invité de LCI mardi soir, le candidat écologiste, Yannick Jadot, a condamné les propos et la posture du chef de l’Etat : « Il fait de la vaccination un référendum pour ou contre Macron, il en fait un plébiscite, ça, c’est une faute politique. » « Réunir la France », a ironisé sur Twitter la candidate du Parti socialiste (PS), Anne Hidalgo, tandis que le chef du PS, Olivier Faure, a dénoncé des « propos de candidat qui cherche à cliver pour consolider son socle électoral ». La candidate du Rassemblement national, Marine Le Pen, a aussi tweeté qu’« un président ne devrait pas dire ça. Le garant de l’unité de la nation s’obstine à la diviser et assume vouloir faire des non-vaccinés des citoyens de seconde zone. Emmanuel Macron est indigne de sa fonction ».                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                              Édition du jour Daté du jeudi 6 janvier   Lire le journal numérique                                                                                     Services                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                  Rubriques   Actualités en direct International Politique Société Économie Les Décodeurs Résultats élections 2021 Sport Planète Sciences M Campus Le Monde Afrique Pixels Médias Décodex Vidéos Santé Big browser Disparitions Éducation Argent et placements Emploi Archives Le Monde & Vous     Débats  Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées    M le Mag  L’époque Le style Gastronomie Voyage Mode   Les recettes du Monde      Culture  Cinéma Télévision Monde des livres Musique Arts BD      Services  Mémorable : cultivez votre mémoire Ateliers d’écriture   Meilleurs couteaux   Codes Promo Black Friday   Codes Promo Orange Mobile     Formation marketing communication     Cours d’anglais     Cours d’orthographe     Découvrir le jardinage     Citations politiques     Actualité Rap   Jeux Annonces immobilières Prix de l’immobilier Avis de décès dans Le Monde    Sites du Groupe  Courrier International La société des lecteurs du Monde La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique Télérama Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité          Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android      Abonnement S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Le Monde Festival La boutique du Monde     Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)      Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/01/05/apres-l-interview-d-emmanuel-macron-edouard-philippe-se-dit-favorable-a-la-vaccination-obligatoire-valerie-pecresse-est-indignee_6108283_823448.html"},"headline":"Apr\u00e8s l\u2019interview d\u2019Emmanuel Macron, Edouard Philippe se dit favorable \u00e0 la vaccination obligatoire, Val\u00e9rie P\u00e9cresse est \u00ab\u00a0indign\u00e9e\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-01-05T11:30:08+01:00","datePublished":"2022-01-05T11:30:08+01:00","dateModified":"2022-01-05T14:19:25+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Emmanuel Macron"],"keywords":["Politique","Emmanuel Macron"],"description":"Le chef de l\u2019Etat a dress\u00e9 l\u2019opposition contre lui en affirmant, dans \u00ab\u00a0Le Parisien\u00a0\u00bb, vouloir \u00ab\u00a0emmerder\u00a0\u00bb les personnes non vaccin\u00e9es.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/10/15/684/0/8192/4096/1342/696/60/0/96d3ad0_5828253-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Emmanuel Macron","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emmanuel-macron/"}}
       

       

<article-nb="2022/01/05/19-11">
<filnamedate="20220105"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220105"><AAMMJJHH="2022010519">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-11"> ¤ Dans une tribune au « Monde », soixante-quatorze universitaires expliquent pourquoi le colloque organisé par l’Observatoire du décolonialisme, les 7 et 8 janvier à la Sorbonne, constitue une caricature de son objet, car il conduit à observer pour ne rien voir !
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-11"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                    À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Éducation    Société    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Jean-Luc Mélenchon promet un meeting « immersif » le 16 janvier à Nantes                    Live  Article se déroulant en direct  A l’Assemblée, Olivier Véran se félicite des 66 000 nouvelles primo-injections après l’interview d’Emmanuel Macron                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le vote à la majorité, une révolution politique                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse, une campagne au « barycentre » des droites             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Shein, le nouveau géant de l’« ultra fast fashion » aux méthodes peu reluisantes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La performance unique d’Apple n’est pas le signe d’une bulle »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’hirondelle boursière fera-t-elle un printemps ensoleillé ? »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La technologie peut nous permettre d’inventer un nouveau modèle de croissance soutenable et respectueuse de notre environnement »   Paul Hermelin Administrateur délégué de Capgemini              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    08:54    Santé Comment l’obésité gagne la planète (et pourquoi l’alimentation ne fait pas tout)                    09:44    Enquête Guerre en Ethiopie : comment Abiy Ahmed a perdu le contrôle de son pays                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial L’année du doute pour la démocratie américaine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Covid-19 : « Pourquoi ne pas avoir donné les moyens aux soignants d’éviter que se répètent les situations de tri tragique ? »   Philippe Bizouarn Médecin anesthésiste-réanimateur                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « 2022, un défi pour les prévisionnistes »   Jean-Michel Bezat                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Laelia Benoit, pédopsychiatre : « L’inaction écologique est une forme d’abus contre la jeunesse »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Traverser » : le quotidien d’un jeune migrant, ni victime ni héros                   Livres  Article réservé à nos abonnés Michel Houellebecq : « La mort, je m’en fous »                   Culture « L’Assassinat de Jesse James par le lâche Robert Ford », sur Ciné+ Premier : la légende d’un ange déchu de la conquête de l’Ouest                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Bordeaux, Strasbourg, Lyon… Le flou culturel des mairies Vertes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Patrick Modiano et ses fantômes de papier                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La « chou­chiflette » : la recette de Samir Ouriaghli                   Chronique  Article réservé à nos abonnés De « H.P. Lovecraft » à « Anéantir », Michel Houellebecq dans « Le Monde »   Lucas Minisini               Services    Services Le Monde    Accéder à votre compte abonné   Consulter le Journal du jour   Évènements abonnés   Le Monde Evénements   Boutique Le Monde   Newsletters   Mémorable : cultiver votre mémoire   Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Mots Croisés / Sudokus   Jeux-concours abonnés   Nous contacter     Gestion des cookies   Mentions légales   Conditions générales   Charte du groupe   Politique de confidentialité   FAQ     Décodex : vérifier l’info   Élections régionales et départementales 2021       Services partenaires  Codes promo Black Friday Formation professionnelle Cours d’anglais Cours d’orthographe et grammaire Dictionnaire de citations Annonces immobilières Prix de l’immobilier Jardinage Jeux d’arcade Paroles de chansons    Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L'heure de l'économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes         Recherche                                                                                  Débats       Tribunes         Université : « L’universalisme républicain ne se décrète pas, il se construit »   Tribune        Collectif        Dans une tribune au « Monde », soixante-quatorze universitaires expliquent pourquoi le colloque organisé par l’Observatoire du décolonialisme, les 7 et 8 janvier à la Sorbonne, constitue une caricature de son objet, car il conduit à observer pour ne rien voir !   Publié aujourd’hui à 09h00, mis à jour à 11h02    Temps de Lecture 7 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Tribune. L’Observatoire du décolonialisme et le Collège de philosophie organisent les 7 et 8 janvier, avec l’aval de Jean-Michel Blanquer, un colloque à la Sorbonne, intitulé « Après la déconstruction : reconstruire les sciences et la culture » dont l’objectif affiché est de dénoncer l’« ordre moral » que la « “pensée” décoloniale », également nommée « woke » ou « cancel culture », introduit dans le domaine éducatif en contradiction avec « l’esprit d’ouverture, de pluralisme et de laïcité qui en constitue l’essence ».          Il s’agit, est-il précisé, de « favoriser la construction, chez les élèves et les étudiants, des repères culturels fondamentaux » et de « faire un état des lieux, aussi nuancé que possible ». Cette recommandation laisse perplexe lorsque l’on constate que les animateurs des tables rondes sont les intervenants et vice-versa, et la quasi-totalité d’entre eux membres de l’Observatoire. Il serait vain dès lors d’attendre débat contradictoire ou mise en perspective.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Le mot “woke” a été transformé en instrument d’occultation des discriminations raciales »                 On pourrait s’étonner de la participation annoncée du président de l’agence gouvernementale chargée d’évaluer la recherche dans l’enseignement supérieur, le Haut Conseil de l’évaluation de la recherche et de l’enseignement supérieur (HCERES), dont dépend l’avenir des laboratoires de sciences humaines et sociales. On sait toutefois que la dénonciation du wokisme, ou d’autres chimères comme l’« islamo-gauchisme », est un cheval de bataille du ministre de l’éducation nationale comme de la ministre de l’enseignement supérieur et de la recherche.          Une police de la pensée          La caution quasi officielle apportée par le président du HCERES à l’Observatoire du décolonialisme laisse-t-elle présager l’apparition d’une police de la pensée qui sanctionnerait toute recherche suspectée d’être contaminée par le prétendu wokisme ? Admettons, bien qu’il soit infondé, le postulat de réduction du décolonialisme à l’idéologie woke et à la cancel culture.          De quoi est-il donc question ? On sait que l’expression « being woke » s’est popularisée aux Etats-Unis dans la communauté afro-américaine tout au long du XXe siècle pour désigner une nécessité : celle d’être éveillé aux injustices, principalement alors de nature socio-économique. Le slogan, repris par le mouvement Black Lives Matter (« les vies noires comptent »), gagne en popularité avant d’être récupéré par les conservateurs américains pour le dénigrer et disqualifier ceux qui en font usage.                           Pour comprendre le contexte :  Sciences Po Grenoble dénonce une décision « politique » après la suspension de financements par Laurent Wauquiez                 C’est ainsi que s’impose wokisme, lequel suggère l’existence d’un mouvement politique homogène chargé de propager l’idéologie woke. Il est d’ailleurs assez cocasse que la dénonciation de l’américanisation du débat s’accommode de l’importation (fautive) de mots américains.        Il vous reste 75.16% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                  Rubriques   Actualités en direct International Politique Société Économie Les Décodeurs Résultats élections 2021 Sport Planète Sciences M Campus Le Monde Afrique Pixels Médias Décodex Vidéos Santé Big browser Disparitions Éducation Argent et placements Emploi Archives Le Monde & Vous     Débats  Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées    M le Mag  L’époque Le style Gastronomie Voyage Mode   Les recettes du Monde      Culture  Cinéma Télévision Monde des livres Musique Arts BD      Services  Mémorable : cultivez votre mémoire Ateliers d’écriture   les meilleurs aspirateurs robots   Codes Promo Black Friday   Codes Promo Groupon     Formation commercial     Cours d’anglais     Cours d’orthographe     Découvrir le jardinage     Citations philosophie     Sorties d’albums   Jeux Annonces immobilières Prix de l’immobilier Avis de décès dans Le Monde    Sites du Groupe  Courrier International La société des lecteurs du Monde La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique Télérama Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité          Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android      Abonnement S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Le Monde Festival La boutique du Monde     Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)      Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/01/05/universite-l-universalisme-republicain-ne-se-decrete-pas-il-se-construit_6108260_3232.html"},"headline":"Universit\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019universalisme r\u00e9publicain ne se d\u00e9cr\u00e8te pas, il se construit\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-01-05T09:00:06+01:00","datePublished":"2022-01-05T09:00:06+01:00","dateModified":"2022-01-05T11:02:45+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes"],"keywords":["Culture","Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9ducation","Politique","M Campus","\u00c9tudes sup","Universit\u00e9s","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, soixante-quatorze universitaires expliquent pourquoi le colloque organis\u00e9 par l\u2019Observatoire du d\u00e9colonialisme, les 7 et 8\u00a0janvier \u00e0 la Sorbonne, constitue une caricature de son objet, car il conduit \u00e0 observer pour ne rien voir\u00a0!","author":[{"@type":"Person","name":"Collectif"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/04/1015/0/6144/3072/1342/696/60/0/7b5707c_493380828-hygtfrt.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-tribunes/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/05/19-12">
<filnamedate="20220105"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220105"><AAMMJJHH="2022010519">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-12"> ¤ Après que le chef de l’Etat a déclaré, dans « Le Parisien », vouloir « emmerder » les non-vaccinés, toutes les oppositions ont perturbé les discussions. Une impasse semble se profiler sur ce douzième texte lié à la gestion de la crise sanitaire.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-12"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                    À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Éducation    Société    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Jean-Luc Mélenchon promet un meeting « immersif » le 16 janvier à Nantes                    Live  Article se déroulant en direct  A l’Assemblée, Olivier Véran se félicite des 66 000 nouvelles primo-injections après l’interview d’Emmanuel Macron                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le vote à la majorité, une révolution politique                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse, une campagne au « barycentre » des droites             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Shein, le nouveau géant de l’« ultra fast fashion » aux méthodes peu reluisantes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La performance unique d’Apple n’est pas le signe d’une bulle »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’hirondelle boursière fera-t-elle un printemps ensoleillé ? »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La technologie peut nous permettre d’inventer un nouveau modèle de croissance soutenable et respectueuse de notre environnement »   Paul Hermelin Administrateur délégué de Capgemini              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    08:54    Santé Comment l’obésité gagne la planète (et pourquoi l’alimentation ne fait pas tout)                    09:44    Enquête Guerre en Ethiopie : comment Abiy Ahmed a perdu le contrôle de son pays                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial L’année du doute pour la démocratie américaine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Covid-19 : « Pourquoi ne pas avoir donné les moyens aux soignants d’éviter que se répètent les situations de tri tragique ? »   Philippe Bizouarn Médecin anesthésiste-réanimateur                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « 2022, un défi pour les prévisionnistes »   Jean-Michel Bezat                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Laelia Benoit, pédopsychiatre : « L’inaction écologique est une forme d’abus contre la jeunesse »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Traverser » : le quotidien d’un jeune migrant, ni victime ni héros                   Livres  Article réservé à nos abonnés Michel Houellebecq : « La mort, je m’en fous »                   Culture « L’Assassinat de Jesse James par le lâche Robert Ford », sur Ciné+ Premier : la légende d’un ange déchu de la conquête de l’Ouest                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Bordeaux, Strasbourg, Lyon… Le flou culturel des mairies Vertes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Patrick Modiano et ses fantômes de papier                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La « chou­chiflette » : la recette de Samir Ouriaghli                   Chronique  Article réservé à nos abonnés De « H.P. Lovecraft » à « Anéantir », Michel Houellebecq dans « Le Monde »   Lucas Minisini               Services    Services Le Monde    Accéder à votre compte abonné   Consulter le Journal du jour   Évènements abonnés   Le Monde Evénements   Boutique Le Monde   Newsletters   Mémorable : cultiver votre mémoire   Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Mots Croisés / Sudokus   Jeux-concours abonnés   Nous contacter     Gestion des cookies   Mentions légales   Conditions générales   Charte du groupe   Politique de confidentialité   FAQ     Décodex : vérifier l’info   Élections régionales et départementales 2021       Services partenaires  Codes promo Black Friday Formation professionnelle Cours d’anglais Cours d’orthographe et grammaire Dictionnaire de citations Annonces immobilières Prix de l’immobilier Jardinage Jeux d’arcade Paroles de chansons    Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L'heure de l'économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes         Recherche                                                                                      Politique       Passe sanitaire             A l’Assemblée nationale, l’examen du projet de loi sur le passe vaccinal suspendu à la suite des propos d’Emmanuel Macron      Après que le chef de l’Etat a déclaré, dans « Le Parisien », vouloir « emmerder » les non-vaccinés, toutes les oppositions ont perturbé les discussions. Une impasse semble se profiler sur ce douzième texte lié à la gestion de la crise sanitaire.          Par Mariama Darame         Publié aujourd’hui à 06h40, mis à jour à 09h26    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Suspension de séance à l’Assemblée nationale après les propos d’Emmanuel Macron dans « Le Parisien », à Paris, le 5 janvier 2022.  BRUNO LEVY / DIVERGENCE POUR " LE MONDE"               Assiste-t-on aux prémices d’une crise politique sur la stratégie sanitaire du gouvernement, à cent jours de l’élection présidentielle ? Pour la deuxième soirée d’affilée, l’examen du projet de loi visant à transformer le passe sanitaire en passe vaccinal a été suspendu à l’Assemblée nationale. Avec, à la clé, le risque d’une impasse pour ce douzième texte lié à la gestion de la crise sanitaire.          Les déclarations du président de la République, Emmanuel Macron, dans les colonnes du Parisien, rendues publiques mardi 4 janvier peu avant 21 heures, pendant une suspension de séance, ont provoqué une véritable bronca dans l’hémicycle. « Les non-vaccinés, j’ai très envie de les emmerder. Et donc, on va continuer de le faire, jusqu’au bout. C’est ça, la stratégie », a-t-il déclaré.                           Interview d’Emmanuel Macron, débats suspendus à l’Assemblée nationale :  suivez les réactions en direct                 Toutes les oppositions ont perturbé jusqu’à la fin de la séance les discussions sur le passe vaccinal à coups de rappels au règlement et de suspensions de séance. Trois au total. A peine une cinquantaine d’amendements avaient pu alors être examinés.          C’est Fabien Roussel, le candidat communiste à l’élection présidentielle, qui a été le premier à ouvrir le concert des condamnations. « Nous voulons savoir si nous sommes ici pour amender un texte de loi visant à emmerder les non-vaccinés », a-t-il déclaré. Son collègue Sébastien Jumel (Seine-Maritime, PC) a dénoncé un « Benalla sanitaire ». Tour à tour, les élus ont exprimé leur indignation, le règlement de l’Assemblée nationale brandi bien haut, dans un vacarme assourdissant.          « Un texte qui invente la déchéance de citoyenneté »          « Je suis favorable au passe vaccinal mais je ne peux pas cautionner un texte qui a pour objectif d’emmerder les Français », a dénoncé le patron du parti Les Républicains (LR), Christian Jacob. « Nous ne continuerons pas à discuter d’un texte que vous avez présenté comme celui de la protection des Français (…) et qui est un texte qui invente la déchéance de citoyenneté », s’est indignée Mathilde Panot, la présidente du groupe La France insoumise (LFI).          Le député LR des Côtes-d’Armor, Marc Le Fur, qui présidait la séance, a tenté de poursuivre l’examen des amendements. En vain mais sous les applaudissements de la majorité, qui cherchait à couvrir les huées et le claquement des pupitres des élus LFI et LR. « Nous refusons de laisser des gens mourir alors que c’est évitable », a martelé le ministre de la santé, Olivier Véran, avant d’ajouter : « Si vous lisez en détail l’intervention du président de la République (…), vous verrez que l’intention est avant tout une intention de protection de la population. »         Il vous reste 44.94% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                  Rubriques   Actualités en direct International Politique Société Économie Les Décodeurs Résultats élections 2021 Sport Planète Sciences M Campus Le Monde Afrique Pixels Médias Décodex Vidéos Santé Big browser Disparitions Éducation Argent et placements Emploi Archives Le Monde & Vous     Débats  Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées    M le Mag  L’époque Le style Gastronomie Voyage Mode   Les recettes du Monde      Culture  Cinéma Télévision Monde des livres Musique Arts BD      Services  Mémorable : cultivez votre mémoire Ateliers d’écriture   Meilleurs couteaux   Codes Promo Black Friday   Codes Promo Orange Mobile     Formation marketing communication     Cours d’anglais     Cours d’orthographe     Découvrir le jardinage     Citations politiques     Actualité Rap   Jeux Annonces immobilières Prix de l’immobilier Avis de décès dans Le Monde    Sites du Groupe  Courrier International La société des lecteurs du Monde La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique Télérama Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité          Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android      Abonnement S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Le Monde Festival La boutique du Monde     Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)      Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/01/05/a-l-assemblee-nationale-l-examen-du-projet-de-loi-sur-le-passe-vaccinal-suspendu-a-la-suite-des-propos-d-emmanuel-macron_6108245_823448.html"},"headline":"A l\u2019Assembl\u00e9e nationale, l\u2019examen du projet de loi sur le passe vaccinal suspendu \u00e0 la suite des propos d\u2019Emmanuel Macron","dateCreated":"2022-01-05T06:40:13+01:00","datePublished":"2022-01-05T06:40:13+01:00","dateModified":"2022-01-05T09:26:43+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Passe sanitaire"],"keywords":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Passe sanitaire","Politique"],"description":"Apr\u00e8s que le chef de l\u2019Etat a d\u00e9clar\u00e9, dans \u00ab\u00a0Le\u00a0Parisien\u00a0\u00bb, vouloir \u00ab\u00a0emmerder\u00a0\u00bb les non-vaccin\u00e9s, toutes les oppositions ont perturb\u00e9 les discussions. Une impasse semble se profiler sur ce douzi\u00e8me texte li\u00e9 \u00e0 la gestion de la crise sanitaire.","author":[{"@type":"Person","name":"Mariama Darame"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/05/39/0/5049/2521/1342/696/60/0/1124e68_547788892-l1-0770.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Passe sanitaire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/passe-sanitaire/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/05/19-13">
<filnamedate="20220105"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220105"><AAMMJJHH="2022010519">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-13"> ¤ A trois mois de l’élection présidentielle, le chef de l’Etat opte pour le clivage. Si, au sein de la majorité, certains redoutent que les propos tenus dans « Le Parisien » ne déclenchent une nouvelle polémique, d’autres saluent son audace.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-13"> ¤                                                          Politique       Passe sanitaire             Covid-19 : l’offensive réfléchie d’Emmanuel Macron contre les non-vaccinés      A trois mois de l’élection présidentielle, le chef de l’Etat opte pour le clivage. Si, au sein de la majorité, certains redoutent que les propos tenus dans « Le Parisien » ne déclenchent une nouvelle polémique, d’autres saluent son audace.          Par Claire Gatinois         Publié aujourd’hui à 06h10, mis à jour à 10h45    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Emmanuel Macron, lors de ses vœux aux Français, à Paris, le 31 décembre 2021.  CHRISTIAN HARTMANN / REUTERS               La guerre est donc déclarée. Depuis près de deux ans, déjà, contre le Covid-19, qui empoisonne et meurtrit la France autant que le monde entier. Mais aussi, depuis quelques semaines, contre les quelques millions de citoyens qui refusent toujours de se faire vacciner. Au risque de braquer les Français les uns contre les autres, Emmanuel Macron assume désormais ouvertement, dans un entretien au Parisien mis en ligne mardi 4 janvier, mener une bataille sans merci contre les non-vaccinés.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Covid-19 : malgré les critiques, l’exécutif fait le choix de vivre avec Omicron                 « Je ne suis pas pour emmerder les Français. Je peste toute la journée contre l’administration quand elle les bloque. Eh bien, là, les non-vaccinés, j’ai très envie de les emmerder », explique-t-il, accusant les antivax « d’une immense faute morale ». « Ils viennent saper ce qu’est la solidité d’une nation. Quand ma liberté vient menacer celle des autres, je deviens un irresponsable. Un irresponsable n’est plus un citoyen », lâche-t-il.                            Lire aussi   Covid-19 : la majorité des patients en réanimation sont bien non vaccinés                 Pour venir à bout de la pandémie et de la cinquième vague exacerbée par le variant Omicron, « la ligne est simple : c’est vaccination, vaccination, vaccination, et passe vaccinal », détaille le chef de l’Etat, en évoquant le projet de loi en cours d’examen au Parlement, qui pourrait être adopté mi-janvier, visant à transformer le passe sanitaire en passe vaccinal afin d’empêcher les non-vaccinés, qui occupent aujourd’hui majoritairement les services d’urgence des hôpitaux pour cause de Covid-19, d’avoir accès aux bars, théâtres, cinémas ou restaurants. « L’idée, c’est de mettre beaucoup de contrainte sur les non-vaccinés et, collectivement, de respecter les gestes barrières », appuie-t-il.          Une vague d’indignations          Au lendemain d’une passe d’armes entre la majorité présidentielle et l’opposition de droite Les Républicains (LR) à l’Assemblée nationale au sujet de ce passe vaccinal, cette déclaration a suscité une vague d’indignations au sein des politiques.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Passe vaccinal : la présidentielle électrise les débats à l’Assemblée                 « Aucune urgence sanitaire ne justifie de tels mots. Emmanuel Macron dit avoir appris à aimer les Français, il aime surtout les mépriser. On peut encourager à la vaccination sans insulter personne ni pousser à la radicalisation », s’est offusqué, sur Twitter, le sénateur (LR) Bruno Retailleau, qui dénonce « une mise au pilori d’une partie des Français à des fins électoralistes ». « Réunir la France », a aussi ironisé, à gauche, la maire de Paris, Anne Hidalgo, candidate à la présidentielle pour le Parti socialiste (PS).          « Aveu sidérant de Macron. C’est clair, le passe vaccinal est une punition collective contre la liberté individuelle », s’est encore indigné Jean-Luc Mélenchon, candidat de La France insoumise (LFI). « Un président ne devrait pas dire ça. Le garant de l’unité de la nation s’obstine à la diviser et assume vouloir faire des non-vaccinés des citoyens de seconde zone. Emmanuel Macron est indigne de sa fonction », a enfin tweeté la candidate d’extrême droite Marine Le Pen, reprenant le titre de Gérard Davet et Fabrice Lhomme, journalistes au Monde, « Un président ne devrait pas dire ça » (Stock, 2016), qui avait contribué à disqualifier la candidature de François Hollande pour sa réélection en 2017.        Il vous reste 51.9% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                  Rubriques   Actualités en direct International Politique Société Économie Les Décodeurs Résultats élections 2021 Sport Planète Sciences M Campus Le Monde Afrique Pixels Médias Décodex Vidéos Santé Big browser Disparitions Éducation Argent et placements Emploi Archives Le Monde & Vous     Débats  Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées    M le Mag  L’époque Le style Gastronomie Voyage Mode   Les recettes du Monde      Culture  Cinéma Télévision Monde des livres Musique Arts BD      Services  Mémorable : cultivez votre mémoire Ateliers d’écriture   Meilleurs couteaux   Codes Promo Black Friday   Codes Promo Orange Mobile     Formation marketing communication     Cours d’anglais     Cours d’orthographe     Découvrir le jardinage     Citations politiques     Actualité Rap   Jeux Annonces immobilières Prix de l’immobilier Avis de décès dans Le Monde    Sites du Groupe  Courrier International La société des lecteurs du Monde La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique Télérama Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité          Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android      Abonnement S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Le Monde Festival La boutique du Monde     Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)      Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/01/05/covid-19-l-offensive-reflechie-d-emmanuel-macron-contre-les-non-vaccines_6108240_823448.html"},"headline":"Covid-19\u00a0: l\u2019offensive r\u00e9fl\u00e9chie d\u2019Emmanuel Macron contre les non-vaccin\u00e9s","dateCreated":"2022-01-05T06:10:45+01:00","datePublished":"2022-01-05T06:10:45+01:00","dateModified":"2022-01-05T10:45:00+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Passe sanitaire"],"keywords":["Passe sanitaire","Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Politique","Emmanuel Macron"],"description":"A trois mois de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, le chef de l\u2019Etat opte pour le clivage. Si, au sein de la majorit\u00e9, certains redoutent que les propos tenus dans \u00ab\u00a0Le\u00a0Parisien\u00a0\u00bb ne d\u00e9clenchent une nouvelle pol\u00e9mique, d\u2019autres saluent son audace.","author":[{"@type":"Person","name":"Claire Gatinois"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/12/31/0/0/3500/1750/1342/696/60/0/a90bf26_gggchm13-new-year-france-macron-1231-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Passe sanitaire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/passe-sanitaire/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/05/19-14">
<filnamedate="20220105"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220105"><AAMMJJHH="2022010519">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-14"> ¤ Le principe majoritaire se fonde sur l’égalité de toutes les voix, une notion héritée de la démocratie athénienne et qui ne va pas de soi. Retour sur la longue histoire qui a mené à l’adoption du suffrage universel.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Éducation    Société    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Jean-Luc Mélenchon promet un meeting « immersif » le 16 janvier à Nantes                    Live  Article se déroulant en direct  A l’Assemblée, Olivier Véran se félicite des 66 000 nouvelles primo-injections après l’interview d’Emmanuel Macron                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le vote à la majorité, une révolution politique                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse, une campagne au « barycentre » des droites             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Shein, le nouveau géant de l’« ultra fast fashion » aux méthodes peu reluisantes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La performance unique d’Apple n’est pas le signe d’une bulle »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’hirondelle boursière fera-t-elle un printemps ensoleillé ? »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La technologie peut nous permettre d’inventer un nouveau modèle de croissance soutenable et respectueuse de notre environnement »   Paul Hermelin Administrateur délégué de Capgemini              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    08:54    Santé Comment l’obésité gagne la planète (et pourquoi l’alimentation ne fait pas tout)                    09:44    Enquête Guerre en Ethiopie : comment Abiy Ahmed a perdu le contrôle de son pays                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial L’année du doute pour la démocratie américaine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Covid-19 : « Pourquoi ne pas avoir donné les moyens aux soignants d’éviter que se répètent les situations de tri tragique ? »   Philippe Bizouarn Médecin anesthésiste-réanimateur                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « 2022, un défi pour les prévisionnistes »   Jean-Michel Bezat                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Laelia Benoit, pédopsychiatre : « L’inaction écologique est une forme d’abus contre la jeunesse »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Traverser » : le quotidien d’un jeune migrant, ni victime ni héros                   Livres  Article réservé à nos abonnés Michel Houellebecq : « La mort, je m’en fous »                   Culture « L’Assassinat de Jesse James par le lâche Robert Ford », sur Ciné+ Premier : la légende d’un ange déchu de la conquête de l’Ouest                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Bordeaux, Strasbourg, Lyon… Le flou culturel des mairies Vertes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Patrick Modiano et ses fantômes de papier                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La « chou­chiflette » : la recette de Samir Ouriaghli                   Chronique  Article réservé à nos abonnés De « H.P. Lovecraft » à « Anéantir », Michel Houellebecq dans « Le Monde »   Lucas Minisini               Services    Services Le Monde    Accéder à votre compte abonné   Consulter le Journal du jour   Évènements abonnés   Le Monde Evénements   Boutique Le Monde   Newsletters   Mémorable : cultiver votre mémoire   Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Mots Croisés / Sudokus   Jeux-concours abonnés   Nous contacter     Gestion des cookies   Mentions légales   Conditions générales   Charte du groupe   Politique de confidentialité   FAQ     Décodex : vérifier l’info   Élections régionales et départementales 2021       Services partenaires  Codes promo Black Friday Formation professionnelle Cours d’anglais Cours d’orthographe et grammaire Dictionnaire de citations Annonces immobilières Prix de l’immobilier Jardinage Jeux d’arcade Paroles de chansons    Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L'heure de l'économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes         Recherche        Navigation      Présidentielle 2022       Les candidats        Comprendre les élections      Fragments de France                                                                                        Débats       Élection présidentielle 2022             Le vote à la majorité, une révolution politique      Le principe majoritaire se fonde sur l’égalité de toutes les voix, une notion héritée de la démocratie athénienne et qui ne va pas de soi. Retour sur la longue histoire qui a mené à l’adoption du suffrage universel.          Par Marion Dupont         Publié aujourd’hui à 05h30    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Histoire d’une notion. Sondages, projections, stratégies et calculs électoraux : la campagne présidentielle est, en partie, une affaire de nombres. Le scrutin présidentiel – scrutin uninominal majoritaire à deux tours – implique que le candidat, au premier ou à défaut au second tour, obtienne la majorité absolue des suffrages exprimés pour être élu. Cette évidence arithmétique ne doit pourtant pas faire oublier que le recours au vote à la majorité a été une des plus grandes révolutions politiques de notre époque.          « Le principe majoritaire est indissociable d’un autre principe : celui d’égalité, dans la mesure où il donne rigoureusement le même poids à chaque opinion. En ce sens, il est déjà tout à fait familier à la démocratie grecque », explique Didier Mineur, maître de conférences en philosophie politique et auteur de l’ouvrage Le Pouvoir de la majorité. Fondements et limites (Classiques Garnier, 2017). Aux yeux des démocrates athéniens, la règle de majorité découle du principe selon lequel les hommes libres sont égaux pour l’élaboration de la loi : ils peuvent tour à tour commander et être commandés, notamment parce que chacun peut se trouver un jour ou l’autre du côté de la majorité.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  De la démocratie athénienne à la Ve République, qu’est-ce qui nous pousse à voter ?                 Le principe de majorité impliquant l’égalité des participants, il est aisé de comprendre que, sous l’Ancien Régime, les quelques institutions qui ont recours au vote (comme l’Eglise) n’usent pas de la règle majoritaire. En effet, « celle-ci est contraire à deux principes sur lesquels s’organisaient les sociétés médiévales anciennes », remarque Olivier Christin, professeur à l’université de Neuchâtel (Suisse) et auteur de Vox populi. Une histoire du vote avant le suffrage universel (Seuil, 2014). « Le premier est un principe d’inégalité sociale : tous les membres de la société ne se valent pas. Ils n’ont pas tous les mêmes droits ou la même grandeur sociale. Le deuxième principe est un idéal d’unité : dans une société dont l’ordre est voulu par Dieu, tout conflit, toute dissension est forcément diabolique ou dangereuse », explique-t-il.          Le principe majoritaire, contre toute attente, commence pourtant à s’immiscer dans les institutions médiévales à partir du XIIIe et du XIVe siècle avec les universités et les corporations. Non sans mal. « C’est une révolution à mon sens tellement forte, tellement incongrue par rapport à la manière dont se pensaient les sociétés médiévales, qu’il va falloir presque quatre siècles pour qu’il s’installe véritablement », souligne Olivier Christin. Au XVIIIe siècle, enfin, la règle majoritaire s’impose régulièrement lors de votes. « L’idée que les voix sont inégales ne devient plus acceptable, parce qu’on n’arrive pas à fonder le principe d’inégalité », explique Olivier Christin. S’il y a inégalité des voix, est-elle liée à la noblesse, aux mœurs, au zèle religieux des votants ?        Il vous reste 47.38% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                  Rubriques   Actualités en direct International Politique Société Économie Les Décodeurs Résultats élections 2021 Sport Planète Sciences M Campus Le Monde Afrique Pixels Médias Décodex Vidéos Santé Big browser Disparitions Éducation Argent et placements Emploi Archives Le Monde & Vous     Débats  Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées    M le Mag  L’époque Le style Gastronomie Voyage Mode   Les recettes du Monde      Culture  Cinéma Télévision Monde des livres Musique Arts BD      Services  Mémorable : cultivez votre mémoire Ateliers d’écriture   les meilleurs aspirateurs robots   Codes Promo Black Friday   Codes Promo Groupon     Formation commercial     Cours d’anglais     Cours d’orthographe     Découvrir le jardinage     Citations philosophie     Sorties d’albums   Jeux Annonces immobilières Prix de l’immobilier Avis de décès dans Le Monde    Sites du Groupe  Courrier International La société des lecteurs du Monde La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique Télérama Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité          Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android      Abonnement S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Le Monde Festival La boutique du Monde     Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)      Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/01/05/le-vote-a-la-majorite-une-revolution-politique_6108234_3232.html"},"headline":"Le vote \u00e0 la majorit\u00e9, une r\u00e9volution politique","dateCreated":"2022-01-05T05:30:12+01:00","datePublished":"2022-01-05T05:30:12+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"keywords":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Histoire","Politique","D\u00e9bats","Notions"],"description":"Le principe majoritaire se fonde sur l\u2019\u00e9galit\u00e9 de toutes les voix, une notion h\u00e9rit\u00e9e de la d\u00e9mocratie ath\u00e9nienne et qui ne va pas de soi. Retour sur la longue histoire qui a men\u00e9 \u00e0 l\u2019adoption du suffrage universel.","author":[{"@type":"Person","name":"Marion Dupont"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/12/30/299/0/4620/2310/1342/696/60/0/69b442d_732051471-000-9da9tp-1.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/05/19-15">
<filnamedate="20220105"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220105"><AAMMJJHH="2022010519">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-15"> ¤ La candidate Les Républicains, qui a inauguré son QG et présenté son équipe mardi, doit conserver les électeurs de droite séduits par Eric Zemmour tout en faisant revenir ceux qui sont partis chez Emmanuel Macron.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-15"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Éducation    Société    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Jean-Luc Mélenchon promet un meeting « immersif » le 16 janvier à Nantes                    Live  Article se déroulant en direct  A l’Assemblée, Olivier Véran se félicite des 66 000 nouvelles primo-injections après l’interview d’Emmanuel Macron                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le vote à la majorité, une révolution politique                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse, une campagne au « barycentre » des droites             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Shein, le nouveau géant de l’« ultra fast fashion » aux méthodes peu reluisantes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La performance unique d’Apple n’est pas le signe d’une bulle »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’hirondelle boursière fera-t-elle un printemps ensoleillé ? »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La technologie peut nous permettre d’inventer un nouveau modèle de croissance soutenable et respectueuse de notre environnement »   Paul Hermelin Administrateur délégué de Capgemini              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    08:54    Santé Comment l’obésité gagne la planète (et pourquoi l’alimentation ne fait pas tout)                    09:44    Enquête Guerre en Ethiopie : comment Abiy Ahmed a perdu le contrôle de son pays                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial L’année du doute pour la démocratie américaine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Covid-19 : « Pourquoi ne pas avoir donné les moyens aux soignants d’éviter que se répètent les situations de tri tragique ? »   Philippe Bizouarn Médecin anesthésiste-réanimateur                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « 2022, un défi pour les prévisionnistes »   Jean-Michel Bezat                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Laelia Benoit, pédopsychiatre : « L’inaction écologique est une forme d’abus contre la jeunesse »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Traverser » : le quotidien d’un jeune migrant, ni victime ni héros                   Livres  Article réservé à nos abonnés Michel Houellebecq : « La mort, je m’en fous »                   Culture « L’Assassinat de Jesse James par le lâche Robert Ford », sur Ciné+ Premier : la légende d’un ange déchu de la conquête de l’Ouest                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Bordeaux, Strasbourg, Lyon… Le flou culturel des mairies Vertes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Patrick Modiano et ses fantômes de papier                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La « chou­chiflette » : la recette de Samir Ouriaghli                   Chronique  Article réservé à nos abonnés De « H.P. Lovecraft » à « Anéantir », Michel Houellebecq dans « Le Monde »   Lucas Minisini               Services    Services Le Monde    Accéder à votre compte abonné   Consulter le Journal du jour   Évènements abonnés   Le Monde Evénements   Boutique Le Monde   Newsletters   Mémorable : cultiver votre mémoire   Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Mots Croisés / Sudokus   Jeux-concours abonnés   Nous contacter     Gestion des cookies   Mentions légales   Conditions générales   Charte du groupe   Politique de confidentialité   FAQ     Décodex : vérifier l’info   Élections régionales et départementales 2021       Services partenaires  Codes promo Black Friday Formation professionnelle Cours d’anglais Cours d’orthographe et grammaire Dictionnaire de citations Annonces immobilières Prix de l’immobilier Jardinage Jeux d’arcade Paroles de chansons    Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L'heure de l'économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes         Recherche        Navigation      Présidentielle 2022       Les candidats        Comprendre les élections      Fragments de France                                                                                        Élection présidentielle 2022       Valérie Pécresse             Valérie Pécresse, une campagne au « barycentre » des droites      La candidate Les Républicains, qui a inauguré son QG et présenté son équipe mardi, doit conserver les électeurs de droite séduits par Eric Zemmour tout en faisant revenir ceux qui sont partis chez Emmanuel Macron.          Par Solenn de Royer         Publié aujourd’hui à 05h18, mis à jour à 09h53    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Valérie Pécresse, candidate Les Républicains, dans son QG à Paris, le 4 janvier 2022.  LUDOVIC MARIN / AFP               Une élégante façade bleue, 1 500 m2 sur quatre étages et des espaces de coworking tapissés d’étagères. Posés sur ces dernières, des livres, des ustensiles de cuisine et d’innombrables bocaux de pâtes. De quoi tenir un siège et ça tombe bien : la nouvelle générale en chef de la droite, Valérie Pécresse, a filé la métaphore guerrière, mardi 4 janvier, en inaugurant son QG de campagne, rue Torricelli, à Paris.          Entourée de ses ex-rivaux au congrès du parti Les Républicains (LR), Eric Ciotti, Xavier Bertrand et Michel Barnier, ses trois « mousquetaires » (le quatrième, Philippe Juvin, positif au Covid-19, était excusé), la présidente de la région Ile-de-France a présenté à la presse sa « grande armée de conquête ». Un organigramme pléthorique, reflet des différentes sensibilités qui traversent LR.                        Valérie Pécresse inaugure son QG et présente son équipe pour la campagne présidentielle de 2022, à Paris, le 4 janvier 2022.  LUDOVIC MARIN / AFP                                 Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Valérie Pécresse : son plan de rentrée pour maintenir son élan                 Les candidats défaits de la primaire héritent du titre de « conseillers auprès » et d’une mission : les questions d’autorité pour M. Ciotti, l’international pour M. Barnier, le travail et les territoires pour M. Bertrand et la santé pour M. Juvin. « Mes ambassadeurs sur le terrain », a précisé Mme Pécresse.          Un savant dosage          Les ténors de la droite viennent étoffer l’équipe, à commencer par l’ancien patron du parti, Laurent Wauquiez, qui présidera son comité de soutien. De son côté, le patron des sénateurs LR, Bruno Retailleau, est chargé de préparer les « cent premiers jours » d’un éventuel mandat, tandis que son homologue à l’Assemblée nationale, Damien Abad, supervisera le projet sur l’éducation et la famille. Le sujet de la croissance et des entreprises revient au centriste Hervé Morin, et celui de l’écologie à l’ancien Vert Yann Wehrling et au président de la région Grand-Est, Jean Rottner.          « Conseillers spéciaux » de la candidate, le sarkozyste Brice Hortefeux hérite du dossier « réformes institutionnelles », le maire de Meaux (Seine-et-Marne), Jean-François Copé, de la politique de la ville et de l’intégration, et le député européen François-Xavier Bellamy, du suivi des « six dernières semaines de la présidence française de l’Union européenne » (sic).                        Des photos dans le bureau de Valérie Pécresse, candidate LR à l’élection présidentielle de 2022, dans son QG à Paris, le 4 janvier 2022.  LUDOVIC MARIN / AFP               La candidate a également nommé six porte-parole, piochant dans la nouvelle génération du parti, ainsi qu’une trentaine d’orateurs régionaux, chargés de la représenter sur le terrain. Un savant dosage – parité, territoires, sensibilités –, peaufiné depuis un mois par son directeur de campagne, Patrick Stefanini, instruit des maladresses ayant entaché d’emblée la campagne de François Fillon en 2017, qu’il dirigeait déjà.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Dans l’ombre de François Fillon, le chef d’orchestre Patrick Stefanini                 Dans la matinée, Mme Pécresse a réuni son premier comité stratégique, composé d’une quarantaine de responsables LR, dont François Baroin, Laurent Wauquiez ou Rachida Dati. Le psychodrame parlementaire de la veille, qui a vu des députés LR, divisés sur les questions sanitaires, voter avec La France insoumise (LFI) et le Rassemblement national (RN) pour la suspension des débats autour du passe vaccinal, a été longuement évoqué. Parmi les opposants au texte, plusieurs éléments-clés du dispositif de campagne, comme le porte-parole, Aurélien Pradié, ou le responsable de la cellule « riposte », Julien Aubert. Une contradiction aussitôt soulignée par le gouvernement, qui a reproché à LR un manque de cohérence et à Mme Pécresse, elle-même favorable au passe vaccinal, de ne pas tenir ses troupes.        Il vous reste 58.19% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                  Rubriques   Actualités en direct International Politique Société Économie Les Décodeurs Résultats élections 2021 Sport Planète Sciences M Campus Le Monde Afrique Pixels Médias Décodex Vidéos Santé Big browser Disparitions Éducation Argent et placements Emploi Archives Le Monde & Vous     Débats  Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées    M le Mag  L’époque Le style Gastronomie Voyage Mode   Les recettes du Monde      Culture  Cinéma Télévision Monde des livres Musique Arts BD      Services  Mémorable : cultivez votre mémoire Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Codes Promo Black Friday      Formation professionnelle     Cours d’anglais     Cours d’orthographe et grammaire     Découvrir le jardinage     Dictionnaire de citations     Paroles de chansons   Jeux Annonces immobilières Prix de l’immobilier Avis de décès dans Le Monde    Sites du Groupe  Courrier International La société des lecteurs du Monde La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique Télérama Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité          Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android      Abonnement S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Le Monde Festival La boutique du Monde     Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)      Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/01/05/election-presidentielle-2022-valerie-pecresse-une-campagne-au-barycentre-des-droites_6108232_6059010.html"},"headline":"Val\u00e9rie P\u00e9cresse, une campagne au \u00ab\u00a0barycentre\u00a0\u00bb des droites","dateCreated":"2022-01-05T05:18:40+01:00","datePublished":"2022-01-05T05:18:40+01:00","dateModified":"2022-01-05T09:53:45+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Val\u00e9rie P\u00e9cresse"],"keywords":["Les R\u00e9publicains","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Politique","Val\u00e9rie P\u00e9cresse"],"description":"La candidate Les R\u00e9publicains, qui a inaugur\u00e9 son QG et pr\u00e9sent\u00e9 son \u00e9quipe mardi, doit conserver les \u00e9lecteurs de droite s\u00e9duits par Eric Zemmour tout en faisant revenir ceux qui sont partis chez Emmanuel\u00a0Macron.","author":[{"@type":"Person","name":"Solenn de Royer"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/05/22/0/8192/4096/1342/696/60/0/4035c5b_7959052-504617.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Val\u00e9rie P\u00e9cresse","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/valerie-pecresse/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/05/19-16">
<filnamedate="20220105"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220105"><AAMMJJHH="2022010519">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-16"> ¤ Alors que Bruno Lasserre a quitté ses fonctions mardi, aucun tuilage n’aura été possible avec son successeur. Une première pour cette institution au cœur de la République.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-16"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                    À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Éducation    Société    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Jean-Luc Mélenchon promet un meeting « immersif » le 16 janvier à Nantes                    Live  Article se déroulant en direct  A l’Assemblée, Olivier Véran se félicite des 66 000 nouvelles primo-injections après l’interview d’Emmanuel Macron                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le vote à la majorité, une révolution politique                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse, une campagne au « barycentre » des droites             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Shein, le nouveau géant de l’« ultra fast fashion » aux méthodes peu reluisantes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La performance unique d’Apple n’est pas le signe d’une bulle »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’hirondelle boursière fera-t-elle un printemps ensoleillé ? »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La technologie peut nous permettre d’inventer un nouveau modèle de croissance soutenable et respectueuse de notre environnement »   Paul Hermelin Administrateur délégué de Capgemini              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    08:54    Santé Comment l’obésité gagne la planète (et pourquoi l’alimentation ne fait pas tout)                    09:44    Enquête Guerre en Ethiopie : comment Abiy Ahmed a perdu le contrôle de son pays                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial L’année du doute pour la démocratie américaine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Covid-19 : « Pourquoi ne pas avoir donné les moyens aux soignants d’éviter que se répètent les situations de tri tragique ? »   Philippe Bizouarn Médecin anesthésiste-réanimateur                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « 2022, un défi pour les prévisionnistes »   Jean-Michel Bezat                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Laelia Benoit, pédopsychiatre : « L’inaction écologique est une forme d’abus contre la jeunesse »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Traverser » : le quotidien d’un jeune migrant, ni victime ni héros                   Livres  Article réservé à nos abonnés Michel Houellebecq : « La mort, je m’en fous »                   Culture « L’Assassinat de Jesse James par le lâche Robert Ford », sur Ciné+ Premier : la légende d’un ange déchu de la conquête de l’Ouest                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Bordeaux, Strasbourg, Lyon… Le flou culturel des mairies Vertes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Patrick Modiano et ses fantômes de papier                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La « chou­chiflette » : la recette de Samir Ouriaghli                   Chronique  Article réservé à nos abonnés De « H.P. Lovecraft » à « Anéantir », Michel Houellebecq dans « Le Monde »   Lucas Minisini               Services    Services Le Monde    Accéder à votre compte abonné   Consulter le Journal du jour   Évènements abonnés   Le Monde Evénements   Boutique Le Monde   Newsletters   Mémorable : cultiver votre mémoire   Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Mots Croisés / Sudokus   Jeux-concours abonnés   Nous contacter     Gestion des cookies   Mentions légales   Conditions générales   Charte du groupe   Politique de confidentialité   FAQ     Décodex : vérifier l’info   Élections régionales et départementales 2021       Services partenaires  Codes promo Black Friday Formation professionnelle Cours d’anglais Cours d’orthographe et grammaire Dictionnaire de citations Annonces immobilières Prix de l’immobilier Jardinage Jeux d’arcade Paroles de chansons    Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L'heure de l'économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes         Recherche                                                                                      Politique       Justice             Emmanuel Macron fait durer le suspense autour de la nomination du prochain patron du Conseil d’Etat      Alors que Bruno Lasserre a quitté ses fonctions mardi, aucun tuilage n’aura été possible avec son successeur. Une première pour cette institution au cœur de la République.          Par Jean-Baptiste Jacquin         Publié aujourd’hui à 05h17, mis à jour à 12h10    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Le Conseil d’Etat, à Paris, en octobre 2018.  BERTRAND GUAY / AFP               Emmanuel Macron n’aime pas trancher sous la pression des événements, mais il va bien falloir qu’il nomme un successeur à Bruno Lasserre à la tête du Conseil d’Etat. Celui-ci, qui a atteint la limite d’âge, a quitté ses fonctions mardi 4 janvier à minuit, jour de ses 68 ans. Pour la première fois de mémoire de conseiller d’Etat, aucun « tuilage » opérationnel n’aura été possible entre le vice-président sortant – le titre de président du Conseil d’Etat est réservé au premier ministre ou au ministre de la justice, s’il leur venait à l’esprit de siéger à l’assemblée générale – et son successeur.          Ce n’est pas faute d’avoir échangé sur le sujet, tant M. Macron et M. Lasserre se connaissent bien. D’ailleurs, le président de la République a honoré de sa présence le pot de départ du « VP », comme disent les habitués de l’institution, organisé mardi soir en comité restreint, pandémie oblige. Un moment transformé en cérémonie, puisque M. Macron, entouré du premier ministre et du ministre de la justice, en a profité pour remettre à M. Lasserre les insignes de grand officier de la Légion d’honneur.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le Conseil d’Etat propose de mieux encadrer les états d’urgence                 Initialement, l’Elysée avait espéré procéder à cette nomination sensible au plus tard lors du conseil des ministres du 22 décembre 2021. Mais la succession a viré au casse-tête. A quarante-huit heures du premier conseil des ministres de l’année, celui du 5 janvier, le chef de l’Etat n’avait, selon nos informations, toujours pas arrêté son choix. L’intérim, assuré par la présidente de section la plus ancienne en fonction, Martine de Boisdeffre, ne devrait toutefois pas s’éterniser en cette année électorale. Mieux vaut ne pas traîner pour nommer le futur vice-président du Conseil d’Etat, à qui revient de droit la présidence la Commission nationale de contrôle de la campagne électorale, en vue de l’élection présidentielle. Cette commission est censée être installée fin janvier.          Un poste stratégique          Le poste est stratégique. Premier fonctionnaire de l’Etat, il préside une institution au cœur de la République, à la fois juridiction suprême de l’ordre administratif et conseiller du gouvernement dans la préparation des projets de loi et autres ordonnances. Si le vice-président n’a pas voix prépondérante, son rôle dans la préparation et l’animation des réunions plénières qu’il préside – l’assemblée générale pour les avis au gouvernement et l’assemblée du contentieux pour les décisions juridictionnelles – lui confère une influence réelle sur les décisions les plus délicates.                           Lire l’enquête de « M » :  Article réservé à nos abonnés  Crise sanitaire, affaire Duhamel, entre-soi… La folle année du Conseil d’Etat                 Le président de la République caressait l’idée de choisir une femme pour présider une maison dirigée jusqu’ici exclusivement par des hommes. Sylvie Hubac, candidate naturelle, parce que légitime au vu de son parcours et consensuelle au vu de sa personnalité, faisait l’affaire. Mais la présidente de la section de l’intérieur, la plus noble du Conseil d’Etat avec la section du contentieux, a fait savoir dès l’automne 2021 qu’elle ne souhaitait pas postuler. Une décision personnelle de l’ancienne directrice du cabinet de François Hollande à l’Elysée (de 2012 à 2015), qui, à 65 ans, ne voulait pas, selon nos informations, s’engager pour un mandat aussi lourd. Contactée, Mme Hubac n’a pas souhaité commenter. « Mais un coup de téléphone du chef de l’Etat peut toujours balayer bien des réticences », confie un bon connaisseur.        Il vous reste 56.85% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                  Rubriques   Actualités en direct International Politique Société Économie Les Décodeurs Résultats élections 2021 Sport Planète Sciences M Campus Le Monde Afrique Pixels Médias Décodex Vidéos Santé Big browser Disparitions Éducation Argent et placements Emploi Archives Le Monde & Vous     Débats  Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées    M le Mag  L’époque Le style Gastronomie Voyage Mode   Les recettes du Monde      Culture  Cinéma Télévision Monde des livres Musique Arts BD      Services  Mémorable : cultivez votre mémoire Ateliers d’écriture   Meilleurs couteaux   Codes Promo Black Friday   Codes Promo Orange Mobile     Formation marketing communication     Cours d’anglais     Cours d’orthographe     Découvrir le jardinage     Citations politiques     Actualité Rap   Jeux Annonces immobilières Prix de l’immobilier Avis de décès dans Le Monde    Sites du Groupe  Courrier International La société des lecteurs du Monde La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique Télérama Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité          Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android      Abonnement S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Le Monde Festival La boutique du Monde     Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)      Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/01/05/emmanuel-macron-fait-durer-le-suspense-autour-de-la-nomination-du-prochain-patron-du-conseil-d-etat_6108231_823448.html"},"headline":"Emmanuel Macron fait durer le suspense autour de la nomination du prochain patron du Conseil d\u2019Etat","dateCreated":"2022-01-05T05:17:44+01:00","datePublished":"2022-01-05T05:17:44+01:00","dateModified":"2022-01-05T12:10:04+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Justice"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice","Politique"],"description":"Alors que Bruno Lasserre a quitt\u00e9 ses fonctions mardi, aucun tuilage n\u2019aura \u00e9t\u00e9 possible avec son successeur. Une premi\u00e8re pour cette institution au c\u0153ur de la R\u00e9publique.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Baptiste Jacquin"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/05/614/0/5344/2672/1342/696/60/0/c064edb_234906505-000-1a42s3.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/05/19-17">
<filnamedate="20220105"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220105"><AAMMJJHH="2022010519">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-17"> ¤ Les groupes d’opposition ont exigé la venue dans l’Hémicycle du premier ministre, Jean Castex, afin d’expliquer les propos du chef de l’Etat, qui a déclaré, dans un entretien au « Parisien », vouloir « emmerder » les non-vaccinés.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-17"> ¤                                    Politique       Coronavirus et pandémie de Covid-19             Après les propos d’Emmanuel Macron sur les non-vaccinés, les débats sur le passe vaccinal de nouveau suspendus à l’Assemblée      Les groupes d’opposition ont exigé la venue dans l’Hémicycle du premier ministre, Jean Castex, afin d’expliquer les propos du chef de l’Etat, qui a déclaré, dans un entretien au « Parisien », vouloir « emmerder » les non-vaccinés.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 02h42, mis à jour à 04h35    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Les débats ont été houleux, dans la nuit du 4 au 5 janvier 2022, à l’Assemblée nationale, avant que la séance ne soit suspendue.  BRUNO LEVY / DIVERGENCE POUR « LE MONDE »                 Pour la deuxième fois en deux soirées, l’Assemblée nationale a suspendu les débats prévus sur le projet de loi transformant le passe sanitaire en passe vaccinal. « Les conditions d’un travail serein ne sont pas réunies », a déclaré, mercredi 5 janvier aux environs de 2 heures du matin, le président de séance, Marc Le Fur (Les Républicains, LR).                             Suivre le direct :  La suspension des débats sur le passe vaccinal, un « camouflet pour la majorité », selon le président du groupe LR                   La décision a été prise après les propos d’Emmanuel Macron, dans Le Parisien, sur les non-vaccinés. Les groupes d’opposition, qui ont demandé une première suspension de séance peu après minuit, exigeaient la venue du premier ministre, Jean Castex, pour expliquer les déclarations du chef de l’Etat. En vain.              « Moi, je ne suis pas pour emmerder les Français, a déclaré M. Macron. Je peste toute la journée contre l’administration quand elle les bloque. Eh bien là, les non-vaccinés, j’ai très envie de les emmerder. Et donc on va continuer de le faire, jusqu’au bout. C’est ça, la stratégie. »            « Nous mettons une pression sur les non-vaccinés en limitant pour eux, autant que possible, l’accès aux activités de la vie sociale, explique le chef de l’Etat. Je ne vais pas les mettre en prison, je ne vais pas les vacciner de force. Et donc, il faut leur dire : à partir du 15 janvier, vous ne pourrez plus aller au restau, vous ne pourrez plus prendre un canon, vous ne pourrez plus aller boire un café, vous ne pourrez plus aller au théâtre, vous ne pourrez plus aller au ciné… »                              Lire aussi   Covid-19 : Emmanuel Macron assume sa stratégie d’« emmerder » les non-vaccinés                   Ces propos, publiés en début de soirée, ont provoqué un bouillonnement au sein du Palais Bourbon, en plein débat sur le passe vaccinal. Le patron des députés LR, Damien Abad, a fustigé des propos « indignes, irresponsables et prémédités » qui relèvent d’un « cynisme puéril », tandis que le président des Républicains Christian Jacob s’est « refusé à cautionner un texte qui vise à emmerder les Français ».              A l’autre bout de l’hémicycle, Ugo Bernalicis (La France insoumise, LFI) a dénoncé une « crise politique déclenchée par le monarque présidentiel, qui se permet d’insulter une partie des Français ». Mathilde Panot, présidente du groupe LFI, a estimé que le projet de passe vaccinal instaurait désormais une forme de « déchéance de nationalité », comme le candidat communiste à la présidentielle Fabien Roussel. Le projet de loi sur le passe sanitaire « est-il un texte pour plus emmerder, ou moins emmerder ? » les Français, s’est-il interrogé, avant la décision de suspendre définitivement l’examen du projet de loi.                              Lire aussi   Passe sanitaire : 192 483 faux recensés par le ministère de l’intérieur, 435 enquêtes ouvertes                   Entente autour du passe vaccinal pour les mineurs            Avant cela, les députés avaient réussi à s’entendre sur l’épineuse question du passe vaccinal pour les mineurs. A la quasi-unanimité – 386 voix pour, deux contre –, ils ont fixé à 16 ans, au lieu de 12 ans, le passe sanitaire pour les sorties scolaires et les activités périscolaires et extrascolaires, mais pas les activités « privées », comme aller au restaurant.                              Lire aussi   Pour ou contre le passe vaccinal ? Un certain flou règne chez Les Républicains                   « C’est une bonne chose pour tous les enfants et adolescents », s’est félicité le patron des députés LR, Damien Abad. La socialiste Cécile Untermaier, dont l’amendement est à l’origine du compromis, s’est réjouie de voir les députés « atterrir ensemble » sur cette question clivante.              Alors qu’il reste près de 450 amendements à étudier sur le texte, la séance est censée reprendre mercredi à 15 heures. Le gouvernement vise une adoption définitive du projet de loi en fin de semaine ou début de semaine prochaine, avant une entrée en vigueur au 15 janvier.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Amateurisme » de la majorité, « irresponsabilité » des LR : les raisons du couac à l’Assemblée autour du passe vaccinal                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                              Édition du jour Daté du jeudi 6 janvier   Lire le journal numérique                                                                                     Services                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                  Rubriques   Actualités en direct International Politique Société Économie Les Décodeurs Résultats élections 2021 Sport Planète Sciences M Campus Le Monde Afrique Pixels Médias Décodex Vidéos Santé Big browser Disparitions Éducation Argent et placements Emploi Archives Le Monde & Vous     Débats  Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées    M le Mag  L’époque Le style Gastronomie Voyage Mode   Les recettes du Monde      Culture  Cinéma Télévision Monde des livres Musique Arts BD      Services  Mémorable : cultivez votre mémoire Ateliers d’écriture   Meilleurs couteaux   Codes Promo Black Friday   Codes Promo Orange Mobile     Formation marketing communication     Cours d’anglais     Cours d’orthographe     Découvrir le jardinage     Citations politiques     Actualité Rap   Jeux Annonces immobilières Prix de l’immobilier Avis de décès dans Le Monde    Sites du Groupe  Courrier International La société des lecteurs du Monde La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique Télérama Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité          Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android      Abonnement S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Le Monde Festival La boutique du Monde     Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)      Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/01/05/apres-les-propos-d-emmanuel-macron-sur-les-non-vaccines-les-debats-sur-le-passe-vaccinal-de-nouveau-suspendus-a-l-assemblee_6108218_823448.html"},"headline":"Apr\u00e8s les propos d\u2019Emmanuel Macron sur les non-vaccin\u00e9s, les d\u00e9bats sur le passe vaccinal de nouveau suspendus \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e","dateCreated":"2022-01-05T02:42:33+01:00","datePublished":"2022-01-05T02:42:33+01:00","dateModified":"2022-01-05T04:35:18+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"keywords":["Politique","Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"description":"Les groupes d\u2019opposition ont exig\u00e9 la venue dans l\u2019H\u00e9micycle du premier ministre, Jean Castex, afin d\u2019expliquer les propos du chef de l\u2019Etat, qui a d\u00e9clar\u00e9, dans un entretien au \u00ab\u00a0Parisien\u00a0\u00bb, vouloir \u00ab\u00a0emmerder\u00a0\u00bb les non-vaccin\u00e9s.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/05/19/0/2756/1378/1342/696/60/0/3467b3b_834783040-ag-01.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coronavirus-2019-ncov/"}}
       

       

<article-nb="2022/01/05/19-18">
<filnamedate="20220105"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220105"><AAMMJJHH="2022010519">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-18"> ¤ Après presque deux ans d’exercice, sur les bords de la Gironde, la politique artistique de la municipalité EELV commence à décevoir, tandis que dans la capitale alsacienne, les écologistes jouent la prudence.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-18"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                    À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Éducation    Société    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Jean-Luc Mélenchon promet un meeting « immersif » le 16 janvier à Nantes                    Live  Article se déroulant en direct  A l’Assemblée, Olivier Véran se félicite des 66 000 nouvelles primo-injections après l’interview d’Emmanuel Macron                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le vote à la majorité, une révolution politique                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse, une campagne au « barycentre » des droites             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Shein, le nouveau géant de l’« ultra fast fashion » aux méthodes peu reluisantes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La performance unique d’Apple n’est pas le signe d’une bulle »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’hirondelle boursière fera-t-elle un printemps ensoleillé ? »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La technologie peut nous permettre d’inventer un nouveau modèle de croissance soutenable et respectueuse de notre environnement »   Paul Hermelin Administrateur délégué de Capgemini              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    08:54    Santé Comment l’obésité gagne la planète (et pourquoi l’alimentation ne fait pas tout)                    09:44    Enquête Guerre en Ethiopie : comment Abiy Ahmed a perdu le contrôle de son pays                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial L’année du doute pour la démocratie américaine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Covid-19 : « Pourquoi ne pas avoir donné les moyens aux soignants d’éviter que se répètent les situations de tri tragique ? »   Philippe Bizouarn Médecin anesthésiste-réanimateur                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « 2022, un défi pour les prévisionnistes »   Jean-Michel Bezat                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Laelia Benoit, pédopsychiatre : « L’inaction écologique est une forme d’abus contre la jeunesse »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Traverser » : le quotidien d’un jeune migrant, ni victime ni héros                   Livres  Article réservé à nos abonnés Michel Houellebecq : « La mort, je m’en fous »                   Culture « L’Assassinat de Jesse James par le lâche Robert Ford », sur Ciné+ Premier : la légende d’un ange déchu de la conquête de l’Ouest                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Bordeaux, Strasbourg, Lyon… Le flou culturel des mairies Vertes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Patrick Modiano et ses fantômes de papier                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La « chou­chiflette » : la recette de Samir Ouriaghli                   Chronique  Article réservé à nos abonnés De « H.P. Lovecraft » à « Anéantir », Michel Houellebecq dans « Le Monde »   Lucas Minisini               Services    Services Le Monde    Accéder à votre compte abonné   Consulter le Journal du jour   Évènements abonnés   Le Monde Evénements   Boutique Le Monde   Newsletters   Mémorable : cultiver votre mémoire   Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Mots Croisés / Sudokus   Jeux-concours abonnés   Nous contacter     Gestion des cookies   Mentions légales   Conditions générales   Charte du groupe   Politique de confidentialité   FAQ     Décodex : vérifier l’info   Élections régionales et départementales 2021       Services partenaires  Codes promo Black Friday Formation professionnelle Cours d’anglais Cours d’orthographe et grammaire Dictionnaire de citations Annonces immobilières Prix de l’immobilier Jardinage Jeux d’arcade Paroles de chansons    Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L'heure de l'économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes         Recherche                                                                                      Culture       Politique             Bordeaux, Strasbourg, Lyon… Le flou culturel des mairies Vertes      Après presque deux ans d’exercice, sur les bords de la Gironde, la politique artistique de la municipalité EELV commence à décevoir, tandis que dans la capitale alsacienne, les écologistes jouent la prudence.          Par Sylvia Zappi(Bordeaux, envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 00h09, mis à jour à 16h08    Temps de Lecture 9 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              « Le Sapin de verre », sur la place Pey-Berland, réalisé par Arnaud Lapierre. A Bordeaux, le 10 décembre 2021.  UGO AMEZ/SIPA               Quand Pierre Hurmic, alors candidat d’Europe Ecologie-Les Verts (EELV) aux municipales de mars 2020, parlait de Bordeaux, il annonçait qu’il voulait en faire « une ville d’arts et de cultures », avec un pluriel assumé. Et dans l’entre-deux-tours, répondant à une tribune, publiée sur le site Rue89Bordeaux, de 700 artistes de toutes disciplines l’invitant à des engagements concrets, le futur maire de Bordeaux avait promis une démarche engageant l’« urgence culturelle ». A l’image de la dizaine de victoires vertes en juin 2020, celles de Bordeaux et de Strasbourg ont suscité craintes et espoirs dans le milieu culturel. Mais dix-huit mois plus tard, la feuille de route artistique peine à sortir du flou.          Il faut dire que sur les bords de la Gironde et dans les autres municipalités EELV, les équipes ne s’attendaient guère à gagner et que leurs campagnes ont surtout été axées sur les thématiques de l’urbanisme et du verdissement des villes. Comme pour la plupart des candidats à l’investiture municipale, la culture n’était pas une priorité. Le programme de EELV en la matière a pourtant été réfléchi depuis une dizaine d’années. Partant du constat de la persistance des inégalités dans l’accès à la culture et d’une démocratisation marquant le pas, les Verts souhaitent depuis longtemps changer de modèle.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  A Lyon, les salves de la droite contre la « culture “loco-locale” » de la mairie écologiste                 « En plus de la décarbonation de la culture, il y a cette idée qu’il faut réconcilier les publics avec les institutions culturelles ou créer d’autres espaces pour que ceux qui ne s’y sentent pas à l’aise puissent exprimer leurs cultures », souligne Pascale Bonniel-Chalier, ancienne responsable de la commission culture de l’organisation et conseillère régionale en Auvergne-Rhône-Alpes.          Une des principales propositions que les écologistes mettent en avant, en plus du conditionnement de soutien aux projets en fonction de critères environnementaux et sociaux, est la mise en œuvre des « droits culturels » qui postule que les individus ont tous une capacité à contribuer à la vie artistique. « Nous avons la volonté de décloisonner la culture et d’engager une coconstruction de notre politique avec les habitants », explique Francine Lajournade-Bosc, une des responsables de la commission. Un postulat séduisant pour toute une partie des acteurs culturels, selon Emmanuel Vergès, codirecteur de l’Observatoire des politiques culturelles : « Ce monde a des attentes fortes sur ce parti car les politiques culturelles sont inchangées depuis des décennies. »          « Maladresse »          L’expérience de l’arrivée de l’équipe d’Eric Piolle à Grenoble, en 2014, a cependant quelque peu terni cette image novatrice des écologistes. En décidant de couper les vivres à l’orchestre municipal et en baissant celles de la MC2 (scène nationale), en reprenant en main deux théâtres municipaux et en fermant un lieu de musiques actuelles – le tout sous couvert d’une critique d’une offre trop peu populaire –, le maire a en effet braqué les cercles artistiques de la capitale de l’Isère. Et servi un peu d’épouvantail. Sans renoncer à leur utopie démocratique, les maires verts élus en juin 2020 avaient donc conscience de devoir être plus prudents dans leur approche.        Il vous reste 74.67% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                  Rubriques   Actualités en direct International Politique Société Économie Les Décodeurs Résultats élections 2021 Sport Planète Sciences M Campus Le Monde Afrique Pixels Médias Décodex Vidéos Santé Big browser Disparitions Éducation Argent et placements Emploi Archives Le Monde & Vous     Débats  Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées    M le Mag  L’époque Le style Gastronomie Voyage Mode   Plats      Culture  Cinéma Télévision Monde des livres Musique Arts BD      Services  Mémorable : cultivez votre mémoire Ateliers d’écriture   les meilleurs jeux de sociéte pour adultes   Codes Promo Black Friday   Codes Promo Cdiscount     Formation management     Cours d’anglais     Grammaire et orthographe     Fêtes des plantes     Citations de film     Sorties d’albums   Jeux Annonces immobilières Prix de l’immobilier Avis de décès dans Le Monde    Sites du Groupe  Courrier International La société des lecteurs du Monde La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique Télérama Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité          Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android      Abonnement S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Le Monde Festival La boutique du Monde     Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)      Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/01/05/bordeaux-strasbourg-lyon-le-flou-culturel-des-mairies-vertes_6108214_3246.html"},"headline":"Bordeaux, Strasbourg, Lyon\u2026 Le flou culturel des mairies Vertes","dateCreated":"2022-01-05T00:09:51+01:00","datePublished":"2022-01-05T00:09:51+01:00","dateModified":"2022-01-05T16:08:56+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Politique"],"keywords":["\u00c9conomie","Cities","Politique","Municipales 2020 : tous nos articles","Bordeaux","Culture"],"description":"Apr\u00e8s presque deux ans d\u2019exercice, sur les bords de la Gironde, la politique artistique de la municipalit\u00e9 EELV commence \u00e0 d\u00e9cevoir, tandis que dans la capitale alsacienne, les \u00e9cologistes jouent la prudence.","author":[{"@type":"Person","name":"Sylvia Zappi","description":"Bordeaux, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/04/1174/0/8256/4128/1342/696/60/0/b6a9c09_329816819-sipa-01052370000013.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/05/19-19">
<filnamedate="20220105"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220105"><AAMMJJHH="2022010519">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-19"> ¤ Dans un entretien avec des lecteurs du « Parisien », le président de la République exclut toutefois la vaccination obligatoire et le tri en défaveur des non-vaccinés dans les services de soins critiques.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-19"> ¤                                    Politique       Coronavirus et pandémie de Covid-19             Covid-19 : Emmanuel Macron assume sa stratégie d’« emmerder » les non-vaccinés      Dans un entretien avec des lecteurs du « Parisien », le président de la République exclut la vaccination obligatoire et le tri en défaveur des non-vaccinés dans les services de soins critiques.       Le Monde     Publié hier à 21h28, mis à jour à 05h40    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Emmanuel Macron, à Bruxelles, en décembre 2021.  JOHANNA GERON / AP                 « Moi, je ne suis pas pour emmerder les Français. Je peste toute la journée contre l’administration quand elle les bloque. Eh bien là, les non-vaccinés, j’ai très envie de les emmerder. Et donc on va continuer de le faire, jusqu’au bout. C’est ça, la stratégie. » Dans un entretien avec des lecteurs du Parisien, publié mardi 4 janvier, Emmanuel Macron accentue sa tonalité résolument offensive à l’égard de la « toute petite minorité qui est réfractaire » à la vaccination contre le Covid-19.            « Nous mettons une pression sur les non-vaccinés en limitant pour eux, autant que possible, l’accès aux activités de la vie sociale, explique le chef de l’Etat. Je ne vais pas les mettre en prison, je ne vais pas les vacciner de force. Et donc, il faut leur dire : à partir du 15 janvier, vous ne pourrez plus aller au restau, vous ne pourrez plus prendre un canon, vous ne pourrez plus aller boire un café, vous ne pourrez plus aller au théâtre, vous ne pourrez plus aller au ciné… »              « La quasi-totalité des gens, plus de 90 %, ont adhéré » à la vaccination et « c’est une toute petite minorité qui est réfractaire », ajoute le président, pour qui « l’immense faute morale des antivax » est de « saper ce qu’est la solidité d’une nation ». « Quand ma liberté vient menacer celle des autres, je deviens un irresponsable. Un irresponsable n’est plus un citoyen », juge-t-il.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Covid-19 : avec 90 % de la population éligible ayant reçu au moins une dose, la France a-t-elle atteint son plafond vaccinal ?                   Il exclut toutefois la vaccination obligatoire : « Si demain je dis “pour tous les adultes, il faut être vacciné”. Comment on le contrôle et quelle est la sanction ? C’est ça, le vrai sujet. Je vais forcer des gens à aller se faire vacciner ? Les emprisonner et puis les vacciner ? »            Le chef de l’Etat exclut également un tri, dans les services de soins critiques, en défaveur des non-vaccinés, sujet qui fait débat en pleine flambée des cas : « Vous ne pouvez pas placer des soignants face à cela. Parce qu’un soignant il regarde quelqu’un qui est malade et il ne regarde pas d’où il vient, ce qu’il est. »                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « La solution de ne pas admettre en réanimation les personnes ayant fait le choix de ne pas se vacciner n’est pas envisageable »                   Etre candidat à la présidentielle ? « J’ai envie »            Il s’exprimait alors que les députés avaient repris le débat sur le passe vaccinal après le vote surprise refusant la poursuite des débats dans la nuit de lundi à mardi. Afin d’apaiser une ambiance électrique dans l’Hémicycle, les élus se sont mis d’accord, mardi soir, pour repousser l’âge du passe vaccinal de 12 à 16 ans.              Questionné sur sa probable candidature à l’élection présidentielle d’avril, M. Macron répond : « Il n’y a pas de faux suspense. J’ai envie. Dès qu’il y aura les conditions sanitaires qui le permettent et que j’aurai clarifié ce sujet, en moi-même et par rapport à l’équation politique, je dirai ce qu’il en est avec la même liberté, car je ne veux rien m’interdire. »            « Cette décision se consolide en mon for intérieur. J’ai besoin d’être sûr d’être en capacité d’aller aussi loin que ce que je veux », a ajouté le chef de l’Etat, interrogé par des lecteurs du quotidien.                              Lire aussi   Covid-19 : la flambée épidémique se poursuit en France avec 272 000 cas enregistrés en vingt-quatre heures                   « Aveu sidérant »            Le candidat de La France insoumise à la présidentielle et député Jean-Luc Mélenchon a été l’un des premiers responsables à réagir sur la phrase de M. Macron sur les non-vaccinés : « Le président maîtrise-t-il ce qu’il dit ? L’OMS [Organisation mondiale de la santé] dit “convaincre plutôt que contraindre”. Et lui ? “Emmerder davantage”. Consternant », dénonce-t-il dans un tweet, évoquant dans un autre message un « aveu sidérant ».            Aveu sidérant de #Macron. C’est clair le #PassVaccinal est une punition collective contre la liberté individuelle. https://t.co/7R0OnbFiDw— JLMelenchon (@Jean-Luc Mélenchon)              Invité de LCI, le candidat écologiste Yannick Jadot a condamné les propos et la posture du chef de l’Etat : « Il fait de la vaccination un référendum pour ou contre Macron, il en fait un plébiscite, ça, c’est une faute politique. »              « Réunir la France », a commenté sur Twitter la candidate du Parti socialiste (PS) Anne Hidalgo, tandis que le chef du PS Olivier Faure a dénoncé des « propos de candidat qui cherche à cliver pour consolider son socle électoral ».            Si la candidate des Républicains (LR) Valérie Pécresse n’a pas réagi, le patron du parti Christian Jacob a affirmé à l’Assemblée nationale qu’il ne pouvait pas cautionner un « texte qui vise à emmerder les Français ».            Pour Marine Le Pen, la candidate du Rassemblement national, « un président ne devrait pas dire ça. Le garant de l’unité de la nation s’obstine à la diviser et assume vouloir faire des non-vaccinés des citoyens de seconde zone. Emmanuel Macron est indigne de sa fonction ».              « Président, j’arrêterai d’emmerder les Français. Le président sortant, lui, parle ouvertement d’emmerder une catégorie de Français », a immédiatement tweeté l’autre candidat d’extrême droite, Eric Zemmour.            Bruno Retailleau, président du groupe des Républicains au Sénat, a estimé qu’« aucune urgence sanitaire ne justifi[ait] de tels mots. Emmanuel Macron dit avoir appris à aimer les Français, il aime surtout les mépriser. On peut encourager à la vaccination sans insulter personne ni pousser à la radicalisation ».            Dans la majorité, le patron des députés Christophe Castaner a défendu « le courage politique » d’Emmanuel Macron « de nommer une politique (…) Celle qui veut amener l’ensemble des Français vers la protection maximum dont nous disposons aujourd’hui, celle de la vaccination ».              « Alors, il le fait avec ses mots (…). Je ne considère pas que nommer les choses, paraphraser le président Pompidou, ce soit agresser celles et ceux qui aujourd’hui ne veulent pas se vacciner », a-t-il ajouté.             

[data-color-mode="dark"] .d_intro,
[data-color-mode="dark"] .d_outro {
	color: rgba(255, 255, 255, .85);
}



require(["jquery", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/3iCnUWs_RdLkA4b615W2KWmsSxxtGA_581","https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/medias/breveselectioncovid/app.js"], function($) {
        launchApp(".breve_selection_covid");
})

<article-nb="2022/01/05/19-20">
<filnamedate="20220105"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220105"><AAMMJJHH="2022010519">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-20"> ¤ L’épisode de la nuit de lundi à mardi, où les députés se sont prononcés en défaveur d’une prolongation des débats, traduit l’affrontement à distance entre Emmanuel Macron et Valérie Pécresse.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-20"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                    À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Éducation    Société    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Jean-Luc Mélenchon promet un meeting « immersif » le 16 janvier à Nantes                    Live  Article se déroulant en direct  A l’Assemblée, Olivier Véran se félicite des 66 000 nouvelles primo-injections après l’interview d’Emmanuel Macron                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le vote à la majorité, une révolution politique                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse, une campagne au « barycentre » des droites             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Shein, le nouveau géant de l’« ultra fast fashion » aux méthodes peu reluisantes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La performance unique d’Apple n’est pas le signe d’une bulle »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’hirondelle boursière fera-t-elle un printemps ensoleillé ? »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La technologie peut nous permettre d’inventer un nouveau modèle de croissance soutenable et respectueuse de notre environnement »   Paul Hermelin Administrateur délégué de Capgemini              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    08:54    Santé Comment l’obésité gagne la planète (et pourquoi l’alimentation ne fait pas tout)                    09:44    Enquête Guerre en Ethiopie : comment Abiy Ahmed a perdu le contrôle de son pays                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial L’année du doute pour la démocratie américaine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Covid-19 : « Pourquoi ne pas avoir donné les moyens aux soignants d’éviter que se répètent les situations de tri tragique ? »   Philippe Bizouarn Médecin anesthésiste-réanimateur                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « 2022, un défi pour les prévisionnistes »   Jean-Michel Bezat                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Laelia Benoit, pédopsychiatre : « L’inaction écologique est une forme d’abus contre la jeunesse »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Traverser » : le quotidien d’un jeune migrant, ni victime ni héros                   Livres  Article réservé à nos abonnés Michel Houellebecq : « La mort, je m’en fous »                   Culture « L’Assassinat de Jesse James par le lâche Robert Ford », sur Ciné+ Premier : la légende d’un ange déchu de la conquête de l’Ouest                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Bordeaux, Strasbourg, Lyon… Le flou culturel des mairies Vertes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Patrick Modiano et ses fantômes de papier                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La « chou­chiflette » : la recette de Samir Ouriaghli                   Chronique  Article réservé à nos abonnés De « H.P. Lovecraft » à « Anéantir », Michel Houellebecq dans « Le Monde »   Lucas Minisini               Services    Services Le Monde    Accéder à votre compte abonné   Consulter le Journal du jour   Évènements abonnés   Le Monde Evénements   Boutique Le Monde   Newsletters   Mémorable : cultiver votre mémoire   Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Mots Croisés / Sudokus   Jeux-concours abonnés   Nous contacter     Gestion des cookies   Mentions légales   Conditions générales   Charte du groupe   Politique de confidentialité   FAQ     Décodex : vérifier l’info   Élections régionales et départementales 2021       Services partenaires  Codes promo Black Friday Formation professionnelle Cours d’anglais Cours d’orthographe et grammaire Dictionnaire de citations Annonces immobilières Prix de l’immobilier Jardinage Jeux d’arcade Paroles de chansons    Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L'heure de l'économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes         Recherche                                                                                      Politique       Passe sanitaire             « Amateurisme » de la majorité, « irresponsabilité » des LR : les raisons du couac à l’Assemblée autour du passe vaccinal      L’épisode de la nuit de lundi à mardi, où les députés se sont prononcés en défaveur d’une prolongation des débats, traduit l’affrontement à distance entre Emmanuel Macron et Valérie Pécresse.          Par Alexandre Lemarié         Publié hier à 19h11, mis à jour hier à 20h58    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              La députée (LR) et vice-présidente de l’Assemblée nationale Annie Genevard, lors de la séance de questions au gouvernement, à l’Assemblée nationale, le 4 janvier 2022.  BRUNO LEVY/DIVERGENCE POUR "LE MONDE"               « 1, 2, 3, 4, 5… » La vice-présidente Les Républicains (LR) de l’Assemblée nationale, Annie Genevard, tente de n’oublier personne. Des dizaines de députés, encore debout, lèvent la main, au moment où ils regagnent leur place. Le décompte de ce vote à main levée, qui dure près de cinq minutes, se révèle laborieux. Avant le verdict de celle qui mène la séance, sous les yeux écarquillés du ministre de la santé, Olivier Véran, et les cris de joie de l’opposition : « On suspend. » Le coup de théâtre ne tient qu’à quatre petites voix. Dans la nuit du lundi 3 au mardi 4 janvier, 125 députés contre 121 se sont prononcés en défaveur d’une prolongation des débats au Palais-Bourbon, sur le passe vaccinal, après l’heure normale de clôture prévue à minuit. Un coup dur pour le gouvernement.          Alors que M. Véran avait manifesté sa volonté d’« aller au bout de ce texte et sans délai », en poursuivant les débats jusqu’à l’aube si nécessaire, le calendrier prévu par l’exécutif se trouve chamboulé. Avec ce couac, difficile, désormais, de viser une adoption définitive du projet de loi en fin de semaine, comme prévu initialement. Et ainsi mettre en œuvre cet outil voulu par le gouvernement dès le 15 janvier, comme espéré, afin de pousser encore plus les Français à se faire vacciner. En plein « raz de marée » de Covid-19, dopé par le variant Omicron, qui bat des records de contaminations – près de 300 000 nouveaux cas ont été enregistrés mardi – les macronistes enragent.          « Défaut de mobilisation »          La pilule est d’autant plus dure à avaler qu’ils doivent encaisser les moqueries de l’opposition, qui dénonce « l’amateurisme » de la majorité. Un angle d’attaque maintes fois utilisé depuis le début de la législature contre les députés de La République en marche (LRM), la plupart novices lors de leur élection, afin de les décrédibiliser. La critique est facile mais, de fait, la majorité a péché par manque d’anticipation. Etant donné leur avantage numérique par rapport à l’opposition (les groupes LRM-MoDem et Agir totalisent près de 350 élus), les troupes auraient dû être suffisamment nombreuses pour voter la prolongation de la séance. « Ce qui est arrivé est de la responsabilité directe et principale de la majorité, c’est un défaut de mobilisation », a regretté le chef de file des députés MoDem, Patrick Mignola.                        Les députés LR (de dos) votent à main levée la fin de l'examen du texte de loi sur le passe vaccinal à l’Assemblée nationale, tôt le matin du 4 janvier 2022.  BRUNO LEVY /DIVERGENCE POUR "LE MONDE"               Un couac qui ne tient pas à un désaccord de fond : à part de rares exceptions, tous les députés de la majorité sont favorables au passe vaccinal. La raison principale tient à un manque d’attention et à une sorte de flottement dans les rangs au moment du vote. Plusieurs d’entre eux s’étaient accordé une pause, avant de reprendre les débats, en pensant avoir suffisamment de temps pour revenir voter. Certains étaient en train de se restaurer, d’autres étaient de laisser leur place à un collègue… Ils ont finalement été pris de vitesse par le vote et se sont retrouvés en minorité face à ceux de l’opposition, qui étaient, eux, présents en nombre. Un « coup du rideau » classique dans le fonctionnement parlementaire.        Il vous reste 50.36% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                  Rubriques   Actualités en direct International Politique Société Économie Les Décodeurs Résultats élections 2021 Sport Planète Sciences M Campus Le Monde Afrique Pixels Médias Décodex Vidéos Santé Big browser Disparitions Éducation Argent et placements Emploi Archives Le Monde & Vous     Débats  Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées    M le Mag  L’époque Le style Gastronomie Voyage Mode   Les recettes du Monde      Culture  Cinéma Télévision Monde des livres Musique Arts BD      Services  Mémorable : cultivez votre mémoire Ateliers d’écriture   Meilleurs couteaux   Codes Promo Black Friday   Codes Promo Orange Mobile     Formation marketing communication     Cours d’anglais     Cours d’orthographe     Découvrir le jardinage     Citations politiques     Actualité Rap   Jeux Annonces immobilières Prix de l’immobilier Avis de décès dans Le Monde    Sites du Groupe  Courrier International La société des lecteurs du Monde La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique Télérama Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité          Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android      Abonnement S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Le Monde Festival La boutique du Monde     Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)      Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/01/04/amateurisme-de-la-majorite-irresponsabilite-des-lr-les-raisons-du-couac-a-l-assemblee-autour-du-passe-vaccinal_6108195_823448.html"},"headline":"Passe vaccinal\u00a0: les raisons du couac \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale","dateCreated":"2022-01-04T19:11:56+01:00","datePublished":"2022-01-04T19:11:56+01:00","dateModified":"2022-01-04T20:58:15+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Passe sanitaire"],"keywords":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Passe sanitaire","Politique"],"description":"L\u2019\u00e9pisode de la nuit de lundi \u00e0 mardi, o\u00f9 les d\u00e9put\u00e9s se sont prononc\u00e9s en d\u00e9faveur d\u2019une prolongation des d\u00e9bats, traduit l\u2019affrontement \u00e0 distance entre Emmanuel Macron et Val\u00e9rie P\u00e9cresse.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Lemari\u00e9"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/04/294/0/4680/2337/1342/696/60/0/38d39dd_669577241-l1-0225.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Passe sanitaire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/passe-sanitaire/"}}
       


       
