<FILE-date="2022/11/20/19">

<article-nb="2022/11/20/19-1">
<filnamedate="20221120"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221120"><AAMMJJHH="2022112019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ La France, comme l’Union européenne, a déploré, à l’issue de la conférence de Charm El-Cheikh, le manque d’engagement pour limiter le réchauffement, malgré le lancement historique d’un fonds pour indemniser les « pertes et dommages ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Midterms 2022    Iran    Route du rhum    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Tesla rappelle 321 000 véhicules pour un problème de feux arrière                   Économie En Chine, des cadres du Parti communiste en renfort chez Foxconn pour fabriquer des iPhone                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Coup de torchon sur le cochon »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Pourquoi les dirigeants de grandes entreprises ne consacrent-ils pas davantage d’énergie aux questions de cybersécurité ? »   Laura Schaffner Enseignant-chercheur en sciences de gestion l’EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La course à l’abîme du régime iranien                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les émojis, une langue des signes très politique                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Raclette le 25 ? », « Je ne suis plus dispo le 25, une autre date ? » : les bambocheurs de WhatsApp   Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Pourquoi les dirigeants de grandes entreprises ne consacrent-ils pas davantage d’énergie aux questions de cybersécurité ? »   Laura Schaffner Enseignant-chercheur en sciences de gestion l’EM Strasbourg Business School                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Enquête  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : histoire d’un cinéphile et d’une passion inflammable                   Livres  Article réservé aux abonnés « L’invention du néolibéralisme », de Serge Audier : nélibéraux, détestés et méconnus                   Culture « Devenir marin pêcheur », sur France 5 : Tom, Ibrahima, Antonn et Mathis, adolescents apprentis du grand large                   Culture « L’Incroyable périple de Magellan », histoire d’un « traître » avide de clous de girofle, sur Arte                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Dominique Ropion, parfumeur : « J’ai compris très vite qu’il n’y avait pas de bonnes et de mauvaises odeurs »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Vins alsaciens : les aventuriers de l’Est                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Le whisky joue la clé des sols                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Planète       COP27           Climat : avant la prochaine COP, Emmanuel Macron souhaite organiser un sommet pour établir « un nouveau pacte financier avec les pays les plus vulnérables »      La France, comme l’Union européenne, a déploré, à l’issue de la conférence de Charm El-Cheikh, le manque d’engagement pour limiter le réchauffement, malgré le lancement historique d’un fonds pour indemniser les « pertes et dommages ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 09h42, mis à jour à 18h52    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le ministre des affaires étrangères égyptien Sameh Shukri lors de la réunion pleinière finale de la COP27 à Charm El-Cheikh, en Egypte, dimanche 20 novembre 2022.  JOSEPH EID / AFP                 La COP27 de Charm El-Cheikh, en Egypte, s’est terminée dimanche 20 novembre sur un bilan contrasté, lié au décalage entre la création inédite d’un fonds d’aide aux pays pauvres affectés par le changement climatique et le manque d’engagement pour s’assurer de la baisse des émissions de gaz à effet de serre.            Les réactions officielles à la fin de la conférence témoignent de ce sentiment ambivalent, voire mitigé. Le président français, Emmanuelle Macron, a même annoncé dès dimanche soir son ambition d’organiser un nouveau sommet, à Paris, avant la prochaine COP pour construire un « nouveau pacte financier avec les pays les plus vulnérables ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A la COP27, un accord historique sur l’aide aux pays pauvres, mais pas d’accélération de la lutte contre le réchauffement                   « Plus de solidarité ! Plus d’ambition ! », a lancé M. Macron sur Twitter, après avoir présenté une initiative qui sonne comme un désaveu des résultats de la COP en Egypte. « L’idée d’un fonds seul est au pire inappropriée, au mieux largement insuffisante », avait déjà déclaré le chef de l’Etat lors d’un point presse après le sommet de la Francophonie en Tunisie, samedi soir, en ajoutant « Dès qu’on a un problème, on crée des fonds (..) quelle est la gouvernance, qui va mettre l’argent ? ». M. Macron défend la proposition de Mia Mottley, première ministre de la Barbade, qui appelle à une refonte massive des prêts de développement internationaux.            « Clairement pas assez » pour l’ONU            « Nous devons drastiquement réduire les émissions maintenant, et c’est une question à laquelle cette COP n’a pas répondu », a regretté le secrétaire général de l’Organisation des Nations unies (ONU), Antonio Guterres. Il a toutefois salué comme « un pas important vers la justice » la création du fonds pour les pertes et dommages : « Ce ne sera clairement pas assez, mais c’est un signal politique tout à fait nécessaire pour reconstruire une confiance brisée. »            « Le monde ne nous remerciera pas », regrette l’UE                           Frans Timmermans a marqué sa déception après la fin de la COP27.  PETER DEJONG / AP                 Frans Timmermans, vice-président de la Commission européenne, a marqué tout aussi clairement sa déception à l’issue de la conférence des parties : « Le monde ne nous remerciera pas quand il entendra uniquement des excuses demain. » Dans son discours lors de la session plénière finale, il a déclaré : « Ce que nous avons là, c’est un pas en avant trop court pour les habitants de la planète. Il ne fournit pas assez d’efforts supplémentaires de la part des principaux émetteurs pour augmenter et accélérer leur réduction d’émissions. »            « L’espoir et la frustration » dominent en Allemagne            L’Allemagne a estimé que « l’espoir et la frustration » se mêlent dans les résultats atteints par la conférence sur le climat COP27 en Egypte. « Nous avons fait une percée en matière de justice climatique [mais] le monde perd un temps précieux sur la trajectoire de 1,5 °C », a déclaré sur Twitter la cheffe de la diplomatie, Annalena Baerbock. « Une alliance de pays riches en pétrole et des grands émetteurs » a mis « des obstacles inutiles » à des progrès sur la questions des émissions, selon la ministre.            « Nous avons lutté pendant trente ans » pour ce fonds, rappellent le G77 et les Etats insulaires            Le principe d’une aide financière pour aider les pays les plus vulnérables a constitué une victoire pour le groupe « G77 + la Chine », qui représente les pays en développement. Sa présidente, Sherry Rehman, la ministre du changement climatique pakistanaise, dont le paysa été confronté à des inondations sans précédent durant l’été, s’est réjouie de l’issue d’une demande très ancienne. « Nous avons lutté pendant trente ans et aujourd’hui, à Charm El-Cheikh, cette épopée a donné naissance à son premier résultat positif. L’établissement d’un fonds n’est pas une question de charité. »                 Ce sentiment de victoire est partagé par le ministre de l’environnement d’Antigua-et-Barbuda, Molwyn Joseph, qui représentait les intérêts de l’alliance des petits Etats insulaires (Aosis) : « Aosis avait promis au monde de ne pas quitter Charm El-Cheikh sans réussir à établir un fonds de réponse pour les pertes et dommages. Cette mission de trente ans est maintenant accomplie. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les grands équilibres géopolitiques vacillent à la COP27 de Charm El-Cheik                   « L’influence du secteur des fossiles » déploré            L’organisation de la conférence à Charm El-Cheikh a suscité des commentaires critiques, à l’instar de la réaction de Laurence Tubiana, dirigeante française de l’European Climate Foundation : « L’influence du secteur des énergies fossiles était omniprésente. Cette COP a affaibli les obligations pour les pays de présenter des engagements nouveaux et plus ambitieux. » Le nombre record de lobbyistes de cette industrie (636 représentants) a été dénoncée durant la conférence. Laurence Tubiana, qui avait mené les négociations aboutissant à l’accord de Paris de 2015, salue toutefois la « percée significative » que constitue le fonds pour les pertes et dommages, « qui n’était qu’un rêve à la COP26, l’an dernier ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A la COP27, la frustration et le malaise des militants du climat                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 21 novembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/11/20/cop27-clairement-pas-assez-pour-reduire-les-emissions-mais-un-pas-en-avant-pour-l-aide-aux-pays-pauvres_6150737_3244.html"},"headline":"Climat\u00a0: avant la prochaine COP, Emmanuel Macron souhaite organiser un sommet pour \u00e9tablir \u00ab\u00a0un nouveau pacte financier avec les pays les plus vuln\u00e9rables\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-20T09:42:40+01:00","datePublished":"2022-11-20T09:42:40+01:00","dateModified":"2022-11-20T18:52:43+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","COP27"],"keywords":["COP27","Conf\u00e9rences climat","Plan\u00e8te"],"description":"La France, comme l\u2019Union europ\u00e9enne, a d\u00e9plor\u00e9, \u00e0 l\u2019issue de la conf\u00e9rence de Charm El-Cheikh, le manque d\u2019engagement pour limiter le r\u00e9chauffement, malgr\u00e9 le lancement historique d\u2019un fonds pour indemniser les \u00ab\u00a0pertes et dommages\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/655/0/7841/3920/1342/671/60/0/c00bcdc_5783041-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"COP27","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cop27/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/20/19-2">
<filnamedate="20221120"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221120"><AAMMJJHH="2022112019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Enner Valencia s’offre un doublé et permet à l’Equateur de prendre le large dans ce match d’ouverture d’une 22e édition très controversée au Qatar. Suivez la rencontre en direct.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤  Quelle est la bonne réponse ? Y’en a-t-il une ? Merci pour vos éclaircissements    Fafoogle         Au Monde, nous, modestes livers, appliquons scrupuleusement les règles édictés par notre service correction. Dans tous nos articles et dans ce live, nous avons opté pour le gentilé Qatari(e). Mais Qatarien(ne) est aussi utilisé, notamment par les commentateurs de TF1 ce soir.  Vous êtes nombreux à vous interroger. Nous vous devons une explication. Elle viendra, promis, dans nos prochains lives.                    18:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Ballon en profondeur vers Estrada face au gardien mais c’était trop profond. Dommage pour l’Equateur qui avait une balle de 3-0.                    18:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Les Qatari sont partis... bonjour le soutien pour l'équipe de leur pays ! oO    Oo                                       18:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Encore des imprécisions côté Qatar. Passé par le centre du formation du FC Barcelone, l’entraîneur qatari Félix Sanchez Bas n’en croît pas ses yeux dans sa zone technique.                    18:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  L’Equateur gère son avance, tandis que le Qatar n’arrive toujours pas à porter le danger.                    18:43      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  L’entrant équatorien Jeremy Sarmiento se prend la tête à deux mains après avoir manqué le cadre. Pas de regrets, l’arbitre de touche avait levé son drapeau.                    18:43      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Moi je trouve intéressant la discussion sur la possession du ballon 100% du temps. Moi je trouve que pendant de longues secondes, alors que le chronomètre tourne, le ballon n'appartient à personne : quand on attend qu'une touche, un coup franc ou un corner, quand il y a un cafouillage. Ainsi, que pendant 13% du temps le ballon n'appartienne à personne, ne me choque pas, au contraire je trouve cela plus réel.    Xabou         Vous ouvrez un paramètre intéressant du jeu. Il faut savoir que sur 90 minutes, le temps de jeu effectif oscille souvent entre 55 et 60 minutes, en comptant les fautes, les sifflets de l’arbitre, les sorties de but... Et c’est sur cette base que se fait le calcul de la possession. Quand on lit 55% de possession, il faut comprendre « 55% des 55 minutes de temps de jeu ».                    18:41      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                       Le double buteur Enner Valencia sort du terrain en boitant. Il était visiblement touché avant la pause. Son sélectionneur fait le choix de le préserver en vue du prochain match, qui sera vendredi face aux Pays-Bas pour « La Tri ». José Cifuentes en profite pour entrer en jeu.                    18:40   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              En direct du stade       Comment trouvez-vous le public?    camblor         Plus que refroidi. Certes le scénario du match n’aide pas à s’échauffer et la climatisation est un brin fraiche, et doit refroidir leurs ardeurs. Mais le public local n’est vraiment pas au rendez-vous. D’ailleurs, je dois vous avouer une certaine surprise de voir que de nombreux Qatari ont déjà quitté le stade. Pour un match inaugural de la Coupe du monde, voir facilement un tiers (sinon plus) des sièges s’être vidés est lunaire. D’autant qu’en dehors de ceux qui ont été invités, les places étaient très chères pour ce match.          Cette Coupe du monde s’annonçait unique.                    18:39      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Encore un quart d’heure de jeu et l’Equateur mène 2-0, le score n’a pas bougé depuis la 31e minute. Au vu de ce que l’on voit sur le terrain, le Qatar pourrait jouer encore de longues heures sans marquer.                    18:39      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                            D’accord avec cette analyse ? (pour ceux qui suivent le football de district francilien)                    18:37      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La France déjà en finale du Mondial                                      18:36      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  A 20 minutes de la fin, le sélectionneur espagnol du Qatar Félix Sanchez Bas effectue finalement deux changements. Hasan Al-Haydos et Almoez Ali sont remplacés par Mohammed Waad et Mohammed Muntari au milieu et en attaque.                    18:33      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                       Contrairement à ce que l’on aurait pu attendre au vu du score, le premier changement est effectué côté équatorien. Jeremy Sarmiento remplace Romario Ibarra au milieu de terrain.                    18:32      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Lizarazu a fait son coming out socialiste, non ? Le fait de dire qu'il a toujours joué à gauche parce qu'il n'a aucune affinité avec la droite, ce ne peut pas être anodin    Dudu         C’est ce qu’on appelle lire entre les lignes...                           Le programme       Live  animé par Walid Kachour et Florian Lefèvre          Bienvenue dans ce direct consacré à la cérémonie et au match d’ouverture de cette 22e Coupe du monde au Qatar.         De quoi s’agit-il ? La Coupe du monde organisée au Qatar débute ce dimanche avec la cérémonie d’ouverture et un match du groupe A entre le pays hôte et l’Equateur. Cette édition du plus grand évènement international de football est sous le feu des critiques à cause des ouvriers morts pendant les travaux et de son impact environnemental, notamment.         Où ? Au stade Al-Bayt, à Al-Khor (Qatar).         A quelle heure ? 17 heures.         Sur quelle chaîne ? TF1 et BeIN Sports 1.         Qui live ? Walid Kachour et Florian Lefèvre, en direct du Chaudron d’Austerlitz. Clément Martel depuis le stade.         La composition officielle des équipes :         Qatar         Saad Al Sheeb - Bassam Al-Rawi, Boualem Khoukhi, Abdelkarim Hassan - Homam Ahmed, Karim Boudiaf, Hassan Al-Haydos (cap.), Abdulaziz Hatem, Pedro Miguel - Almoez Ali, Akram Afif.         Sélectionneur : Félix Sanchez Bas.         Equateur         Hernan Galindez - Angelo Preciado, Piero Hincapié, Felix Torres, Pervis Estupinan - Gonzalo Plata, Jhegson Mendez, Moises Caicedo, Romario Ibarra - Enner Valencia (cap.), Michael Estrada.         Sélectionneur : Gustavo Alfaro.         Qui arbitre ? L’Italien Daniele Orsato.         De quoi ne parlera-t-on pas ? Du whisky qui joue la clé des sols         A lire en attendant :         Coupe du monde 2022 au Qatar : les raisons du malaise         Le roman noir de la Coupe du monde         Les promesses intenables du Qatar pour une Coupe du monde neutre en carbone         Notre guide « non officiel » de la compétition         Nancy-Doha, l’aller sans retour de Karim Boudiaf pour le Qatar         Karim Benzema, blessé, ne disputera pas le Mondial au Qatar         Tous nos articles sur la Coupe du monde 2022 sont ici                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","coverageStartTime":"2022-11-20T17:31:34+00:00","coverageEndTime":"2022-11-21T05:31:34+00:00","headline":"Qatar - Equateur en direct\u00a0: douche froide pour le pays h\u00f4te, men\u00e9 de deux buts","description":"Enner Valencia s\u2019offre un doubl\u00e9 et permet \u00e0 l\u2019Equateur de prendre le large dans ce match d\u2019ouverture d\u2019une 22e \u00e9dition tr\u00e8s controvers\u00e9e au Qatar. Suivez la rencontre en direct.","articleSection":["Football","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"author":{"@type":"Organization","name":"Walid Kachour et Florian Lefèvre"},"about":{"@type":"Event","name":"Qatar - Equateur en direct : douche froide pour le pays hôte, mené de deux buts","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Enner Valencia s\u2019offre un doubl\u00e9 et permet \u00e0 l\u2019Equateur de prendre le large dans ce match d\u2019ouverture d\u2019une 22e \u00e9dition tr\u00e8s controvers\u00e9e au Qatar. Suivez la rencontre en direct.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/0/0/5235/3490/1342/894/3/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Walid Kachour et Florian Lefèvre"
,"startDate":"2022-11-20T17:31:34+00:00"
,"endDate":"2022-11-21T05:31:34+00:00"
  Cinq minutes de temps additionnel, et toujours rien \u00e0 signaler en mati\u00e8re de jeu... Pas de r\u00e9action.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qatar - Equateur en direct\u00a0: douche froide pour le pays h\u00f4te, men\u00e9 de deux buts","dateModified":"2022-11-20T17:57:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736751","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T17:56:46+00:00","articleBody":"    Les Qataris ont-ils eu une seule occasion de but, durant ce premier match ?    Michel         On a compt\u00e9 deux vrais situations dangereuses. Une en fin de premi\u00e8re mi-temps (une t\u00eate) et une frappe au-dessus de la barre il y a quelques minutes      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qatar - Equateur en direct\u00a0: douche froide pour le pays h\u00f4te, men\u00e9 de deux buts","dateModified":"2022-11-20T17:56:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736748","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T17:55:06+00:00","articleBody":"    Les Qataris golent pas trop on dirait     Poire fendue          Effectivement, une d\u00e9faite 2-0 pour commencer, c\u2019est un peu vexant\u2026 M\u00eame pas s\u00fbr que votre jeu de mots leur redonne le sourire      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qatar - Equateur en direct\u00a0: douche froide pour le pays h\u00f4te, men\u00e9 de deux buts","dateModified":"2022-11-20T17:55:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736376","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T17:54:18+00:00","articleBody":"          Double changement pour l\u2019Equateur\u00a0: Estrada et Caicedo sortent, Franco et Rodriguez entrent.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qatar - Equateur en direct\u00a0: douche froide pour le pays h\u00f4te, men\u00e9 de deux buts","dateModified":"2022-11-20T17:54:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736743","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T17:51:00+00:00","articleBody":"     Muntari est lanc\u00e9 dans la profondeur et il tente la frappe sans contr\u00f4le qui passe juste au-dessus. Un souffle traverse le stade.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Premier frisson dans le stade","dateModified":"2022-11-20T17:51:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736739","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T17:50:58+00:00","articleBody":"    \u00ab\u00a0Les joueurs, la d\u00e9fense [qatari(e) ?  \/ qatarien(ne) ?  \/ qatariot(e) ?]\u00a0\u00bb\r\n Quelle est la bonne r\u00e9ponse ? Y\u2019en a-t-il une ? Merci pour vos \u00e9claircissements    Fafoogle         Au Monde, nous, modestes livers, appliquons scrupuleusement les r\u00e8gles \u00e9dict\u00e9s par notre service correction. Dans tous nos articles et dans ce live, nous avons opt\u00e9 pour le gentil\u00e9 Qatari(e). Mais Qatarien(ne) est aussi utilis\u00e9, notamment par les commentateurs de TF1 ce soir.  Vous \u00eates nombreux \u00e0 vous interroger. Nous vous devons une explication. Elle viendra, promis, dans nos prochains lives.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qatar - Equateur en direct\u00a0: douche froide pour le pays h\u00f4te, men\u00e9 de deux buts","dateModified":"2022-11-20T17:50:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736741","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T17:50:14+00:00","articleBody":"     Ballon en profondeur vers Estrada face au gardien mais c\u2019\u00e9tait trop profond. Dommage pour l\u2019Equateur qui avait une balle de 3-0.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qatar - Equateur en direct\u00a0: douche froide pour le pays h\u00f4te, men\u00e9 de deux buts","dateModified":"2022-11-20T17:50:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736737","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T17:47:19+00:00","articleBody":"    Les Qatari sont partis... bonjour le soutien pour l'\u00e9quipe de leur pays ! oO    Oo                         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qatar - Equateur en direct\u00a0: douche froide pour le pays h\u00f4te, men\u00e9 de deux buts","dateModified":"2022-11-20T17:47:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736735","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T17:46:34+00:00","articleBody":"     Encore des impr\u00e9cisions c\u00f4t\u00e9 Qatar. Pass\u00e9 par le centre du formation du FC Barcelone, l\u2019entra\u00eeneur qatari F\u00e9lix Sanchez Bas n\u2019en cro\u00eet pas ses yeux dans sa zone technique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qatar - Equateur en direct\u00a0: douche froide pour le pays h\u00f4te, men\u00e9 de deux buts","dateModified":"2022-11-20T17:51:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736733","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T17:45:08+00:00","articleBody":"     L\u2019Equateur g\u00e8re son avance, tandis que le Qatar n\u2019arrive toujours pas \u00e0 porter le danger.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qatar - Equateur en direct\u00a0: douche froide pour le pays h\u00f4te, men\u00e9 de deux buts","dateModified":"2022-11-20T17:45:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736731","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T17:43:38+00:00","articleBody":"     L\u2019entrant \u00e9quatorien Jeremy Sarmiento se prend la t\u00eate \u00e0 deux mains apr\u00e8s avoir manqu\u00e9 le cadre. Pas de regrets, l\u2019arbitre de touche avait lev\u00e9 son drapeau.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qatar - Equateur en direct\u00a0: douche froide pour le pays h\u00f4te, men\u00e9 de deux buts","dateModified":"2022-11-20T17:43:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736723","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T17:43:09+00:00","articleBody":"    Moi je trouve int\u00e9ressant la discussion sur la possession du ballon 100% du temps. Moi je trouve que pendant de longues secondes, alors que le chronom\u00e8tre tourne, le ballon n'appartient \u00e0 personne : quand on attend qu'une touche, un coup franc ou un corner, quand il y a un cafouillage. Ainsi, que pendant 13% du temps le ballon n'appartienne \u00e0 personne, ne me choque pas, au contraire je trouve cela plus r\u00e9el.    Xabou         Vous ouvrez un param\u00e8tre int\u00e9ressant du jeu. Il faut savoir que sur 90 minutes, le temps de jeu effectif oscille souvent entre 55 et 60 minutes, en comptant les fautes, les sifflets de l\u2019arbitre, les sorties de but... Et c\u2019est sur cette base que se fait le calcul de la possession. Quand on lit 55% de possession, il faut comprendre \u00ab\u00a055% des 55 minutes de temps de jeu\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qatar - Equateur en direct\u00a0: douche froide pour le pays h\u00f4te, men\u00e9 de deux buts","dateModified":"2022-11-20T17:43:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736721","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T17:41:45+00:00","articleBody":"          Le double buteur Enner Valencia sort du terrain\u00a0en boitant. Il \u00e9tait visiblement touch\u00e9 avant la pause. Son s\u00e9lectionneur fait le choix de le pr\u00e9server en vue du prochain match, qui sera vendredi face aux Pays-Bas pour \u00ab\u00a0La Tri\u00a0\u00bb. Jos\u00e9\u00a0Cifuentes en profite pour entrer en jeu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qatar - Equateur en direct\u00a0: douche froide pour le pays h\u00f4te, men\u00e9 de deux buts","dateModified":"2022-11-20T17:42:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736713","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T17:40:31+00:00","articleBody":"    Comment trouvez-vous le public?    camblor         Plus que refroidi. Certes le sc\u00e9nario du match n\u2019aide pas \u00e0 s\u2019\u00e9chauffer et la climatisation est un brin fraiche, et doit refroidir leurs ardeurs. Mais le public local n\u2019est vraiment pas au rendez-vous. D\u2019ailleurs, je dois vous avouer une certaine surprise de voir que de nombreux Qatari ont d\u00e9j\u00e0 quitt\u00e9 le stade. Pour un match inaugural de la Coupe du monde, voir facilement un tiers (sinon plus) des si\u00e8ges s\u2019\u00eatre vid\u00e9s est lunaire. D\u2019autant qu\u2019en dehors de ceux qui ont \u00e9t\u00e9 invit\u00e9s, les places \u00e9taient tr\u00e8s ch\u00e8res pour ce match.          Cette Coupe du monde s\u2019annon\u00e7ait unique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct du stade","dateModified":"2022-11-20T17:40:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736717","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T17:39:35+00:00","articleBody":"     Encore un quart d\u2019heure de jeu et l\u2019Equateur m\u00e8ne 2-0, le score n\u2019a pas boug\u00e9 depuis la 31e minute. Au vu de ce que l\u2019on voit sur le terrain, le Qatar pourrait jouer encore de longues heures sans marquer.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qatar - Equateur en direct\u00a0: douche froide pour le pays h\u00f4te, men\u00e9 de deux buts","dateModified":"2022-11-20T17:39:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736719","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T17:39:19+00:00","articleBody":"               D\u2019accord\u00a0avec cette analyse\u00a0? (pour ceux qui suivent le football de district francilien)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qatar - Equateur en direct\u00a0: douche froide pour le pays h\u00f4te, men\u00e9 de deux buts","dateModified":"2022-11-20T17:39:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736715","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T17:37:42+00:00","articleBody":"                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La France d\u00e9j\u00e0 en finale du Mondial","dateModified":"2022-11-20T17:37:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736711","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T17:36:40+00:00","articleBody":"     A 20 minutes de la fin, le s\u00e9lectionneur espagnol du Qatar F\u00e9lix Sanchez Bas effectue finalement deux changements. Hasan Al-Haydos et Almoez Ali sont remplac\u00e9s par Mohammed Waad et Mohammed Muntari au milieu et en attaque.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qatar - Equateur en direct\u00a0: douche froide pour le pays h\u00f4te, men\u00e9 de deux buts","dateModified":"2022-11-20T17:36:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736707","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T17:33:54+00:00","articleBody":"          Contrairement \u00e0 ce que l\u2019on aurait pu attendre au vu du score, le premier changement est effectu\u00e9 c\u00f4t\u00e9 \u00e9quatorien. Jeremy Sarmiento remplace Romario Ibarra au milieu de terrain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qatar - Equateur en direct\u00a0: douche froide pour le pays h\u00f4te, men\u00e9 de deux buts","dateModified":"2022-11-20T17:33:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736709","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T17:32:33+00:00","articleBody":"    Lizarazu a fait son coming out socialiste, non ? Le fait de dire qu'il a toujours jou\u00e9 \u00e0 gauche parce qu'il n'a aucune affinit\u00e9 avec la droite, ce ne peut pas \u00eatre anodin    Dudu         C\u2019est ce qu\u2019on appelle lire entre les lignes...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qatar - Equateur en direct\u00a0: douche froide pour le pays h\u00f4te, men\u00e9 de deux buts","dateModified":"2022-11-20T17:32:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736705","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T17:32:19+00:00","articleBody":"    eh ! mais vos animations, elles sont nouvelles et cr\u00e9\u00e9es pour l'occasion ? Qui s'en occupe chez vous ? Je trouve que y a un petit c\u00f4t\u00e9 manga ou je me trompe ?    Le V\u00e9to         Oui, elles sont toutes neuves, et toutes belles (enfin, les go\u00fbts et les couleurs, c\u2019est forc\u00e9ment subjectif). Elle sont sign\u00e9es Guillaume Gaudart      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qatar - Equateur en direct\u00a0: douche froide pour le pays h\u00f4te, men\u00e9 de deux buts","dateModified":"2022-11-20T17:32:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736703","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T17:30:25+00:00","articleBody":"    Qui poss\u00e8de les 13% de possession manquants?    Poupette          L\u2019\u00e9mir\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qatar - Equateur en direct\u00a0: douche froide pour le pays h\u00f4te, men\u00e9 de deux buts","dateModified":"2022-11-20T17:30:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736701","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T17:29:47+00:00","articleBody":"    Apr\u00e8s une d\u00e9faite en ouverture, voyez vous le Qatar r\u00e9ussir \u00e0 relever la t\u00eate et devenir champion du monde ?    Complotiste         Avec le S\u00e9n\u00e9gal champion d\u2019Afrique en titre et les Pays-Bas invaincus depuis quinze matchs, bon courage...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qatar - Equateur en direct\u00a0: douche froide pour le pays h\u00f4te, men\u00e9 de deux buts","dateModified":"2022-11-20T17:29:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736697","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T17:28:08+00:00","articleBody":"     A la r\u00e9ception d\u2019un centre qatari venu de la gauche, Pedro Miguel place un coup de t\u00eate, mais il est trop loin de la cage pour esp\u00e9rer marquer. Toujours aucun tir cadr\u00e9 \u00e0 signaler chez les \u00ab\u00a0Al-Annabi\u00a0\u00bb (les \u00ab\u00a0Bordeaux\u00a0\u00bb). Toujours pas de changement non plus.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qatar - Equateur en direct\u00a0: douche froide pour le pays h\u00f4te, men\u00e9 de deux buts","dateModified":"2022-11-20T17:28:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736699","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T17:25:37+00:00","articleBody":"              Du point de vue strictement footballistique, c'est int\u00e9ressant?    Neutral         Ce n\u2019est pas la grande r\u00e9galade pour l\u2019instant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qatar - Equateur en direct\u00a0: douche froide pour le pays h\u00f4te, men\u00e9 de deux buts","dateModified":"2022-11-20T17:25:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736694","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T17:25:15+00:00","articleBody":"     On apprend en direct par le duo Margotton-Lizarazu que leur \u00e9cran plac\u00e9 \u00e0 leur poste affiche une possession de 46-41% en faveur de l\u2019Equateur... Un ratio math\u00e9matiquement impossible. Il y a encore des progr\u00e8s \u00e0 faire...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qatar - Equateur en direct\u00a0: douche froide pour le pays h\u00f4te, men\u00e9 de deux buts","dateModified":"2022-11-20T17:25:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736692","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T17:24:40+00:00","articleBody":"     A l\u2019heure de jeu, l\u2019Equateur m\u00e8ne toujours 2-0 sur la pelouse du stade Al-Bayt. Le rythme est tomb\u00e9 d\u2019un cran, les Sud-Am\u00e9ricains g\u00e8rent leur avance et les Qataris sont inoffensifs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qatar - Equateur en direct\u00a0: douche froide pour le pays h\u00f4te, men\u00e9 de deux buts","dateModified":"2022-11-20T17:24:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736690","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T17:22:37+00:00","articleBody":"          Le milieu \u00e9quatorien Jhegson Mendez \u00e9cope d\u2019un carton jaune. Au jeu des cartons, le Qatar m\u00e8ne 3-2 pour l\u2019instant. C\u2019est bien le seul domaine o\u00f9 le pays h\u00f4te domine ce match.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qatar - Equateur en direct\u00a0: douche froide pour le pays h\u00f4te, men\u00e9 de deux buts","dateModified":"2022-11-20T17:22:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736684","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T17:20:37+00:00","articleBody":"          A l\u2019entr\u00e9e de la surface de r\u00e9paration, Romario Ibarra place une frappe enroul\u00e9e, mais pas assez plac\u00e9e pour inqui\u00e9ter Saad Al-Sheeb. Le gardien qatari repousse le ballon. C\u2019\u00e9tait une occasion pour la \u00ab\u00a0Tri\u00a0\u00bb de sceller le sort de ce match.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qatar - Equateur en direct\u00a0: douche froide pour le pays h\u00f4te, men\u00e9 de deux buts","dateModified":"2022-11-20T17:21:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736682","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T17:18:33+00:00","articleBody":"    France Inter a appel\u00e9 des chercheurs en sociologie pour commenter le match ... Quel est votre pedigree pour liver le foot?    Commentaires de l'espace          Un doctorat Ligue 1, un Master Premier League et une Licence Liga.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qatar - Equateur en direct\u00a0: douche froide pour le pays h\u00f4te, men\u00e9 de deux buts","dateModified":"2022-11-20T17:18:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736678","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T17:18:11+00:00","articleBody":"     Almoez Ali est pris par la patrouille du hors-jeu, les d\u00e9fenseurs \u00e9quatoriens \u00e9taient bien align\u00e9s pour mettre l\u2019attaquant qatari en faute au d\u00e9part de la passe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qatar - Equateur en direct\u00a0: douche froide pour le pays h\u00f4te, men\u00e9 de deux buts","dateModified":"2022-11-20T17:18:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736680","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T17:17:48+00:00","articleBody":"    Merci \u00e0 Thierry R de revenir parmi nous pour commenter JSUL et nous offrir ce moment  de po\u00e9sie pure.    Lapin volant                         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qatar - Equateur en direct\u00a0: douche froide pour le pays h\u00f4te, men\u00e9 de deux buts","dateModified":"2022-11-20T17:17:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736671","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T17:15:38+00:00","articleBody":"    L'entra\u00eeneur du Qatar va pouvoir se faire des cheveux..    Leonardo         C\u2019est (F\u00e9lix Sanchez) Bas...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qatar - Equateur en direct\u00a0: douche froide pour le pays h\u00f4te, men\u00e9 de deux buts","dateModified":"2022-11-20T17:15:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736666","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T17:15:06+00:00","articleBody":"     Dominateur en premi\u00e8re p\u00e9riode, l\u2019Equateur repart sur les m\u00eames bases en seconde avec des r\u00e9cup\u00e9rations hautes au milieu du terrain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qatar - Equateur en direct\u00a0: douche froide pour le pays h\u00f4te, men\u00e9 de deux buts","dateModified":"2022-11-20T17:15:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736664","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T17:12:14+00:00","articleBody":"               Episode narr\u00e9 par Stanislas Touchot, journaliste \u00e0 l\u2019AFP.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La tribune presse du stade Al Bayt. Ambiance...","dateModified":"2022-11-20T17:16:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736662","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T17:11:35+00:00","articleBody":"     Pas de changement \u00e0 signaler \u00e0 la pause. Une bonne nouvelle pour Enner Valencia, le double buteur \u00e9quatorien, qui avait \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 \u00e0 un genou en fin de premi\u00e8re p\u00e9riode.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qatar - Equateur en direct\u00a0: douche froide pour le pays h\u00f4te, men\u00e9 de deux buts","dateModified":"2022-11-20T17:11:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736656","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T17:10:34+00:00","articleBody":"     Le but refus\u00e9 pour l\u2019Equateur a fait pol\u00e9mique dans les tribunes du stade Al-Bayt, \u00e0 Al-Khor. En t\u00e9moigne le geste de ce supporteur de la \u00ab\u00a0Tri\u00a0\u00bb sugg\u00e9rant une liasse de billets...                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qatar - Equateur en direct\u00a0: douche froide pour le pays h\u00f4te, men\u00e9 de deux buts","dateModified":"2022-11-20T17:10:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736653","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T17:09:51+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qatar - Equateur en direct\u00a0: douche froide pour le pays h\u00f4te, men\u00e9 de deux buts","dateModified":"2022-11-20T17:09:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736655","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T17:09:28+00:00","articleBody":"           JSUL. ODD ANDERSEN \/ AFP          #JSUL: Moi et ma compagne qui veut prendre la t\u00e9l\u00e9commande    Xabou        #JSUL Pas de jambon au Qatar, mais de la d\u00e9coupe, oui !    ChocojoX        #JSUL \u00ab\u00a0Il a \u00e9t\u00e9 fauch\u00e9 comme un lapin en plein vol\u00a0\u00bb    ThierryR               ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/b2f7ad2_5786880-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et les r\u00e9sultats du JSUL sont....","dateModified":"2022-11-20T17:09:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736659","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T17:09:26+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qatar - Equateur en direct\u00a0: douche froide pour le pays h\u00f4te, men\u00e9 de deux buts","dateModified":"2022-11-20T17:09:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736651","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T17:02:42+00:00","articleBody":"    Cqtp Un bon vieux 0-0 pour les buts et 1-1 pour les cartons rouges     Goyave et p\u00e2t\u00e9 en cro\u00fbte         #CQTP: 1-1. Il faut commencer doucement!    Ovalie     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"CQTP\u00a0: pas tr\u00e8s inspir\u00e9s les amis...","dateModified":"2022-11-20T17:02:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736624","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T16:56:48+00:00","articleBody":"           JSUL. ODD ANDERSEN \/ AFP           Le principe reste le m\u00eame\u00a0: une photo, de la cr\u00e9ativit\u00e9, et les meilleures l\u00e9gendes seront partag\u00e9es dans ce live \u00e0 la reprise de la rencontre.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/b2f7ad2_5786880-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est parti pour le premier JSUL (Je Suis Une L\u00e9gende) sauce Mondial 2022","dateModified":"2022-11-20T16:57:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736604","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T16:52:57+00:00","articleBody":"          Almoez Ali \u00e9tait tout proche de r\u00e9duire l\u2019\u00e9cart de la t\u00eate sur l\u2019ultime action de cette premi\u00e8re p\u00e9riode,  mais il n\u2019a pas r\u00e9ussi \u00e0 dominer le ballon sur ce centre venu de la droite. La meilleure et surtout la seule vraie occasion qatarie dans ce match d\u2019ouverture.          L\u2019homme de ce match pour l\u2019instant, c\u2019est \u00e9videmment Enner Valencia. Le capitaine \u00e9quatorien est l\u2019auteur des deux r\u00e9alisations de son \u00e9quipe - et il avait m\u00eame marqu\u00e9 un but d\u2019entr\u00e9e refus\u00e9 ensuite pour hors-jeu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A la pause, l\u2019Equateur m\u00e8ne 2-0 ","dateModified":"2022-11-20T16:57:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736602","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T16:52:24+00:00","articleBody":"    Le Qatar c'est le niveau national ou division 2 ?     Footix         La v\u00e9rit\u00e9 se situe entre les deux.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qatar - Equateur en direct\u00a0: douche froide pour le pays h\u00f4te, men\u00e9 de deux buts","dateModified":"2022-11-20T16:52:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736598","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T16:51:45+00:00","articleBody":"    Un commentaire sur l'obsession de lizarazu pour les douches froides sur TF1 ?    phl49         Pour le surfeur basque, c\u2019est s\u00fbrement li\u00e9 aux traumatismes de ses baignades dans l\u2019oc\u00e9an glac\u00e9...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qatar - Equateur en direct\u00a0: douche froide pour le pays h\u00f4te, men\u00e9 de deux buts","dateModified":"2022-11-20T16:51:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736596","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T16:51:02+00:00","articleBody":"    Il devrait y avoir un bonus offensif (comme au rugby) \u00e0 partir de 4 ou 5 buts d'\u00e9cart. Bonne id\u00e9e ?    Etienne         Cette mesure a exist\u00e9 en France, entre 1974 et 1976, \u00e0 l\u2019\u00e9poque de la victoire \u00e0 deux points. Si une \u00e9quipe gagnait le match et marquait trois buts de plus que l\u2019adversaire, elle obtenait 1 point en plus.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qatar - Equateur en direct\u00a0: douche froide pour le pays h\u00f4te, men\u00e9 de deux buts","dateModified":"2022-11-20T16:51:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736594","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T16:49:21+00:00","articleBody":"     Cinq minutes de temps additionnel avant la mi-temps. Le jeu avait notamment \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 pour v\u00e9rifier l\u2019action du premier but finalement annul\u00e9 \u00e0 l\u2019Equateur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qatar - Equateur en direct\u00a0: douche froide pour le pays h\u00f4te, men\u00e9 de deux buts","dateModified":"2022-11-20T16:49:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736592","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T16:48:33+00:00","articleBody":"    En forme pour d\u00e9marrer cet cdm? Bien entra\u00een\u00e9s ? On esp\u00e8re qu'il y a moins de bless\u00e9s dans votre \u00e9quipe qu'en \u00e9quipe de France...    Choco li\u00e9geois         Oui, apr\u00e8s avoir degust\u00e9 un bon Boulet li\u00e8geois lors d\u2019un reportage en Belgique. On croise les doigrs... mais nous sommes en pleine forme\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qatar - Equateur en direct\u00a0: douche froide pour le pays h\u00f4te, men\u00e9 de deux buts","dateModified":"2022-11-20T16:48:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736582","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T16:48:21+00:00","articleBody":"    Quelle est l'ambiance dans le stade ?    Jean Bobby         Alors une cohorte d\u2019\u00ab\u00a0ultras\u00a0\u00bb qatari tente tant bien que mal d\u2019animer l\u2019ambiance, mais on ne vous cache pas qu\u2019on s\u2019entend penser. Enfin, on entend aussi les supporteurs \u00e9quatoriens, qui ont l\u2019air de passer un bon moment. Si mes yeux ne me trompent pas, quelques fans qatari ont quitt\u00e9 les gradins apr\u00e8s le deuxi\u00e8me but. Mais le stade n\u2019a pas eu l\u2019occasion de s\u2019emballer, les attaques des Al-Annabi \u00e9tant fort rares.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct du stade","dateModified":"2022-11-20T16:48:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736588","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T16:48:20+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s \u00eatre sorti du terrain en boitant, Enner Valencia est revenu sur le terrain. A voir si le double buteur du jour sera encore align\u00e9 en seconde p\u00e9riode.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qatar - Equateur en direct\u00a0: douche froide pour le pays h\u00f4te, men\u00e9 de deux buts","dateModified":"2022-11-20T16:48:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736589","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T16:47:16+00:00","articleBody":"    D'apr\u00e8s vous, combien de temps faut-il attendre avant le troisi\u00e8me but \u00e9quatorien ?    Michel de Nostre-Dame         Au moins un quart d\u2019heure, le temps de la pause.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qatar - Equateur en direct\u00a0: douche froide pour le pays h\u00f4te, men\u00e9 de deux buts","dateModified":"2022-11-20T16:47:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736585","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T16:46:20+00:00","articleBody":"    Il y a moins de suspense que pour la partie d'\u00e9checs entre Messi et CR7...    Magnus Carlton          Echec et mat.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qatar - Equateur en direct\u00a0: douche froide pour le pays h\u00f4te, men\u00e9 de deux buts","dateModified":"2022-11-20T16:46:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736580","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T16:46:04+00:00","articleBody":"     L\u2019attaquant et capitaine \u00e9quatorien reste au sol. Il a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 au genou. En cas de blessure s\u00e9rieuse, ce serait un s\u00e9rieux coup dur pour \u00ab\u00a0la Tri\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Inqui\u00e9tude pour Enner Valencia","dateModified":"2022-11-20T16:46:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736578","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T16:43:52+00:00","articleBody":"    Vous \u00eates au Qatar pour liver ?     S\u00e9rum phy         A Austerlitz, avec la chaleur de nos coeurs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qatar - Equateur en direct\u00a0: douche froide pour le pays h\u00f4te, men\u00e9 de deux buts","dateModified":"2022-11-20T16:43:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736571","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T16:43:18+00:00","articleBody":"     Le lat\u00e9ral droit \u00e9quatorien Angelo Preciado fait signe \u00e0 son vis-\u00e0-vis Homam Ahmed de se relever apr\u00e8s ce duel \u00e9paule contre \u00e9paule. A l\u2019image de ce match, domin\u00e9 physiquement par la s\u00e9lection sud-am\u00e9ricaine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qatar - Equateur en direct\u00a0: douche froide pour le pays h\u00f4te, men\u00e9 de deux buts","dateModified":"2022-11-20T16:43:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736576","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T16:43:06+00:00","articleBody":"    Le Qatar joue mais pas l'Italie ? On peut m'expliquer ?     Petit dinosaure          D\u2019un c\u00f4t\u00e9 le pays organisateur, qualfi\u00e9 d\u2019office. Et de l\u2019autre, une Italie \u00e9limin\u00e9e en barrages par la Mac\u00e9doine du Nord.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qatar - Equateur en direct\u00a0: douche froide pour le pays h\u00f4te, men\u00e9 de deux buts","dateModified":"2022-11-20T16:43:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736568","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T16:42:00+00:00","articleBody":"    Enner Valencia il joue dans quel club    Enner valencia         Fenerbah\u00e7e, club d\u2019Istanbul en Turquie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qatar - Equateur en direct\u00a0: douche froide pour le pays h\u00f4te, men\u00e9 de deux buts","dateModified":"2022-11-20T16:42:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736566","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T16:41:35+00:00","articleBody":"    Et Montenegro-France (handball) ?    Allez les Bleues !         Rendez-vous \u00e0 17h45\u00a0! Pas de live chez nous par contre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qatar - Equateur en direct\u00a0: douche froide pour le pays h\u00f4te, men\u00e9 de deux buts","dateModified":"2022-11-20T16:41:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736564","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T16:39:43+00:00","articleBody":"     A d\u00e9faut de collectionner les occasions de but depuis le d\u00e9but du match, les joueurs qataris collectionnent les cartons jaunes. Karim Boudiaf est sanctionn\u00e9 pour une faute de frustration.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qatar - Equateur en direct\u00a0: douche froide pour le pays h\u00f4te, men\u00e9 de deux buts","dateModified":"2022-11-20T16:39:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736552","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T16:35:20+00:00","articleBody":"     A la r\u00e9ception d\u2019un centre venu de la droite, le capitaine \u00e9quatorien s\u2019offre un doubl\u00e9 avec un coup de t\u00eate puissant au deuxi\u00e8me poteau. Sacr\u00e9 geste car il a r\u00e9ussi \u00e0 rabattre un ballon qui lui arrivait derri\u00e8re lui. L\u2019Equateur m\u00e8ne 2-0\u00a0!       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qatar - Equateur en direct\u00a0: douche froide pour le pays h\u00f4te, men\u00e9 de deux buts","dateModified":"2022-11-20T16:36:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736550","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T16:33:37+00:00","articleBody":"      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et de deux pour Enner Valencia\u00a0!","dateModified":"2022-11-20T16:33:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736548","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T16:33:30+00:00","articleBody":"               Belle r\u00e9f\u00e9rence de notre journaliste Alexandre Pedro, qui fait sans doute allusion au France-Koweit du Mondial 1982. Une intervention de l\u2019\u00e9mir qui avait mis en furie Michel Hidalgo, s\u00e9lectionneur fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9quipe.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qatar - Equateur en direct\u00a0: douche froide pour le pays h\u00f4te, men\u00e9 de deux buts","dateModified":"2022-11-20T16:36:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736546","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T16:33:08+00:00","articleBody":"     Le milieu \u00e9quatorien Moises Caicedo \u00e9cope d\u2019un carton jaune pour un tacle en retard. Les suiveurs du championnat d\u2019Angleterre l\u2019ont rep\u00e9r\u00e9 cette saison sous les couleurs de Brighton.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qatar - Equateur en direct\u00a0: douche froide pour le pays h\u00f4te, men\u00e9 de deux buts","dateModified":"2022-11-20T16:33:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736544","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T16:31:06+00:00","articleBody":"     Les joueurs qataris sont en difficult\u00e9, \u00e0 l\u2019image de Pedro Miguel, sur le c\u00f4t\u00e9 droit, qui envoie le ballon directement en touche. Tout sauf un d\u00e9part id\u00e9al ce d\u00e9but de match pour le pays organisateur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qatar - Equateur en direct\u00a0: douche froide pour le pays h\u00f4te, men\u00e9 de deux buts","dateModified":"2022-11-20T16:31:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736542","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T16:29:31+00:00","articleBody":"    Bonjour le liveurs. Pouvez vous nous pr\u00e9ciser \u00e0 combien d'orteils d\u00e9pass\u00e9s au del\u00e0 de la ligne de d\u00e9fense le hors jeux est signal\u00e9 ?     Jaimetrepr\u00e9cis         On est presque sur de l\u2019ongle l\u00e0, il fallait passer par la p\u00e9dicure.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qatar - Equateur en direct\u00a0: douche froide pour le pays h\u00f4te, men\u00e9 de deux buts","dateModified":"2022-11-20T16:29:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736540","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T16:28:34+00:00","articleBody":"            ARIEL SCHALIT \/ AP                  THANASSIS STAVRAKIS \/ AP                  NATACHA PISARENKO \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/0c5205b_282d64e479ab4ad2a1cb91782a084256-0-0630e4f55bc043f0ba1709a399623b55.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La faute du gardien, le penalty et la joie des Equatoriens apr\u00e8s le premier but","dateModified":"2022-11-20T16:28:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736538","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T16:27:26+00:00","articleBody":"     Pour l\u2019instant, c\u2019est une opposition \u00e0 sens unique en faveur de l\u2019Equateur. Le pressing instaur\u00e9 par les Sud-Am\u00e9ricains emp\u00eache les Qataris de d\u00e9ployer leur jeu. Le score de 1-0 en faveur de \u00ab\u00a0la Tri\u00a0\u00bb est logique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qatar - Equateur en direct\u00a0: douche froide pour le pays h\u00f4te, men\u00e9 de deux buts","dateModified":"2022-11-20T16:27:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736532","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T16:27:01+00:00","articleBody":"     Concernant le hors-jeu, et sa nouvelle visualisation, il s\u2019agit de la nouvelle r\u00e8gle mise en place lors de ce Mondial (m\u00eame si on peut ne pas \u00eatre d\u2019accord). Pierluigi Collina, le patron des arbitres mondiaux nous a expliqu\u00e9 ces r\u00e8gles il y a deux jours. En gros, le ballon est rempli de capteurs, qui permettent de savoir avec pr\u00e9cision quand le ballon quitte le pied du joueur. Et une ribambelle de cam\u00e9ras install\u00e9es dans le stade passent leur temps \u00e0 quadriller le stade et les joueurs, pour conna\u00eetre en permanence leur position. La suite est que la VAR a confirm\u00e9 ce hors-jeu semi-automatique. Et hop. D\u2019o\u00f9 le fait que l\u2019arbitre n\u2019aille pas voir les images.          Attendez-vous \u00e0 voir pas mal de sc\u00e8nes de ce genre pendant le Mondial. Et \u00e0 ne rien comprendre.          Par ailleurs, le carton jaune dont vient d\u2019\u00e9coper Almoez Ali est aussi d\u00fb \u00e0 ce durcissement des r\u00e8gles\u00a0: les arbitres ont pour instruction de prot\u00e9ger \u00e0 tout prix les joueurs, et il aurait pu blesser son adversaire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct du stade","dateModified":"2022-11-20T16:27:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736536","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T16:25:28+00:00","articleBody":"     Almoez Ali est sanctionn\u00e9 d\u2019un carton jaune pour une intervention en retard au milieu de terrain. L\u2019occasion de vous signaler que le gardien Saad Al-Sheeb avait \u00e9galement \u00e9cop\u00e9 d\u2019un avertissement de cette teneur sur la faute \u00e0 l\u2019origine du penalty.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qatar - Equateur en direct\u00a0: douche froide pour le pays h\u00f4te, men\u00e9 de deux buts","dateModified":"2022-11-20T16:25:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736534","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T16:24:15+00:00","articleBody":"    Un but, le wifi, que demande le peuple?    Anna \u00e0 Berlin                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qatar - Equateur en direct\u00a0: douche froide pour le pays h\u00f4te, men\u00e9 de deux buts","dateModified":"2022-11-20T16:24:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736530","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T16:23:37+00:00","articleBody":"     Pervis Estupinan est signal\u00e9 hors-jeu. Le lat\u00e9ral gauche \u00e9quatorien \u00e9tait parti dans le dos de la d\u00e9fense qatarie. Derri\u00e8re, son co\u00e9quipier Michael Estrada a percut\u00e9 le gardien Saad Al-Sheeb dans les airs. Les deux joueurs se sont relev\u00e9s non sans mal.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qatar - Equateur en direct\u00a0: douche froide pour le pays h\u00f4te, men\u00e9 de deux buts","dateModified":"2022-11-20T16:23:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736512","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T16:21:06+00:00","articleBody":"     Entre temps, le r\u00e9alisateur nous avait propos\u00e9 un r\u00e9v\u00e9lateur sur l\u2019action litigieuse du but refus\u00e9 \u00e9quatorien. Le hors-jeu a \u00e9t\u00e9 signal\u00e9 pour... un pied et un bout de jambe en position illicite. C\u2019\u00e9tait tr\u00e8s limite.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qatar - Equateur en direct\u00a0: douche froide pour le pays h\u00f4te, men\u00e9 de deux buts","dateModified":"2022-11-20T16:21:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736517","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T16:19:29+00:00","articleBody":"     Et voil\u00e0, l\u2019Equateur ouvre la marque (vraiment cette fois), et le wifi r\u00e9appara\u00eet. Bonsoir \u00e0 vous, depuis Al-Khor.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct du stade","dateModified":"2022-11-20T16:19:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736520","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T16:19:24+00:00","articleBody":"     Le capitaine \u00e9quatorien Enner Valencia se charge lui-m\u00eame de la sanction en prenant le gardien \u00e0 contre-pied. Cette fois, c\u2019est la bonne\u00a0pour \u00ab\u00a0la Tri\u00a0\u00bb. 1-0.            ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Penalty transform\u00e9\u00a0! ","dateModified":"2022-11-20T16:19:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736522","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T16:18:02+00:00","articleBody":"    Comment il y avait hors-jeu ?    christadieulaime@gmail.com                   Sur la photo, le pied droit de l\u2019Equatorien est l\u00e9g\u00e8rement devant celui du joueur du Qatar.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qatar - Equateur en direct\u00a0: douche froide pour le pays h\u00f4te, men\u00e9 de deux buts","dateModified":"2022-11-20T16:18:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736518","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T16:16:58+00:00","articleBody":"          Enner Valencia a provoqu\u00e9 une faute du gardien qatari Saad Al-Sheeb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Penalty pour l\u2019Equateur\u00a0! ","dateModified":"2022-11-20T16:17:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736500","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T16:15:40+00:00","articleBody":"     Encore un coup de pied arr\u00eat\u00e9 en faveur de l\u2019Equateur. Cette fois, le corner est repouss\u00e9 par une t\u00eate d\u2019un joueur qatari. Le pays organisateur subit en ce d\u00e9but de match.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qatar - Equateur en direct\u00a0: douche froide pour le pays h\u00f4te, men\u00e9 de deux buts","dateModified":"2022-11-20T16:15:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736481","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T16:13:14+00:00","articleBody":"     Mis en confiance par ce premier but refus\u00e9, les Equatoriens se projettent vers le but adverse. A suivre, un coup franc dangereux pour Pervis Estupinan... Mais c\u2019est facilement d\u00e9gag\u00e9 par les Qataris.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qatar - Equateur en direct\u00a0: douche froide pour le pays h\u00f4te, men\u00e9 de deux buts","dateModified":"2022-11-20T16:13:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736475","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T16:10:55+00:00","articleBody":"        Lire aussi :   Le hors-jeu en football, c\u2019est quoi cette affaire\u00a0?              Mais \u00e7a se joue \u00e0 rien du tout...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce but refus\u00e9 nous offre l\u2019occasion de r\u00e9viser la r\u00e8gle du hors-jeu","dateModified":"2022-11-20T16:15:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736467","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T16:09:20+00:00","articleBody":"    Au secours pourquoi ils ont annul\u00e9nle but ???    \u00c7a commence bien.         Pour un hors-jeu d\u2019un Equatorien sur l\u2019action, c\u2019\u00e9tait tr\u00e8s litigieux.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qatar - Equateur en direct\u00a0: douche froide pour le pays h\u00f4te, men\u00e9 de deux buts","dateModified":"2022-11-20T16:11:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736465","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T16:08:45+00:00","articleBody":"     Le but \u00e9quatorien est refus\u00e9 pour hors-jeu. Sur les ralentis, ce n\u2019est pas \u00e9vident, loin de l\u00e0... Fausse joie pour la \u00ab\u00a0Tri\u00a0\u00bb et c\u2019est tout le Qatar qui souffle un grand coup.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"But refus\u00e9\u00a0! ","dateModified":"2022-11-20T16:09:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736463","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T16:07:19+00:00","articleBody":"          Attention, l\u2019action du but est r\u00e9vis\u00e9e par l\u2019arbitre vid\u00e9o...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qatar - Equateur en direct\u00a0: douche froide pour le pays h\u00f4te, men\u00e9 de deux buts","dateModified":"2022-11-20T16:07:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736461","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T16:06:34+00:00","articleBody":"     Douche froide pour le pays organisateur\u00a0! Enner Valencia profite d\u2019une sortie approximative du gardien qatari pour marquer de la t\u00eate. 1-0 pour la \u00ab\u00a0Tri\u00a0\u00bb d\u00e8s la troisi\u00e8me minute.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qatar - Equateur en direct\u00a0: douche froide pour le pays h\u00f4te, men\u00e9 de deux buts","dateModified":"2022-11-20T16:06:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736459","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T16:05:31+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Equateur ouvre la marque d\u2019entr\u00e9e\u00a0! ","dateModified":"2022-11-20T16:05:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736457","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T16:04:47+00:00","articleBody":"     Les Qataris, dans leur traditionnelle couleur bordeaux, mettent le pied sur les premiers ballons. Les Equatoriens sont en jaune. Daniele Orsato siffle le premier coup franc apr\u00e8s une charge de Pedro Miguel sur Moises Caicedo.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qatar - Equateur en direct\u00a0: douche froide pour le pays h\u00f4te, men\u00e9 de deux buts","dateModified":"2022-11-20T16:04:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736454","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T16:03:19+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nVos favoris pour cette C dM    Lyres          Pour Florian, c\u2019est l\u2019Argentine.          Pour Walid, Br\u00e9sil, mais avec la France qui revient \u00e0 ses fondamentaux de 2018, pourquoi pas...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qatar - Equateur en direct\u00a0: douche froide pour le pays h\u00f4te, men\u00e9 de deux buts","dateModified":"2022-11-20T16:03:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736452","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T16:02:23+00:00","articleBody":"          Le Qatar donne le coup d\u2019envoi de ce match d\u2019ouverture. La 22e Coupe du monde est lanc\u00e9e\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qatar - Equateur en direct\u00a0: douche froide pour le pays h\u00f4te, men\u00e9 de deux buts","dateModified":"2022-11-20T16:02:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736123","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T15:58:49+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0As Salam al Amiri\u00a0\u00bb (\u00ab\u00a0Paix \u00e0 l\u2019\u00e9mir\u00a0\u00bb)                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019hymne du Qatar","dateModified":"2022-11-20T15:58:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736449","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T15:57:42+00:00","articleBody":"     Notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial au stade Al-Bayt, Cl\u00e9ment Martel, vous transmet\u00a0ce message\u00a0:          \u00ab\u00a0Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\u00a0D\u00e9sol\u00e9 d\u2019avoir manqu\u00e9 la c\u00e9r\u00e9monie\u00a0d\u2019ouverture\u00a0avec vous,\u00a0mais comme tous mes coll\u00e8gues de la tribune de presse,\u00a0j\u2019exp\u00e9rimente\u00a0un souci que\u00a0j\u2019esp\u00e8re\u00a0passager avec le wifi du stade.\u00a0J\u2019aurais\u00a0pourtant bien des choses \u00e0 vous raconter sur ce stade et ce pays.\u00a0Bon match \u00e0 vous\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" ","dateModified":"2022-11-20T15:57:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736125","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T15:55:38+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Salve, Oh Patria\u00a0\u00bb (\u00ab\u00a0Salut, \u00d4 Patrie\u00a0\u00bb)                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019hymne de l\u2019Equateur","dateModified":"2022-11-20T15:55:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736445","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T15:55:24+00:00","articleBody":"     Le stade Al-Bayt, \u00e0 Al-Khor, est enti\u00e8rement rempli. 60 000 personnes sont en tribune.          Gianni Infantino a pris le micro (on ne l\u2019avait pas entendu pendant la c\u00e9r\u00e9monie). Il a fait parler ses talents de polyglotte en souhaitant la bienvenue en arabe, en espagnol et en anglais.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les \u00e9quipes font leur entr\u00e9e sur le terrain","dateModified":"2022-11-20T15:55:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736444","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T15:52:54+00:00","articleBody":"    Comment regarder le match en direct     Darling          Le match est diffus\u00e9 sur TF1 et BeIN Sports 1      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qatar - Equateur en direct\u00a0: douche froide pour le pays h\u00f4te, men\u00e9 de deux buts","dateModified":"2022-11-20T15:52:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736430","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T15:50:48+00:00","articleBody":"     Walid mise sur un succ\u00e8s 2-1 du Qatar (avec un but de Karim Boudiaf, \u00e9videmment) et Gabriel et Florian voient un score inverse en faveur de l\u2019Equateur (parce qu\u2019on ne finit par devant la Colombie pour rien dans les qualifications de la zone Am\u00e9rique du Sud). Cl\u00e9ment voit une victoire 1-0 du Qatar. Et vous\u00a0?           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est l\u2019heure des pronos\u00a0! #CQTP ","dateModified":"2022-11-20T15:51:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736425","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T15:46:59+00:00","articleBody":"    H\u00e2te de suivre le premier match du Br\u00e9sil pour d\u00e9couvrir le nouveau Gif Roulade !     Sissi         Vous \u00eates nombreux \u00e0 saluer notre nouvelle panoplie de Gifs destin\u00e9s \u00e0 agr\u00e9menter nos commentaires sur le match, merci\u00a0! Dans le lot, il y a quelques nouveaut\u00e9s... Ici, on adoooooore celui-ci, qui pourrait \u00eatre fort utile...           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qatar - Equateur en direct\u00a0: douche froide pour le pays h\u00f4te, men\u00e9 de deux buts","dateModified":"2022-11-20T15:46:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736426","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T15:46:04+00:00","articleBody":"    ''Il \u00e9tait une fois dans Le Monde''... quelle excellente id\u00e9e ! J'ai h\u00e2te de voir les autres ! J'attends celui du Mondial en Argentine avec impatience... \r\nJe vous attribue le nouveau et MAGNIFIQUE TUUT TUUT !!! F\u00e9licitations aux concepteurs !\r\n(j'esp\u00e8re que vous avez lu mon premier post tout \u00e0 l'heure)\r\n    kopiste de tjrs          Merci beaucoup pour cette force. Et oui, nous l\u2019avons lu, avec un profond plaisir\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qatar - Equateur en direct\u00a0: douche froide pour le pays h\u00f4te, men\u00e9 de deux buts","dateModified":"2022-11-20T15:46:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736068","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T15:40:01+00:00","articleBody":"     Fran\u00e7ais d\u2019origine alg\u00e9rienne, Karim Boudiaf est un footballeur inconnu dans l\u2019Hexagone. N\u00e9 \u00e0 Rueil-Malmaison (Hauts-de-Seine), le milieu de terrain longiligne est pass\u00e9 dans les ann\u00e9es 2000 par les centres de formation de Lorient et Nancy.\u00a0Puis, il est parti au club d\u2019Al-Duhail, \u00e0 Doha, avant de se faire naturaliser en\u00a02009 avec une petite id\u00e9e derri\u00e8re la t\u00eate\u00a0: \u00eatre s\u00e9lectionn\u00e9 avec le Qatar\u2026          Pari gagnant quelques ann\u00e9es plus tard. Aujourd\u2019hui, il est titulaire pour le match d\u2019ouverture de la Coupe du monde. Voici son portrait\u00a0:             Lire aussi :     Coupe du monde 2022\u00a0: Nancy-Doha, l\u2019aller sans retour de Karim Boudiaf pour le Qatar          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nancy-Doha, l\u2019aller sans retour de Karim Boudiaf pour le Qatar","dateModified":"2022-11-20T15:40:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736422","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T15:36:59+00:00","articleBody":"     Attention \u00e0 ne pas s\u2019y m\u00e9prendre, ce n\u2019est pas la l\u00e9gende du PSG Pedro Miguel Pauleta qui est align\u00e9 c\u00f4t\u00e9 qatari, mais Pedro Miguel Ro-Ro. Lui aussi est Portugais de naissance et c\u2019est l\u2019un des cinq joueurs naturalis\u00e9s chez les \u00ab\u00a0Al-Annabi\u00a0\u00bb (les \u00ab\u00a0Bordeaux\u00a0\u00bb).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qatar - Equateur en direct\u00a0: douche froide pour le pays h\u00f4te, men\u00e9 de deux buts","dateModified":"2022-11-20T15:36:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736416","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T15:36:34+00:00","articleBody":"     Le XI du Qatar\u00a0: Saad Al Sheeb - Bassam Al-Rawi, Boualem Khoukhi, Abdelkarim Hassan - Homam Ahmed, Karim Boudiaf, Hassan Al-Haydos (cap.), Abdulaziz Hatem, Pedro Miguel - Almoez Ali, Akram Afif.          Le XI de L\u2019Equateur\u00a0: Hernan Galindez - Angelo Preciado, Piero Hincapi\u00e9, Felix Torres, Pervis Estupinan - Gonzalo Plata, Jhegson Mendez, Moises Caicedo, Romario Ibarra - Enner Valencia (cap.), Michael Estrada.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La composition officielle des \u00e9quipes\u00a0:","dateModified":"2022-11-20T15:36:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736029","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T15:34:04+00:00","articleBody":"     En 44e position au classement FIFA, l\u2019Equateur participe \u00e0 la Coupe du monde pour la quatri\u00e8me fois (apr\u00e8s 2002, 2006 et 2014). Il y a seize ans, en Allemagne, \u00ab\u00a0la Tri\u00a0\u00bb s\u2019\u00e9tait hiss\u00e9e en huiti\u00e8me de finale, son meilleur r\u00e9sultat dans la comp\u00e9tition.          Lors des qualifications de la zone Am\u00e9rique du Sud, les joueurs de Gustavo Alfaro ont pris la quatri\u00e8me place, devant le P\u00e9rou, la Colombie ou le Chili. Depuis la retraite sportive d\u2019Antonio Valencia, la s\u00e9lection se cherche une star mais elle peut compter sur des jeunes tr\u00e8s prometteurs comme le milieu de terrain Mois\u00e9s Caicedo (Brighton).          Retrouvez la fiche de l\u2019Equateur\u00a0:             Lire aussi :   Qatar 2022\u00a0: la fiche \u00ab\u00a0non officielle\u00a0\u00bb de l\u2019\u00e9quipe d\u2019Equateur          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La fiche de l\u2019Equateur ","dateModified":"2022-11-20T15:34:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736129","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T15:30:03+00:00","articleBody":"     Pendant toute la dur\u00e9e de la Coupe du monde, avant chacun de nos lives, nous vous ferons d\u00e9couvrir l\u2019une des archives du Monde qui r\u00e9sonne avec l\u2019actualit\u00e9 ou le match \u00e0 suivre. Aujourd\u2019hui, un article de Pierre Georges, titr\u00e9 \u00ab\u00a0Football au-dessus du volcan\u00a0\u00bb, publi\u00e9 dans le quotidien du 1er-2 juin 1986, au moment de l\u2019ouverture du Mundial au Mexique. \u00ab\u00a0Cet op\u00e9ra plan\u00e9taire, ce tournoi de football-dollars, sous haute surveillance polici\u00e8re, n\u2019est rien. Sinon une parodique irruption de l\u2019excessive opulence du Nord dans l\u2019excessif d\u00e9nuement du Sud\u00a0\u00bb, \u00e9crivait alors notre journaliste.                Archive pour live Qatar Equateur article Pierre Geroges               Lire aussi :     L'extravagance du Mundial est d\u00e9j\u00e0 noy\u00e9e par la d\u00e9mesure de ce Mexique o\u00f9 tout galope : l'inflation, la d\u00e9linquance, le ch\u00f4mage, la d\u00e9mographie et l'urbanisation sauvage...                    ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/3835416_1668955000872-archiveqtaraequateur.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Il \u00e9tait une fois dans \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-11-20T15:30:03+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/0/0/5235/3490/1342/894/3/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/11/20/19-3">
<filnamedate="20221120"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221120"><AAMMJJHH="2022112019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ De « puissantes explosions » dans le secteur de la centrale ukrainienne, occupée militairement par l’armée russe, ont été confirmées par l’AIEA dimanche. Emmanuel Macron s’est entretenu avec le patron de l’agence internationale à ce sujet.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                              Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Midterms 2022    Iran    Route du rhum    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Tesla rappelle 321 000 véhicules pour un problème de feux arrière                   Économie En Chine, des cadres du Parti communiste en renfort chez Foxconn pour fabriquer des iPhone                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Coup de torchon sur le cochon »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Pourquoi les dirigeants de grandes entreprises ne consacrent-ils pas davantage d’énergie aux questions de cybersécurité ? »   Laura Schaffner Enseignant-chercheur en sciences de gestion l’EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La course à l’abîme du régime iranien                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les émojis, une langue des signes très politique                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Raclette le 25 ? », « Je ne suis plus dispo le 25, une autre date ? » : les bambocheurs de WhatsApp   Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Pourquoi les dirigeants de grandes entreprises ne consacrent-ils pas davantage d’énergie aux questions de cybersécurité ? »   Laura Schaffner Enseignant-chercheur en sciences de gestion l’EM Strasbourg Business School                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Enquête  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : histoire d’un cinéphile et d’une passion inflammable                   Livres  Article réservé aux abonnés « L’invention du néolibéralisme », de Serge Audier : nélibéraux, détestés et méconnus                   Culture « Devenir marin pêcheur », sur France 5 : Tom, Ibrahima, Antonn et Mathis, adolescents apprentis du grand large                   Culture « L’Incroyable périple de Magellan », histoire d’un « traître » avide de clous de girofle, sur Arte                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Dominique Ropion, parfumeur : « J’ai compris très vite qu’il n’y avait pas de bonnes et de mauvaises odeurs »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Vins alsaciens : les aventuriers de l’Est                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Le whisky joue la clé des sols                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies                 Navigation                Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La guerre face à l’hiver                                                    Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Guerre en Ukraine, en direct : la Russie et l’Ukraine s’accusent mutuellement d’avoir bombardé la centrale nucléaire de Zaporijia De « puissantes explosions » dans le secteur de la centrale ukrainienne, occupée militairement par l’armée russe, ont été confirmées par l’AIEA dimanche. Emmanuel Macron s’est entretenu avec le patron de l’agence internationale à ce sujet.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (1)           12:04   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Nous allons continuer à aider l’Ukraine aussi longtemps que le conflit durera », affirme Sébastien Lecornu        Dans un entretien au Journal du dimanche, le ministre des armées français, Sébastien Lecornu, a déclaré que « nous n’avons pas à rougir de notre aide à l’Ukraine » :           Nous allons continuer à aider l’Ukraine aussi longtemps que le conflit durera. Tout ce que l’on promet, on le livre. Les Ukrainiens le reconnaissent et cela nous différencie parfois d’autres… (…) Nous avons choisi de livrer des armes utiles, fiables et parfois très modernes, comme les canons Caesar.            Prenez également la Facilité européenne pour la paix, qui est un fonds de mutualisation de l’Union européenne et permet à chaque pays de se faire rembourser ses dons d’armes à l’Ukraine. Nous sommes l’un des plus gros contributeurs, avec 550 millions d’euros sur un total de 3 milliards d’euros. Nous payons donc aussi pour ce que donnent les autres !           Concernant les négociations entre Kiev et Moscou, le ministre estime que c’est à l’Ukraine d’en décider le moment et les conditions :           Si on croit au droit international et au respect des frontières, l’Etat agressé fixe ses lignes et son calendrier de négociation. Aucun conflit ne se termine sans une issue de nature politique et diplomatique.           Enfin, concernant le tir de missile qui a fait deux morts en Pologne, M. Lecornu estime qu’« un incident de la défense sol-air ukrainienne fait partie des possibilités ».             Voir aussi :   Missile en Pologne : la communication contradictoire de Volodymyr Zelensky sur l’origine du projectile                               Tout le live                15:51      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Emmanuel Macron accuse la Russie d’un « projet de prédation » en Afrique        Le président français a accusé la Russie d’alimenter une propagande antifrançaise en Afrique pour servir un « projet de prédation » sur des pays africains en difficulté, où la France a subi au cours des dernières années des revers militaires et, de manière plus générale, une perte d’influence. Interrogé en marge du sommet de la francophonie, qui se tient à Djerba, en Tunisie, à propos des critiques voulant que la France exploite ses liens économiques et historiques avec ses anciennes colonies pour servir ses propres intérêts, M. Macron a répondu dans une interview à TV5 Monde :           « Cette perception, elle est alimentée (…) par d’autres, c’est un projet politique. »                     Après une décennie de présence militaire au Mali dans le cadre d’une opération antiterroriste, dont le bilan ne fait pas l’unanimité, la France a retiré ses troupes après que l’armée malienne a pris le pouvoir lors d’un coup d’Etat en 2020. Les nouveaux dirigeants ont ensuite invité la société paramilitaire privée Wagner, proche du Kremlin et engagée dans la guerre en Ukraine, pour les aider dans leur combat contre les mouvements islamistes et pour rompre tout lien avec Paris. Moscou déclare que Wagner ne représente pas l’Etat russe et n’est pas payé par lui. Mais l’Union européenne a imposé des sanctions à l’organisation paramilitaire, qu’elle accuse de mener des opérations clandestines pour le compte du pouvoir russe.          « Il suffit d’aller voir ce qu’il se passe en ce moment en Centrafrique ou ailleurs pour voir très clairement le projet russe qui y est à l’œuvre quand la France est bousculée. C’est un projet de prédation », a ajouté Emmanuel Macron, pointant du doigt « la complicité d’une junte militaire russe ».                    14:29      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Emmanuel Macron s’est entretenu avec le patron de l’AIEA au sujet de la centrale de Zaporijia        Emmanuel Macron s’est entretenu dimanche avec le directeur général de l’AIEA, Rafael Grossi, sur la situation de la centrale nucléaire de Zaporijia, en Ukraine, que Moscou et Kiev s’accusent mutuellement d’avoir bombardée, a fait savoir l’Elysée. Après cet entretien, le président français « parlera probablement cet après-midi » au président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a précisé la présidence.          La Russie et l’Ukraine se sont accusées mutuellement dimanche d’avoir bombardé la centrale, occupée militairement par l’armée russe, mais située non loin de la ligne de front.                    13:51   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’agence nucléaire ukrainienne accuse la Russie d’avoir bombardé la centrale de Zaporijia        L’agence nucléaire ukrainienne a accusé dimanche la Russie d’avoir bombardé le site de la centrale nucléaire de Zaporijia, peu après des accusations de Moscou reprochant à Kiev des frappes contre le site. « Ce matin du 20 novembre 2022, à la suite de nombreux bombardements russes, au moins 12 frappes ont été enregistrées sur le site de la centrale nucléaire de Zaporijia », a déclaré Energoatom, accusant les Russes d’« organiser une fois de plus un chantage nucléaire et mettre le monde entier en danger ».                    12:49   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              De « puissantes explosions » dans le secteur de la centrale ukrainienne de Zaporijia, selon l’AIEA        De « puissantes explosions » se sont produites dans le secteur de la centrale nucléaire ukrainienne de Zaporijia, a annoncé dimanche Rafael Grossi, le directeur général de l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA) :           L’information est extrêmement perturbante. Des explosions sont survenues sur le site de cette grande centrale nucléaire, ce qui est totalement inacceptable.           Dans le même temps, la Russie a accusé dimanche les forces ukrainiennes d’avoir procédé à de nouveaux bombardements contre la centrale, tout en assurant que le niveau de radiation y restait « conforme à la norme ». « Le régime de Kiev ne cesse pas les provocations afin de créer la menace d’une catastrophe à la centrale nucléaire de Zaporijia », la plus grande d’Europe et occupée militairement par la Russie, a affirmé l’armée russe dans un communiqué. Samedi et dimanche, les forces ukrainiennes ont tiré plus d’une vingtaine d’« obus de grand calibre » sur la centrale, toujours selon le communiqué. Ceux-ci ont notamment explosé entre les blocs énergétiques numéros 4 et 5 et visé le toit d’un « bâtiment spécial » situé à proximité de ces blocs, selon la même source.          Depuis plusieurs mois, Moscou et Kiev s’accusent mutuellement de bombardements du site, sous contrôle russe mais situé non loin de la ligne de front.                    12:04   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Nous allons continuer à aider l’Ukraine aussi longtemps que le conflit durera », affirme Sébastien Lecornu        Dans un entretien au Journal du dimanche, le ministre des armées français, Sébastien Lecornu, a déclaré que « nous n’avons pas à rougir de notre aide à l’Ukraine » :           Nous allons continuer à aider l’Ukraine aussi longtemps que le conflit durera. Tout ce que l’on promet, on le livre. Les Ukrainiens le reconnaissent et cela nous différencie parfois d’autres… (…) Nous avons choisi de livrer des armes utiles, fiables et parfois très modernes, comme les canons Caesar.            Prenez également la Facilité européenne pour la paix, qui est un fonds de mutualisation de l’Union européenne et permet à chaque pays de se faire rembourser ses dons d’armes à l’Ukraine. Nous sommes l’un des plus gros contributeurs, avec 550 millions d’euros sur un total de 3 milliards d’euros. Nous payons donc aussi pour ce que donnent les autres !           Concernant les négociations entre Kiev et Moscou, le ministre estime que c’est à l’Ukraine d’en décider le moment et les conditions :           Si on croit au droit international et au respect des frontières, l’Etat agressé fixe ses lignes et son calendrier de négociation. Aucun conflit ne se termine sans une issue de nature politique et diplomatique.           Enfin, concernant le tir de missile qui a fait deux morts en Pologne, M. Lecornu estime qu’« un incident de la défense sol-air ukrainienne fait partie des possibilités ».             Voir aussi :   Missile en Pologne : la communication contradictoire de Volodymyr Zelensky sur l’origine du projectile                                  11:40   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Dans une cour d’habitation, à Vouhlidar, région de Donetsk, le 19 novembre 2022. STRINGER / REUTERS                 Une position militaire ukrainienne, dans la région de Kherson, le 19 novembre 2022. BERNAT ARMANGUE / AP                     07:00   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A Kherson, l’hôpital Tropinka au défi de l’occupation        Les hasards de la guerre bouleversent les vies et renversent parfois les rôles. C’est ainsi que Leonid Remiga est passé, un jour de juin, de médecin-chef à patient dans son propre hôpital, puis, en septembre, de prisonnier à aide-soignant dans la geôle où les services de sécurité russes l’avaient emprisonné.          De l’hôpital Tropinka à la prison du 3, rue Teploenerhetikiv, il fut l’un des témoins privilégiés de l’occupation militaire russe de Kherson. Dans la ville désormais libérée des Russes, il raconte, avec son adjointe, leur quotidien ses huit derniers mois.             Lire aussi :     A Kherson, l’hôpital Tropinka au défi de l’occupation                        06:55      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce qu’il faut savoir dimanche 20 novembre au matin         Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a déclaré, samedi soir, que des problèmes majeurs de coupures de courant touchaient encore plusieurs zones du pays, comme la région de Kiev et la capitale, la ville d’Odessa et sa région, ainsi que dans les régions de Kharkiv, Vinnytsia, Ternopil, Tcherkassy et Tchernihiv.        Le nouveau premier ministre britannique, Rishi Sunak, a effectué, samedi, une visite surprise à Kiev, et a rencontré Volodymyr Zelensky. Il a promis une aide à la défense antiaérienne de l’Ukraine pour un montant de 50 millions de livres sterling (57 millions d’euros), et déclaré que le Royaume-Uni continuerait à soutenir Kiev « jusqu’à ce que l’Ukraine ait gagné la paix ».        Andriy Yermak, le chef de cabinet du président ukrainien, a déclaré, samedi, que Moscou n’avait pas contacté Kiev officiellement pour des négociations de paix. « Les premières mesures à prendre du côté russe sont de retirer toutes les troupes russes du territoire ukrainien », a précisé M. Yermak, en préambule à toute discussion.        La Russie a jugé « provocatrice et sans précédent » la décision de la Pologne de refuser l’entrée sur son territoire au ministre des affaires étrangères russe, Sergueï Lavrov, pour une réunion des chefs de la diplomatie de l’Organisation pour la sécurité et la coopération en Europe (OSCE).        L’armée ukrainienne a fait savoir samedi qu’elle vérifiait l’authenticité de vidéos, qui, selon Moscou, prouvent que Kiev a exécuté plusieurs soldats russes qui s’étaient rendus.                     06:53      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bonjour à toutes et tous        Bienvenue dans ce direct consacré à la guerre en Ukraine.          Notre live d’hier est accessible en cliquant sur ce lien.                                     « Nous allons continuer à aider l’Ukraine aussi longtemps que le conflit durera », affirme Sébastien Lecornu                    Le contexte          Image de couverture :  La centrale nucléaire de Zaporijia, le 11 septembre 2022.   STRINGER / AFP          Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a déclaré, samedi soir, que des problèmes majeurs de coupures de courant touchaient encore plusieurs zones du pays, comme la région de Kiev et la capitale, la ville d’Odessa et sa région, ainsi que dans les régions de Kharkiv, Vinnytsia, Ternopil, Tcherkassy et Tchernihiv.Le nouveau premier ministre britannique, Rishi Sunak, a effectué, samedi, une visite surprise à Kiev, et a rencontré Volodymyr Zelensky. Il a promis une aide à la défense antiaérienne de l’Ukraine pour un montant de 50 millions de livres sterling (57 millions d’euros), et déclaré que le Rotaume-Uni continuerait à soutenir Kiev « jusqu’à ce que l’Ukraine ait gagné la paix ».Andriy Yermak, le chef de cabinet du président ukrainien, a déclaré, samedi, que Moscou n’avait pas contacté Kiev officiellement pour des négociations de paix. « Les premières mesures à prendre du côté russe sont de retirer toutes les troupes russes du territoire ukrainien », a précisé M. Yermak, en préambule à toute discussion.La Russie a jugé « provocatrice et sans précédent » la décision de la Pologne de refuser l’entrée sur son territoire au ministre des affaires étrangères russe, Sergueï Lavrov, pour une réunion des chefs de la diplomatie de l’Organisation pour la sécurité et la coopération en Europe (OSCE).L’armée ukrainienne a fait savoir samedi qu’elle vérifiait l’authenticité de vidéos, qui, selon Moscou, prouvent que Kiev a exécuté plusieurs soldats russes qui s’étaient rendus.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. A Kherson, l’hôpital Tropinka au défi de l’occupation         Chronique. La leçon de Zelensky à Israël         Témoignages. « Nous étions tabassés deux fois par jour » : en Russie, les droits systématiquement bafoués des prisonniers de guerre ukrainiens         Récit. Comment des prisonniers russes sont envoyés par dizaines de milliers en première ligne sur le front ukrainien         Enquête. En Russie, les visées politiques d’Evgueni Prigojine, patron de la compagnie de mercenaires Wagner         Podcast. Kherson : le tournant de la contre-offensive ukrainienne ?         Factuel. Les réponses du Monde à vos questions les plus fréquentes                          « Nous allons continuer à aider l’Ukraine aussi longtemps que le conflit durera », affirme Sébastien Lecornu                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/20/guerre-en-ukraine-en-direct-de-puissantes-explosions-dans-le-secteur-de-la-centrale-ukrainienne-de-zaporijia-selon-l-aiea_6150726_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/20/guerre-en-ukraine-en-direct-de-puissantes-explosions-dans-le-secteur-de-la-centrale-ukrainienne-de-zaporijia-selon-l-aiea_6150726_3210.html","coverageStartTime":"2022-11-20T14:20:35+00:00","coverageEndTime":"2022-11-21T02:20:35+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Russie et l\u2019Ukraine s\u2019accusent mutuellement d\u2019avoir bombard\u00e9 la ce...","description":"De \u00ab\u00a0puissantes explosions\u00a0\u00bb dans le secteur de la centrale ukrainienne, occup\u00e9e militairement par l\u2019arm\u00e9e russe, ont \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9es par l\u2019AIEA dimanche. Emmanuel Macron s\u2019est entretenu avec le patron de l\u2019agence internationale \u00e0 ce sujet.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : la Russie et l’Ukraine s’accusent mutuellement d’avoir bombardé la centrale nucléaire de Zaporijia","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"De \u00ab\u00a0puissantes explosions\u00a0\u00bb dans le secteur de la centrale ukrainienne, occup\u00e9e militairement par l\u2019arm\u00e9e russe, ont \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9es par l\u2019AIEA dimanche. Emmanuel Macron s\u2019est entretenu avec le patron de l\u2019agence internationale \u00e0 ce sujet.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/0/0/4240/2400/1342/759/3/0/214efe1_5784651-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-11-20T14:20:35+00:00"
,"endDate":"2022-11-21T02:20:35+00:00"
  Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a accus\u00e9 la Russie d\u2019alimenter une propagande antifran\u00e7aise en Afrique pour servir un \u00ab\u00a0projet de pr\u00e9dation\u00a0\u00bb sur des pays africains en difficult\u00e9, o\u00f9 la France a subi au cours des derni\u00e8res ann\u00e9es des revers militaires et, de mani\u00e8re plus g\u00e9n\u00e9rale, une perte d\u2019influence. Interrog\u00e9 en marge du sommet de la francophonie, qui se tient \u00e0 Djerba, en Tunisie, \u00e0 propos des critiques voulant que la France exploite ses liens \u00e9conomiques et historiques avec ses anciennes colonies pour servir ses propres int\u00e9r\u00eats, M.\u00a0Macron a r\u00e9pondu dans une interview \u00e0 TV5 Monde\u00a0:           \u00ab\u00a0Cette perception, elle est aliment\u00e9e (\u2026) par d\u2019autres, c\u2019est un projet politique.\u00a0\u00bb                     Apr\u00e8s une d\u00e9cennie de pr\u00e9sence militaire au Mali dans le cadre d\u2019une op\u00e9ration antiterroriste, dont le bilan ne fait pas l\u2019unanimit\u00e9, la France a retir\u00e9 ses troupes apr\u00e8s que l\u2019arm\u00e9e malienne a pris le pouvoir lors d\u2019un coup d\u2019Etat en\u00a02020. Les nouveaux dirigeants ont ensuite invit\u00e9 la soci\u00e9t\u00e9 paramilitaire priv\u00e9e Wagner, proche du Kremlin et engag\u00e9e dans la guerre en Ukraine, pour les aider dans leur combat contre les mouvements islamistes et pour rompre tout lien avec Paris. Moscou d\u00e9clare que Wagner ne repr\u00e9sente pas l\u2019Etat russe et n\u2019est pas pay\u00e9 par lui. Mais l\u2019Union europ\u00e9enne a impos\u00e9 des sanctions \u00e0 l\u2019organisation paramilitaire, qu\u2019elle accuse de mener des op\u00e9rations clandestines pour le compte du pouvoir russe.          \u00ab\u00a0Il suffit d\u2019aller voir ce qu\u2019il se passe en ce moment en Centrafrique ou ailleurs pour voir tr\u00e8s clairement le projet russe qui y est \u00e0 l\u2019\u0153uvre quand la France est bouscul\u00e9e. C\u2019est un projet de pr\u00e9dation\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 Emmanuel Macron, pointant du doigt \u00ab\u00a0la complicit\u00e9 d\u2019une junte militaire russe\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/140/0/4240/2120/1342/671/60/0/214efe1_5784651-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron accuse la Russie d\u2019un \u00ab\u00a0projet de pr\u00e9dation\u00a0\u00bb en Afrique","dateModified":"2022-11-20T15:18:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/20/guerre-en-ukraine-en-direct-de-puissantes-explosions-dans-le-secteur-de-la-centrale-ukrainienne-de-zaporijia-selon-l-aiea_6150726_3210.html#736103","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/20/guerre-en-ukraine-en-direct-de-puissantes-explosions-dans-le-secteur-de-la-centrale-ukrainienne-de-zaporijia-selon-l-aiea_6150726_3210.html","datePublished":"2022-11-20T13:29:49+00:00","articleBody":"     Emmanuel Macron s\u2019est entretenu dimanche avec le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019AIEA, Rafael Grossi, sur la situation de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, en Ukraine, que Moscou et Kiev s\u2019accusent mutuellement d\u2019avoir bombard\u00e9e, a fait savoir l\u2019Elys\u00e9e. Apr\u00e8s cet entretien, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais \u00ab\u00a0parlera probablement cet apr\u00e8s-midi\u00a0\u00bb au pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a pr\u00e9cis\u00e9 la pr\u00e9sidence.          La Russie et l\u2019Ukraine se sont accus\u00e9es mutuellement dimanche d\u2019avoir bombard\u00e9 la centrale, occup\u00e9e militairement par l\u2019arm\u00e9e russe, mais situ\u00e9e non loin de la ligne de front.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/140/0/4240/2120/1342/671/60/0/214efe1_5784651-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron s\u2019est entretenu avec le patron de l\u2019AIEA au sujet de la centrale de Zaporijia","dateModified":"2022-11-20T13:53:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/20/guerre-en-ukraine-en-direct-de-puissantes-explosions-dans-le-secteur-de-la-centrale-ukrainienne-de-zaporijia-selon-l-aiea_6150726_3210.html#736094","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/20/guerre-en-ukraine-en-direct-de-puissantes-explosions-dans-le-secteur-de-la-centrale-ukrainienne-de-zaporijia-selon-l-aiea_6150726_3210.html","datePublished":"2022-11-20T12:51:26+00:00","articleBody":"     L\u2019agence nucl\u00e9aire ukrainienne a accus\u00e9 dimanche la Russie d\u2019avoir bombard\u00e9 le site de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, peu apr\u00e8s des accusations de Moscou reprochant \u00e0 Kiev des frappes contre le site. \u00ab\u00a0Ce matin du 20 novembre 2022, \u00e0 la suite de nombreux bombardements russes, au moins 12\u00a0frappes ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9es sur le site de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Energoatom, accusant les Russes d\u2019\u00ab\u00a0organiser une fois de plus un chantage nucl\u00e9aire et mettre le monde entier en danger\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/140/0/4240/2120/1342/671/60/0/214efe1_5784651-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019agence nucl\u00e9aire ukrainienne accuse la Russie d\u2019avoir bombard\u00e9 la centrale de Zaporijia","dateModified":"2022-11-20T13:00:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/20/guerre-en-ukraine-en-direct-de-puissantes-explosions-dans-le-secteur-de-la-centrale-ukrainienne-de-zaporijia-selon-l-aiea_6150726_3210.html#736055","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/20/guerre-en-ukraine-en-direct-de-puissantes-explosions-dans-le-secteur-de-la-centrale-ukrainienne-de-zaporijia-selon-l-aiea_6150726_3210.html","datePublished":"2022-11-20T11:49:35+00:00","articleBody":"     De\u00a0\u00ab\u00a0puissantes explosions\u00a0\u00bb\u00a0se sont produites dans le secteur de la centrale nucl\u00e9aire ukrainienne de Zaporijia, a annonc\u00e9 dimanche Rafael Grossi, le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA)\u00a0:           L\u2019information est extr\u00eamement perturbante. Des explosions sont survenues sur le site de cette grande centrale nucl\u00e9aire, ce qui est totalement inacceptable.           Dans le m\u00eame temps, la Russie a accus\u00e9 dimanche les forces ukrainiennes d\u2019avoir proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 de nouveaux bombardements contre la centrale, tout en assurant que le niveau de radiation y restait\u00a0\u00ab\u00a0conforme \u00e0 la norme\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Le r\u00e9gime de Kiev ne cesse pas les provocations afin de cr\u00e9er la menace d\u2019une catastrophe \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia\u00a0\u00bb, la plus grande d\u2019Europe et occup\u00e9e militairement par la Russie, a affirm\u00e9 l\u2019arm\u00e9e russe dans un communiqu\u00e9. Samedi et dimanche, les forces ukrainiennes ont tir\u00e9 plus d\u2019une vingtaine d\u2019\u00ab\u00a0obus de grand calibre\u00a0\u00bb\u00a0sur la centrale, toujours selon le communiqu\u00e9. Ceux-ci ont notamment explos\u00e9 entre les blocs \u00e9nerg\u00e9tiques num\u00e9ros\u00a04 et\u00a05 et vis\u00e9 le toit d\u2019un\u00a0\u00ab\u00a0b\u00e2timent sp\u00e9cial\u00a0\u00bb\u00a0situ\u00e9 \u00e0 proximit\u00e9 de ces blocs, selon la m\u00eame source.          Depuis plusieurs mois, Moscou et Kiev s\u2019accusent mutuellement de bombardements du site, sous contr\u00f4le russe mais situ\u00e9 non loin de la ligne de front.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/140/0/4240/2120/1342/671/60/0/214efe1_5784651-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"De \u00ab\u00a0puissantes explosions\u00a0\u00bb dans le secteur de la centrale ukrainienne de Zaporijia, selon l\u2019AIEA","dateModified":"2022-11-20T11:57:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/20/guerre-en-ukraine-en-direct-de-puissantes-explosions-dans-le-secteur-de-la-centrale-ukrainienne-de-zaporijia-selon-l-aiea_6150726_3210.html#736016","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/20/guerre-en-ukraine-en-direct-de-puissantes-explosions-dans-le-secteur-de-la-centrale-ukrainienne-de-zaporijia-selon-l-aiea_6150726_3210.html","datePublished":"2022-11-20T11:04:53+00:00","articleBody":"     Dans un entretien au Journal du dimanche, le ministre des arm\u00e9es fran\u00e7ais, S\u00e9bastien Lecornu, a d\u00e9clar\u00e9 que \u00ab\u00a0nous n\u2019avons pas \u00e0 rougir de notre aide \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb\u00a0:           Nous allons continuer \u00e0 aider l\u2019Ukraine aussi longtemps que le conflit durera. Tout ce que l\u2019on promet, on le livre. Les Ukrainiens le reconnaissent et cela nous diff\u00e9rencie parfois d\u2019autres\u2026 (\u2026) Nous avons choisi de livrer des armes utiles, fiables et parfois tr\u00e8s modernes, comme les canons Caesar.            Prenez \u00e9galement la Facilit\u00e9 europ\u00e9enne pour la paix, qui est un fonds de mutualisation de l\u2019Union europ\u00e9enne et permet \u00e0 chaque pays de se faire rembourser ses dons d\u2019armes \u00e0 l\u2019Ukraine. Nous sommes l\u2019un des plus gros contributeurs, avec 550\u00a0millions d\u2019euros sur un total de\u00a03\u00a0milliards d\u2019euros. Nous payons donc aussi pour ce que donnent les autres\u00a0!           Concernant les n\u00e9gociations entre\u00a0Kiev et\u00a0Moscou, le ministre estime que c\u2019est \u00e0 l\u2019Ukraine d\u2019en d\u00e9cider le moment et les conditions\u00a0:           Si on croit au droit international et au respect des fronti\u00e8res, l\u2019Etat agress\u00e9 fixe ses lignes et son calendrier de n\u00e9gociation. Aucun conflit ne se termine sans une issue de nature politique et diplomatique.           Enfin, concernant le tir de missile qui a fait deux morts en Pologne, M.\u00a0Lecornu estime qu\u2019\u00ab\u00a0un incident de la d\u00e9fense sol-air ukrainienne fait partie des possibilit\u00e9s\u00a0\u00bb.             Voir aussi :   Missile en Pologne\u00a0: la communication contradictoire de Volodymyr Zelensky sur l\u2019origine du projectile                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/140/0/4240/2120/1342/671/60/0/214efe1_5784651-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Nous allons continuer \u00e0 aider l\u2019Ukraine aussi longtemps que le conflit durera\u00a0\u00bb, affirme S\u00e9basti...","dateModified":"2022-11-20T11:08:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/20/guerre-en-ukraine-en-direct-de-puissantes-explosions-dans-le-secteur-de-la-centrale-ukrainienne-de-zaporijia-selon-l-aiea_6150726_3210.html#736007","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/20/guerre-en-ukraine-en-direct-de-puissantes-explosions-dans-le-secteur-de-la-centrale-ukrainienne-de-zaporijia-selon-l-aiea_6150726_3210.html","datePublished":"2022-11-20T10:40:54+00:00","articleBody":"                     Dans une cour d\u2019habitation, \u00e0 Vouhlidar, r\u00e9gion de Donetsk, le\u00a019 novembre 2022. STRINGER \/ REUTERS                 Une position militaire ukrainienne, dans la r\u00e9gion de Kherson, le\u00a019\u00a0novembre\u00a02022. BERNAT ARMANGUE \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/ff93eb7_1668940751843-2022-11-20t085630z-703238070-rc2yox9uskp8-rtrmadp-3-ukraine-crisis-donetsk-region.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Russie et l\u2019Ukraine s\u2019accusent mutuellement d\u2019avoir bombard\u00e9 la ce...","dateModified":"2022-11-20T11:03:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/20/guerre-en-ukraine-en-direct-de-puissantes-explosions-dans-le-secteur-de-la-centrale-ukrainienne-de-zaporijia-selon-l-aiea_6150726_3210.html#735973","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/20/guerre-en-ukraine-en-direct-de-puissantes-explosions-dans-le-secteur-de-la-centrale-ukrainienne-de-zaporijia-selon-l-aiea_6150726_3210.html","datePublished":"2022-11-20T06:00:02+00:00","articleBody":"     Les hasards de la guerre bouleversent les vies et renversent parfois les r\u00f4les. C\u2019est ainsi que Leonid Remiga est pass\u00e9, un jour de juin, de m\u00e9decin-chef \u00e0 patient dans son propre h\u00f4pital, puis, en septembre, de prisonnier \u00e0 aide-soignant dans la ge\u00f4le o\u00f9 les services de s\u00e9curit\u00e9 russes l\u2019avaient emprisonn\u00e9.          De l\u2019h\u00f4pital Tropinka \u00e0 la prison du 3,\u00a0rue Teploenerhetikiv, il fut l\u2019un des t\u00e9moins privil\u00e9gi\u00e9s de l\u2019occupation militaire russe de Kherson. Dans la ville d\u00e9sormais lib\u00e9r\u00e9e des Russes, il raconte, avec son adjointe, leur quotidien ses huit derniers mois.             Lire aussi :     A Kherson, l\u2019h\u00f4pital Tropinka au d\u00e9fi de l\u2019occupation          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/140/0/4240/2120/1342/671/60/0/214efe1_5784651-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kherson, l\u2019h\u00f4pital Tropinka au d\u00e9fi de l\u2019occupation","dateModified":"2022-11-20T06:30:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/20/guerre-en-ukraine-en-direct-de-puissantes-explosions-dans-le-secteur-de-la-centrale-ukrainienne-de-zaporijia-selon-l-aiea_6150726_3210.html#735971","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/20/guerre-en-ukraine-en-direct-de-puissantes-explosions-dans-le-secteur-de-la-centrale-ukrainienne-de-zaporijia-selon-l-aiea_6150726_3210.html","datePublished":"2022-11-20T05:55:00+00:00","articleBody":"      Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a d\u00e9clar\u00e9, samedi soir, que des probl\u00e8mes majeurs de coupures de courant touchaient encore plusieurs zones du pays, comme la r\u00e9gion de Kiev et la capitale, la ville d\u2019Odessa et sa r\u00e9gion, ainsi que dans les r\u00e9gions de Kharkiv, Vinnytsia, Ternopil, Tcherkassy et Tchernihiv.          Le nouveau premier ministre britannique, Rishi Sunak, a effectu\u00e9, samedi, une visite surprise \u00e0 Kiev, et a rencontr\u00e9 Volodymyr Zelensky. Il a promis une aide \u00e0 la d\u00e9fense antia\u00e9rienne de l\u2019Ukraine pour un montant de 50\u00a0millions de livres sterling (57\u00a0millions d\u2019euros), et d\u00e9clar\u00e9 que le Royaume-Uni continuerait \u00e0 soutenir Kiev \u00ab\u00a0jusqu\u2019\u00e0 ce que l\u2019Ukraine ait gagn\u00e9 la paix\u00a0\u00bb.          Andriy Yermak, le chef de cabinet du pr\u00e9sident ukrainien, a d\u00e9clar\u00e9, samedi, que Moscou n\u2019avait pas contact\u00e9 Kiev officiellement pour des n\u00e9gociations de paix. \u00ab\u00a0Les premi\u00e8res mesures \u00e0 prendre du c\u00f4t\u00e9 russe sont de retirer toutes les troupes russes du territoire ukrainien\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 M.\u00a0Yermak, en pr\u00e9ambule \u00e0 toute discussion.          La Russie a jug\u00e9 \u00ab\u00a0provocatrice et sans pr\u00e9c\u00e9dent\u00a0\u00bb la d\u00e9cision de la Pologne de refuser l\u2019entr\u00e9e sur son territoire au ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Lavrov, pour une r\u00e9union des chefs de la diplomatie de l\u2019Organisation pour la s\u00e9curit\u00e9 et la coop\u00e9ration en Europe (OSCE).          L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a fait savoir samedi qu\u2019elle v\u00e9rifiait l\u2019authenticit\u00e9 de vid\u00e9os, qui, selon Moscou, prouvent que Kiev a ex\u00e9cut\u00e9 plusieurs soldats russes qui s\u2019\u00e9taient rendus.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/140/0/4240/2120/1342/671/60/0/214efe1_5784651-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir dimanche 20\u00a0novembre au matin","dateModified":"2022-11-20T06:29:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/20/guerre-en-ukraine-en-direct-de-puissantes-explosions-dans-le-secteur-de-la-centrale-ukrainienne-de-zaporijia-selon-l-aiea_6150726_3210.html#735969","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/20/guerre-en-ukraine-en-direct-de-puissantes-explosions-dans-le-secteur-de-la-centrale-ukrainienne-de-zaporijia-selon-l-aiea_6150726_3210.html","datePublished":"2022-11-20T05:53:31+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Notre live d\u2019hier est accessible en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/140/0/4240/2120/1342/671/60/0/214efe1_5784651-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-11-20T06:27:27+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/0/0/4240/2400/1342/759/3/0/214efe1_5784651-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/11/20/19-4">
<filnamedate="20221120"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221120"><AAMMJJHH="2022112019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Le gouverneur de Floride, Ron DeSantis, a vanté le modèle de son Etat devant les délégués d’une organisation de juifs républicains, rassemblés dans le Nevada.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Midterms 2022    Iran    Route du rhum    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Tesla rappelle 321 000 véhicules pour un problème de feux arrière                   Économie En Chine, des cadres du Parti communiste en renfort chez Foxconn pour fabriquer des iPhone                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Coup de torchon sur le cochon »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Pourquoi les dirigeants de grandes entreprises ne consacrent-ils pas davantage d’énergie aux questions de cybersécurité ? »   Laura Schaffner Enseignant-chercheur en sciences de gestion l’EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La course à l’abîme du régime iranien                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les émojis, une langue des signes très politique                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Raclette le 25 ? », « Je ne suis plus dispo le 25, une autre date ? » : les bambocheurs de WhatsApp   Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Pourquoi les dirigeants de grandes entreprises ne consacrent-ils pas davantage d’énergie aux questions de cybersécurité ? »   Laura Schaffner Enseignant-chercheur en sciences de gestion l’EM Strasbourg Business School                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Enquête  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : histoire d’un cinéphile et d’une passion inflammable                   Livres  Article réservé aux abonnés « L’invention du néolibéralisme », de Serge Audier : nélibéraux, détestés et méconnus                   Culture « Devenir marin pêcheur », sur France 5 : Tom, Ibrahima, Antonn et Mathis, adolescents apprentis du grand large                   Culture « L’Incroyable périple de Magellan », histoire d’un « traître » avide de clous de girofle, sur Arte                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Dominique Ropion, parfumeur : « J’ai compris très vite qu’il n’y avait pas de bonnes et de mauvaises odeurs »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Vins alsaciens : les aventuriers de l’Est                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Le whisky joue la clé des sols                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       États-Unis           Après les midterms, les républicains exposent leurs divergences au grand jour à Las Vegas      Le gouverneur de Floride, Ron DeSantis, a vanté le modèle de son Etat devant les délégués d’une organisation de juifs républicains, rassemblés dans le Nevada.          Par Piotr Smolar(Las Vegas (Nevada), envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 13h12, mis à jour à 16h20    Temps de Lecture 7 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le gouverneur de Floride, Ron DeSantis, lors de la convention de la Republican Jewish Coalition, à Las Vegas (Nevada), le 19 novembre 2022.  WADE VANDERVORT / AFP               Au rez-de-chaussée, les jetons s’empilent sur les tables de jeu et les bandits manchots, dorénavant numérisés, tournent à n’en plus finir. Bien plus haut dans le bâtiment, dans une salle de conférence, ont pris place des centaines de délégués de l’organisation Republican Jewish Coalition (RJC). C’est dans un immense hôtel casino de Las Vegas, la « ville du péché » jamais expié, que le Parti républicain a choisi, vendredi 18 et samedi 19 novembre, de se livrer à une première introspection publique après les élections de mi-mandat, devant l’aile la plus conservatrice de la diaspora juive américaine.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Midterms 2022 : majoritaires à la Chambre des représentants, les républicains comptent organiser le siège de la Maison Blanche                 Face à ce public conquis mais traversé par les mêmes interrogations que le reste de l’électorat républicain, de nombreuses têtes d’affiche du Grand Old Party (GOP) ont défilé. Il s’agissait d’examiner une déception électorale, malgré la prise de la Chambre des représentants, mais aussi de se projeter vers la présidentielle de 2024. La candidature précipitée de Donald Trump, sous la pression d’enquêtes judiciaires, a accéléré le débat interne. Dès lors, devant les caméras et les délégués, le GOP a offert en deux jours tout l’éventail de ses nuances internes. Une crise de conscience ? Non, une amertume de la défaite, trop souvent éprouvée. Il y a ceux qui préfèrent le cocon du déni et ceux qui avancent avec une masse, même si elle semble parfois en plastique. Il y a ceux qui choisissent les mots tels des prises d’escalade et ceux qui attaquent clairement Donald Trump et son courant MAGA (« Make America Great Again »).          La vedette de la soirée de clôture, samedi, fut le gouverneur Ron DeSantis, l’alternative la plus crédible à ce jour à l’ancien président au sein du GOP après sa réélection triomphale en Floride. Plus jeune, plus discipliné mais aussi brutal que Donald Trump, Ron DeSantis ne dévoile pas ses intentions à ce stade. Mais la presse américaine bruit de rumeurs sur des donateurs républicains clés, qui seraient prêts à s’engager derrière lui sur-le-champ. Accueilli avec un enthousiasme impressionnant par les délégués du RJC, Ron DeSantis a vanté le modèle floridien pour les Etats-Unis, qui serait « un plan pour le succès » : impôts faibles, infrastructures de qualité, lutte contre l’idéologie « woke » et les contraintes fédérales dans la lutte contre le Covid-19. Selon lui, la Floride a été « un refuge de raison » face au « faucisme », jeu de mots douteux sur le nom d’Anthony Fauci, le conseiller médical de Joe Biden, qui a travaillé sous plusieurs administrations.        Il vous reste 76.37% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/20/apres-les-midterms-les-republicains-exposent-leurs-divergences-au-grand-jour-a-las-vegas_6150760_3210.html"},"headline":"Apr\u00e8s les midterms, les r\u00e9publicains exposent leurs divergences au grand jour \u00e0 Las Vegas","dateCreated":"2022-11-20T13:12:06+01:00","datePublished":"2022-11-20T13:12:06+01:00","dateModified":"2022-11-20T16:20:01+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["International","Midterms 2022","Parti r\u00e9publicain","\u00c9lections am\u00e9ricaines","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis"],"description":"Le gouverneur de Floride, Ron DeSantis, a vant\u00e9 le mod\u00e8le de son Etat devant les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s d\u2019une organisation de juifs r\u00e9publicains, rassembl\u00e9s dans le Nevada.","author":[{"@type":"Person","name":"Piotr Smolar","description":"Las Vegas (Nevada), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/268/0/3218/1609/1342/671/60/0/c8a97da_1668943269979-347773.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/20/19-5">
<filnamedate="20221120"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221120"><AAMMJJHH="2022112019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Afin d’assurer la protection et la décontamination du fleuve Atrato, les magistrats de la Cour constitutionnelle colombienne l’ont déclaré « sujet de droit ». Six ans après la sentence, tout reste à faire.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Midterms 2022    Iran    Route du rhum    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Tesla rappelle 321 000 véhicules pour un problème de feux arrière                   Économie En Chine, des cadres du Parti communiste en renfort chez Foxconn pour fabriquer des iPhone                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Coup de torchon sur le cochon »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Pourquoi les dirigeants de grandes entreprises ne consacrent-ils pas davantage d’énergie aux questions de cybersécurité ? »   Laura Schaffner Enseignant-chercheur en sciences de gestion l’EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La course à l’abîme du régime iranien                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les émojis, une langue des signes très politique                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Raclette le 25 ? », « Je ne suis plus dispo le 25, une autre date ? » : les bambocheurs de WhatsApp   Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Pourquoi les dirigeants de grandes entreprises ne consacrent-ils pas davantage d’énergie aux questions de cybersécurité ? »   Laura Schaffner Enseignant-chercheur en sciences de gestion l’EM Strasbourg Business School                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Enquête  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : histoire d’un cinéphile et d’une passion inflammable                   Livres  Article réservé aux abonnés « L’invention du néolibéralisme », de Serge Audier : nélibéraux, détestés et méconnus                   Culture « Devenir marin pêcheur », sur France 5 : Tom, Ibrahima, Antonn et Mathis, adolescents apprentis du grand large                   Culture « L’Incroyable périple de Magellan », histoire d’un « traître » avide de clous de girofle, sur Arte                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Dominique Ropion, parfumeur : « J’ai compris très vite qu’il n’y avait pas de bonnes et de mauvaises odeurs »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Vins alsaciens : les aventuriers de l’Est                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Le whisky joue la clé des sols                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Planète       Colombie           En Colombie, les droits bafoués du fleuve Atrato      Afin d’assurer la protection et la décontamination du fleuve Atrato, les magistrats de la Cour constitutionnelle colombienne l’ont déclaré « sujet de droit ». Six ans après la sentence, tout reste à faire.          Par Marie Delcas(Quibdo (Colombie), envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 10h20, mis à jour à 10h36    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le rio Bojoya, affluent du fleuve Atrato, au niveau du village de Bojaya, dans la région du Choco, en Colombie, le 3 mai 2022.  RICARDO MALDONADO ROZO / EFE               Au cœur de la région tropicale du Choco, dans le nord-est de la Colombie, le fleuve Atrato coule, puissant, majestueux et crasseux. Les hélices des bateaux se prennent dans les sacs en plastique qui flottent en aval du port fluvial de Quibdo. Les mines d’or recrachent leur mercure dans le rio Quito et les autres affluents du fleuve long de 750 kilomètres.          « La sentence T-622 de la Cour constitutionnelle ? Tout le monde la connaît, ici, explique José Adan Palacios, qui, sur sa barque en bois, transporte passagers et bananes. Mais elle n’a rien changé. La pollution continue, que ce soit par les mines, la déforestation ou les poubelles. » En 2016, la Cour constitutionnelle reconnaissait le fleuve Atrato comme sujet de droit. Une première. La décision a fait jurisprudence en Colombie. Plusieurs fleuves et l’Amazonie tout entière – qui couvre 42 % du territoire colombien – sont aujourd’hui sujets de droit.          Maryuri Mosquera, 39 ans, est ingénieure agronome et « gardienne » de l’Atrato. L’arrêt de la Cour constitutionnelle a désigné comme représentantes légales du fleuve sept organisations locales, qui ont chacune désigné deux gardiens du fleuve. Maryuri et ses collègues sont donc chargés de veiller à la mise en œuvre de la décision judiciaire. « C’est une tâche un peu démesurée », reconnaît-elle en soupirant. Les magistrats ont enjoint à l’Etat colombien de décontaminer le fleuve, de mettre fin à l’exploitation minière illégale, d’assurer la sécurité alimentaire des populations riveraines et d’effectuer les tests toxicologiques et épidémiologiques nécessaires. « Pour faire tout cela, il faut de l’argent et il faut de la volonté politique », poursuit Mariyuri. Deux denrées rares dans cette région pauvre et délaissée du Choco. Les communautés qui vivent sur les rives de l’Atrato – un demi-million de personnes – sont indiennes ou afro-descendantes.          « On ne se nourrit ni de pétrole ni de cuivre »          L’Atrato trouve sa source à plus de 3 000 mètres d’altitude, sur le versant ouest de la cordillère des Andes. « Ici, l’eau est cristalline », constate Ramon Cartagena, dit « Moncho », en montrant la cascade de La Calera qui dévale la montagne verdoyante. Dix kilomètres plus bas, l’eau du torrent, devenu Atrato, a viré au gris terne. « Nous venions pique-niquer en famille et pêcher, poursuit “Moncho”. Aujourd’hui, on n’a pas envie de tremper la main dans l’eau de la rivière et encore moins de s’y baigner. » « Moncho » a travaillé pendant seize ans dans la mine de cuivre d’El Roble, la seule autorisée sur l’Atrato. L’exploitation est passée aux mains des Canadiens en 2013. « L’eau est indispensable. On ne se nourrit ni de pétrole ni de cuivre, dit dans un soupir Ramon. Mais la mine est le seul employeur de la région. » Devenu gardien du fleuve « par devoir citoyen », il a reçu des menaces de mort. La Colombie est un des pays les plus dangereux au monde pour les militants écologiques.        Il vous reste 65.95% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/11/20/en-colombie-les-droits-bafoues-du-fleuve-atrato_6150741_3244.html"},"headline":"En Colombie, les droits bafou\u00e9s du\u00a0fleuve Atrato","dateCreated":"2022-11-20T10:20:26+01:00","datePublished":"2022-11-20T10:20:26+01:00","dateModified":"2022-11-20T10:36:41+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Colombie"],"keywords":["Sant\u00e9-environnement","International","Pollutions","Colombie","Am\u00e9riques","Biodiversit\u00e9","Plan\u00e8te"],"description":"Afin d\u2019assurer la protection et la d\u00e9contamination du fleuve Atrato, les magistrats de la Cour constitutionnelle colombienne l\u2019ont d\u00e9clar\u00e9 \u00ab\u00a0sujet de droit\u00a0\u00bb. Six ans apr\u00e8s la\u00a0sentence, tout reste \u00e0 faire.","author":[{"@type":"Person","name":"Marie Delcas","description":"Quibdo (Colombie), envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/19/481/0/6553/3276/1342/671/60/0/3508e08_1668864857852-efespfifteen083299.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Colombie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/colombie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/20/19-6">
<filnamedate="20221120"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221120"><AAMMJJHH="2022112019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Le médecin addictologue se bat contre l’association de l’image de l’île à cet alcool fort, qui, subventionné localement par une fiscalité allégée, provoque des dégâts considérables dans la population.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Midterms 2022    Iran    Route du rhum    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Tesla rappelle 321 000 véhicules pour un problème de feux arrière                   Économie En Chine, des cadres du Parti communiste en renfort chez Foxconn pour fabriquer des iPhone                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Coup de torchon sur le cochon »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Pourquoi les dirigeants de grandes entreprises ne consacrent-ils pas davantage d’énergie aux questions de cybersécurité ? »   Laura Schaffner Enseignant-chercheur en sciences de gestion l’EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La course à l’abîme du régime iranien                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les émojis, une langue des signes très politique                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Raclette le 25 ? », « Je ne suis plus dispo le 25, une autre date ? » : les bambocheurs de WhatsApp   Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Pourquoi les dirigeants de grandes entreprises ne consacrent-ils pas davantage d’énergie aux questions de cybersécurité ? »   Laura Schaffner Enseignant-chercheur en sciences de gestion l’EM Strasbourg Business School                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Enquête  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : histoire d’un cinéphile et d’une passion inflammable                   Livres  Article réservé aux abonnés « L’invention du néolibéralisme », de Serge Audier : nélibéraux, détestés et méconnus                   Culture « Devenir marin pêcheur », sur France 5 : Tom, Ibrahima, Antonn et Mathis, adolescents apprentis du grand large                   Culture « L’Incroyable périple de Magellan », histoire d’un « traître » avide de clous de girofle, sur Arte                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Dominique Ropion, parfumeur : « J’ai compris très vite qu’il n’y avait pas de bonnes et de mauvaises odeurs »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Vins alsaciens : les aventuriers de l’Est                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Le whisky joue la clé des sols                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Sciences       Addictions           David Mété, un addictologue en guerre contre le rhum à La Réunion      Le médecin addictologue se bat contre l’association de l’image de l’île à cet alcool fort, qui, subventionné localement par une fiscalité allégée, provoque des dégâts considérables dans la population.          Par Jérôme Talpin(Saint-Denis (La Réunion), correspondance)         Publié hier à 18h30, mis à jour à 16h46    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                David Mété, addictologue à La Réunion, le 18 octobre 2022.  ROMAIN PHILIPPON / INLAND               « Une île, un rhum. La Réunion en bouteille ». Utilisant les paysages les plus symboliques de La Réunion, la campagne publicitaire lancée fin août par la marque Charrette, pour son rhum blanc à 49 degrés vendu localement entre 8 et 10 euros le litre en moyenne, a poussé le docteur David Mété à « l’ouvrir » une nouvelle fois. Pour tenter de « faire bouger les choses ». « Trop, c’est trop. Ce n’est pas possible. Il faut dire stop à ces pubs sans complexes », réagit encore aujourd’hui le chef du service d’addictologie du CHU de La Réunion et président de la Fédération régionale d’addictologie de La Réunion (FRAR).          Habitué à dénoncer « la publicité massive qui valorise et normalise la consommation d’alcool », ainsi que les bas prix du rhum dans le département, le docteur Mété attaque frontalement depuis une dizaine d’années les fabricants de rhum réunionnais et ses dérivés (comme le punch), ceux de vodka et pastis fabriqués localement, et les importateurs d’alcool. En 2015, le médecin avait publié un Livre blanc sur l’alcool à La Réunion, avec trente propositions pour « briser une léthargie face à ce fléau ». Depuis, il diffuse régulièrement des tweets ciblés ou des tribunes dans la presse locale.          Sa dernière prise de position publique, le 17 août, sur le site du journal Clicanoo, ciblait « l’appropriation et la réduction de l’image, du drapeau ou de la culture de La Réunion par une marque emblématique de l’alcoolisme dans l’île », qui reste la troisième région de France la plus touchée par la mortalité liée à l’alcool, après les Hauts-de-France et la Bretagne, à égalité avec la Normandie, selon l’Observatoire français des drogues et des tendances addictives. Ce praticien, âgé de 53 ans, s’insurge aussi contre les pratiques de la grande distribution réunionnaise, qui utilise l’alcool en promotion comme « produit d’appel ». « C’est une hypocrisie qui me révolte, lance le docteur Mété, quand on connaît la réalité de ce produit et son omniprésence dans la consommation massive d’alcool, qui se traduit par la misère et les tragédies touchant les gens qui sont les plus faibles socio-économiquement. »          « Je ne suis pas opposé à son combat, répond au Monde Alain Chatel, propriétaire du rhum Charrette. Mais qu’il arrête de nous dénigrer et de nous stigmatiser. Le rhum n’est pas le seul produit en cause dans l’alcoolisme à La Réunion. » Ce patron, à la tête de la distillerie Chatel, souligne que son rhum est « exporté à 80 % ». « Cela profite à l’économie réunionnaise. Personne ne peut dire que c’est une honte pour La Réunion. » « La filière fait vivre actuellement quelque 200 emplois directs », a communiqué fin août le Syndicat des producteurs de rhum de La Réunion.        Il vous reste 67.07% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/article/2022/11/19/david-mete-un-addictologue-en-guerre-contre-le-rhum-a-la-reunion_6150697_1650684.html"},"headline":"David M\u00e9t\u00e9, un addictologue en guerre contre le rhum\u00a0\u00e0 La\u00a0R\u00e9union","dateCreated":"2022-11-19T18:30:11+01:00","datePublished":"2022-11-19T18:30:11+01:00","dateModified":"2022-11-20T16:46:37+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sciences","Addictions"],"keywords":["Addictions","Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","Sciences","Alcool"],"description":"Le m\u00e9decin addictologue se bat contre l\u2019association de l\u2019image de l\u2019\u00eele \u00e0 cet alcool fort, qui, subventionn\u00e9 localement par une fiscalit\u00e9 all\u00e9g\u00e9e, provoque des d\u00e9g\u00e2ts consid\u00e9rables dans la population.","author":[{"@type":"Person","name":"J\u00e9r\u00f4me Talpin","description":"Saint-Denis (La R\u00e9union), correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/17/1942/0/3070/1535/1342/671/60/0/3cf7ecd_1668724221762-philippon-lemonde-davidmete-36.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sciences","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Addictions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/addictions/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/20/19-7">
<filnamedate="20221120"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221120"><AAMMJJHH="2022112019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Vendredi, l’Agence nationale de sécurité du médicament (ANSM) avait évoqué une situation « de fortes tensions d’approvisionnement » qui pourrait durer jusqu’en mars.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Midterms 2022    Iran    Route du rhum    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Tesla rappelle 321 000 véhicules pour un problème de feux arrière                   Économie En Chine, des cadres du Parti communiste en renfort chez Foxconn pour fabriquer des iPhone                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Coup de torchon sur le cochon »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Pourquoi les dirigeants de grandes entreprises ne consacrent-ils pas davantage d’énergie aux questions de cybersécurité ? »   Laura Schaffner Enseignant-chercheur en sciences de gestion l’EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La course à l’abîme du régime iranien                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les émojis, une langue des signes très politique                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Raclette le 25 ? », « Je ne suis plus dispo le 25, une autre date ? » : les bambocheurs de WhatsApp   Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Pourquoi les dirigeants de grandes entreprises ne consacrent-ils pas davantage d’énergie aux questions de cybersécurité ? »   Laura Schaffner Enseignant-chercheur en sciences de gestion l’EM Strasbourg Business School                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Enquête  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : histoire d’un cinéphile et d’une passion inflammable                   Livres  Article réservé aux abonnés « L’invention du néolibéralisme », de Serge Audier : nélibéraux, détestés et méconnus                   Culture « Devenir marin pêcheur », sur France 5 : Tom, Ibrahima, Antonn et Mathis, adolescents apprentis du grand large                   Culture « L’Incroyable périple de Magellan », histoire d’un « traître » avide de clous de girofle, sur Arte                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Dominique Ropion, parfumeur : « J’ai compris très vite qu’il n’y avait pas de bonnes et de mauvaises odeurs »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Vins alsaciens : les aventuriers de l’Est                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Le whisky joue la clé des sols                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Société       Santé           Les pénuries de paracétamol et d’amoxicilline seront réglées « dans les semaines, les mois qui viennent », selon François Braun      Vendredi, l’Agence nationale de sécurité du médicament (ANSM) avait évoqué une situation « de fortes tensions d’approvisionnement » qui pourrait durer jusqu’en mars.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h55, mis à jour à 15h55    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Francois Braun à l’Elysée, le 19 octobre 2022.  LUDOVIC MARIN / AFP                 La pénurie de paracétamol dans les pharmacies sera réglée « dans les semaines qui viennent » et celle de l’antibiotique amoxicilline le sera « dans les semaines, les mois qui viennent », a affirmé, dimanche 20 novembre, le ministre de la santé, François Braun. « Nous avons des tensions sur nos stocks de médicaments, c’est une réalité », a reconnu le ministre, interrogé lors de l’émission « Le Grand Jury RTL-Le Figaro-LCI ».            Selon lui, s’agissant du paracétamol : « Dans les semaines qui viennent nous aurons réglé ce problème, avec des stocks qui seront revenus à un niveau normal. » Il a énuméré les actions entreprises pour remédier à cette pénurie : « Les pharmaciens ont limité le nombre de boîtes [vendues par personne] – puisque c’est un produit qui peut être donné sans ordonnance –, nous avons interpellé les industriels du secteur pour augmenter les chaînes de production, qui travaillent sept jours sur sept et vingt-quatre heures sur vingt-quatre. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La demande d’amoxicilline en hausse avec le retour en force des infections hivernales                   Au sujet de l’amoxicilline, principal antibiotique prescrit aux enfants en France pour lutter contre une série d’infections bactériennes, comme certaines otites et pneumonies, M. Braun a reconnu qu’une date de retour à la normale était « difficile à dire », puis a précisé : « dans les semaines, les mois qui viennent ».            🔴🗣 Pénurie d'amoxicilline : le ministre de la Santé François Braun (@FrcsBraun) prévoit un retour à la normale "dan… https://t.co/nn4YQu6Pr0— LeGrandJury (@Le Grand Jury)              « Fortes tensions d’approvisionnement »            « Nous avons remobilisé l’ensemble du secteur, nous interdisons la revente d’amoxicilline » à « d’autres pays ». « J’ai autorisé les pharmaciens au déconditionnement », a-t-il également fait savoir. Les autorités ont aussi appelé les médecins et les patients à n’utiliser ces antibiotiques que si cela est vraiment nécessaire.                 Vendredi, l’Agence nationale de sécurité du médicament (ANSM) avait évoqué une situation « de fortes tensions d’approvisionnement » qui pourrait durer jusqu’en mars. « L’enjeu, qui est majeur, c’est que ce ne sont pas des médicaments qui sont produits en France », a affirmé François Braun, soulignant que le plan d’investissements « France 2030 » du gouvernement visait à « rapatrier toutes ces industries qui produisent ces médicaments essentiels en France, en Europe, pour assurer notre souveraineté ».            Selon les autorités sanitaires, cette pénurie s’explique par une hausse de la demande pendant plusieurs années marquées par la crise du Covid-19 et de multiples restrictions sanitaires qui avaient réduit la propagation de certaines maladies.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le gouvernement amorce une politique de relocalisation des médicaments                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 21 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  "Hubert Beuve-Méry, aux origines du ""Monde"""  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo SHEIN       Codes Promo PrettyLittleThing       Codes Promo Michael Kors       Codes Promo Boohoo       Codes Promo NA-KD       Codes Promo ASOS       Codes Promo BoohooMan      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/11/20/les-penuries-de-paracetamol-et-d-amoxicilline-seront-reglees-dans-les-semaines-les-mois-qui-viennent-selon-francois-braun_6150769_3224.html"},"headline":"Les p\u00e9nuries de parac\u00e9tamol et d\u2019amoxicilline seront r\u00e9gl\u00e9es \u00ab\u00a0dans les semaines, les mois qui viennent\u00a0\u00bb, selon Fran\u00e7ois Braun","dateCreated":"2022-11-20T15:55:34+01:00","datePublished":"2022-11-20T15:55:34+01:00","dateModified":"2022-11-20T15:55:45+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9"],"description":"Vendredi, l\u2019Agence nationale de s\u00e9curit\u00e9 du m\u00e9dicament (ANSM) avait \u00e9voqu\u00e9 une situation \u00ab\u00a0de fortes tensions d\u2019approvisionnement\u00a0\u00bb qui pourrait durer jusqu\u2019en mars.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/636/0/7634/3817/1342/671/60/0/e698f45_1668953978586-000-32lp6xv.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sant\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sante/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/20/19-8">
<filnamedate="20221120"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221120"><AAMMJJHH="2022112019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ De nouveaux médicaments aux résultats prometteurs pour la perte de poids arrivent sur le marché.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Midterms 2022    Iran    Route du rhum    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Tesla rappelle 321 000 véhicules pour un problème de feux arrière                   Économie En Chine, des cadres du Parti communiste en renfort chez Foxconn pour fabriquer des iPhone                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Coup de torchon sur le cochon »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Pourquoi les dirigeants de grandes entreprises ne consacrent-ils pas davantage d’énergie aux questions de cybersécurité ? »   Laura Schaffner Enseignant-chercheur en sciences de gestion l’EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La course à l’abîme du régime iranien                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les émojis, une langue des signes très politique                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Raclette le 25 ? », « Je ne suis plus dispo le 25, une autre date ? » : les bambocheurs de WhatsApp   Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Pourquoi les dirigeants de grandes entreprises ne consacrent-ils pas davantage d’énergie aux questions de cybersécurité ? »   Laura Schaffner Enseignant-chercheur en sciences de gestion l’EM Strasbourg Business School                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Enquête  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : histoire d’un cinéphile et d’une passion inflammable                   Livres  Article réservé aux abonnés « L’invention du néolibéralisme », de Serge Audier : nélibéraux, détestés et méconnus                   Culture « Devenir marin pêcheur », sur France 5 : Tom, Ibrahima, Antonn et Mathis, adolescents apprentis du grand large                   Culture « L’Incroyable périple de Magellan », histoire d’un « traître » avide de clous de girofle, sur Arte                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Dominique Ropion, parfumeur : « J’ai compris très vite qu’il n’y avait pas de bonnes et de mauvaises odeurs »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Vins alsaciens : les aventuriers de l’Est                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Le whisky joue la clé des sols                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Économie       Santé           L’obésité, nouvel eldorado espéré des Big Pharma      De nouveaux médicaments aux résultats prometteurs pour la perte de poids arrivent sur le marché.          Par Zeliha Chaffin         Publié le 18 novembre 2022 à 10h28 Mis à jour le 18 novembre 2022 à 10h28    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 L’industrie pharmaceutique tient-elle sa prochaine vache à lait ? Après des décennies d’échecs, une nouvelle génération de médicaments, qui cible spécifiquement la perte de poids des patients souffrant d’obésité, commence à faire son apparition en Amérique du Nord et en Europe. Affichant des résultats cliniques particulièrement prometteurs (15  % à 20 % de perte de poids en moyenne), ces traitements, deux à trois fois plus efficaces que ceux actuellement disponibles, pourraient constituer un tournant dans la prise en charge de cette maladie, dont la progression fulgurante inquiète les autorités sanitaires.          Car, depuis la première alerte lancée par l’Organisation mondiale de la santé en 1997 sur la « première épidémie non infectieuse de l’histoire de l’humanité », l’obésité n’a cessé de s’étendre. Elle touche aujourd’hui plus d’un milliard de personnes dans le monde, dont 650 millions d’adultes. Dans l’Hexagone, 8,5 millions de Français en souffrent actuellement.                           Lire aussi :  Près d’un quart des adultes en Europe sont désormais considérés comme « obèses »                 Cette affection aux causes multiples, reconnue comme maladie chronique par l’Union européenne depuis 2021, n’est pas sans conséquences graves. Les personnes atteintes d’obésité présentent notamment des risques plus importants de développer des maladies cardiovasculaires, du diabète de type 2, ou certains cancers. Une menace qui se traduit également par un accroissement des dépenses de l’Assurance maladie. Selon un rapport de l’Organisation de coopération et de développement économiques (OCDE) publié en 2019, la France consacre 4,9 % de son budget santé à l’obésité, au surpoids et aux maladies associées.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En France, où l’obésité augmente, près d’une personne sur deux est en surpoids                 Marché en pleine expansion          Une aubaine pour les pionniers du marché, qui espèrent se tailler une place de choix grâce à leurs nouvelles armes antiobésité. Parmi les laboratoires pharmaceutiques lancés dans la course figure le danois Novo Nordisk, qui a décroché en 2021 le feu vert des autorités sanitaires américaines pour la commercialisation du Wegovy, un traitement sur ordonnance pour la perte de poids des personnes obèses, dont l’administration se fait par injection sous-cutanée à l’aide d’un stylo prérempli, à l’image des solutions disponibles dans le traitement du diabète.          La comparaison n’est pas anodine. Le Wegovy est une déclinaison de son grand frère, Ozempic, un antidiabétique à succès développé déjà par Novo Nordisk, l’un des poids lourds mondiaux de ce marché, et autorisé depuis 2017 outre-Atlantique pour le traitement du diabète de type 2. Ce dernier contient du semaglutide, un analogue du GLP-1, une hormone naturelle qui permet de contrôler la glycémie, et qui, à l’origine, devait uniquement stimuler la libération d’insuline chez les patients diabétiques. Constatant, lors des essais cliniques, que les souris et les rats perdaient du poids, les scientifiques ont alors remarqué qu’il avait aussi un effet sur les zones du cerveau qui régulent l’appétit.        Il vous reste 51.51% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/11/18/l-obesite-nouvel-eldorado-espere-des-big-pharma_6150459_3234.html"},"headline":"L\u2019ob\u00e9sit\u00e9, nouvel eldorado esp\u00e9r\u00e9 des Big Pharma","dateCreated":"2022-11-18T10:28:08+01:00","datePublished":"2022-11-18T10:28:08+01:00","dateModified":"2022-11-18T10:28:22+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Sant\u00e9"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","\u00c9conomie"],"description":"De nouveaux m\u00e9dicaments aux r\u00e9sultats prometteurs pour la perte de poids arrivent sur le march\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Zeliha Chaffin"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/352/0/4256/2128/1342/671/60/0/f41fb40_1668763434595-000-par7703649.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sant\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sante/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/20/19-9">
<filnamedate="20221120"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221120"><AAMMJJHH="2022112019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Une équipe internationale a mis en évidence des échanges sonores chez 50 espèces de tortues. Et cette communication serait apparue une seule fois, chez un ancêtre commun de toutes ces espèces, il y a 407 millions d’années.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Midterms 2022    Iran    Route du rhum    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Tesla rappelle 321 000 véhicules pour un problème de feux arrière                   Économie En Chine, des cadres du Parti communiste en renfort chez Foxconn pour fabriquer des iPhone                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Coup de torchon sur le cochon »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Pourquoi les dirigeants de grandes entreprises ne consacrent-ils pas davantage d’énergie aux questions de cybersécurité ? »   Laura Schaffner Enseignant-chercheur en sciences de gestion l’EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La course à l’abîme du régime iranien                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les émojis, une langue des signes très politique                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Raclette le 25 ? », « Je ne suis plus dispo le 25, une autre date ? » : les bambocheurs de WhatsApp   Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Pourquoi les dirigeants de grandes entreprises ne consacrent-ils pas davantage d’énergie aux questions de cybersécurité ? »   Laura Schaffner Enseignant-chercheur en sciences de gestion l’EM Strasbourg Business School                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Enquête  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : histoire d’un cinéphile et d’une passion inflammable                   Livres  Article réservé aux abonnés « L’invention du néolibéralisme », de Serge Audier : nélibéraux, détestés et méconnus                   Culture « Devenir marin pêcheur », sur France 5 : Tom, Ibrahima, Antonn et Mathis, adolescents apprentis du grand large                   Culture « L’Incroyable périple de Magellan », histoire d’un « traître » avide de clous de girofle, sur Arte                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Dominique Ropion, parfumeur : « J’ai compris très vite qu’il n’y avait pas de bonnes et de mauvaises odeurs »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Vins alsaciens : les aventuriers de l’Est                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Le whisky joue la clé des sols                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Sciences       Zoologie         Les vocalises des tortues bouleversent l’histoire de la communication acoustique   Chronique        Nathaniel Herzberg        Une équipe internationale a mis en évidence des échanges sonores chez 50 espèces de tortues. Et cette communication serait apparue une seule fois, chez un ancêtre commun de toutes ces espèces, il y a 407 millions d’années.   Publié aujourd’hui à 17h30    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Mais quelle mouche avait donc piqué le lièvre de Jean de La Fontaine ? Passe encore de moquer la lenteur de la tortue, mais la traiter de « commère » ! Les naturalistes sont pourtant formels : les tortues restent muettes. Du moins le pensait-on jusqu’au 25 octobre. Dans un article publié dans la revue Nature Communications, une équipe internationale affirme avoir mis en évidence une « communication acoustique » chez pas moins de cinquante espèces de chéloniens, leur nom scientifique. Un grand pas dans la connaissance de cet ordre de reptile. Un saut dans la compréhension des origines de la communication sonore chez les vertébrés.          Pour Gabriel Jorgewich-Cohen, tout a commencé par l’observation de ses propres tortues domestiques et la volonté d’aller fouiller derrière leur carapace. Parmi les questions qui le taraudent alors, il y a ces petits sons qu’il perçoit. Un voyage d’études en Amazonie achève de convaincre l’étudiant de l’université de Zurich (Suisse) qu’il tient là un sujet d’importance. Il consacrera sa thèse à la distribution de la « communication acoustique » parmi les trois cent dix espèces répertoriées.          Pour couvrir l’ensemble du spectre, le zoologiste en sélectionne cinquante, d’eau douce, marines et terrestres. « Beaucoup sont rares et menacées », précise-t-il. Pas question donc d’aller perturber leur habitat. Encore moins de les prélever pour les isoler et s’assurer que les sons relevés ne proviennent pas d’ailleurs. C’est donc un véritable tour du monde des institutions auquel il se livre pendant deux ans.          Le résultat est impressionnant : chez toutes les espèces étudiées, son équipe a mis en évidence des signaux acoustiques. Plus ou moins fréquents, plus ou moins puissants, mais « chaque espèce enregistrée a produit des sons ». De quoi conclure que toutes les tortues vocalisent ?  « Je serais très surpris que l’on découvre que certaines ne le font pas », avance le chercheur.          Apparition chez un ancêtre commun          L’équipe est allée au-delà. D’abord, elle a enregistré trois espèces cousines des tortues : un poisson à poumons nommé dipneuste ; un tuatara, une espèce de lézard néo-zélandais ; et une cécilie, un amphibien sans pattes. Toutes sonores, là encore. Enfin, les chercheurs ont repris la littérature et plus particulièrement les données portant sur 1 799 espèces de tétrapodes rassemblées en 2020 par John Wiens, de l’université de l’Arizona. Dans un article publié dans la même revue, au terme d’une analyse phylogénétique méthodique, le biologiste concluait que la communication acoustique était apparue de façon parallèle, à plusieurs reprises, chez ces différents groupes, il y a 100 à 200 millions d’années.        Il vous reste 35.47% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/article/2022/11/20/les-vocalises-des-tortues-bouleversent-l-histoire-de-la-communication-acoustique_6150785_1650684.html"},"headline":"Les vocalises des tortues bouleversent l\u2019histoire de la communication acoustique","dateCreated":"2022-11-20T17:30:08+01:00","datePublished":"2022-11-20T17:30:08+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sciences","Zoologie"],"keywords":["Sciences","Zoologie"],"description":"Une \u00e9quipe internationale a mis en \u00e9vidence des \u00e9changes sonores chez 50 esp\u00e8ces de tortues. Et cette communication serait apparue une seule fois, chez un anc\u00eatre commun de toutes ces esp\u00e8ces, il y a 407 millions d\u2019ann\u00e9es.","author":[{"@type":"Person","name":"Nathaniel Herzberg"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/17/328/0/3872/1936/1342/671/60/0/abed219_1668677732625-dsc-0758.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sciences","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Zoologie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/zoologie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/20/19-10">
<filnamedate="20221120"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221120"><AAMMJJHH="2022112019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Les inégalités sociales et territoriales empêchent « un trop grand nombre d’enfants d’avoir accès à l’école, aux services de santé ou de protection », déplore l’Unicef France.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Midterms 2022    Iran    Route du rhum    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Tesla rappelle 321 000 véhicules pour un problème de feux arrière                   Économie En Chine, des cadres du Parti communiste en renfort chez Foxconn pour fabriquer des iPhone                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Coup de torchon sur le cochon »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Pourquoi les dirigeants de grandes entreprises ne consacrent-ils pas davantage d’énergie aux questions de cybersécurité ? »   Laura Schaffner Enseignant-chercheur en sciences de gestion l’EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La course à l’abîme du régime iranien                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les émojis, une langue des signes très politique                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Raclette le 25 ? », « Je ne suis plus dispo le 25, une autre date ? » : les bambocheurs de WhatsApp   Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Pourquoi les dirigeants de grandes entreprises ne consacrent-ils pas davantage d’énergie aux questions de cybersécurité ? »   Laura Schaffner Enseignant-chercheur en sciences de gestion l’EM Strasbourg Business School                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Enquête  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : histoire d’un cinéphile et d’une passion inflammable                   Livres  Article réservé aux abonnés « L’invention du néolibéralisme », de Serge Audier : nélibéraux, détestés et méconnus                   Culture « Devenir marin pêcheur », sur France 5 : Tom, Ibrahima, Antonn et Mathis, adolescents apprentis du grand large                   Culture « L’Incroyable périple de Magellan », histoire d’un « traître » avide de clous de girofle, sur Arte                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Dominique Ropion, parfumeur : « J’ai compris très vite qu’il n’y avait pas de bonnes et de mauvaises odeurs »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Vins alsaciens : les aventuriers de l’Est                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Le whisky joue la clé des sols                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Société       Famille - vie privée           La France a encore des progrès à faire pour garantir les droits de l’enfant, selon l’Unicef      Les inégalités sociales et territoriales empêchent « un trop grand nombre d’enfants d’avoir accès à l’école, aux services de santé ou de protection », déplore l’Unicef France.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h12    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Plus d’un enfant sur cinq vit sous le seuil de pauvreté, et plus de 42 000 sont sans domicile : la France doit encore réaliser des progrès pour garantir les droits des enfants, en particulier ceux des plus fragiles, souligne l’Unicef dans un communiqué dimanche 20 novembre, à l’occasion de la Journée internationale des droits de l’enfant.            Les inégalités sociales et territoriales empêchent « un trop grand nombre d’enfants d’avoir accès à l’école, aux services de santé ou de protection », déplore l’Unicef France. « Les enfants les plus vulnérables, qu’ils soient en situation de grande pauvreté, de handicap, victimes de violences (…) peinent à voir leurs droits les plus élémentaires garantis », ajoute l’organisme, qui prépare un rapport destiné aux experts du Comité des droits de l’enfant de l’ONU.            En outre, la France a recours à des pratiques contraires aux principes de la Convention internationale des droits de l’enfant, comme l’enfermement administratif des enfants lorsque les familles en situation irrégulière vont être expulsées, dénonce l’Unicef. Depuis 2012, au moins 33 786 enfants ont été placés en rétention, dont l’immense majorité à Mayotte et 1 460 en métropole.                 « La situation est inquiétante, même si des progrès ont été réalisés. Les mineurs ne sont pas suffisamment protégés en France, ils ne peuvent pas suffisamment vivre leur vie d’enfant », a commenté Adeline Hazan, présidente de l’Unicef France. Elle juge dans une interview au Journal du dimanche (JDD) que l’enfermement d’enfants en centres de rétention pour étrangers doit être « interdit ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Sans-abri : un millier d’enfants dorment dans la rue, selon les associations d’aide à l’hébergement                   Appel à la création d’un ministère de l’enfance            L’Unicef reconnaît toutefois des améliorations depuis 2016, date de la dernière évaluation de la France par le Comité des droits de l’enfant. Elle souligne, par exemple, le développement de politiques publiques consacrées aux enfants.            Le gouvernement a ainsi lancé en 2019 un plan de lutte contre les violences faites aux enfants. Il a aussi mis des mesures en place pour renforcer l’accompagnement des mille premiers jours de l’enfant. Ces politiques sont toutefois « très éparses », ce qui nuit à « leur lisibilité » et à « leur efficacité », regrette l’Unicef, qui appelle à la création d’un ministère de l’enfance.                Dans son interview au JDD, Adeline Hazan dénonce, en outre, les difficultés pour les enfants d’accéder aux structures liées à la santé mentale. « Il faut attendre six mois à un an et demi pour avoir un rendez-vous dans un centre médicopsychologique », déplore-t-elle, or « les conséquences sont parfois dramatiques, conduisant à hospitaliser des enfants ou des adolescents ». Quant à l’Aide sociale à l’enfance (ASE), « il y a de plus en plus d’enfants » qui lui sont confiés, « mais le coût moyen de prise en charge diminue, et avec lui la qualité de l’accueil », pointe-t-elle.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La pauvreté, une inquiétude qui monte chez les enfants                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 21 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  "Hubert Beuve-Méry, aux origines du ""Monde"""  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo ASOS       Codes Promo NA-KD       Codes Promo Boohoo       Codes Promo BoohooMan       Codes Promo Michael Kors       Codes Promo SHEIN       Codes Promo PrettyLittleThing      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/11/20/la-france-a-encore-des-progres-a-faire-pour-garantir-les-droits-de-l-enfant-selon-l-unicef_6150776_3224.html"},"headline":"La France a encore des progr\u00e8s \u00e0 faire pour garantir les droits de l\u2019enfant, selon l\u2019Unicef","dateCreated":"2022-11-20T16:12:48+01:00","datePublished":"2022-11-20T16:12:48+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Famille - vie priv\u00e9e"],"keywords":["Famille - vie priv\u00e9e","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"Les in\u00e9galit\u00e9s sociales et territoriales emp\u00eachent \u00ab\u00a0un trop grand nombre d\u2019enfants d\u2019avoir acc\u00e8s \u00e0 l\u2019\u00e9cole, aux services de sant\u00e9 ou de protection\u00a0\u00bb, d\u00e9plore l\u2019Unicef France.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/02/468/0/5616/2808/1342/671/60/0/9cbdcac_1667385557945-abaca-brand20211210-346.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Famille - vie priv\u00e9e","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/famille-vie-privee/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/20/19-11">
<filnamedate="20221120"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221120"><AAMMJJHH="2022112019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Successivement directeur des antennes de plusieurs chaînes privées et publiques (TF1, La Cinq, France 2 et France 3) et fondateur du cabinet de conseil IMCA, Pascal Josèphe avait été pressenti en 2015 pour diriger France Télévisions.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Midterms 2022    Iran    Route du rhum    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Tesla rappelle 321 000 véhicules pour un problème de feux arrière                   Économie En Chine, des cadres du Parti communiste en renfort chez Foxconn pour fabriquer des iPhone                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Coup de torchon sur le cochon »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Pourquoi les dirigeants de grandes entreprises ne consacrent-ils pas davantage d’énergie aux questions de cybersécurité ? »   Laura Schaffner Enseignant-chercheur en sciences de gestion l’EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La course à l’abîme du régime iranien                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les émojis, une langue des signes très politique                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Raclette le 25 ? », « Je ne suis plus dispo le 25, une autre date ? » : les bambocheurs de WhatsApp   Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Pourquoi les dirigeants de grandes entreprises ne consacrent-ils pas davantage d’énergie aux questions de cybersécurité ? »   Laura Schaffner Enseignant-chercheur en sciences de gestion l’EM Strasbourg Business School                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Enquête  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : histoire d’un cinéphile et d’une passion inflammable                   Livres  Article réservé aux abonnés « L’invention du néolibéralisme », de Serge Audier : nélibéraux, détestés et méconnus                   Culture « Devenir marin pêcheur », sur France 5 : Tom, Ibrahima, Antonn et Mathis, adolescents apprentis du grand large                   Culture « L’Incroyable périple de Magellan », histoire d’un « traître » avide de clous de girofle, sur Arte                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Dominique Ropion, parfumeur : « J’ai compris très vite qu’il n’y avait pas de bonnes et de mauvaises odeurs »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Vins alsaciens : les aventuriers de l’Est                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Le whisky joue la clé des sols                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Disparitions       Médias           Pascal Josèphe, grande figure de l’audiovisuel français, est mort      Successivement directeur des antennes de plusieurs chaînes privées et publiques (TF1, La Cinq, France 2 et France 3) et fondateur du cabinet de conseil IMCA, Pascal Josèphe avait été pressenti en 2015 pour diriger France Télévisions.          Par Brice Laemle (avec AFP)        Publié aujourd’hui à 14h22, mis à jour à 17h11    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Patrick de Carolis (à gauche) avec Pascal Josèphe, à Paris,  le 25 avril 2003.  MARTIN BUREAU / AFP                 Pascal Josèphe, directeur des antennes de plusieurs chaînes privées ou publiques et candidat malheureux à la présidence de France Télévisions, est mort à l’âge de 68 ans des suites d’une « maladie foudroyante », a annoncé sa famille à l’Agence France-Presse (AFP) dimanche 20 novembre.            Diplômé de l’école supérieure de journalisme (ESJ) de Lille et de l’institut d’études politiques (IEP) de Strasbourg, Pascal Josèphe avait commencé sa carrière à la mairie de Lille, avant de rejoindre Hervé Bourges à RFI puis à TF1. Il a successivement été directeur des antennes de plusieurs chaînes privées et publiques (TF1, La Cinq, France 2 et France 3) et un des responsables de l’agence de médias Carat. Il avait aussi fondé son cabinet de conseil IMCA (International Média Consultants Associés) en 1994, racheté ensuite par le cabinet NPA.                             Le portrait (archive de 1987) :  Article réservé à nos abonnés  Pascal Josèphe, l'éminence grise de la Une                   « Un seigneur de la télévision »            « Au cours de sa carrière il a contribué au lancement de dizaines d’émissions emblématiques : “Droit de réponse”, “Taratata”, “Le Cercle de minuit” , “Froufrou”, “Bas les masques”, “Geopolis”, ou la série l’Instit », a rappelé le groupe France Télévisions dans un communiqué, évoquant « sa vision profondément humaniste de la télévision, n’opposant jamais l’audience et l’exigence dans la vision des programmes ».                 En avril 2015, quand le Conseil supérieur de l’audiovisuel (CSA) devait choisir un nouveau dirigeant pour France Télévisions, Delphine Ernotte l’avait emporté de justesse sur Pascal Josèphe, après deux votes successifs qui n’avaient pas permis de les départager. Cette dernière a salué « la mémoire d’un seigneur de la télévision publique qui en avait fait sa passion », tandis que le groupe TF1 a honoré « la mémoire d’un grand homme de médias ».            Témoignage de la grande émotion suscitée par la mort du journaliste : la présentatrice du « 13 heures », Leïla Kaddour, n’a pu retenir ses larmes en rendant hommage à la fin de son journal à un « grand monsieur de la télévision ». Emotion et tristesse partagées par Mathieu Gallet, ancien président de Radio France, évoquant sur Twitter la mort d’un « très grand professionnel de la télévision et un ami fidèle ». « J’ai l’impression qu’avec lui c’est la télé du temps de sa puissance et de son influence sur la société qui s’efface un peu plus », écrit-il.            Dans un communiqué, la ministre de la culture, Rima Abdul Malak, a déploré la perte d’« un grand professionnel qui a dédié sa vie au devoir d’information de nos concitoyens, à la transmission de la culture et l’ouverture au monde ». « Avec la disparition de Pascal Josèphe, c’est l’un des serviteurs les plus talentueux de l’audiovisuel qui nous quitte », a, de son côté, réagi sur Twitter Roch-Olivier Maistre, le président de l’Autorité de régulation de la communication audiovisuelle et numérique (Arcom, ex-CSA), estimant que M. Josèphe « avait un rare génie pour concilier ambition, originalité et attentes des publics ». L’ancien président du CSA Michel Boyon (2007-2013) a, lui, rendu hommage à Pascal Josèphe également sur Twitter écrivant que ce dernier « avait un sens éminent du service public, une vision originale et créative des programmes », saluant un professionnel « privilégiant toujours la haute qualité et l’exigence ».                Plus récemment, Pascal Josèphe s’était investi dans le projet Plumm.tv, plate-forme consacrée à la culture méditerranéenne, avec Rachid Arhab, ancien journaliste de France 2. Ce dernier dépeint au Monde la disparition d’un homme « unique » en son genre au sein de l’audiovisuel : « Pascal Josèphe avait un engagement indéfectible pour le service public, explique-t-il, une connaissance intime de tous les rouages de l’audiovisuel et a toujours su se tenir à égale distance des pouvoirs ».                             L’entretien (en 2012) :  Pascal Josèphe : "En France, les passerelles entre univers numérique et médias sont trop étroites"                        Brice Laemle (avec AFP)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 21 novembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/article/2022/11/20/mort-de-pascal-josephe-directeur-des-antennes-de-plusieurs-chaines-de-television_6150765_3382.html"},"headline":"Pascal Jos\u00e8phe, grande figure de l\u2019audiovisuel fran\u00e7ais, est mort","dateCreated":"2022-11-20T14:22:35+01:00","datePublished":"2022-11-20T14:22:35+01:00","dateModified":"2022-11-20T17:11:08+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Disparitions","M\u00e9dias"],"keywords":["Disparitions","M\u00e9dias","T\u00e9l\u00e9visions & Radio","Culture"],"description":"Successivement directeur des antennes de plusieurs cha\u00eenes priv\u00e9es et publiques (TF1, La Cinq, France 2 et France 3) et fondateur du cabinet de conseil IMCA, Pascal Jos\u00e8phe avait \u00e9t\u00e9 pressenti en\u00a02015 pour diriger France T\u00e9l\u00e9visions.","author":[{"@type":"Person","name":"Brice Laemle"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/80/0/1511/755/1342/671/60/0/26363b3_1668948921362-000-app2003050371614.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Disparitions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/20/19-12">
<filnamedate="20221120"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221120"><AAMMJJHH="2022112019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ L’auteur, avec sa compagne, Danièle Huillet, disparue en 2006, d’une œuvre exigeante et intensément poétique a écrit l’une des pages les plus importantes de la modernité cinématographique. Il est mort dans la nuit du 19 au 20 novembre, à l’âge de 89 ans.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Midterms 2022    Iran    Route du rhum    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Tesla rappelle 321 000 véhicules pour un problème de feux arrière                   Économie En Chine, des cadres du Parti communiste en renfort chez Foxconn pour fabriquer des iPhone                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Coup de torchon sur le cochon »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Pourquoi les dirigeants de grandes entreprises ne consacrent-ils pas davantage d’énergie aux questions de cybersécurité ? »   Laura Schaffner Enseignant-chercheur en sciences de gestion l’EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La course à l’abîme du régime iranien                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les émojis, une langue des signes très politique                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Raclette le 25 ? », « Je ne suis plus dispo le 25, une autre date ? » : les bambocheurs de WhatsApp   Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Pourquoi les dirigeants de grandes entreprises ne consacrent-ils pas davantage d’énergie aux questions de cybersécurité ? »   Laura Schaffner Enseignant-chercheur en sciences de gestion l’EM Strasbourg Business School                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Enquête  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : histoire d’un cinéphile et d’une passion inflammable                   Livres  Article réservé aux abonnés « L’invention du néolibéralisme », de Serge Audier : nélibéraux, détestés et méconnus                   Culture « Devenir marin pêcheur », sur France 5 : Tom, Ibrahima, Antonn et Mathis, adolescents apprentis du grand large                   Culture « L’Incroyable périple de Magellan », histoire d’un « traître » avide de clous de girofle, sur Arte                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Dominique Ropion, parfumeur : « J’ai compris très vite qu’il n’y avait pas de bonnes et de mauvaises odeurs »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Vins alsaciens : les aventuriers de l’Est                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Le whisky joue la clé des sols                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Disparitions       Cinéma           Le cinéaste Jean-Marie Straub est mort      L’auteur, avec sa compagne, Danièle Huillet, disparue en 2006, d’une œuvre exigeante et intensément poétique a écrit l’une des pages les plus importantes de la modernité cinématographique. Il est mort dans la nuit du 19 au 20 novembre, à l’âge de 89 ans.          Par Mathieu Macheret         Publié aujourd’hui à 13h43, mis à jour à 15h30    Temps de Lecture 7 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Jean-Marie Straub lors du 70e Festival international du film à Locarno, en Suisse, le 10 août 2017.  URS FLUEELER / EPA/VIA MAXPPP               Cinéaste marxiste, révolté, intransigeant, contestataire, rebelle, orageux et enflammé, Jean-Marie Straub est mort dans la nuit du 19 au 20 novembre à Rolle, en Suisse, à l’âge de 89 ans. Avec sa compagne, Danièle Huillet, disparue le 9 octobre 2006, ils ont écrit en marge du système l’une des pages les plus importantes de la modernité cinématographique, au cours d’une aventure humaine et artistique sans équivalent.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le cinéma sans concession des Straub au Centre Pompidou                 Les « Straub », comme on les appelait, sont parents d’une œuvre parmi les plus belles et exigeantes de l’histoire du cinéma, caractérisée par la mise en images et en sons de textes littéraires ou musicaux, ceux d’auteurs « amis », comme Bertolt Brecht, Friedrich Hölderlin, Jean-Sébastien Bach, Arnold Schönberg, Cesare Pavese, Elio Vittorini, Pierre Corneille ou Franz Kafka. Œuvre portée tout du long par un artisanat irréductible, solidement arrimée à un principe éthique autant qu’esthétique, celui de la réduction des moyens de mise en scène à leur plus stricte nécessité.          Leurs films, réputés difficiles d’accès mais célébrés de par le monde, délivrent une poésie intense, celle d’un monde restitué en bloc, selon ses profondes lignes de fragmentation (lutte des classes, conflits politiques, fractures historiques).          Jean-Marie Straub, né le 8 janvier 1933 à Metz, s’intéresse au cinéma après la guerre, d’abord marqué par les films lyriques et fiévreux de Jean Grémillon, comme Remorques (1941), Lumière d’été (1942) ou Le ciel est à vous (1943), œuvres à la fois populaires et pétries d’audaces formelles, qu’il découvre présentées par l’influent critique Henri Agel au ciné-club « La chambre noire » de Metz. Il y voit également Partie de campagne (1946), de Jean Renoir, et Les Dames du bois de Boulogne (1945), de Robert Bresson, faisant preuve d’un tel engouement que la programmation et l’animation du ciné-club lui échoient. Le jeune Straub envisage alors d’écrire sur le cinéma, sans encore songer à tourner des films. Il poursuit des études de lettres (hypokhâgne) au lycée Fustel-de-Coulanges à Strasbourg, puis passe sa licence à l’université de Nancy.          La Nouvelle Vague          Il s’installe à Paris en novembre 1954, au moment où éclate l’insurrection algérienne. C’est au lycée Voltaire, en classe préparatoire à l’Institut des hautes études cinématographiques (l’ancien nom de la Fémis), dont il sera renvoyé au bout de trois semaines, qu’il rencontre Danièle Huillet. Il fréquente alors la bande des « jeunes Turcs » des Cahiers du cinéma, dont Jacques Rivette, François Truffaut et Jean-Luc Godard, futurs cinéastes de la Nouvelle Vague. Straub reçoit certains d’entre eux, comme Truffaut ou le critique André Bazin (cofondateur des Cahiers), dans son ciné-club, à Metz, pour présenter les films américains de Fritz Lang ou ceux d’Alfred Hitchcock, Charlie Chaplin, Roberto Rossellini, Kenji Mizoguchi – cinéastes qu’il défend ardemment, souvent à contre-courant de la Fédération des ciné-clubs.        Il vous reste 73.07% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/article/2022/11/20/le-cineaste-jean-marie-straub-est-mort_6150761_3382.html"},"headline":"Le cin\u00e9aste Jean-Marie Straub est mort","dateCreated":"2022-11-20T13:43:39+01:00","datePublished":"2022-11-20T13:43:39+01:00","dateModified":"2022-11-20T15:30:48+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Disparitions","Cin\u00e9ma"],"keywords":["Cin\u00e9ma","Disparitions","Culture"],"description":"L\u2019auteur, avec sa compagne, Dani\u00e8le Huillet, disparue en\u00a02006, d\u2019une \u0153uvre exigeante et intens\u00e9ment po\u00e9tique a \u00e9crit l\u2019une des pages les plus importantes de la modernit\u00e9 cin\u00e9matographique. Il est mort dans la nuit du 19 au 20\u00a0novembre, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 89\u00a0ans.","author":[{"@type":"Person","name":"Mathieu Macheret"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/413/0/4964/2482/1342/671/60/0/18f6f99_1668947559285-epalivetwo850403.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Disparitions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cin\u00e9ma","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cinema/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/20/19-13">
<filnamedate="20221120"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221120"><AAMMJJHH="2022112019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Défenseurs et adversaires de la tauromachie se sont mobilisés samedi avant un vote de l’Assemblée nationale sur une proposition de loi visant à abolir cette pratique. Rejetée mercredi en commission, elle a peu de chances d’aboutir.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Midterms 2022    Iran    Route du rhum    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Tesla rappelle 321 000 véhicules pour un problème de feux arrière                   Économie En Chine, des cadres du Parti communiste en renfort chez Foxconn pour fabriquer des iPhone                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Coup de torchon sur le cochon »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Pourquoi les dirigeants de grandes entreprises ne consacrent-ils pas davantage d’énergie aux questions de cybersécurité ? »   Laura Schaffner Enseignant-chercheur en sciences de gestion l’EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La course à l’abîme du régime iranien                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les émojis, une langue des signes très politique                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Raclette le 25 ? », « Je ne suis plus dispo le 25, une autre date ? » : les bambocheurs de WhatsApp   Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Pourquoi les dirigeants de grandes entreprises ne consacrent-ils pas davantage d’énergie aux questions de cybersécurité ? »   Laura Schaffner Enseignant-chercheur en sciences de gestion l’EM Strasbourg Business School                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Enquête  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : histoire d’un cinéphile et d’une passion inflammable                   Livres  Article réservé aux abonnés « L’invention du néolibéralisme », de Serge Audier : nélibéraux, détestés et méconnus                   Culture « Devenir marin pêcheur », sur France 5 : Tom, Ibrahima, Antonn et Mathis, adolescents apprentis du grand large                   Culture « L’Incroyable périple de Magellan », histoire d’un « traître » avide de clous de girofle, sur Arte                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Dominique Ropion, parfumeur : « J’ai compris très vite qu’il n’y avait pas de bonnes et de mauvaises odeurs »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Vins alsaciens : les aventuriers de l’Est                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Le whisky joue la clé des sols                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Planète       Condition animale           Dans une tribune, plus de deux cents élus, dont Christophe Castaner et Bruno Retailleau, défendent la corrida et s’opposent à « l’écototalitarisme »      Défenseurs et adversaires de la tauromachie se sont mobilisés samedi avant un vote de l’Assemblée nationale sur une proposition de loi visant à abolir cette pratique. Rejetée mercredi en commission, elle a peu de chances d’aboutir.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 14h16, mis à jour à 17h01    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le député de La France insoumise (LFI) Aymeric Caron prononce un discours lors d’une manifestation de People for the Ethical Treatment of Animals (PETA), groupe de défense des droits des animaux, contre la tauromachie, à Paris, le 19 novembre 2022.  JULIEN DE ROSA / AFP                 Deux cent dix-huit élus « de sensibilités et territoires différents », dont Christophe Castaner et Bruno Retailleau, signent sur le site du Journal du dimanche (JDD) une tribune pour défendre la corrida et d’autres « traditions » face à « l’écototalitarisme ».            Défenseurs et adversaires de la tauromachie se sont mobilisés, samedi à travers la France, avant un vote de l’Assemblée nationale sur une proposition de loi, déposée par le député Aymeric Caron (La France insoumise), visant à abolir cette pratique. Rejetée mercredi en commission, elle a peu de chances d’aboutir. Son examen dans l’Hémicycle est en principe prévu pour jeudi.                 « Interdire la corrida, c’est interdire une culture et humilier une partie de nos concitoyens. Nous ne l’accepterons pas », écrivent les signataires de la tribune, parlementaires ou élus locaux.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Nîmes, duel à distance entre les opposants et les défenseurs de la corrida                   « Permettre à chacun de vivre sa culture »            « Du sapin de Noël à la chasse, du barbecue amical aux rêves d’enfants de devenir aviateur, nous ne voulons pas interdire, normer, supprimer, effacer », écrivent-ils. Ils promettent d’être « des défenseurs acharnés de la liberté, et des opposants résolus à l’écototalitarisme, dans le respect du droit, pour permettre à chacun de vivre sa culture ».            « Nous croyons au progrès, à la lutte contre le réchauffement climatique, à la défense de la condition animale, et nous y travaillons ; mais cela ne doit pas servir d’alibi pour effacer nos singularités culturelles, nos marqueurs régionaux, effacer la diversité de ce que nous sommes, bafouer le respect d’autrui et la fraternité qui fonde notre République », affirment-ils.                Parmi les signataires, l’ancien ministre de l’intérieur Christophe Castaner et le patron des sénateurs Les Républicains, Bruno Retailleau. Mais aussi nombre de sénateurs – dont le président du groupe RDPI, à majorité Renaissance, François Patriat et la vice-présidente du Sénat, Nathalie Delattre (RDSE, à majorité radicale). Plusieurs députés, dont le rapporteur général du budget, Jean-René Cazeneuve (Renaissance), et le président du groupe MoDem, Jean-Paul Mattei, ainsi que des présidents de région – comme Renaud Muselier –, de département, ou encore des maires ont également signé cette tribune.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Des jeunes toreros piqués au vif : « Chacun vit sa vie, alors pourquoi nous interdire la nôtre ? »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 21 novembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/11/20/dans-une-tribune-plus-de-200-elus-dont-christophe-castaner-et-bruno-retailleau-defendent-la-corrida-et-s-opposent-a-l-eco-totalitarisme_6150764_3244.html"},"headline":"Dans une tribune, plus de deux cents \u00e9lus, dont Christophe Castaner et Bruno Retailleau, d\u00e9fendent la corrida et s\u2019opposent \u00e0 \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9cototalitarisme\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-20T14:16:21+01:00","datePublished":"2022-11-20T14:16:21+01:00","dateModified":"2022-11-20T17:01:10+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Condition animale"],"keywords":["Condition animale","Politique","Plan\u00e8te"],"description":"D\u00e9fenseurs et adversaires de la tauromachie se sont mobilis\u00e9s samedi avant un vote de l\u2019Assembl\u00e9e nationale sur une proposition de loi visant \u00e0 abolir cette pratique. Rejet\u00e9e mercredi en commission, elle a peu de chances d\u2019aboutir.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/19/457/0/5487/2743/1342/671/60/0/d2d8358_5775561-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Condition animale","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/condition-animale/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/20/19-14">
<filnamedate="20221120"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221120"><AAMMJJHH="2022112019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Un suspect a été arrêté pour avoir ouvert le feu dans une discothèque de Colorado Springs. Ses motivations ne sont pas connues.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Midterms 2022    Iran    Route du rhum    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Tesla rappelle 321 000 véhicules pour un problème de feux arrière                   Économie En Chine, des cadres du Parti communiste en renfort chez Foxconn pour fabriquer des iPhone                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Coup de torchon sur le cochon »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Pourquoi les dirigeants de grandes entreprises ne consacrent-ils pas davantage d’énergie aux questions de cybersécurité ? »   Laura Schaffner Enseignant-chercheur en sciences de gestion l’EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La course à l’abîme du régime iranien                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les émojis, une langue des signes très politique                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Raclette le 25 ? », « Je ne suis plus dispo le 25, une autre date ? » : les bambocheurs de WhatsApp   Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Pourquoi les dirigeants de grandes entreprises ne consacrent-ils pas davantage d’énergie aux questions de cybersécurité ? »   Laura Schaffner Enseignant-chercheur en sciences de gestion l’EM Strasbourg Business School                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Enquête  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : histoire d’un cinéphile et d’une passion inflammable                   Livres  Article réservé aux abonnés « L’invention du néolibéralisme », de Serge Audier : nélibéraux, détestés et méconnus                   Culture « Devenir marin pêcheur », sur France 5 : Tom, Ibrahima, Antonn et Mathis, adolescents apprentis du grand large                   Culture « L’Incroyable périple de Magellan », histoire d’un « traître » avide de clous de girofle, sur Arte                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Dominique Ropion, parfumeur : « J’ai compris très vite qu’il n’y avait pas de bonnes et de mauvaises odeurs »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Vins alsaciens : les aventuriers de l’Est                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Le whisky joue la clé des sols                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       États-Unis           Aux Etats-Unis, une fusillade dans un club LGBT+ fait au moins cinq morts      Un suspect a été arrêté pour avoir ouvert le feu dans une discothèque de Colorado Springs. Ses motivations ne sont pas connues.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 13h09, mis à jour à 18h25    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Au moins cinq personnes ont été tuées et 18 autres blessées dans la soirée, samedi 19 novembre, lors d’une fusillade dans le Club Q, une discothèque LGBT+ à Colorado Springs, dans le Colorado, aux Etats-Unis, selon la police, qui a précisé que le bilan pourrait s’alourdir. Les blessés ont été transportés dans divers hôpitaux de cet Etat, situé dans le centre du pays.            Le chef de la police de la ville, Adrian Vasquez, a déclaré lors d’une conférence de presse que le tireur avait été identifié, mais que ses motivations restent inconnues. Il a ajouté que l’assaillant a utilisé une « arme longue » et a tiré dès qu’il est entré dans l’établissement, avant d’être maîtrisé par des clients à l’intérieur du club.            « Au moins deux armes à feu ont été trouvées sur les lieux. Nous travaillons toujours à l’identification de celles-ci et de leur propriétaire, mais je peux confirmer que le suspect a utilisé un fusil », a fait savoir Adrian Vasquez, chef adjoint de la police de Colorado Springs.                 Les autorités n’ont pas dit immédiatement si le tireur, arrêté et transporté à l’hôpital, avait agi seul. « Deux personnes au moins dans la boîte l’ont affronté et se sont battues avec lui. Elles sont parvenues à stopper le suspect », a ajouté M. Vasquez. La police fédérale américaine (FBI) a également été sollicitée pour assister les agents de police locaux dans l’enquête.            « Bouleversé », le club remercie ses « clients héroïques »            Le Club Q, une discothèque gay et lesbienne, où s’est déroulée la fusillade est « bouleversé par cette attaque insensée contre notre communauté », selon un message publié sur sa page Facebook. Il a remercié pour la rapidité de leur réaction « les clients héroïques qui ont maîtrisé le tireur et mis fin à cette attaque haineuse ».            La boîte de nuit avait annoncé samedi un événement LGBT+, une soirée « avec toutes sortes d’identités de genres et de numéros », à l’occasion de la Journée du souvenir transgenre, célébrée internationalement le 20 novembre. Cette journée de mobilisation trouve son origine dans l’assassinat en 1998 aux Etats-Unis de la femme transgenre Rita Hester.                Ce nouveau drame s’inscrit dans un contexte de résurgence d’actes hostiles aux personnes transgenres, selon les statistiques des associations et du FBI. Le 12 juin 2016, un Américain d’origine afghane, Omar Mateen, avait tué quarante-neuf personnes et en avait blessé une cinquantaine d’autres dans une boîte gay d’Orlando (Floride), le Pulse.            Environ 49 000 personnes mortes par balle aux Etats-Unis en 2021            La tuerie illustre aussi la flambée de la mortalité liée aux armes à feu dans un pays où elles circulent en très grand nombre. Depuis le début de l’année, 601 fusillades de masse ont été recensées aux Etats-Unis, en comptant la tragédie de Colorado Springs samedi, selon l’organisation Gun Violence Archive. Une fusillade de masse signifiant selon elle que quatre personnes ou plus ont été tuées ou blessées par balle, sans compter le tireur.            Le pays, qui compte plus d’armes individuelles que d’habitants, affiche un taux de décès par armes à feu sans comparaison avec celui des autres pays développés. Environ 49 000 personnes sont mortes par balle aux Etats-Unis en 2021, contre 45 000 en 2020, qui était déjà une année inédite en la matière. Cela représente plus de 130 décès par jour, dont plus de la moitié sont des suicides.                L’histoire américaine récente est jalonnée de tueries, aucun lieu de la vie quotidienne ne semblant à l’abri, de l’entreprise à l’église, du supermarché à la discothèque, de la voie publique aux transports en commun.            Toute tentative de législation réellement contraignante bute toutefois sur le lobbying très influent de la National Rifle Association, qui dispose de puissants leviers parlementaires, ainsi que sur l’opposition farouche de nombreux parlementaires conservateurs, partisans d’une interprétation très large du droit constitutionnel à détenir une arme à feu.                              Lire aussi   Aux Etats-Unis, les homosexuels restent une cible                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 21 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  "Hubert Beuve-Méry, aux origines du ""Monde"""  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/20/aux-etats-unis-une-fusillade-dans-un-club-lgbt-fait-au-moins-cinq-morts_6150759_3210.html"},"headline":"Aux Etats-Unis, une fusillade dans un club LGBT+ fait au\u00a0moins cinq morts","dateCreated":"2022-11-20T13:09:39+01:00","datePublished":"2022-11-20T13:09:39+01:00","dateModified":"2022-11-20T18:25:23+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis"],"description":"Un suspect a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 pour avoir ouvert le feu dans une discoth\u00e8que de Colorado Springs. Ses motivations ne sont pas connues.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/624/0/7485/3742/1342/671/60/0/a0e4a27_1668945524199-2022-11-20t114126z-547953340-rc2npx99jq1s-rtrmadp-3-colorado-shooting.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/20/19-15">
<filnamedate="20221120"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221120"><AAMMJJHH="2022112019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Pur cadeau de Noël ou essai stimulant, les publications consacrées aux séries abondent. Pour le meilleur et pour le pire.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Midterms 2022    Iran    Route du rhum    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Tesla rappelle 321 000 véhicules pour un problème de feux arrière                   Économie En Chine, des cadres du Parti communiste en renfort chez Foxconn pour fabriquer des iPhone                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Coup de torchon sur le cochon »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Pourquoi les dirigeants de grandes entreprises ne consacrent-ils pas davantage d’énergie aux questions de cybersécurité ? »   Laura Schaffner Enseignant-chercheur en sciences de gestion l’EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La course à l’abîme du régime iranien                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les émojis, une langue des signes très politique                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Raclette le 25 ? », « Je ne suis plus dispo le 25, une autre date ? » : les bambocheurs de WhatsApp   Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Pourquoi les dirigeants de grandes entreprises ne consacrent-ils pas davantage d’énergie aux questions de cybersécurité ? »   Laura Schaffner Enseignant-chercheur en sciences de gestion l’EM Strasbourg Business School                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Enquête  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : histoire d’un cinéphile et d’une passion inflammable                   Livres  Article réservé aux abonnés « L’invention du néolibéralisme », de Serge Audier : nélibéraux, détestés et méconnus                   Culture « Devenir marin pêcheur », sur France 5 : Tom, Ibrahima, Antonn et Mathis, adolescents apprentis du grand large                   Culture « L’Incroyable périple de Magellan », histoire d’un « traître » avide de clous de girofle, sur Arte                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Dominique Ropion, parfumeur : « J’ai compris très vite qu’il n’y avait pas de bonnes et de mauvaises odeurs »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Vins alsaciens : les aventuriers de l’Est                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Le whisky joue la clé des sols                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Culture       Télévisions & Radio         Pause séries : la série, ce bon filon de librairie   Chronique        Audrey Fournier        Pur cadeau de Noël ou essai stimulant, les publications consacrées aux séries abondent. Pour le meilleur et pour le pire.   Publié le 18 novembre 2022 à 17h00, mis à jour hier à 18h02    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Certes, Noël approche et le livre reste une valeur sûre au pied du sapin. Les éditeurs alertent pourtant depuis un moment : il y a trop de livres, et ce ne sont pas les 500 et quelques nouveaux titres de chaque rentrée littéraire qui feront dire le contraire. Tout le monde écrit (surtout depuis le confinement), tout le monde a quelque chose à dire, tous les formats se déclinent en imprimé (même les podcasts et les comptes Instagram). La culture a beau être une économie de l’offre, c’est avec un certain scepticisme que j’ai vu s’accumuler sur mon bureau ces derniers temps les envois presse – plutôt épais – consacrés aux séries. Tour de table partial et non exhaustif.          Il y a d’abord les purs cadeaux de Noël. Ceux qu’on n’achèterait jamais pour soi mais que l’on envisage pour les autres quand l’inspiration manque. Ceux qui contiennent parfois le mot « culte » dans le titre, comme la promesse que l’on y trouvera son compte quoi qu’il arrive. Avec sa mise en page colorée, ses nombreuses illustrations et ses jeux de typographie, Ça tourne mal… à la télé !, du journaliste Philippe Lombard (éditions La Tengo, 145 pages, 22 euros), a tout de la mauvaise idée – raconter les séries par leurs ratés – qui finit par faire un bon bouquin. On y apprend, notamment, comment The Big Bang Theory s’est remise d’un pilote raté ou quelles sont les origines du spin-off. En compilant les anecdotes, les petites histoires et les séquences nostalgie, le livre dessine une histoire de la télévision plutôt destinée aux « boomers ». On rigole un peu, mais on apprend des choses, d’autant plus que l’ouvrage laisse la part belle aux séries françaises et à l’animation, deux domaines souvent survolés dans ce type de projet.          Dans la catégorie des cadeaux de Noël, on trouve aussi les annuaires, dictionnaires et catalogues thématiques. Ils sont généralement lourds et misent beaucoup sur l’image. La collection « Cultes ! » de l’éditeur Fantrippers s’enrichit ainsi cet automne d’un imposant volume présentant 100 lieux mythiques de séries (Fantrippers, 222 pages, 34,90 euros). A la clé, de belles images, quelques infos sur le lieu et les conditions de tournage des séries en question – en vrac : la maison de Walter White (Breaking Bad) au Nouveau Mexique, le manoir de Downtown Abbey, l’appartement de Rachel et Monica (Friends)… –, mais guère plus.          « La psychanalyse en série »          Très ambitieux, l’ouvrage Séries illimitées : le guide ultime pour ne plus chercher des heures un truc à regarder (Marabout, 288 pages, 32 euros), se présente comme un Télé-Loisirs moderne, ce qui veut sans doute dire que ses auteurs (qui ne sont pas mentionnés sur la couverture, sauf celui de la préface : Alexandre Astier) ont conscience du caractère hautement périssable de l’entreprise. Le classement est alphabétique, ce qui dénote une volonté manifeste de ne pas trop se prendre la tête, et, en dehors de quelques références utiles (dates, nombre de saisons, durée, etc.), il n’y a pas grand-chose d’autre à se mettre sous la dent qu’un bref résumé de chaque histoire et une quantité d’anecdotes amusantes et de blagues plus ou moins drôles. Rien de sérieux, donc.        Il vous reste 41.33% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/11/18/pause-series-la-serie-ce-bon-filon-de-librairie_6150561_3246.html"},"headline":"Pause s\u00e9ries\u00a0: la s\u00e9rie, ce bon filon de librairie","dateCreated":"2022-11-18T17:00:08+01:00","datePublished":"2022-11-18T17:00:08+01:00","dateModified":"2022-11-19T18:02:55+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","T\u00e9l\u00e9visions & Radio"],"keywords":["Le fil Good","S\u00e9ries","T\u00e9l\u00e9visions & Radio","Culture"],"description":"Pur cadeau de No\u00ebl ou essai stimulant, les publications consacr\u00e9es aux s\u00e9ries abondent. Pour le meilleur et pour le pire.","author":[{"@type":"Person","name":"Audrey Fournier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/2/0/1920/960/1342/671/60/0/c41e441_1668763769934-en-therapie-2.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"T\u00e9l\u00e9visions & Radio","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/televisions-radio/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/20/19-16">
<filnamedate="20221120"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221120"><AAMMJJHH="2022112019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ L’opération « Griffe armée » a été menée près d’une semaine après un attentat meurtrier à Istanbul, que les autorités turques attribuent au mouvement kurde du PKK.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Midterms 2022    Iran    Route du rhum    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Tesla rappelle 321 000 véhicules pour un problème de feux arrière                   Économie En Chine, des cadres du Parti communiste en renfort chez Foxconn pour fabriquer des iPhone                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Coup de torchon sur le cochon »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Pourquoi les dirigeants de grandes entreprises ne consacrent-ils pas davantage d’énergie aux questions de cybersécurité ? »   Laura Schaffner Enseignant-chercheur en sciences de gestion l’EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La course à l’abîme du régime iranien                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les émojis, une langue des signes très politique                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Raclette le 25 ? », « Je ne suis plus dispo le 25, une autre date ? » : les bambocheurs de WhatsApp   Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Pourquoi les dirigeants de grandes entreprises ne consacrent-ils pas davantage d’énergie aux questions de cybersécurité ? »   Laura Schaffner Enseignant-chercheur en sciences de gestion l’EM Strasbourg Business School                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Enquête  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : histoire d’un cinéphile et d’une passion inflammable                   Livres  Article réservé aux abonnés « L’invention du néolibéralisme », de Serge Audier : nélibéraux, détestés et méconnus                   Culture « Devenir marin pêcheur », sur France 5 : Tom, Ibrahima, Antonn et Mathis, adolescents apprentis du grand large                   Culture « L’Incroyable périple de Magellan », histoire d’un « traître » avide de clous de girofle, sur Arte                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Dominique Ropion, parfumeur : « J’ai compris très vite qu’il n’y avait pas de bonnes et de mauvaises odeurs »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Vins alsaciens : les aventuriers de l’Est                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Le whisky joue la clé des sols                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Syrie           La Turquie lance des raids aériens contre des régions kurdes de Syrie et du nord de l’Irak      L’opération « Griffe armée » a été menée près d’une semaine après un attentat meurtrier à Istanbul, que les autorités turques attribuent au mouvement kurde du PKK.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 01h13, mis à jour à 09h42    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Cérémonie funéraire, le 14 novembre 2022 à Istanbul, de victimes de l’attentat de la rue Istiklal perpétré la veille.  YASIN AKGUL  / AFP                 « L’heure des comptes a sonné ! Les traîtres devront rendre des comptes pour leurs attaques perfides », a écrit, dimanche 20 novembre, le ministère de la défense turc sur son compte officiel Twitter, montrant la photo d’un avion décollant pour un raid nocturne sans précision de lieu. L’opération aérienne, baptisée « Griffe armée » a été menée « conformément aux droits de légitime défense découlant de l’article 51 de la charte des Nations unies, afin d’éliminer les attaques terroristes du nord de l’Irak et de la Syrie, d’assurer la sécurité des frontières et d’éliminer le terrorisme à sa source », a précisé un communiqué du ministère.            De leur côté, les forces kurdes ont accusé l’armée turque d’avoir bombardé samedi soir plusieurs régions sous leur contrôle dans le nord de la Syrie. Ces raids sont menés quelques jours après que le Parti des travailleurs du Kurdistan (PKK) et les Forces démocratiques syriennes (FDS), soutenues par Washington, ont rejeté les accusations d’Ankara quant à leur responsabilité et nié tout lien avec l’attentat d’Istanbul du 13 novembre, qui a fait six morts et 81 blessés.                 Selon les FDS, la Turquie a mené ces frappes aériennes sur les zones sous leur contrôle dans les provinces d’Alep (Nord) et d’Hassaké (Nord-Est), notamment contre la ville de Kobané, près de la frontière turque. « Kobané, la ville qui a défait l’Etat islamique, est la cible de bombardements par l’aviation de l’occupation turque », a annoncé Farhad Shami, un porte-parole des FDS.            Des bombardements « agressifs et barbares »            Plus de vingt frappes ont été effectuées par l’armée turque dans les deux provinces, selon l’Observatoire syrien des droits de l’homme (OSDH), une ONG basée à Londres et qui dispose d’un vaste réseau de sources en Syrie. Les bombardements ont tué au moins six membres des FDS et six soldats prorégime, selon l’OSDH.            De leur côté, les forces kurdes n’ont pas annoncé de pertes dans leurs rangs. Mais M. Shami a confirmé que les bombardements turcs visaient des sites appartenant aux forces gouvernementales syriennes dans les provinces de Rakka et d’Hassaké (Nord-Est) et d’Alep (Nord), faisant des morts et des blessés. Le commandant en chef des FDS, Mazloum Abdi, a également critiqué des bombardements « agressifs et barbares ».                « Le bombardement turc de nos zones menace la région entière. Ce bombardement ne sert aucun parti. Nous faisons tout pour éviter une catastrophe majeure. Si la guerre éclate, tout le monde sera affecté », a-t-il tweeté.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Turquie : l’attentat de l’avenue Istiklal à Istanbul ravive le projet d’une intervention militaire dans le nord de la Syrie                   Etablir une zone de sécurité            Après l’attentat meurtrier du 13 novembre dans la rue commerçante et très fréquentée Istiklal, à Istanbul, les autorités turques avaient immédiatement suspecté le PKK et les YPG (Unités de protection du peuple), milice kurde active en Syrie, accusées par la Turquie d’être affiliées au PKK. Le ministre de l’intérieur, Süleyman Soylu, avait spécifiquement accusé ces derniers, qui contrôlent la majeure partie du nord-est de la Syrie, d’être responsables de l’attentat, estimant « que l’ordre de l’attentat a été donné de Kobané ».            Selon les autorités turques, c’est une jeune femme de nationalité syrienne qui a posé la bombe et qui a déclaré, après son arrestation, avoir agi « sur ordre du Parti des travailleurs du Kurdistan ».                             Lire aussi :  Attentat d’Istanbul : cinq suspects mis en examen en Bulgarie                   Les FDS, soutenues par Washington, ont nié tout lien avec l’attentat. Le département d’Etat américain avait dit vendredi craindre « une éventuelle action militaire de la Turquie », en déconseillant à ses ressortissants de se rendre dans le nord de la Syrie et de l’Irak.                Le président turc, Recep Tayyip Erdogan, a régulièrement exprimé depuis mai son intention de conduire une opération militaire dans le nord-est de la Syrie, qui abrite des bases des combattants kurdes, afin d’établir une zone de sécurité de 30 km de largeur le long de sa frontière méridionale. Le PKK et les YPG sont considérés comme des mouvements terroristes par Ankara.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Istanbul, l’attentat sur l’avenue Istiklal ravive la mémoire de précédentes attaques meurtrières                   Mais si les alliés occidentaux de la Turquie considèrent également le PKK comme « terroriste », les YPG ont été appuyées par les Etats-Unis et la France, notamment dans la lutte contre les djihadistes du groupe Etat islamique qu’elles ont chassé de Kobané dans une bataille demeurée célèbre en 2015.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 21 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  "Hubert Beuve-Méry, aux origines du ""Monde"""  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/20/syrie-des-raids-aeriens-turcs-font-douze-morts-parmi-les-soldats-proregime-et-des-forces-kurdes_6150711_3210.html"},"headline":"La Turquie lance des raids a\u00e9riens contre des r\u00e9gions kurdes de\u00a0Syrie et\u00a0du\u00a0nord de\u00a0l\u2019Irak","dateCreated":"2022-11-20T01:13:14+01:00","datePublished":"2022-11-20T01:13:14+01:00","dateModified":"2022-11-20T09:42:47+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Syrie"],"keywords":["International","Proche-Orient","Turquie","Europe","Syrie"],"description":"L\u2019op\u00e9ration \u00ab\u00a0Griffe arm\u00e9e\u00a0\u00bb a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e pr\u00e8s d\u2019une semaine apr\u00e8s un attentat meurtrier \u00e0 Istanbul, que les autorit\u00e9s turques attribuent au mouvement kurde du PKK.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/140/0/6048/3024/1342/671/60/0/ee75c6d_5731975-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Syrie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/syrie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/20/19-17">
<filnamedate="20221120"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221120"><AAMMJJHH="2022112019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ La grève qui paralyse depuis un mois la région de Santa Cruz, le moteur économique du pays, nourrit les revendications fédéralistes. Partisans et opposants au gouvernement s’affrontent sur la question de la date du recensement de la population.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Midterms 2022    Iran    Route du rhum    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Tesla rappelle 321 000 véhicules pour un problème de feux arrière                   Économie En Chine, des cadres du Parti communiste en renfort chez Foxconn pour fabriquer des iPhone                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Coup de torchon sur le cochon »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Pourquoi les dirigeants de grandes entreprises ne consacrent-ils pas davantage d’énergie aux questions de cybersécurité ? »   Laura Schaffner Enseignant-chercheur en sciences de gestion l’EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La course à l’abîme du régime iranien                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les émojis, une langue des signes très politique                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Raclette le 25 ? », « Je ne suis plus dispo le 25, une autre date ? » : les bambocheurs de WhatsApp   Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Pourquoi les dirigeants de grandes entreprises ne consacrent-ils pas davantage d’énergie aux questions de cybersécurité ? »   Laura Schaffner Enseignant-chercheur en sciences de gestion l’EM Strasbourg Business School                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Enquête  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : histoire d’un cinéphile et d’une passion inflammable                   Livres  Article réservé aux abonnés « L’invention du néolibéralisme », de Serge Audier : nélibéraux, détestés et méconnus                   Culture « Devenir marin pêcheur », sur France 5 : Tom, Ibrahima, Antonn et Mathis, adolescents apprentis du grand large                   Culture « L’Incroyable périple de Magellan », histoire d’un « traître » avide de clous de girofle, sur Arte                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Dominique Ropion, parfumeur : « J’ai compris très vite qu’il n’y avait pas de bonnes et de mauvaises odeurs »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Vins alsaciens : les aventuriers de l’Est                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Le whisky joue la clé des sols                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Bolivie           En Bolivie, un violent conflit autour du recensement ravive les fractures      La grève qui paralyse depuis un mois la région de Santa Cruz, le moteur économique du pays, nourrit les revendications fédéralistes. Partisans et opposants au gouvernement s’affrontent sur la question de la date du recensement de la population.          Par Amanda Chaparro( Cuzco (Pérou), correspondance)         Publié hier à 11h52, mis à jour hier à 15h41    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La police lance des gaz lacrymogènes lors d’une manifestation pour exiger un recensement en 2023, à Santa Cruz, en Bolivie, le vendredi 11 novembre 2022.  IPA IBANEZ / AP               La grève illimitée se poursuit à Santa Cruz de la Sierra, dans le centre-est de la Bolivie, mais les signes d’essoufflement se font sentir et une sortie de crise se dessine. Ce bastion de l’opposition, qui est aussi le moteur économique du pays, est paralysé depuis un mois. Les manifestants et les grévistes exigent que le gouvernement de gauche anticipe d’un an le recensement de la population. En cette mi-novembre, la vie revient doucement à la normale avec la levée de certains barrages. Un soulagement pour les habitants, confrontés aux transports coupés, aux commerces fermés, aux ordures qui s’amoncellent et aux longues files d’attente pour s’approvisionner dans les supermarchés.          Faisant face au premier conflit majeur depuis son élection en octobre 2020, le gouvernement de Luis Arce a estimé les pertes économiques à 1 milliard de dollars (970 millions d’euros). Un « sacrifice » devenu « intenable », a concédé Lola Terrazas, la vice-présidente du conseil municipal de Santa Cruz, le 14 novembre.          Du point de vue humain, le bilan est lourd : quatre morts, selon les chiffres officiels, et plus de 170 blessés, dans des affrontements entre grévistes et non-grévistes. L’ONU a condamné les violences « inacceptables », des actes de racisme envers des femmes autochtones ayoreo qui tentaient de lever un piquet de grève dans l’est du pays, un cas de viol collectif, et les attaques contre des organisations sociales paysannes et ouvrières, ces dernières ayant été commises par des grévistes.          Un révélateur des fractures du pays          L’enjeu du recensement est la nouvelle répartition des sièges au Parlement et la distribution des ressources publiques. D’abord prévu en 2022, il a été repoussé de manière inopinée à 2024 par le gouvernement, officiellement pour des « raisons techniques ». Ce changement a été vécu comme une provocation à Santa Cruz. La région à la plus forte croissance démographique se sent lésée par un recensement obsolète, fait il y a dix ans. Elle craint surtout que sa représentation ne soit pas actualisée à temps pour les élections générales de 2025 et elle demande une loi pour garantir la prise en compte du nouveau décompte de la population. L’exécutif a assuré vendredi que les résultats seront bien appliqués pour les prochaines élections. Une loi devrait être discutée lundi à l’Assembléee.          Les effets du renouvellement de la carte électorale seraient pourtant largement surestimés par ceux qui le réclament, estiment les analystes : Santa Cruz gagnerait au plus trois sièges de députés – ils sont actuellement 28 sur 130. C’est insuffisant pour bouleverser le paysage politique du pays. La réponse de Santa Cruz avec sa grève illimitée peut donc apparaître comme disproportionnée.        Il vous reste 55.11% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/19/en-bolivie-un-violent-conflit-autour-du-recensement-ravive-les-fractures_6150663_3210.html"},"headline":"En Bolivie, un violent conflit autour du recensement ravive les fractures","dateCreated":"2022-11-19T11:52:18+01:00","datePublished":"2022-11-19T11:52:18+01:00","dateModified":"2022-11-19T15:41:30+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Bolivie"],"keywords":["Bolivie","International","Am\u00e9riques"],"description":"La gr\u00e8ve qui paralyse depuis un mois la r\u00e9gion de Santa Cruz, le moteur \u00e9conomique du pays, nourrit les revendications f\u00e9d\u00e9ralistes. Partisans et opposants au gouvernement s\u2019affrontent sur la question de la date du recensement de la population.","author":[{"@type":"Person","name":"Amanda Chaparro","description":" Cuzco (P\u00e9rou), correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/17/103/0/4002/2001/1342/671/60/0/019c1b6_1668699884735-779221.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Bolivie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/bolivie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/20/19-18">
<filnamedate="20221120"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221120"><AAMMJJHH="2022112019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ Charles Leclerc termine aussi deuxième du classement général, suivi de Sergio Pérez, troisième aux Emirats arabes unis dimanche.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Midterms 2022    Iran    Route du rhum    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Tesla rappelle 321 000 véhicules pour un problème de feux arrière                   Économie En Chine, des cadres du Parti communiste en renfort chez Foxconn pour fabriquer des iPhone                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Coup de torchon sur le cochon »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Pourquoi les dirigeants de grandes entreprises ne consacrent-ils pas davantage d’énergie aux questions de cybersécurité ? »   Laura Schaffner Enseignant-chercheur en sciences de gestion l’EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La course à l’abîme du régime iranien                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les émojis, une langue des signes très politique                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Raclette le 25 ? », « Je ne suis plus dispo le 25, une autre date ? » : les bambocheurs de WhatsApp   Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Pourquoi les dirigeants de grandes entreprises ne consacrent-ils pas davantage d’énergie aux questions de cybersécurité ? »   Laura Schaffner Enseignant-chercheur en sciences de gestion l’EM Strasbourg Business School                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Enquête  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : histoire d’un cinéphile et d’une passion inflammable                   Livres  Article réservé aux abonnés « L’invention du néolibéralisme », de Serge Audier : nélibéraux, détestés et méconnus                   Culture « Devenir marin pêcheur », sur France 5 : Tom, Ibrahima, Antonn et Mathis, adolescents apprentis du grand large                   Culture « L’Incroyable périple de Magellan », histoire d’un « traître » avide de clous de girofle, sur Arte                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Dominique Ropion, parfumeur : « J’ai compris très vite qu’il n’y avait pas de bonnes et de mauvaises odeurs »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Vins alsaciens : les aventuriers de l’Est                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Le whisky joue la clé des sols                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Sport       Formule 1           Formule 1 : Max Verstappen consolide son titre mondial par une dernière victoire à Abou Dhabi, Charles Leclerc arrive deuxième      Charles Leclerc termine aussi deuxième du classement général, suivi de Sergio Pérez, troisième aux Emirats arabes unis dimanche.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h46, mis à jour à 17h19        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Max Verstappen en tête lors du Grand Prix d’Abou Dhabi, aux Emirats arabes unis, dimanche 20 novembre 2022.  HUSSEIN MALLA / AP                 Le double champion du monde en titre, Max Verstappen, a terminé, au sein de l’écurie Red Bull, une saison de domination par une nouvelle victoire, dimanche 20 novembre, à Abou Dhabi, devant Charles Leclerc, qui décroche, chez Ferrari, la place de vice-champion du monde de Formule 1.                             Lire aussi :  Formule 1 : le Néerlandais Max Verstappen remporte son deuxième titre de champion du monde dans la confusion                   Sergio Pérez (Red Bull), troisième dimanche aux Emirats arabes unis, termine la saison à la troisième place. Ferrari préserve, par ailleurs, sa deuxième place, derrière l’intouchable Red Bull, au championnat des constructeurs, devant Mercedes, à l’issue de cette 22e et dernière manche, qui était le tout dernier Grand Prix auquel participait le quadruple champion allemand (2010-2013) Sebastian Vettel.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                                 Édition du jour Daté du lundi 21 novembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/11/20/formule-1-max-verstappen-consolide-son-titre-mondial-par-une-derniere-victoire-a-abou-dhabi-charles-leclerc-arrive-second_6150778_3242.html"},"headline":"Formule 1\u00a0: Max Verstappen consolide son titre mondial par une derni\u00e8re victoire \u00e0 Abou Dhabi, Charles Leclerc arrive deuxi\u00e8me","dateCreated":"2022-11-20T16:46:11+01:00","datePublished":"2022-11-20T16:46:11+01:00","dateModified":"2022-11-20T17:19:32+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Formule 1"],"keywords":["Formule 1","Sports m\u00e9caniques","Sport"],"description":"Charles Leclerc termine aussi deuxi\u00e8me du classement g\u00e9n\u00e9ral, suivi de Sergio P\u00e9rez, troisi\u00e8me aux Emirats arabes unis dimanche.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/572/0/6861/3430/1342/671/60/0/ddc493c_d4ddb17c977e4da5a37a9481b2d79460-0-1675fc75eae946218e793588e6b61460.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Formule 1","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/formule-1/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/20/19-19">
<filnamedate="20221120"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221120"><AAMMJJHH="2022112019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-19"> ¤ La série de victoires consécutives du XV de France est désormais portée à 13 rencontres après une prestation solide face aux Braves Blossoms à Toulouse, dimanche (35-17)
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-19"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Midterms 2022    Iran    Route du rhum    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Tesla rappelle 321 000 véhicules pour un problème de feux arrière                   Économie En Chine, des cadres du Parti communiste en renfort chez Foxconn pour fabriquer des iPhone                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Coup de torchon sur le cochon »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Pourquoi les dirigeants de grandes entreprises ne consacrent-ils pas davantage d’énergie aux questions de cybersécurité ? »   Laura Schaffner Enseignant-chercheur en sciences de gestion l’EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La course à l’abîme du régime iranien                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les émojis, une langue des signes très politique                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Raclette le 25 ? », « Je ne suis plus dispo le 25, une autre date ? » : les bambocheurs de WhatsApp   Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Pourquoi les dirigeants de grandes entreprises ne consacrent-ils pas davantage d’énergie aux questions de cybersécurité ? »   Laura Schaffner Enseignant-chercheur en sciences de gestion l’EM Strasbourg Business School                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Enquête  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : histoire d’un cinéphile et d’une passion inflammable                   Livres  Article réservé aux abonnés « L’invention du néolibéralisme », de Serge Audier : nélibéraux, détestés et méconnus                   Culture « Devenir marin pêcheur », sur France 5 : Tom, Ibrahima, Antonn et Mathis, adolescents apprentis du grand large                   Culture « L’Incroyable périple de Magellan », histoire d’un « traître » avide de clous de girofle, sur Arte                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Dominique Ropion, parfumeur : « J’ai compris très vite qu’il n’y avait pas de bonnes et de mauvaises odeurs »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Vins alsaciens : les aventuriers de l’Est                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Le whisky joue la clé des sols                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Sport       Rugby           Rugby : les Bleus l’emportent face au Japon et terminent l’année 2022 invaincus      La série de victoires consécutives du XV de France est désormais portée à 13 rencontres après une prestation solide face aux Braves Blossoms à Toulouse, dimanche (35-17)       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h56, mis à jour à 16h34    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le capitaine de l’équipe de France, Charles Ollivon, réceptionne le ballon sur un lancer en touche lors de la rencontre entre les Bleus et la sélection du Japon, à Toulouse, dimanche 20 novembre 2022.  CHARLY TRIBALLEAU / AFP                 Vainqueur au mental de l’Australie puis de l’Afrique du Sud, le XV de France a poursuivi sa série historique de victoires en dominant la sélection du Japon (35-17), dimanche 20 novembre à Toulouse, pour son dernier test-match d’automne.            Le Japon, dixième nation mondiale, n’avait pas le lustre des deux précédents visiteurs, mais les leviers de motivation n’ont pas manqué pour les Bleus, la possibilité de finir l’année 2022 invaincus s’ajoutant à une treizième victoire consécutive, un record pour la sélection nationale.                 Même si en juillet dernier ils avaient fait le voyage sans la plupart de leurs cadres, au bout d’une saison éreintante, les Bleus n’ont pas oublié qu’ils avaient dû s’employer par deux fois pour venir à bout d’une équipe japonaise très joueuse (42-23 et 20-15). Avec une prudence de circonstance, ils ont aussi gardé en tête la défaite honorable des Braves Blossoms contre la Nouvelle-Zélande (38-31) à la fin d’octobre, plutôt que la déroute subie par ces derniers en Angleterre (52-13) la semaine dernière.            Gaël Fickou touché à une cheville            Invaincue depuis l’été 2021, tombeuse de toutes les grandes nations du rugby mondial, cette équipe de France pleine de caractère, favorite de la Coupe du monde organisée en France l’an prochain, n’avait cependant pas grand-chose à craindre du Japon à son niveau actuel.            Malgré les absences du pilier Cyril Baille, du deuxième ligne Thibaud Flament, blessés, et du demi de mêlée et capitaine, Antoine Dupont, suspendu, la rencontre a rapidement tourné en faveur de l’équipe de France.                             Lire aussi :  Rugby : le XV de France met fin, dans la douleur, à sa série noire contre l’Afrique du Sud                   Le trois-quarts centre Gaël Fickou, touché à une cheville, a été contraint de quitter le terrain dès la 16e minute. Le joueur du Racing 92 (28 ans, 74 sélections) est une pierre angulaire de la défense des Bleus. Il souffrirait d’une légère entorse.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                                 Édition du jour Daté du lundi 21 novembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/11/20/rugby-les-bleus-l-emportent-face-au-japon-et-terminent-l-annee-2022-invaincus_6150770_3242.html"},"headline":"Rugby\u00a0: les Bleus l\u2019emportent face au Japon et terminent l\u2019ann\u00e9e 2022 invaincus","dateCreated":"2022-11-20T15:56:02+01:00","datePublished":"2022-11-20T15:56:02+01:00","dateModified":"2022-11-20T16:34:33+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Rugby"],"keywords":["Rugby","Sport"],"description":"La s\u00e9rie de victoires cons\u00e9cutives du XV de France est d\u00e9sormais port\u00e9e \u00e0 13 rencontres apr\u00e8s une prestation solide face aux Braves Blossoms \u00e0 Toulouse, dimanche (35-17)","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/456/0/5473/2736/1342/671/60/0/42ad128_5785158-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Rugby","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/rugby/"}}
       

        
  
