<FILE-date="2022/11/20/19">

<article-nb="2022/11/20/19-1">
<filnamedate="20221120"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221120"><AAMMJJHH="2022112019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ De « puissantes explosions » dans le secteur de la centrale ukrainienne, occupée militairement par l’armée russe, ont été confirmées par l’AIEA dimanche. Emmanuel Macron s’est entretenu avec le patron de l’agence internationale à ce sujet.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤                              Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Midterms 2022    Iran    Route du rhum    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Tesla rappelle 321 000 véhicules pour un problème de feux arrière                   Économie En Chine, des cadres du Parti communiste en renfort chez Foxconn pour fabriquer des iPhone                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Coup de torchon sur le cochon »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Pourquoi les dirigeants de grandes entreprises ne consacrent-ils pas davantage d’énergie aux questions de cybersécurité ? »   Laura Schaffner Enseignant-chercheur en sciences de gestion l’EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La course à l’abîme du régime iranien                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les émojis, une langue des signes très politique                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Raclette le 25 ? », « Je ne suis plus dispo le 25, une autre date ? » : les bambocheurs de WhatsApp   Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Pourquoi les dirigeants de grandes entreprises ne consacrent-ils pas davantage d’énergie aux questions de cybersécurité ? »   Laura Schaffner Enseignant-chercheur en sciences de gestion l’EM Strasbourg Business School                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Enquête  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : histoire d’un cinéphile et d’une passion inflammable                   Livres  Article réservé aux abonnés « L’invention du néolibéralisme », de Serge Audier : nélibéraux, détestés et méconnus                   Culture « Devenir marin pêcheur », sur France 5 : Tom, Ibrahima, Antonn et Mathis, adolescents apprentis du grand large                   Culture « L’Incroyable périple de Magellan », histoire d’un « traître » avide de clous de girofle, sur Arte                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Dominique Ropion, parfumeur : « J’ai compris très vite qu’il n’y avait pas de bonnes et de mauvaises odeurs »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Vins alsaciens : les aventuriers de l’Est                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Le whisky joue la clé des sols                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies                 Navigation                Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La guerre face à l’hiver                                                    Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Guerre en Ukraine, en direct : la Russie et l’Ukraine s’accusent mutuellement d’avoir bombardé la centrale nucléaire de Zaporijia De « puissantes explosions » dans le secteur de la centrale ukrainienne, occupée militairement par l’armée russe, ont été confirmées par l’AIEA dimanche. Emmanuel Macron s’est entretenu avec le patron de l’agence internationale à ce sujet.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (1)           12:04   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Nous allons continuer à aider l’Ukraine aussi longtemps que le conflit durera », affirme Sébastien Lecornu        Dans un entretien au Journal du dimanche, le ministre des armées français, Sébastien Lecornu, a déclaré que « nous n’avons pas à rougir de notre aide à l’Ukraine » :           Nous allons continuer à aider l’Ukraine aussi longtemps que le conflit durera. Tout ce que l’on promet, on le livre. Les Ukrainiens le reconnaissent et cela nous différencie parfois d’autres… (…) Nous avons choisi de livrer des armes utiles, fiables et parfois très modernes, comme les canons Caesar.            Prenez également la Facilité européenne pour la paix, qui est un fonds de mutualisation de l’Union européenne et permet à chaque pays de se faire rembourser ses dons d’armes à l’Ukraine. Nous sommes l’un des plus gros contributeurs, avec 550 millions d’euros sur un total de 3 milliards d’euros. Nous payons donc aussi pour ce que donnent les autres !           Concernant les négociations entre Kiev et Moscou, le ministre estime que c’est à l’Ukraine d’en décider le moment et les conditions :           Si on croit au droit international et au respect des frontières, l’Etat agressé fixe ses lignes et son calendrier de négociation. Aucun conflit ne se termine sans une issue de nature politique et diplomatique.           Enfin, concernant le tir de missile qui a fait deux morts en Pologne, M. Lecornu estime qu’« un incident de la défense sol-air ukrainienne fait partie des possibilités ».             Voir aussi :   Missile en Pologne : la communication contradictoire de Volodymyr Zelensky sur l’origine du projectile                               Tout le live                15:51      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Emmanuel Macron accuse la Russie d’un « projet de prédation » en Afrique        Le président français a accusé la Russie d’alimenter une propagande antifrançaise en Afrique pour servir un « projet de prédation » sur des pays africains en difficulté, où la France a subi au cours des dernières années des revers militaires et, de manière plus générale, une perte d’influence. Interrogé en marge du sommet de la francophonie, qui se tient à Djerba, en Tunisie, à propos des critiques voulant que la France exploite ses liens économiques et historiques avec ses anciennes colonies pour servir ses propres intérêts, M. Macron a répondu dans une interview à TV5 Monde :           « Cette perception, elle est alimentée (…) par d’autres, c’est un projet politique. »                     Après une décennie de présence militaire au Mali dans le cadre d’une opération antiterroriste, dont le bilan ne fait pas l’unanimité, la France a retiré ses troupes après que l’armée malienne a pris le pouvoir lors d’un coup d’Etat en 2020. Les nouveaux dirigeants ont ensuite invité la société paramilitaire privée Wagner, proche du Kremlin et engagée dans la guerre en Ukraine, pour les aider dans leur combat contre les mouvements islamistes et pour rompre tout lien avec Paris. Moscou déclare que Wagner ne représente pas l’Etat russe et n’est pas payé par lui. Mais l’Union européenne a imposé des sanctions à l’organisation paramilitaire, qu’elle accuse de mener des opérations clandestines pour le compte du pouvoir russe.          « Il suffit d’aller voir ce qu’il se passe en ce moment en Centrafrique ou ailleurs pour voir très clairement le projet russe qui y est à l’œuvre quand la France est bousculée. C’est un projet de prédation », a ajouté Emmanuel Macron, pointant du doigt « la complicité d’une junte militaire russe ».                    14:29      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Emmanuel Macron s’est entretenu avec le patron de l’AIEA au sujet de la centrale de Zaporijia        Emmanuel Macron s’est entretenu dimanche avec le directeur général de l’AIEA, Rafael Grossi, sur la situation de la centrale nucléaire de Zaporijia, en Ukraine, que Moscou et Kiev s’accusent mutuellement d’avoir bombardée, a fait savoir l’Elysée. Après cet entretien, le président français « parlera probablement cet après-midi » au président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a précisé la présidence.          La Russie et l’Ukraine se sont accusées mutuellement dimanche d’avoir bombardé la centrale, occupée militairement par l’armée russe, mais située non loin de la ligne de front.                    13:51   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’agence nucléaire ukrainienne accuse la Russie d’avoir bombardé la centrale de Zaporijia        L’agence nucléaire ukrainienne a accusé dimanche la Russie d’avoir bombardé le site de la centrale nucléaire de Zaporijia, peu après des accusations de Moscou reprochant à Kiev des frappes contre le site. « Ce matin du 20 novembre 2022, à la suite de nombreux bombardements russes, au moins 12 frappes ont été enregistrées sur le site de la centrale nucléaire de Zaporijia », a déclaré Energoatom, accusant les Russes d’« organiser une fois de plus un chantage nucléaire et mettre le monde entier en danger ».                    12:49   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              De « puissantes explosions » dans le secteur de la centrale ukrainienne de Zaporijia, selon l’AIEA        De « puissantes explosions » se sont produites dans le secteur de la centrale nucléaire ukrainienne de Zaporijia, a annoncé dimanche Rafael Grossi, le directeur général de l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA) :           L’information est extrêmement perturbante. Des explosions sont survenues sur le site de cette grande centrale nucléaire, ce qui est totalement inacceptable.           Dans le même temps, la Russie a accusé dimanche les forces ukrainiennes d’avoir procédé à de nouveaux bombardements contre la centrale, tout en assurant que le niveau de radiation y restait « conforme à la norme ». « Le régime de Kiev ne cesse pas les provocations afin de créer la menace d’une catastrophe à la centrale nucléaire de Zaporijia », la plus grande d’Europe et occupée militairement par la Russie, a affirmé l’armée russe dans un communiqué. Samedi et dimanche, les forces ukrainiennes ont tiré plus d’une vingtaine d’« obus de grand calibre » sur la centrale, toujours selon le communiqué. Ceux-ci ont notamment explosé entre les blocs énergétiques numéros 4 et 5 et visé le toit d’un « bâtiment spécial » situé à proximité de ces blocs, selon la même source.          Depuis plusieurs mois, Moscou et Kiev s’accusent mutuellement de bombardements du site, sous contrôle russe mais situé non loin de la ligne de front.                    12:04   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Nous allons continuer à aider l’Ukraine aussi longtemps que le conflit durera », affirme Sébastien Lecornu        Dans un entretien au Journal du dimanche, le ministre des armées français, Sébastien Lecornu, a déclaré que « nous n’avons pas à rougir de notre aide à l’Ukraine » :           Nous allons continuer à aider l’Ukraine aussi longtemps que le conflit durera. Tout ce que l’on promet, on le livre. Les Ukrainiens le reconnaissent et cela nous différencie parfois d’autres… (…) Nous avons choisi de livrer des armes utiles, fiables et parfois très modernes, comme les canons Caesar.            Prenez également la Facilité européenne pour la paix, qui est un fonds de mutualisation de l’Union européenne et permet à chaque pays de se faire rembourser ses dons d’armes à l’Ukraine. Nous sommes l’un des plus gros contributeurs, avec 550 millions d’euros sur un total de 3 milliards d’euros. Nous payons donc aussi pour ce que donnent les autres !           Concernant les négociations entre Kiev et Moscou, le ministre estime que c’est à l’Ukraine d’en décider le moment et les conditions :           Si on croit au droit international et au respect des frontières, l’Etat agressé fixe ses lignes et son calendrier de négociation. Aucun conflit ne se termine sans une issue de nature politique et diplomatique.           Enfin, concernant le tir de missile qui a fait deux morts en Pologne, M. Lecornu estime qu’« un incident de la défense sol-air ukrainienne fait partie des possibilités ».             Voir aussi :   Missile en Pologne : la communication contradictoire de Volodymyr Zelensky sur l’origine du projectile                                  11:40   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Dans une cour d’habitation, à Vouhlidar, région de Donetsk, le 19 novembre 2022. STRINGER / REUTERS                 Une position militaire ukrainienne, dans la région de Kherson, le 19 novembre 2022. BERNAT ARMANGUE / AP                     07:00   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A Kherson, l’hôpital Tropinka au défi de l’occupation        Les hasards de la guerre bouleversent les vies et renversent parfois les rôles. C’est ainsi que Leonid Remiga est passé, un jour de juin, de médecin-chef à patient dans son propre hôpital, puis, en septembre, de prisonnier à aide-soignant dans la geôle où les services de sécurité russes l’avaient emprisonné.          De l’hôpital Tropinka à la prison du 3, rue Teploenerhetikiv, il fut l’un des témoins privilégiés de l’occupation militaire russe de Kherson. Dans la ville désormais libérée des Russes, il raconte, avec son adjointe, leur quotidien ses huit derniers mois.             Lire aussi :     A Kherson, l’hôpital Tropinka au défi de l’occupation                        06:55      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce qu’il faut savoir dimanche 20 novembre au matin         Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a déclaré, samedi soir, que des problèmes majeurs de coupures de courant touchaient encore plusieurs zones du pays, comme la région de Kiev et la capitale, la ville d’Odessa et sa région, ainsi que dans les régions de Kharkiv, Vinnytsia, Ternopil, Tcherkassy et Tchernihiv.        Le nouveau premier ministre britannique, Rishi Sunak, a effectué, samedi, une visite surprise à Kiev, et a rencontré Volodymyr Zelensky. Il a promis une aide à la défense antiaérienne de l’Ukraine pour un montant de 50 millions de livres sterling (57 millions d’euros), et déclaré que le Royaume-Uni continuerait à soutenir Kiev « jusqu’à ce que l’Ukraine ait gagné la paix ».        Andriy Yermak, le chef de cabinet du président ukrainien, a déclaré, samedi, que Moscou n’avait pas contacté Kiev officiellement pour des négociations de paix. « Les premières mesures à prendre du côté russe sont de retirer toutes les troupes russes du territoire ukrainien », a précisé M. Yermak, en préambule à toute discussion.        La Russie a jugé « provocatrice et sans précédent » la décision de la Pologne de refuser l’entrée sur son territoire au ministre des affaires étrangères russe, Sergueï Lavrov, pour une réunion des chefs de la diplomatie de l’Organisation pour la sécurité et la coopération en Europe (OSCE).        L’armée ukrainienne a fait savoir samedi qu’elle vérifiait l’authenticité de vidéos, qui, selon Moscou, prouvent que Kiev a exécuté plusieurs soldats russes qui s’étaient rendus.                     06:53      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bonjour à toutes et tous        Bienvenue dans ce direct consacré à la guerre en Ukraine.          Notre live d’hier est accessible en cliquant sur ce lien.                                     « Nous allons continuer à aider l’Ukraine aussi longtemps que le conflit durera », affirme Sébastien Lecornu                    Le contexte          Image de couverture :  La centrale nucléaire de Zaporijia, le 11 septembre 2022.   STRINGER / AFP          Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a déclaré, samedi soir, que des problèmes majeurs de coupures de courant touchaient encore plusieurs zones du pays, comme la région de Kiev et la capitale, la ville d’Odessa et sa région, ainsi que dans les régions de Kharkiv, Vinnytsia, Ternopil, Tcherkassy et Tchernihiv.Le nouveau premier ministre britannique, Rishi Sunak, a effectué, samedi, une visite surprise à Kiev, et a rencontré Volodymyr Zelensky. Il a promis une aide à la défense antiaérienne de l’Ukraine pour un montant de 50 millions de livres sterling (57 millions d’euros), et déclaré que le Rotaume-Uni continuerait à soutenir Kiev « jusqu’à ce que l’Ukraine ait gagné la paix ».Andriy Yermak, le chef de cabinet du président ukrainien, a déclaré, samedi, que Moscou n’avait pas contacté Kiev officiellement pour des négociations de paix. « Les premières mesures à prendre du côté russe sont de retirer toutes les troupes russes du territoire ukrainien », a précisé M. Yermak, en préambule à toute discussion.La Russie a jugé « provocatrice et sans précédent » la décision de la Pologne de refuser l’entrée sur son territoire au ministre des affaires étrangères russe, Sergueï Lavrov, pour une réunion des chefs de la diplomatie de l’Organisation pour la sécurité et la coopération en Europe (OSCE).L’armée ukrainienne a fait savoir samedi qu’elle vérifiait l’authenticité de vidéos, qui, selon Moscou, prouvent que Kiev a exécuté plusieurs soldats russes qui s’étaient rendus.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. A Kherson, l’hôpital Tropinka au défi de l’occupation         Chronique. La leçon de Zelensky à Israël         Témoignages. « Nous étions tabassés deux fois par jour » : en Russie, les droits systématiquement bafoués des prisonniers de guerre ukrainiens         Récit. Comment des prisonniers russes sont envoyés par dizaines de milliers en première ligne sur le front ukrainien         Enquête. En Russie, les visées politiques d’Evgueni Prigojine, patron de la compagnie de mercenaires Wagner         Podcast. Kherson : le tournant de la contre-offensive ukrainienne ?         Factuel. Les réponses du Monde à vos questions les plus fréquentes                          « Nous allons continuer à aider l’Ukraine aussi longtemps que le conflit durera », affirme Sébastien Lecornu                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/20/guerre-en-ukraine-en-direct-de-puissantes-explosions-dans-le-secteur-de-la-centrale-ukrainienne-de-zaporijia-selon-l-aiea_6150726_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/20/guerre-en-ukraine-en-direct-de-puissantes-explosions-dans-le-secteur-de-la-centrale-ukrainienne-de-zaporijia-selon-l-aiea_6150726_3210.html","coverageStartTime":"2022-11-20T14:20:35+00:00","coverageEndTime":"2022-11-21T02:20:35+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Russie et l\u2019Ukraine s\u2019accusent mutuellement d\u2019avoir bombard\u00e9 la ce...","description":"De \u00ab\u00a0puissantes explosions\u00a0\u00bb dans le secteur de la centrale ukrainienne, occup\u00e9e militairement par l\u2019arm\u00e9e russe, ont \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9es par l\u2019AIEA dimanche. Emmanuel Macron s\u2019est entretenu avec le patron de l\u2019agence internationale \u00e0 ce sujet.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : la Russie et l’Ukraine s’accusent mutuellement d’avoir bombardé la centrale nucléaire de Zaporijia","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"De \u00ab\u00a0puissantes explosions\u00a0\u00bb dans le secteur de la centrale ukrainienne, occup\u00e9e militairement par l\u2019arm\u00e9e russe, ont \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9es par l\u2019AIEA dimanche. Emmanuel Macron s\u2019est entretenu avec le patron de l\u2019agence internationale \u00e0 ce sujet.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/0/0/4240/2400/1342/759/3/0/214efe1_5784651-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-11-20T14:20:35+00:00"
,"endDate":"2022-11-21T02:20:35+00:00"
  Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a accus\u00e9 la Russie d\u2019alimenter une propagande antifran\u00e7aise en Afrique pour servir un \u00ab\u00a0projet de pr\u00e9dation\u00a0\u00bb sur des pays africains en difficult\u00e9, o\u00f9 la France a subi au cours des derni\u00e8res ann\u00e9es des revers militaires et, de mani\u00e8re plus g\u00e9n\u00e9rale, une perte d\u2019influence. Interrog\u00e9 en marge du sommet de la francophonie, qui se tient \u00e0 Djerba, en Tunisie, \u00e0 propos des critiques voulant que la France exploite ses liens \u00e9conomiques et historiques avec ses anciennes colonies pour servir ses propres int\u00e9r\u00eats, M.\u00a0Macron a r\u00e9pondu dans une interview \u00e0 TV5 Monde\u00a0:           \u00ab\u00a0Cette perception, elle est aliment\u00e9e (\u2026) par d\u2019autres, c\u2019est un projet politique.\u00a0\u00bb                     Apr\u00e8s une d\u00e9cennie de pr\u00e9sence militaire au Mali dans le cadre d\u2019une op\u00e9ration antiterroriste, dont le bilan ne fait pas l\u2019unanimit\u00e9, la France a retir\u00e9 ses troupes apr\u00e8s que l\u2019arm\u00e9e malienne a pris le pouvoir lors d\u2019un coup d\u2019Etat en\u00a02020. Les nouveaux dirigeants ont ensuite invit\u00e9 la soci\u00e9t\u00e9 paramilitaire priv\u00e9e Wagner, proche du Kremlin et engag\u00e9e dans la guerre en Ukraine, pour les aider dans leur combat contre les mouvements islamistes et pour rompre tout lien avec Paris. Moscou d\u00e9clare que Wagner ne repr\u00e9sente pas l\u2019Etat russe et n\u2019est pas pay\u00e9 par lui. Mais l\u2019Union europ\u00e9enne a impos\u00e9 des sanctions \u00e0 l\u2019organisation paramilitaire, qu\u2019elle accuse de mener des op\u00e9rations clandestines pour le compte du pouvoir russe.          \u00ab\u00a0Il suffit d\u2019aller voir ce qu\u2019il se passe en ce moment en Centrafrique ou ailleurs pour voir tr\u00e8s clairement le projet russe qui y est \u00e0 l\u2019\u0153uvre quand la France est bouscul\u00e9e. C\u2019est un projet de pr\u00e9dation\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 Emmanuel Macron, pointant du doigt \u00ab\u00a0la complicit\u00e9 d\u2019une junte militaire russe\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/140/0/4240/2120/1342/671/60/0/214efe1_5784651-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron accuse la Russie d\u2019un \u00ab\u00a0projet de pr\u00e9dation\u00a0\u00bb en Afrique","dateModified":"2022-11-20T15:18:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/20/guerre-en-ukraine-en-direct-de-puissantes-explosions-dans-le-secteur-de-la-centrale-ukrainienne-de-zaporijia-selon-l-aiea_6150726_3210.html#736103","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/20/guerre-en-ukraine-en-direct-de-puissantes-explosions-dans-le-secteur-de-la-centrale-ukrainienne-de-zaporijia-selon-l-aiea_6150726_3210.html","datePublished":"2022-11-20T13:29:49+00:00","articleBody":"     Emmanuel Macron s\u2019est entretenu dimanche avec le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019AIEA, Rafael Grossi, sur la situation de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, en Ukraine, que Moscou et Kiev s\u2019accusent mutuellement d\u2019avoir bombard\u00e9e, a fait savoir l\u2019Elys\u00e9e. Apr\u00e8s cet entretien, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais \u00ab\u00a0parlera probablement cet apr\u00e8s-midi\u00a0\u00bb au pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a pr\u00e9cis\u00e9 la pr\u00e9sidence.          La Russie et l\u2019Ukraine se sont accus\u00e9es mutuellement dimanche d\u2019avoir bombard\u00e9 la centrale, occup\u00e9e militairement par l\u2019arm\u00e9e russe, mais situ\u00e9e non loin de la ligne de front.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/140/0/4240/2120/1342/671/60/0/214efe1_5784651-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron s\u2019est entretenu avec le patron de l\u2019AIEA au sujet de la centrale de Zaporijia","dateModified":"2022-11-20T13:53:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/20/guerre-en-ukraine-en-direct-de-puissantes-explosions-dans-le-secteur-de-la-centrale-ukrainienne-de-zaporijia-selon-l-aiea_6150726_3210.html#736094","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/20/guerre-en-ukraine-en-direct-de-puissantes-explosions-dans-le-secteur-de-la-centrale-ukrainienne-de-zaporijia-selon-l-aiea_6150726_3210.html","datePublished":"2022-11-20T12:51:26+00:00","articleBody":"     L\u2019agence nucl\u00e9aire ukrainienne a accus\u00e9 dimanche la Russie d\u2019avoir bombard\u00e9 le site de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, peu apr\u00e8s des accusations de Moscou reprochant \u00e0 Kiev des frappes contre le site. \u00ab\u00a0Ce matin du 20 novembre 2022, \u00e0 la suite de nombreux bombardements russes, au moins 12\u00a0frappes ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9es sur le site de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Energoatom, accusant les Russes d\u2019\u00ab\u00a0organiser une fois de plus un chantage nucl\u00e9aire et mettre le monde entier en danger\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/140/0/4240/2120/1342/671/60/0/214efe1_5784651-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019agence nucl\u00e9aire ukrainienne accuse la Russie d\u2019avoir bombard\u00e9 la centrale de Zaporijia","dateModified":"2022-11-20T13:00:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/20/guerre-en-ukraine-en-direct-de-puissantes-explosions-dans-le-secteur-de-la-centrale-ukrainienne-de-zaporijia-selon-l-aiea_6150726_3210.html#736055","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/20/guerre-en-ukraine-en-direct-de-puissantes-explosions-dans-le-secteur-de-la-centrale-ukrainienne-de-zaporijia-selon-l-aiea_6150726_3210.html","datePublished":"2022-11-20T11:49:35+00:00","articleBody":"     De\u00a0\u00ab\u00a0puissantes explosions\u00a0\u00bb\u00a0se sont produites dans le secteur de la centrale nucl\u00e9aire ukrainienne de Zaporijia, a annonc\u00e9 dimanche Rafael Grossi, le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA)\u00a0:           L\u2019information est extr\u00eamement perturbante. Des explosions sont survenues sur le site de cette grande centrale nucl\u00e9aire, ce qui est totalement inacceptable.           Dans le m\u00eame temps, la Russie a accus\u00e9 dimanche les forces ukrainiennes d\u2019avoir proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 de nouveaux bombardements contre la centrale, tout en assurant que le niveau de radiation y restait\u00a0\u00ab\u00a0conforme \u00e0 la norme\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Le r\u00e9gime de Kiev ne cesse pas les provocations afin de cr\u00e9er la menace d\u2019une catastrophe \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia\u00a0\u00bb, la plus grande d\u2019Europe et occup\u00e9e militairement par la Russie, a affirm\u00e9 l\u2019arm\u00e9e russe dans un communiqu\u00e9. Samedi et dimanche, les forces ukrainiennes ont tir\u00e9 plus d\u2019une vingtaine d\u2019\u00ab\u00a0obus de grand calibre\u00a0\u00bb\u00a0sur la centrale, toujours selon le communiqu\u00e9. Ceux-ci ont notamment explos\u00e9 entre les blocs \u00e9nerg\u00e9tiques num\u00e9ros\u00a04 et\u00a05 et vis\u00e9 le toit d\u2019un\u00a0\u00ab\u00a0b\u00e2timent sp\u00e9cial\u00a0\u00bb\u00a0situ\u00e9 \u00e0 proximit\u00e9 de ces blocs, selon la m\u00eame source.          Depuis plusieurs mois, Moscou et Kiev s\u2019accusent mutuellement de bombardements du site, sous contr\u00f4le russe mais situ\u00e9 non loin de la ligne de front.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/140/0/4240/2120/1342/671/60/0/214efe1_5784651-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"De \u00ab\u00a0puissantes explosions\u00a0\u00bb dans le secteur de la centrale ukrainienne de Zaporijia, selon l\u2019AIEA","dateModified":"2022-11-20T11:57:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/20/guerre-en-ukraine-en-direct-de-puissantes-explosions-dans-le-secteur-de-la-centrale-ukrainienne-de-zaporijia-selon-l-aiea_6150726_3210.html#736016","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/20/guerre-en-ukraine-en-direct-de-puissantes-explosions-dans-le-secteur-de-la-centrale-ukrainienne-de-zaporijia-selon-l-aiea_6150726_3210.html","datePublished":"2022-11-20T11:04:53+00:00","articleBody":"     Dans un entretien au Journal du dimanche, le ministre des arm\u00e9es fran\u00e7ais, S\u00e9bastien Lecornu, a d\u00e9clar\u00e9 que \u00ab\u00a0nous n\u2019avons pas \u00e0 rougir de notre aide \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb\u00a0:           Nous allons continuer \u00e0 aider l\u2019Ukraine aussi longtemps que le conflit durera. Tout ce que l\u2019on promet, on le livre. Les Ukrainiens le reconnaissent et cela nous diff\u00e9rencie parfois d\u2019autres\u2026 (\u2026) Nous avons choisi de livrer des armes utiles, fiables et parfois tr\u00e8s modernes, comme les canons Caesar.            Prenez \u00e9galement la Facilit\u00e9 europ\u00e9enne pour la paix, qui est un fonds de mutualisation de l\u2019Union europ\u00e9enne et permet \u00e0 chaque pays de se faire rembourser ses dons d\u2019armes \u00e0 l\u2019Ukraine. Nous sommes l\u2019un des plus gros contributeurs, avec 550\u00a0millions d\u2019euros sur un total de\u00a03\u00a0milliards d\u2019euros. Nous payons donc aussi pour ce que donnent les autres\u00a0!           Concernant les n\u00e9gociations entre\u00a0Kiev et\u00a0Moscou, le ministre estime que c\u2019est \u00e0 l\u2019Ukraine d\u2019en d\u00e9cider le moment et les conditions\u00a0:           Si on croit au droit international et au respect des fronti\u00e8res, l\u2019Etat agress\u00e9 fixe ses lignes et son calendrier de n\u00e9gociation. Aucun conflit ne se termine sans une issue de nature politique et diplomatique.           Enfin, concernant le tir de missile qui a fait deux morts en Pologne, M.\u00a0Lecornu estime qu\u2019\u00ab\u00a0un incident de la d\u00e9fense sol-air ukrainienne fait partie des possibilit\u00e9s\u00a0\u00bb.             Voir aussi :   Missile en Pologne\u00a0: la communication contradictoire de Volodymyr Zelensky sur l\u2019origine du projectile                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/140/0/4240/2120/1342/671/60/0/214efe1_5784651-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Nous allons continuer \u00e0 aider l\u2019Ukraine aussi longtemps que le conflit durera\u00a0\u00bb, affirme S\u00e9basti...","dateModified":"2022-11-20T11:08:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/20/guerre-en-ukraine-en-direct-de-puissantes-explosions-dans-le-secteur-de-la-centrale-ukrainienne-de-zaporijia-selon-l-aiea_6150726_3210.html#736007","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/20/guerre-en-ukraine-en-direct-de-puissantes-explosions-dans-le-secteur-de-la-centrale-ukrainienne-de-zaporijia-selon-l-aiea_6150726_3210.html","datePublished":"2022-11-20T10:40:54+00:00","articleBody":"                     Dans une cour d\u2019habitation, \u00e0 Vouhlidar, r\u00e9gion de Donetsk, le\u00a019 novembre 2022. STRINGER \/ REUTERS                 Une position militaire ukrainienne, dans la r\u00e9gion de Kherson, le\u00a019\u00a0novembre\u00a02022. BERNAT ARMANGUE \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/ff93eb7_1668940751843-2022-11-20t085630z-703238070-rc2yox9uskp8-rtrmadp-3-ukraine-crisis-donetsk-region.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Russie et l\u2019Ukraine s\u2019accusent mutuellement d\u2019avoir bombard\u00e9 la ce...","dateModified":"2022-11-20T11:03:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/20/guerre-en-ukraine-en-direct-de-puissantes-explosions-dans-le-secteur-de-la-centrale-ukrainienne-de-zaporijia-selon-l-aiea_6150726_3210.html#735973","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/20/guerre-en-ukraine-en-direct-de-puissantes-explosions-dans-le-secteur-de-la-centrale-ukrainienne-de-zaporijia-selon-l-aiea_6150726_3210.html","datePublished":"2022-11-20T06:00:02+00:00","articleBody":"     Les hasards de la guerre bouleversent les vies et renversent parfois les r\u00f4les. C\u2019est ainsi que Leonid Remiga est pass\u00e9, un jour de juin, de m\u00e9decin-chef \u00e0 patient dans son propre h\u00f4pital, puis, en septembre, de prisonnier \u00e0 aide-soignant dans la ge\u00f4le o\u00f9 les services de s\u00e9curit\u00e9 russes l\u2019avaient emprisonn\u00e9.          De l\u2019h\u00f4pital Tropinka \u00e0 la prison du 3,\u00a0rue Teploenerhetikiv, il fut l\u2019un des t\u00e9moins privil\u00e9gi\u00e9s de l\u2019occupation militaire russe de Kherson. Dans la ville d\u00e9sormais lib\u00e9r\u00e9e des Russes, il raconte, avec son adjointe, leur quotidien ses huit derniers mois.             Lire aussi :     A Kherson, l\u2019h\u00f4pital Tropinka au d\u00e9fi de l\u2019occupation          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/140/0/4240/2120/1342/671/60/0/214efe1_5784651-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kherson, l\u2019h\u00f4pital Tropinka au d\u00e9fi de l\u2019occupation","dateModified":"2022-11-20T06:30:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/20/guerre-en-ukraine-en-direct-de-puissantes-explosions-dans-le-secteur-de-la-centrale-ukrainienne-de-zaporijia-selon-l-aiea_6150726_3210.html#735971","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/20/guerre-en-ukraine-en-direct-de-puissantes-explosions-dans-le-secteur-de-la-centrale-ukrainienne-de-zaporijia-selon-l-aiea_6150726_3210.html","datePublished":"2022-11-20T05:55:00+00:00","articleBody":"      Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a d\u00e9clar\u00e9, samedi soir, que des probl\u00e8mes majeurs de coupures de courant touchaient encore plusieurs zones du pays, comme la r\u00e9gion de Kiev et la capitale, la ville d\u2019Odessa et sa r\u00e9gion, ainsi que dans les r\u00e9gions de Kharkiv, Vinnytsia, Ternopil, Tcherkassy et Tchernihiv.          Le nouveau premier ministre britannique, Rishi Sunak, a effectu\u00e9, samedi, une visite surprise \u00e0 Kiev, et a rencontr\u00e9 Volodymyr Zelensky. Il a promis une aide \u00e0 la d\u00e9fense antia\u00e9rienne de l\u2019Ukraine pour un montant de 50\u00a0millions de livres sterling (57\u00a0millions d\u2019euros), et d\u00e9clar\u00e9 que le Royaume-Uni continuerait \u00e0 soutenir Kiev \u00ab\u00a0jusqu\u2019\u00e0 ce que l\u2019Ukraine ait gagn\u00e9 la paix\u00a0\u00bb.          Andriy Yermak, le chef de cabinet du pr\u00e9sident ukrainien, a d\u00e9clar\u00e9, samedi, que Moscou n\u2019avait pas contact\u00e9 Kiev officiellement pour des n\u00e9gociations de paix. \u00ab\u00a0Les premi\u00e8res mesures \u00e0 prendre du c\u00f4t\u00e9 russe sont de retirer toutes les troupes russes du territoire ukrainien\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 M.\u00a0Yermak, en pr\u00e9ambule \u00e0 toute discussion.          La Russie a jug\u00e9 \u00ab\u00a0provocatrice et sans pr\u00e9c\u00e9dent\u00a0\u00bb la d\u00e9cision de la Pologne de refuser l\u2019entr\u00e9e sur son territoire au ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Lavrov, pour une r\u00e9union des chefs de la diplomatie de l\u2019Organisation pour la s\u00e9curit\u00e9 et la coop\u00e9ration en Europe (OSCE).          L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a fait savoir samedi qu\u2019elle v\u00e9rifiait l\u2019authenticit\u00e9 de vid\u00e9os, qui, selon Moscou, prouvent que Kiev a ex\u00e9cut\u00e9 plusieurs soldats russes qui s\u2019\u00e9taient rendus.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/140/0/4240/2120/1342/671/60/0/214efe1_5784651-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir dimanche 20\u00a0novembre au matin","dateModified":"2022-11-20T06:29:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/20/guerre-en-ukraine-en-direct-de-puissantes-explosions-dans-le-secteur-de-la-centrale-ukrainienne-de-zaporijia-selon-l-aiea_6150726_3210.html#735969","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/20/guerre-en-ukraine-en-direct-de-puissantes-explosions-dans-le-secteur-de-la-centrale-ukrainienne-de-zaporijia-selon-l-aiea_6150726_3210.html","datePublished":"2022-11-20T05:53:31+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Notre live d\u2019hier est accessible en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/140/0/4240/2120/1342/671/60/0/214efe1_5784651-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-11-20T06:27:27+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/0/0/4240/2400/1342/759/3/0/214efe1_5784651-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/11/20/19-2">
<filnamedate="20221120"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221120"><AAMMJJHH="2022112019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ Dans une tribune au « Monde », le président-directeur général du Centre national d’études spatiales, Philippe Baptiste, rappelle les enjeux militaires, scientifiques et économiques du programme spatial européen, dont le budget doit être discuté les 22 et 23 novembre.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Midterms 2022    Iran    Route du rhum    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Tesla rappelle 321 000 véhicules pour un problème de feux arrière                   Économie En Chine, des cadres du Parti communiste en renfort chez Foxconn pour fabriquer des iPhone                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Coup de torchon sur le cochon »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Pourquoi les dirigeants de grandes entreprises ne consacrent-ils pas davantage d’énergie aux questions de cybersécurité ? »   Laura Schaffner Enseignant-chercheur en sciences de gestion l’EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La course à l’abîme du régime iranien                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les émojis, une langue des signes très politique                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Raclette le 25 ? », « Je ne suis plus dispo le 25, une autre date ? » : les bambocheurs de WhatsApp   Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Pourquoi les dirigeants de grandes entreprises ne consacrent-ils pas davantage d’énergie aux questions de cybersécurité ? »   Laura Schaffner Enseignant-chercheur en sciences de gestion l’EM Strasbourg Business School                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Enquête  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : histoire d’un cinéphile et d’une passion inflammable                   Livres  Article réservé aux abonnés « L’invention du néolibéralisme », de Serge Audier : nélibéraux, détestés et méconnus                   Culture « Devenir marin pêcheur », sur France 5 : Tom, Ibrahima, Antonn et Mathis, adolescents apprentis du grand large                   Culture « L’Incroyable périple de Magellan », histoire d’un « traître » avide de clous de girofle, sur Arte                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Dominique Ropion, parfumeur : « J’ai compris très vite qu’il n’y avait pas de bonnes et de mauvaises odeurs »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Vins alsaciens : les aventuriers de l’Est                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Le whisky joue la clé des sols                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Débats       Espace         Programme spatial européen : « L’omniprésence de l’espace dans notre quotidien en fait un outil de souveraineté et un puissant levier de croissance »   Tribune        Philippe Baptiste  Président-directeur général du Centre national d’études spatiales        Dans une tribune au « Monde », le président-directeur général du Centre national d’études spatiales, Philippe Baptiste, rappelle les enjeux militaires, scientifiques et économiques du programme spatial européen, dont le budget doit être discuté les 22 et 23 novembre.   Publié aujourd’hui à 08h00, mis à jour à 08h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Nouvelle station spatiale chinoise, vols habités indiens attendus l’an prochain, premier lancement récent du Space Launch System (SLS) et retour sur la Lune de la NASA, décollages incessants du lanceur Falcon 9 de SpaceX pour mettre en orbite des milliers de satellites… Les grands programmes et les annonces se multiplient partout dans le monde.          Dans ce foisonnement, quelle est la place de l’Europe ? C’est tout l’enjeu de la prochaine conférence ministérielle de l’Agence spatiale européenne (ESA) des 22 et 23 novembre prochains, qui décidera de ses financements pour les trois prochaines années.          Rappelons qu’une part considérable de nos activités quotidiennes est directement liée à l’espace : télécommunications, géolocalisation ou météorologie, nous dépendons du spatial en permanence, et cette omniprésence en fait à la fois un outil de souveraineté et un puissant levier de croissance.          L’accès européen autonome à l’espace permet à nos armées et à nos gouvernements de disposer de moyens satellitaires pour observer, écouter et communiquer de manière sûre. Les grands projets de constellations de télécommunications de l’Union européenne sont d’ailleurs essentiels pour compléter les dispositifs existants.          Observation de l’Univers profond          Grâce à l’espace, la connaissance scientifique ne cesse de progresser, allant de l’observation de l’Univers profond grâce à l’extraordinaire mission Planck ou, plus récemment, au télescope spatial James-Webb, jusqu’à l’appréhension des lois fondamentales de la physique avec notamment la mission Microscope, en passant par les expériences menées en microgravité par nos astronautes comme lors des deux dernières missions de Thomas Pesquet.          Le spatial est enfin l’outil principal de mesure de la santé de notre planète. Les satellites, qui observent continuellement la Terre depuis des décennies, produisent des données cruciales pour étendre les connaissances liées à l’environnement et à la biodiversité, observer et comprendre les effets du réchauffement climatique, améliorer les modélisations mathématiques pour la météorologie et le climat, mais aussi irriguer les politiques publiques en matière de réduction des émissions et d’adaptation au dérèglement climatique.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Josef Aschbacher et Thomas Pesquet : « L’espace peut nous aider à relever les défis du climat »                 Au service de toute la société, le spatial incarne également une part de rêve et de confiance dans le progrès et dans la science, qui est au cœur du projet et de la vision européenne. Comme le disait le président de la République en mars à Toulouse, « nous, Européens, cultivons en effet une certaine idée de l’espace comme un regard décentrant sur le monde et sur la condition humaine, comme un bien commun qui doit être utile à tous ».        Il vous reste 53.52% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/11/20/programme-spatial-europeen-l-omnipresence-de-l-espace-dans-notre-quotidien-en-fait-un-outil-de-souverainete-et-un-puissant-levier-de-croissance_6150730_3232.html"},"headline":"Programme spatial europ\u00e9en\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019omnipr\u00e9sence de l\u2019espace dans notre quotidien en fait un outil de souverainet\u00e9 et un puissant levier de croissance\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-20T08:00:10+01:00","datePublished":"2022-11-20T08:00:10+01:00","dateModified":"2022-11-20T08:00:24+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Espace"],"keywords":["International","D\u00e9bats","Espace","Tribunes","Sciences","Europe"],"description":"Dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, le pr\u00e9sident-directeur g\u00e9n\u00e9ral du Centre national d\u2019\u00e9tudes spatiales, Philippe Baptiste, rappelle les enjeux militaires, scientifiques et \u00e9conomiques du programme spatial europ\u00e9en, dont le budget doit \u00eatre discut\u00e9 les 22 et 23\u00a0novembre.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe\u00a0Baptiste","description":"Pr\u00e9sident-directeur g\u00e9n\u00e9ral du Centre national d\u2019\u00e9tudes spatiales"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2014/10/17/537/0/3422/1711/1342/671/60/0/9cd2232_5231120-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Espace","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/espace/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/20/19-3">
<filnamedate="20221120"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221120"><AAMMJJHH="2022112019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ Près de soixante députés Nupes, parmi lesquels Danièle Obono, Louis Boyard, Mathilde Panot, Sandra Regol, Sandrine Rousseau et Aurélien Taché, dénoncent, dans une tribune au « Monde », la « carence des institutions » à l’égard des mineurs étrangers isolés, abandonnés à la rue. Ils demandent notamment que la « présomption de minorité » soit inscrite explicitement dans la loi.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Midterms 2022    Iran    Route du rhum    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Tesla rappelle 321 000 véhicules pour un problème de feux arrière                   Économie En Chine, des cadres du Parti communiste en renfort chez Foxconn pour fabriquer des iPhone                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Coup de torchon sur le cochon »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Pourquoi les dirigeants de grandes entreprises ne consacrent-ils pas davantage d’énergie aux questions de cybersécurité ? »   Laura Schaffner Enseignant-chercheur en sciences de gestion l’EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La course à l’abîme du régime iranien                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les émojis, une langue des signes très politique                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Raclette le 25 ? », « Je ne suis plus dispo le 25, une autre date ? » : les bambocheurs de WhatsApp   Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Pourquoi les dirigeants de grandes entreprises ne consacrent-ils pas davantage d’énergie aux questions de cybersécurité ? »   Laura Schaffner Enseignant-chercheur en sciences de gestion l’EM Strasbourg Business School                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Enquête  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : histoire d’un cinéphile et d’une passion inflammable                   Livres  Article réservé aux abonnés « L’invention du néolibéralisme », de Serge Audier : nélibéraux, détestés et méconnus                   Culture « Devenir marin pêcheur », sur France 5 : Tom, Ibrahima, Antonn et Mathis, adolescents apprentis du grand large                   Culture « L’Incroyable périple de Magellan », histoire d’un « traître » avide de clous de girofle, sur Arte                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Dominique Ropion, parfumeur : « J’ai compris très vite qu’il n’y avait pas de bonnes et de mauvaises odeurs »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Vins alsaciens : les aventuriers de l’Est                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Le whisky joue la clé des sols                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Débats       Immigration en Europe         « Les droits de l’enfant ne se discutent pas, encore moins au profit d’affichages politiciens de “lutte contre l’immigration” »   Tribune        Collectif        Près de soixante députés Nupes, parmi lesquels Danièle Obono, Louis Boyard, Mathilde Panot, Sandra Regol, Sandrine Rousseau et Aurélien Taché, dénoncent, dans une tribune au « Monde », la « carence des institutions » à l’égard des mineurs étrangers isolés, abandonnés à la rue. Ils demandent notamment que la « présomption de minorité » soit inscrite explicitement dans la loi.   Publié aujourd’hui à 05h00, mis à jour à 05h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    La période actuelle regorge de discours nauséabonds, politiques et médiatiques, concernant les migrants, les sans-papiers et les mineurs non accompagnés (MNA). Mais dans les régions, les villages et les quartiers, des collectifs, des associations, des milliers de citoyens font vivre au quotidien, par leur solidarité, leur fraternité, une autre réalité.          Nous appelons ensemble à ce que la raison reprenne le pas sur les fantasmes et que l’on revienne sur des données factuelles, notamment sur la réalité vécue par les MNA, et sur les difficultés que rencontrent ces jeunes et leurs soutiens pour faire respecter les exigences de protection liées à leur minorité.          Partout sur le territoire français se multiplient les situations où la carence des institutions entraîne la mise à la rue, sans droits ni ressources, de mineurs isolés vulnérables et en danger. Les droits de l’enfant ne se discutent pas, encore moins au profit d’affichages politiciens de « lutte contre l’immigration ». La mineure migrante ou le mineur migrant est avant tout une ou un enfant.          Respect et sécurisation          Nous demandons que les responsables institutionnels actuels s’engagent pour que soient respectés et appliqués :          – La mise à l’abri immédiate de tout jeune isolé se présentant comme mineur, dans les dispositifs de droit commun de la protection de l’enfance (seuls dispositifs habilités à accueillir un mineur, à même de lui garantir des conditions de vie dignes et un accompagnement socio-éducatif de qualité), les hôtels n’étant pas une solution adaptée ;                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Nous ne supportons plus les déclarations mensongères, voire délirantes, au sujet des mineurs isolés étrangers »                 – La reconnaissance et le respect de la présomption de minorité, de l’intérêt supérieur de l’enfant et du droit au recours effectif, la prise en charge des MNA par la protection de l’enfance devant être maintenue le temps qu’une décision judiciaire définitive intervienne ;          – Le respect du droit des mineurs à bénéficier d’une prise en charge globale et adaptée leur permettant d’accéder à l’ensemble de leurs droits fondamentaux (accompagnement socio-éducatif, financier, juridique, accès à la scolarité, aux soins de santé physique et mentale) ;          – Le maintien de la prise en charge au-delà de 18 ans si la situation l’exige (prise en charge à travers les contrats jeunes majeurs ou autres dispositifs si nécessaire) ;                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Mineurs isolés : une soixantaine d’associations tirent la sonnette d’alarme                 – La sécurisation de l’avenir, à la majorité, pour les mineurs isolés étrangers, qui passe par la non-remise en cause de leur identité, la reconnaissance de la validité des documents d’état civil de leurs pays d’origine, l’obtention d’un titre de séjour.        Il vous reste 60.76% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/11/20/les-droits-de-l-enfant-ne-se-discutent-pas-encore-moins-au-profit-d-affichages-politiciens-de-lutte-contre-l-immigration_6150714_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Les droits de l\u2019enfant ne se discutent pas, encore moins au profit d\u2019affichages politiciens de \u201clutte contre l\u2019immigration\u201d\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-20T05:00:10+01:00","datePublished":"2022-11-20T05:00:10+01:00","dateModified":"2022-11-20T05:00:50+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Immigration en Europe"],"keywords":["Justice","Immigration et diversit\u00e9","International","Soci\u00e9t\u00e9","D\u00e9bats","Droits humains","Nupes","Tribunes","Politique","Europe","Immigration en Europe"],"description":"Pr\u00e8s de soixante d\u00e9put\u00e9s Nupes, parmi lesquels Dani\u00e8le Obono, Louis Boyard, Mathilde Panot, Sandra Regol, Sandrine Rousseau et Aur\u00e9lien Tach\u00e9, d\u00e9noncent, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, la \u00ab\u00a0carence des institutions\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019\u00e9gard des mineurs \u00e9trangers isol\u00e9s, abandonn\u00e9s \u00e0 la rue. Ils demandent notamment que\u00a0la \u00ab\u00a0pr\u00e9somption de minorit\u00e9\u00a0\u00bb soit inscrite explicitement dans la loi.","author":[{"@type":"Person","name":"Collectif"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/21/217/0/2667/1333/1342/671/60/0/8d030ad_1653093099069-05-dsc2958.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Immigration en Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/immigration-en-europe/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/20/19-4">
<filnamedate="20221120"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221120"><AAMMJJHH="2022112019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ Après avoir refusé de signer un serment de loyauté, le directeur de l’établissement s’est retrouvé en prison. Dans la ville désormais libérée des Russes, il raconte, avec son adjointe, leur quotidien ses huit derniers mois.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Midterms 2022    Iran    Route du rhum    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Tesla rappelle 321 000 véhicules pour un problème de feux arrière                   Économie En Chine, des cadres du Parti communiste en renfort chez Foxconn pour fabriquer des iPhone                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Coup de torchon sur le cochon »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Pourquoi les dirigeants de grandes entreprises ne consacrent-ils pas davantage d’énergie aux questions de cybersécurité ? »   Laura Schaffner Enseignant-chercheur en sciences de gestion l’EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La course à l’abîme du régime iranien                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les émojis, une langue des signes très politique                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Raclette le 25 ? », « Je ne suis plus dispo le 25, une autre date ? » : les bambocheurs de WhatsApp   Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Pourquoi les dirigeants de grandes entreprises ne consacrent-ils pas davantage d’énergie aux questions de cybersécurité ? »   Laura Schaffner Enseignant-chercheur en sciences de gestion l’EM Strasbourg Business School                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Enquête  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : histoire d’un cinéphile et d’une passion inflammable                   Livres  Article réservé aux abonnés « L’invention du néolibéralisme », de Serge Audier : nélibéraux, détestés et méconnus                   Culture « Devenir marin pêcheur », sur France 5 : Tom, Ibrahima, Antonn et Mathis, adolescents apprentis du grand large                   Culture « L’Incroyable périple de Magellan », histoire d’un « traître » avide de clous de girofle, sur Arte                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Dominique Ropion, parfumeur : « J’ai compris très vite qu’il n’y avait pas de bonnes et de mauvaises odeurs »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Vins alsaciens : les aventuriers de l’Est                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Le whisky joue la clé des sols                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies                 Navigation                Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La guerre face à l’hiver                                                                                               International       Guerre en Ukraine           A Kherson, l’hôpital Tropinka au défi de l’occupation      Après avoir refusé de signer un serment de loyauté, le directeur de l’établissement s’est retrouvé en prison. Dans la ville désormais libérée des Russes, il raconte, avec son adjointe, leur quotidien ses huit derniers mois.          Par Rémy Ourdan(Kherson (Ukraine), envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 04h45, mis à jour à 04h45    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Leonid Remiga, médecin-chef et directeur général de l’hôpital Tropinka, à Kherson (Ukraine), le 17 novembre 2022.  RAFAEL YAGHOBZADEH POUR «LE MONDE»               Les hasards de la guerre bouleversent les vies et renversent parfois les rôles. C’est ainsi que Leonid Remiga est passé, un jour de juin, de médecin-chef à patient dans son propre hôpital, puis, en septembre, de prisonnier à aide-soignant dans la geôle où les services de sécurité russes l’avaient emprisonné. De l’hôpital Tropinka à la prison du 3, rue Teploenerhetikiv, il fut l’un des témoins privilégiés de l’occupation militaire russe de Kherson.          Dans la vie du médecin-chef et directeur général de l’hôpital Tropinka, il y a eu deux périodes dans l’occupation, du 2 mars au 11 novembre, de la ville du sud de l’Ukraine. Durant la première phase, relativement paisible, il est resté à la tête de l’hôpital. « Nous soignions les blessés, principalement civils, ainsi que quelques soldats russes », se remémore le docteur Remiga. Le plus délicat pour lui fut de garder le lien avec le gouvernement ukrainien à Kiev. « Nous communiquions par la messagerie Signal, sans que les Russes s’en aperçoivent. »          Le directeur de l’hôpital parvient même à signer, chaque mois, les documents administratifs permettant au personnel de toucher, sur leur carte de crédit, leur salaire ukrainien. A l’époque, les distributeurs automatiques des banques ukrainiennes fonctionnent encore dans la ville occupée. L’infirmière en chef et directrice adjointe de l’hôpital, Larissa Maleta, réussit à protéger le directeur, qui travaille discrètement au premier étage, en accueillant systématiquement les visiteurs russes au rez-de-chaussée. « On jouait un jeu, sourit-elle. A lui les relations avec Kiev, à moi celles avec les Russes. »          « Courage et intégrité »          Leur vie bascule le 7 juin. L’occupant russe nomme alors « des collabos prorusses » – comme les appellent Leonid Remiga et Larissa Maleta – à la tête du département de la santé de la région de Kherson. « Pour être honnête, les militaires russes se sont mieux comportés avec nous que ces collabos de Kherson, qui avaient pourtant travaillé à nos côtés durant des années, constate, dépité, le médecin-chef. Ils sont arrivés en disant : “La Russie est ici pour toujours. Tôt ou tard, il va falloir collaborer.” »          Accompagnés d’agents du FSB, les services secrets intérieurs russes, ils demandent au directeur de signer un serment de loyauté envers l’autorité d’occupation. « Je leur ai dit que je ne signerais pas, raconte-t-il, et qu’ils pouvaient me tuer s’ils le souhaitaient. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le retrait de Kherson, un revers militaire et politique immense pour la Russie                 Le docteur Remiga est alors emmené sans ménagement et, à l’extérieur, au moment où on lui passe les menottes, il fait un malaise vagal. Retour dans l’hôpital, cette fois comme patient. « Je suis resté près de deux mois dans ma chambre d’hôpital, dit-il. Les Russes disaient aux médecins : “Prévenez-nous dès qu’il sera sur pied, nous devons l’emmener !” Alors mes camarades mentaient aux Russes et faisaient durer le traitement. »        Il vous reste 56.83% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/20/a-kherson-l-hopital-tropinka-au-defi-de-l-occupation_6150713_3210.html"},"headline":"A Kherson, l\u2019h\u00f4pital Tropinka au d\u00e9fi de l\u2019occupation","dateCreated":"2022-11-20T04:45:10+01:00","datePublished":"2022-11-20T04:45:10+01:00","dateModified":"2022-11-20T04:45:19+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"description":"Apr\u00e8s avoir refus\u00e9 de signer un serment de loyaut\u00e9, le directeur de l\u2019\u00e9tablissement s\u2019est retrouv\u00e9 en prison. Dans la ville d\u00e9sormais lib\u00e9r\u00e9e des Russes, il raconte, avec son adjointe, leur quotidien ses huit derniers mois.","author":[{"@type":"Person","name":"R\u00e9my Ourdan","description":"Kherson (Ukraine), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/19/600/0/5600/2800/1342/671/60/0/2129632_1668833570881-raf-003.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/20/19-5">
<filnamedate="20221120"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221120"><AAMMJJHH="2022112019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ L’opération « Griffe armée » a été menée près d’une semaine après un attentat meurtrier à Istanbul, que les autorités turques attribuent au mouvement kurde du PKK.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Midterms 2022    Iran    Route du rhum    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Tesla rappelle 321 000 véhicules pour un problème de feux arrière                   Économie En Chine, des cadres du Parti communiste en renfort chez Foxconn pour fabriquer des iPhone                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Coup de torchon sur le cochon »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Pourquoi les dirigeants de grandes entreprises ne consacrent-ils pas davantage d’énergie aux questions de cybersécurité ? »   Laura Schaffner Enseignant-chercheur en sciences de gestion l’EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La course à l’abîme du régime iranien                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les émojis, une langue des signes très politique                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Raclette le 25 ? », « Je ne suis plus dispo le 25, une autre date ? » : les bambocheurs de WhatsApp   Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Pourquoi les dirigeants de grandes entreprises ne consacrent-ils pas davantage d’énergie aux questions de cybersécurité ? »   Laura Schaffner Enseignant-chercheur en sciences de gestion l’EM Strasbourg Business School                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Enquête  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : histoire d’un cinéphile et d’une passion inflammable                   Livres  Article réservé aux abonnés « L’invention du néolibéralisme », de Serge Audier : nélibéraux, détestés et méconnus                   Culture « Devenir marin pêcheur », sur France 5 : Tom, Ibrahima, Antonn et Mathis, adolescents apprentis du grand large                   Culture « L’Incroyable périple de Magellan », histoire d’un « traître » avide de clous de girofle, sur Arte                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Dominique Ropion, parfumeur : « J’ai compris très vite qu’il n’y avait pas de bonnes et de mauvaises odeurs »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Vins alsaciens : les aventuriers de l’Est                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Le whisky joue la clé des sols                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Syrie           La Turquie lance des raids aériens contre des régions kurdes de Syrie et du nord de l’Irak      L’opération « Griffe armée » a été menée près d’une semaine après un attentat meurtrier à Istanbul, que les autorités turques attribuent au mouvement kurde du PKK.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 01h13, mis à jour à 09h42    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Cérémonie funéraire, le 14 novembre 2022 à Istanbul, de victimes de l’attentat de la rue Istiklal perpétré la veille.  YASIN AKGUL  / AFP                 « L’heure des comptes a sonné ! Les traîtres devront rendre des comptes pour leurs attaques perfides », a écrit, dimanche 20 novembre, le ministère de la défense turc sur son compte officiel Twitter, montrant la photo d’un avion décollant pour un raid nocturne sans précision de lieu. L’opération aérienne, baptisée « Griffe armée » a été menée « conformément aux droits de légitime défense découlant de l’article 51 de la charte des Nations unies, afin d’éliminer les attaques terroristes du nord de l’Irak et de la Syrie, d’assurer la sécurité des frontières et d’éliminer le terrorisme à sa source », a précisé un communiqué du ministère.            De leur côté, les forces kurdes ont accusé l’armée turque d’avoir bombardé samedi soir plusieurs régions sous leur contrôle dans le nord de la Syrie. Ces raids sont menés quelques jours après que le Parti des travailleurs du Kurdistan (PKK) et les Forces démocratiques syriennes (FDS), soutenues par Washington, ont rejeté les accusations d’Ankara quant à leur responsabilité et nié tout lien avec l’attentat d’Istanbul du 13 novembre, qui a fait six morts et 81 blessés.                 Selon les FDS, la Turquie a mené ces frappes aériennes sur les zones sous leur contrôle dans les provinces d’Alep (Nord) et d’Hassaké (Nord-Est), notamment contre la ville de Kobané, près de la frontière turque. « Kobané, la ville qui a défait l’Etat islamique, est la cible de bombardements par l’aviation de l’occupation turque », a annoncé Farhad Shami, un porte-parole des FDS.            Des bombardements « agressifs et barbares »            Plus de vingt frappes ont été effectuées par l’armée turque dans les deux provinces, selon l’Observatoire syrien des droits de l’homme (OSDH), une ONG basée à Londres et qui dispose d’un vaste réseau de sources en Syrie. Les bombardements ont tué au moins six membres des FDS et six soldats prorégime, selon l’OSDH.            De leur côté, les forces kurdes n’ont pas annoncé de pertes dans leurs rangs. Mais M. Shami a confirmé que les bombardements turcs visaient des sites appartenant aux forces gouvernementales syriennes dans les provinces de Rakka et d’Hassaké (Nord-Est) et d’Alep (Nord), faisant des morts et des blessés. Le commandant en chef des FDS, Mazloum Abdi, a également critiqué des bombardements « agressifs et barbares ».                « Le bombardement turc de nos zones menace la région entière. Ce bombardement ne sert aucun parti. Nous faisons tout pour éviter une catastrophe majeure. Si la guerre éclate, tout le monde sera affecté », a-t-il tweeté.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Turquie : l’attentat de l’avenue Istiklal à Istanbul ravive le projet d’une intervention militaire dans le nord de la Syrie                   Etablir une zone de sécurité            Après l’attentat meurtrier du 13 novembre dans la rue commerçante et très fréquentée Istiklal, à Istanbul, les autorités turques avaient immédiatement suspecté le PKK et les YPG (Unités de protection du peuple), milice kurde active en Syrie, accusées par la Turquie d’être affiliées au PKK. Le ministre de l’intérieur, Süleyman Soylu, avait spécifiquement accusé ces derniers, qui contrôlent la majeure partie du nord-est de la Syrie, d’être responsables de l’attentat, estimant « que l’ordre de l’attentat a été donné de Kobané ».            Selon les autorités turques, c’est une jeune femme de nationalité syrienne qui a posé la bombe et qui a déclaré, après son arrestation, avoir agi « sur ordre du Parti des travailleurs du Kurdistan ».                             Lire aussi :  Attentat d’Istanbul : cinq suspects mis en examen en Bulgarie                   Les FDS, soutenues par Washington, ont nié tout lien avec l’attentat. Le département d’Etat américain avait dit vendredi craindre « une éventuelle action militaire de la Turquie », en déconseillant à ses ressortissants de se rendre dans le nord de la Syrie et de l’Irak.                Le président turc, Recep Tayyip Erdogan, a régulièrement exprimé depuis mai son intention de conduire une opération militaire dans le nord-est de la Syrie, qui abrite des bases des combattants kurdes, afin d’établir une zone de sécurité de 30 km de largeur le long de sa frontière méridionale. Le PKK et les YPG sont considérés comme des mouvements terroristes par Ankara.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Istanbul, l’attentat sur l’avenue Istiklal ravive la mémoire de précédentes attaques meurtrières                   Mais si les alliés occidentaux de la Turquie considèrent également le PKK comme « terroriste », les YPG ont été appuyées par les Etats-Unis et la France, notamment dans la lutte contre les djihadistes du groupe Etat islamique qu’elles ont chassé de Kobané dans une bataille demeurée célèbre en 2015.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 21 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  "Hubert Beuve-Méry, aux origines du ""Monde"""  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/20/syrie-des-raids-aeriens-turcs-font-douze-morts-parmi-les-soldats-proregime-et-des-forces-kurdes_6150711_3210.html"},"headline":"La Turquie lance des raids a\u00e9riens contre des r\u00e9gions kurdes de\u00a0Syrie et\u00a0du\u00a0nord de\u00a0l\u2019Irak","dateCreated":"2022-11-20T01:13:14+01:00","datePublished":"2022-11-20T01:13:14+01:00","dateModified":"2022-11-20T09:42:47+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Syrie"],"keywords":["International","Proche-Orient","Turquie","Europe","Syrie"],"description":"L\u2019op\u00e9ration \u00ab\u00a0Griffe arm\u00e9e\u00a0\u00bb a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e pr\u00e8s d\u2019une semaine apr\u00e8s un attentat meurtrier \u00e0 Istanbul, que les autorit\u00e9s turques attribuent au mouvement kurde du PKK.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/140/0/6048/3024/1342/671/60/0/ee75c6d_5731975-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Syrie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/syrie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/20/19-6">
<filnamedate="20221120"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221120"><AAMMJJHH="2022112019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ Volodymyr Zelensky a rejeté vendredi l’idée d’une « courte trêve » avec la Russie, estimant qu’« un tel répit ne fera qu’empirer la situation ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤                              Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Midterms 2022    Iran    Route du rhum    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Tesla rappelle 321 000 véhicules pour un problème de feux arrière                   Économie En Chine, des cadres du Parti communiste en renfort chez Foxconn pour fabriquer des iPhone                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Coup de torchon sur le cochon »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Pourquoi les dirigeants de grandes entreprises ne consacrent-ils pas davantage d’énergie aux questions de cybersécurité ? »   Laura Schaffner Enseignant-chercheur en sciences de gestion l’EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La course à l’abîme du régime iranien                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les émojis, une langue des signes très politique                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Raclette le 25 ? », « Je ne suis plus dispo le 25, une autre date ? » : les bambocheurs de WhatsApp   Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Pourquoi les dirigeants de grandes entreprises ne consacrent-ils pas davantage d’énergie aux questions de cybersécurité ? »   Laura Schaffner Enseignant-chercheur en sciences de gestion l’EM Strasbourg Business School                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Enquête  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : histoire d’un cinéphile et d’une passion inflammable                   Livres  Article réservé aux abonnés « L’invention du néolibéralisme », de Serge Audier : nélibéraux, détestés et méconnus                   Culture « Devenir marin pêcheur », sur France 5 : Tom, Ibrahima, Antonn et Mathis, adolescents apprentis du grand large                   Culture « L’Incroyable périple de Magellan », histoire d’un « traître » avide de clous de girofle, sur Arte                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Dominique Ropion, parfumeur : « J’ai compris très vite qu’il n’y avait pas de bonnes et de mauvaises odeurs »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Vins alsaciens : les aventuriers de l’Est                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Le whisky joue la clé des sols                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies                 Navigation                Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La guerre face à l’hiver                                                    Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    Guerre en Ukraine : à Kiev, Rishi Sunak promet une aide de 50 millions de livres pour renforcer la défense antiaérienne Volodymyr Zelensky a rejeté vendredi l’idée d’une « courte trêve » avec la Russie, estimant qu’« un tel répit ne fera qu’empirer la situation ».                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (1)           Le 19/11 à 06:01   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les faits importants à connaître ce samedi 19 novembre matin        Volodymyr Zelensky a écarté, vendredi, l’idée d’une « courte trêve » avec la Russie alors que son armée regagne du terrain face aux troupes de Moscou depuis plusieurs semaines. « La Russie recherche désormais une courte trêve, un répit pour reprendre des forces. On pourrait y voir la fin de la guerre, mais un tel répit ne fera qu’empirer la situation », a affirmé le président ukrainien lors de propos diffusés au forum international sur la sécurité d’Halifax, au Canada.           Le président ukrainien a affirmé que dix-sept régions administratives ainsi que la capitale, Kiev, étaient encore perturbées, vendredi soir, par des coupures de courant, après les frappes russes des derniers jours, mais que les ingénieurs travaillaient à réparer le réseau électrique et que les pannes devenaient moins fréquentes.        Une semaine jour pour jour après le retrait de l’armée russe de Kherson, le premier train en direction de cette importante ville du sud de l’Ukraine est parti vendredi soir de la gare de Kiev avec, à son bord, deux cents passagers environ. Il devait arriver à destination samedi matin.        L’Union européenne et ses partenaires pourraient prendre de nouvelles sanctions contre l’Iran, accusé de fournir des drones utilisés par la Russie contre l’Ukraine. La présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, a estimé que Téhéran « fai[sai]t équipe » avec la Russie pour « saper les règles et principes de base de l’ordre mondial », et dénoncé « un risque pour la sécurité ».        La Russie a accusé vendredi l’Ukraine d’avoir exécuté « brutalement » plus de dix de ses militaires qui avaient déposé les armes, à Makiïvka, une localité située dans la région de Donetsk, dénonçant un « crime de guerre ». L’ONU examine les vidéos de sources russes montrant l’exécution présumée de ces militaires.        La Finlande a présenté, vendredi, un plan détaillé prévoyant la construction d’une barrière pour renforcer la sécurité de sa frontière avec la Russie, sous tension depuis l’invasion de l’Ukraine. Surmontée de barbelés, cette clôture de 3 mètres de haut, doit être construite le long d’une route sur une zone couvrant 200 kilomètres.                  Tout le live                06:56      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce direct est maintenant terminé        Vous pouvez basculer sur notre nouveau live avec ce lien.                    02:07      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Aucun bombardement sur la région administrative de Soumy, une rareté        L’oblast de Soumy, au nord-est de l’Ukraine, n’a connu aucun bombardement russe lors des dernières vingt-quatre heures, a rapporté son gouverneur Dmytro Jyvytsky.          C’était « l’un des rares jours où le silence régnait », a-t-il déclaré alors que l’oblast est bombardé presque quotidiennement depuis le début du conflit.                    01:38      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Toujours des problèmes d’électricité dans plusieurs villes, dont Kiev        Dans sa vidéo quotidienne publiée en soirée, Volodymyr Zelensky a fait le point sur les coupures de courant qui touchent le pays en raison des frappes russes des derniers jours.          Selon le président ukrainien, les problèmes majeurs subsistent dans la région de Kiev et dans la capitale, dans la ville d’Odessa et sa région, ainsi, notamment, que dans les régions de Kharkiv, Vinnytsia, Ternopil, Cherkasy et Chernihiv.          « Les travailleurs de l’énergie font tout leur possible pour donner aux gens une vie normale », rappelle M. Zelensky. « Nous travaillons dans tout le pays pour stabiliser la situation », a-t-il déclaré.                    20:11      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Chine et la Russie veulent un monde « où la force fait le droit », affirme le secrétaire à la défense américain              Lloyd Austin, secrétaire à la défense américain à Halifax, samedi 19 novembre 2022. ANDREW VAUGHAN / AP           Lors du Forum international sur la sécurité de Halifax, au Canada, Lloyd Austin, le secrétaire à la défense américain, a mis en garde contre les menaces représentées par la Chine et la Russie. « Pékin, comme Moscou, cherche à obtenir un monde où la force fait le droit, où les différends sont résolus par la force et où les autocrates peuvent étouffer la flamme de la liberté », a-t-il déclaré. La guerre de Moscou contre Kiev « a mis en évidence le défi auquel nous sommes confrontés dans la région indo-pacifique », a ajouté M. Austin, évoquant les « pressions » de la Chine dans cette zone.          « Il y a toujours des règles dans la guerre. Et si une grande puissance peut faire fi de ces règles, elle encourage les autres à défier le droit international et les normes internationales », a-t-il déclaré, dressant un parallèle entre la Chine et la Russie. « Nous sommes déterminés à défendre ces règles – et en particulier le principe fondamental de l’immunité des non-combattants », a poursuivi M. Austin.          Pour ce dernier, les efforts de Moscou pour obtenir le soutien de pays tels que l’Iran et la Corée du Nord créent de nouveaux défis de sécurité pour les Etats-Unis et leurs alliés. « La Russie s’est tournée vers l’Iran et la Corée du Nord pour appuyer son attaque de l’Ukraine, notamment en utilisant des drones iraniens pour tuer des civils ukrainiens », a-t-il notamment déclaré.          La Maison Blanche a affirmé en octobre que des militaires iraniens se trouvent « sur le terrain en Crimée » pour aider les forces russes à mener des attaques à l’aide de drones, ce que dément l’Iran. « L’invasion de la Russie offre un aperçu d’un possible monde dominé par la tyrannie et les bouleversements dans lequel aucun d’entre nous ne voudrait vivre », a déclaré M. Austin.                    Le 19/11 à 18:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Moscou n’a pas engagé de démarche officielle pour négocier la paix, affirme Kiev        Andriy Yermak, le chef de cabinet du président ukrainien, qui intervenait à distance au Forum international sur la sécurité de Halifax au Canada, a déclaré que Moscou n’a pas contacté Kiev officiellement pour des négociations de paix.          « Nous n’avons pas de demande officielle de la part de la partie russe concernant… des négociations », a-t-il déclaré. Il a ajouté que toute négociation qui ne serait pas fondée sur la souveraineté et l’intégrité territoriale de l’Ukraine dans les limites de ses frontières internationalement reconnues ne serait « pas acceptable ». « Les premières mesures à prendre du côté russe sont de retirer toutes les troupes russes du territoire ukrainien », a précisé M. Yermak.          La veille, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a rejeté l’idée d’une « courte trêve » avec la Russie, affirmant que cela ne ferait qu’empirer les choses. « La Russie recherche désormais une courte trêve, un répit pour reprendre des forces. On pourrait y voir la fin de la guerre, mais un tel répit ne fera qu’empirer la situation », a déclaré le dirigeant ukrainien lors du même forum.          Vendredi, la Maison Blanche avait redit que seul le président ukrainien était en mesure d’approuver l’ouverture de négociations, rejetant toute notion de pressions américaines sur Kiev.                    Le 19/11 à 17:23      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Londres promet 50 millions de livres pour renforcer la défense antiaérienne de l’Ukraine        Le nouveau premier ministre britannique, Rishi Sunak, a promis une aide à la défense antiaérienne de l’Ukraine pour un montant de 50 millions de livres sterling (57 millions d’euros). Elle comprend 125 canons antiaériens, des radars et outils de guerre électronique pour contrer les drones iraniens utilisés par la Russie. Cette annonce intervient après celle, au début du mois, concernant la fourniture de plus de 1 000 nouveaux missiles antiaériens. Il a également annoncé une aide humanitaire de 16 millions de livres (18,3 millions d’euros).                    Le 19/11 à 17:05      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Ukraine va vérifier l’authenticité de vidéos d’une exécution présumée de soldats russes        L’armée ukrainienne annonce aujourd’hui qu’elle vérifie l’authenticité de vidéos, qui selon Moscou prouvent que Kiev a exécuté plusieurs soldats russes qui s’étaient rendus. « Avant de lancer une enquête, il faut qu’il y ait une base pour cela. Nous sommes en train d’établir si ces vidéos sont des faux », a déclaré à l’AFP le porte-parole de l’état-major, Bogdan Senyk. Il a ajouté que ces vidéos avaient été « confiées à des spécialistes », notant que la publication de fausses vidéos s’était « intensifiée récemment ».          Sur la première vidéo, prise avec un téléphone portable, on voit des hommes en treillis militaire sortir les uns après les autres les mains en l’air d’un bâtiment dans la cour d’une maison et s’allonger face contre terre, sous l’injonction de soldats portant un brassard jaune et qui les tiennent en joue. Au moment où surgit sur la gauche une dernière silhouette sombre, la vidéo s’interrompt brutalement en même temps qu’une rafale retentit.          La deuxième vidéo, prise depuis une hauteur, possiblement avec un drone, montre une douzaine de corps gisant au milieu de flaques de sang. L’un des corps semble avoir été touché à la tête. Le ministère de la défense russe n’a pas précisé quand ces images ont été prises. Le Comité d’enquête russe a annoncé avoir ouvert une enquête pour « l’exécution de soldats russes capturés ».          Interrogé par l’AFP, un porte-parole de l’ONU a déclaré : « Nous avons connaissance de ces vidéos et les examinons. » Il a souligné que, le cas échéant, les coupables devaient répondre de leurs actes. Les affirmations de Moscou interviennent après que l’ONU a publié cette semaine un rapport établissant que des prisonniers de guerre des deux côtés avaient été soumis à la torture et à des mauvais traitements.                    Le 19/11 à 14:52   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le nouveau premier ministre britannique en visite surprise à Kiev              Le premier ministre britannique, Rishi Sunak, et le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, lors de leur rencontre à Kiev, le samedi 19 novembre 2022. AP           Rishi Sunak, le nouveau locataire du 10 Downing Street, effectue à Kiev sa première visite depuis sa nomination à ce poste, a fait savoir samedi le président ukrainien, Volodymyr Zelensky. « Depuis les premiers jours de la guerre, l’Ukraine et le Royaume-Uni sont les alliés les plus puissants », a écrit M. Zelensky sur Telegram en publiant une vidéo de sa rencontre avec M. Sunak dans la capitale.          « Je suis ici aujourd’hui pour dire que le Royaume-Uni continuera à vous soutenir. Nous resterons à vos côtés jusqu’à ce que l’Ukraine ait gagné la paix et la sécurité dont elle a besoin et qu’elle mérite », a-t-il déclaré devant M. Zelensky.          « Le premier ministre est en Ukraine aujourd’hui pour sa première visite à Kiev afin de rencontrer le président Zelensky et confirmer le soutien continu du Royaume-Uni », avait fait savoir de son côté Downing Street. Le Royaume-Uni « sait ce que veut dire se battre pour la liberté », a de plus tweeté M. Sunak, en anglais et en ukrainien, ajoutant : « Nous sommes avec vous tout au long du chemin. »                              Le 19/11 à 14:25      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Des familles réunies à la réouverture de la gare de Kherson, une semaine après le retrait de l’armée russe        Des larmes, des sourires et des tirs d’artillerie sporadiques accompagnent le retour d’habitants par le premier train depuis huit mois arrivant à Kherson, où des familles séparées par la guerre et l’occupation russe se sont retrouvées samedi.          Les autorités ukrainiennes ont annoncé vendredi la réouverture de la ligne de train entre la capitale, Kiev, et Kherson, une semaine jour pour jour après le retrait de l’armée russe de la ville du Sud. Pour les cheminots de la région, l’arrivée du train Kiev-Kherson représente un immense moment de fierté. Plus de cent ouvriers ont travaillé d’arrache-pied sous une pluie froide la semaine dernière pour dégager et réparer près de 60 kilomètres de voie avec des équipes de déminage.          En Ukraine, les chemins de fer ont longtemps constitué l’épine dorsale industrielle et économique du pays. Depuis le début de la guerre, ils ont été une véritable bouée de sauvetage pour le pays, permettant notamment l’évacuation de millions de personnes fuyant le conflit.          La réouverture de la ligne vers Kherson doit également fournir un autre axe d’approvisionnement crucial pour la ville, qui a désespérément besoin d’aide humanitaire. Au moment de leur retrait, les Russes ont détruit les infrastructures essentielles de Kherson, laissant la ville sans eau et électricité alors qu’un hiver rude s’installe. Depuis, l’aide humanitaire afflue par camions et voitures, empruntant la route abîmée reliant Kherson à la ville voisine de Mykolaïv.                    Le 19/11 à 14:13   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A Kherson        Arrivée du premier train en provenance de Kiev après le retrait militaire russe.                A la gare de Kherson, le 19 novembre 2022. GENYA SAVILOV / AFP                 Mykola retrouve sa femme Lyudmila, le 19 novembre 2022. MURAD SEZER / REUTERS                 Des personnes attendent l’arrivée du train, le 19 novembre 2022. MURAD SEZER / REUTERS                     Le 19/11 à 13:41   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Des habitants de Kherson rechargent leur téléphone à la gare de la ville, l’un des rares bâtiments disposant de l’électricité, les infrastructures essentielles, notamment l’approvisionnement en électricité et en eau, ayant été détruites.                A Kherson, le 19 novembre 2022. GENYA SAVILOV / AFP                     Le 19/11 à 13:29      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Déclaré persona non grata en Pologne, Sergueï Lavrov dénonce une décision « provocatrice »        Après le refus de la Pologne d’autoriser l’entrée sur son territoire au ministre des affaires étrangères russe, Sergueï Lavrov, pour une réunion des chefs de la diplomatie de l’Organisation pour la sécurité et la coopération en Europe (OSCE), la Russie a vivement réagi, samedi, à cette décision :           La décision de la Pologne (…) est provocatrice et sans précédent.           « Non seulement [la Pologne] s’est discréditée de cette manière, mais elle a porté un préjudice irréparable à l’autorité de toute l’[OSCE] », estime le communiqué. La Pologne, qui organise au début de décembre la réunion ministérielle de l’organisation, a annoncé vendredi avoir refusé l’entrée sur son territoire à M. Lavrov.          « Nous attendons de la Fédération de Russie qu’elle choisisse les membres de sa délégation conformément à la réglementation en vigueur », a expliqué à l’Agence France-Presse une source au sein de cette présidence annuelle tournante, assurée actuellement par Varsovie. Selon elle, la délégation russe ne doit pas « inclure les personnes sanctionnées par l’Union européenne » à la suite de l’offensive russe en Ukraine, déclenchée le 24 février. Or Sergueï Lavrov figure sur la liste de ces personnalités.          La réunion des 57 ministres des affaires étrangères de l’Organisation pour la sécurité et la coopération en Europe aura lieu les 1er et le 2 décembre à Lodz, ville du centre de la Pologne. La délégation russe y sera menée par l’ambassadeur russe auprès de l’OSCE, Alexandre Loukachevitch, selon Moscou.                    Le 19/11 à 12:42      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Emmanuel Macron espère engranger des soutiens sur l’Ukraine au Sommet de la francophonie samedi        Emmanuel Macron ne prononcera pas de discours samedi, à l’occasion du Sommet de la francophonie en Tunisie, mais compte évoquer en coulisses la question ukrainienne pour tenter d’engranger des soutiens au terme d’un long périple diplomatique. Après le G20 à Bali et la réunion de l’APEC, la Coopération économique pour l’Asie-Pacifique, à Bangkok, le président de la République française achève, sur l’île de Djerba, une séquence internationale au cours de laquelle il a notamment appelé un nombre plus important de pays à se joindre au « consensus croissant » contre la guerre.          Et plusieurs leaders de la communauté francophone souhaitent, samedi, lors d’une session à huis clos consacrée à l’avenir de la francophonie, « parler de la guerre en Ukraine », a expliqué l’entourage du chef de l’Etat à l’Agence France-Presse.             Lire aussi :   Avec deux ans de retard, la Francophonie célèbre son cinquantenaire sur fond de crises                        Le 19/11 à 11:04      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Finlande considère que son adhésion à l’OTAN est une « étape naturelle »        La demande d’adhésion de la Finlande à l’OTAN était « une étape naturelle » à franchir après l’invasion de l’Ukraine par la Russie, a affirmé samedi le ministre des affaires étrangères finlandais, Pekka Haavisto, lors d’une conférence sur la sécurité dans la capitale de Bahreïn, Manama.          La Finlande et la Suède ont présenté, en mai, une candidature commune à l’Alliance atlantique, abandonnant des décennies de non-alignement militaire. Cette demande, qui doit recueillir l’unanimité des Etats membres, a été ratifiée par tous les membres à l’exception la Turquie et de la Hongrie. M. Haavisto a rappelé qu’Helsinki avait déjà annoncé en 2004 que « l’option OTAN » serait envisagée en cas de « changement dramatique » sur le plan de la sécurité, ajoutant :           Et qu’est-ce qui pourrait être plus dramatique comme changement que l’attaque par votre voisin d’un pays de 50 millions d’habitants ?                     Le 19/11 à 10:00   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Dans le cimetière de Kherson,  après la retrait des forces russes, le 17 novembre 2022. VALENTYN OGIRENKO / REUTERS                 Distribution d’aide humanitaire dans le centre de Kherson, le 18 novembre 2022. BULENT KILIC / AFP                 Cérémonie pour les jeunes cadets, à Kiev, le 18 novembre 2022. GLEB GARANICH / REUTERS                 Un habitant retire le drapeau russe d’un panneau publicitaire dans le centre de Kherson, le 13 novembre 2022. EFREM LUKATSKY / AP                     Le 19/11 à 08:12      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le Royaume-Uni accuse l’Iran de « répandre le sang » en Ukraine        « Alors que leur peuple manifeste contre des décennies d’oppression, les dirigeants iraniens répandent le sang et la destruction dans toute la région, et jusqu’à Kiev », a déclaré samedi le secrétaire d’Etat aux affaires étrangères, James Cleverly, lors d’une conférence annuelle sur la sécurité à Bahreïn.          « Aujourd’hui, le programme nucléaire iranien est plus avancé que jamais, et le régime vend à la Russie des drones armés qui tuent des civils en Ukraine », a-t-il déploré, promettant de collaborer avec ses partenaires pour contrer cette menace. L’Iran a admis avoir fourni des drones à la Russie, tout en assurant les avoir livrés avant l’invasion de l’Ukraine par Moscou en février.                    Le 19/11 à 06:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La « plupart des membres » de l’APEC condamnent l’invasion russe        Les dirigeants de la Coopération économique pour l’Asie-Pacifique (APEC) ont ajouté, samedi, leur voix à la pression internationale exercée sur la Russie après son invasion de l’Ukraine.          « La plupart des membres ont fermement condamné la guerre en Ukraine et ont souligné qu’elle causait d’immenses souffrances humaines et exacerbait les fragilités existantes dans l’économie mondiale », ont déclaré, dans un communiqué final, les vingt et un dirigeants du forum, dont la Russie et la Chine, reprenant les mêmes termes que la déclaration finale du G20 quelques jours auparavant.                    Le 19/11 à 06:39      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Moscou préparerait une nouvelle campagne de mobilisation de réservistes        Selon le dernier bulletin du centre d’analyse américain Institute for The Study of War (ISW), la Russie prépare, en secret, une nouvelle mobilisation pour renforcer ses troupes au combat en Ukraine alors que le cycle de recrutement d’automne de centaines de milliers de réservistes est en cours.          ISW explique que des conversations russes interceptées sur Telegram laissent penser à une deuxième vague de mobilisation, donnant l’exemple d’un citoyen de Saint-Pétersbourg qui a reçu une convocation pour janvier 2023. Elle pourrait même commencer dès décembre. Le président russe, Vladimir Poutine, a pourtant annoncé la fin de la mobilisation partielle le 31 octobre.          L’institut estime que cette nouvelle campagne de recrutement « conduira probablement à une formation de qualité encore inférieure pour les recrues mobilisées et les conscrits, car ils disposeront d’une capacité de formation insuffisante ».                    Le 19/11 à 06:32      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Kiev demande à l’UE un soutien supplémentaire pour l’hiver        Le premier ministre ukrainien Denys Chmyhal a réclamé, vendredi, à l’Union européenne (UE), lors d’une conférence de presse, un « soutien supplémentaire » envers son pays pour passer l’hiver alors que près de la moitié de ses infrastructures énergétiques ont été mises « hors d’état de fonctionner » par les frappes russes massives qui les ont visées depuis le début d’octobre.          De nombreux Ukrainiens doivent affronter le début de l’hiver avec peu ou pas d’électricité et sans eau chaude. Les premières neiges de l’hiver sont tombées jeudi sur le pays, après plus d’un mois et demi de bombardements sur le réseau énergétique du pays.          Le président ukrainien Volodymyr Zelensky a déclaré, vendredi soir, que dix-sept régions administratives et la capitale, Kiev, étaient touchées par des coupures de courant, mais que les ingénieurs travaillaient à réparer le réseau électrique et que les pannes devenaient moins fréquentes.          De son côté, le ministère de la défense russe a affirmé qu’il ne visait que les installations liées à l’armée, et qu’une série de frappes de longue portée et de précision effectuées la veille avaient « touché exactement les objets ciblés ». Le Kremlin a imputé cette semaine les coupures de courant et leur impact sur les civils au refus de Kiev de négocier avec Moscou plutôt qu’aux attaques de missiles.                    Le 19/11 à 06:25   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Nous étions tabassés deux fois par jour »        Passages à tabac quotidiens, nourriture infecte, lumière allumée vingt-quatre heures sur vingt-quatre et absence complète d’hygiène. C’est l’épreuve qu’a endurée pendant cinq mois et demi Viatcheslav Gorban, un prisonnier de guerre ukrainien en Russie.          Cet ingénieur en métallurgie de 50 ans avait choisi de prendre les armes le 24 février pour défendre sa ville, Marioupol, après que Vladimir Poutine eut lancé ses troupes sur l’Ukraine.          Le Monde l’avait rencontré deux jours plus tard, alors qu’il montait la garde à l’entrée de l’hôpital militaire, quelques heures avant que le port industriel ne soit encerclé par les forces russes.          Libéré le 1er novembre dans le cadre d’un échange de prisonniers avec la Russie, Viatcheslav Gorban a littéralement fondu. « J’ai perdu 23 kilos sur 85 », explique-t-il d’une voix égale. Il est actuellement hospitalisé à Dnipro pour des problèmes de thyroïde mais devrait sortir « dans une semaine ».          Son caractère n’a pas changé : calme, retenu, déterminé. Endurci par les épreuves. Avant d’être fait prisonnier, il a passé deux mois et demi dans l’enfer d’Azovstal, cette usine sidérurgique où il avait autrefois travaillé et qui s’était transformée en dernier bastion de la résistance ukrainienne à Marioupol.          Ce témoignage éclaire le sort terrible qui est réservé aux prisonniers de guerre dans ce conflit. L’ONU et des ONG s’alarment devant le refus des deux camps à autoriser des visites d’inspection.             Lire aussi :     « Nous étions tabassés deux fois par jour » : en Russie, les droits systématiquement bafoués des prisonniers de guerre ukrainiens                                                   Les faits importants à connaître ce samedi 19 novembre matin                    Le contexte          Image de couverture :  Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, et le premier ministre britannique, Rishi Sunak, à Kiev, samedi 19 novembre 2022.   Ukrainian Presidential Press Office / AP          Le président ukrainien a écarté, vendredi, l’idée d’une « courte trêve » avec la Russie alors que son armée regagne du terrain face aux troupes de Moscou depuis plusieurs mois. « La Russie recherche désormais une courte trêve, un répit pour reprendre des forces. On pourrait y voir la fin de la guerre, mais un tel répit ne fera qu’empirer la situation », a affirmé en visioconférence Volodymyr Zelensky lors du Forum international sur la sécurité d’Halifax, au Canada.M. Zelensky a affirmé que dix-sept régions administratives ainsi que la capitale, Kiev, étaient encore perturbées, vendredi soir, par des coupures de courant, après les frappes russes des derniers jours, mais que les ingénieurs travaillaient à réparer le réseau électrique et que les pannes devenaient moins fréquentes.Une semaine jour pour jour après le retrait de l’armée russe de Kherson, le premier train en direction de cette importante ville du sud de l’Ukraine est parti vendredi soir de la gare de Kiev avec, à son bord, deux cents passagers environ. Il devait arriver à destination samedi matin.L’Union européenne et ses partenaires pourraient prendre de nouvelles sanctions contre l’Iran, accusé de fournir des drones utilisés par la Russie contre l’Ukraine. La présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, a estimé que Téhéran « fai[sai]t équipe » avec la Russie pour « saper les règles et principes de base de l’ordre mondial » et dénoncé « un risque pour la sécurité ».La Russie a accusé vendredi l’Ukraine d’avoir exécuté « brutalement » plus de dix de ses militaires qui avaient déposé les armes, à Makiïvka, une localité située dans la région de Donetsk, dénonçant un « crime de guerre ». L’ONU examine les vidéos de sources russes montrant l’exécution présumée de ces militaires.La Finlande a présenté, vendredi, un plan détaillé prévoyant la construction d’une barrière pour renforcer la sécurité de sa frontière avec la Russie, sous tension depuis l’invasion de l’Ukraine. Surmontée de barbelés, cette clôture de 3 mètres de haut doit être construite le long d’une route sur une zone couvrant 200 kilomètres.Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Témoignages. « Nous étions tabassés deux fois par jour » : en Russie, les droits systématiquement bafoués des prisonniers de guerre ukrainiens         Factuel. Un mur entre la Finlande et la Russie sera construit à partir de mars 2023, annonce Helsinki         Récit. Comment des prisonniers russes sont envoyés par dizaines de milliers en première ligne sur le front ukrainien         Enquête. En Russie, les visées politiques d’Evgueni Prigojine, patron de la compagnie de mercenaires Wagner         Podcast. Kherson : le tournant de la contre-offensive ukrainienne ?         Factuel. Les réponses du Monde à vos questions les plus fréquentes                          Les faits importants à connaître ce samedi 19 novembre matin                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-rishi-sunak-promet-50-millions-de-livres-pour-renforcer-la-defense-antiaerienne-de-l-ukraine_6150619_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-rishi-sunak-promet-50-millions-de-livres-pour-renforcer-la-defense-antiaerienne-de-l-ukraine_6150619_3210.html","coverageStartTime":"2022-11-20T05:57:17+00:00","coverageEndTime":"2022-11-20T05:57:17+00:00","headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00e0 Kiev, Rishi Sunak promet une aide de 50\u00a0millions de livres pour renforcer la d\u00e9f...","description":"Volodymyr Zelensky a rejet\u00e9 vendredi l\u2019id\u00e9e d\u2019une \u00ab\u00a0courte tr\u00eave\u00a0\u00bb avec la Russie, estimant qu\u2019\u00ab\u00a0un tel r\u00e9pit ne fera qu\u2019empirer la situation\u00a0\u00bb.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine : à Kiev, Rishi Sunak promet une aide de 50 millions de livres pour renforcer la défense antiaérienne","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Volodymyr Zelensky a rejet\u00e9 vendredi l\u2019id\u00e9e d\u2019une \u00ab\u00a0courte tr\u00eave\u00a0\u00bb avec la Russie, estimant qu\u2019\u00ab\u00a0un tel r\u00e9pit ne fera qu\u2019empirer la situation\u00a0\u00bb.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/19/0/0/3000/2001/1342/895/3/0/a141187_54ae54e5c4054334ab16299b5dc32486-0-664aa0aca96d47c9ba51255c1e198162.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-11-20T05:57:17+00:00"
,"endDate":"2022-11-20T05:57:17+00:00"
  Vous pouvez basculer sur notre nouveau live avec ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/19/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/a141187_54ae54e5c4054334ab16299b5dc32486-0-664aa0aca96d47c9ba51255c1e198162.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce direct est maintenant termin\u00e9","dateModified":"2022-11-20T05:56:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-rishi-sunak-promet-50-millions-de-livres-pour-renforcer-la-defense-antiaerienne-de-l-ukraine_6150619_3210.html#735964","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-rishi-sunak-promet-50-millions-de-livres-pour-renforcer-la-defense-antiaerienne-de-l-ukraine_6150619_3210.html","datePublished":"2022-11-20T01:07:01+00:00","articleBody":"     L\u2019oblast de Soumy, au nord-est de l\u2019Ukraine, n\u2019a connu aucun bombardement russe lors des derni\u00e8res vingt-quatre heures, a rapport\u00e9 son gouverneur Dmytro Jyvytsky.          C\u2019\u00e9tait \u00ab\u00a0l\u2019un des rares jours o\u00f9 le silence r\u00e9gnait\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 alors que l\u2019oblast est bombard\u00e9 presque quotidiennement depuis le d\u00e9but du conflit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/19/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/a141187_54ae54e5c4054334ab16299b5dc32486-0-664aa0aca96d47c9ba51255c1e198162.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Aucun bombardement sur la r\u00e9gion administrative de Soumy, une raret\u00e9","dateModified":"2022-11-20T01:07:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-rishi-sunak-promet-50-millions-de-livres-pour-renforcer-la-defense-antiaerienne-de-l-ukraine_6150619_3210.html#735962","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-rishi-sunak-promet-50-millions-de-livres-pour-renforcer-la-defense-antiaerienne-de-l-ukraine_6150619_3210.html","datePublished":"2022-11-20T00:38:44+00:00","articleBody":"     Dans sa vid\u00e9o quotidienne publi\u00e9e en soir\u00e9e, Volodymyr Zelensky a fait le point sur les coupures de courant qui touchent le pays en raison des frappes russes des derniers jours.          Selon le pr\u00e9sident ukrainien, les probl\u00e8mes majeurs subsistent dans la r\u00e9gion de Kiev et dans la capitale, dans la ville d\u2019Odessa et sa r\u00e9gion, ainsi, notamment, que dans les r\u00e9gions de Kharkiv, Vinnytsia, Ternopil, Cherkasy et Chernihiv.          \u00ab\u00a0Les travailleurs de l\u2019\u00e9nergie font tout leur possible pour donner aux gens une vie normale\u00a0\u00bb, rappelle M. Zelensky. \u00ab\u00a0Nous travaillons dans tout le pays pour stabiliser la situation\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/19/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/a141187_54ae54e5c4054334ab16299b5dc32486-0-664aa0aca96d47c9ba51255c1e198162.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Toujours des probl\u00e8mes d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 dans plusieurs villes, dont Kiev","dateModified":"2022-11-20T00:38:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-rishi-sunak-promet-50-millions-de-livres-pour-renforcer-la-defense-antiaerienne-de-l-ukraine_6150619_3210.html#735945","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-rishi-sunak-promet-50-millions-de-livres-pour-renforcer-la-defense-antiaerienne-de-l-ukraine_6150619_3210.html","datePublished":"2022-11-19T19:11:56+00:00","articleBody":"           Lloyd Austin, secr\u00e9taire \u00e0 la d\u00e9fense am\u00e9ricain \u00e0 Halifax, samedi 19\u00a0novembre 2022. ANDREW VAUGHAN \/ AP           Lors du Forum international sur la s\u00e9curit\u00e9 de Halifax, au Canada, Lloyd Austin, le secr\u00e9taire \u00e0 la d\u00e9fense am\u00e9ricain, a mis en garde contre les menaces repr\u00e9sent\u00e9es par la Chine et la Russie. \u00ab\u00a0P\u00e9kin, comme Moscou, cherche \u00e0 obtenir un monde o\u00f9 la force fait le droit, o\u00f9 les diff\u00e9rends sont r\u00e9solus par la force et o\u00f9 les autocrates peuvent \u00e9touffer la flamme de la libert\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9. La guerre de Moscou contre Kiev \u00ab\u00a0a mis en \u00e9vidence le d\u00e9fi auquel nous sommes confront\u00e9s dans la r\u00e9gion indo-pacifique\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M. Austin, \u00e9voquant les \u00ab\u00a0pressions\u00a0\u00bb de la Chine dans cette zone.          \u00ab\u00a0Il y a toujours des r\u00e8gles dans la guerre. Et si une grande puissance peut faire fi de ces r\u00e8gles, elle encourage les autres \u00e0 d\u00e9fier le droit international et les normes internationales\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9, dressant un parall\u00e8le entre la Chine et la Russie. \u00ab\u00a0Nous sommes d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 d\u00e9fendre ces r\u00e8gles \u2013 et en particulier le principe fondamental de l\u2019immunit\u00e9 des non-combattants\u00a0\u00bb, a poursuivi M.\u00a0Austin.          Pour ce dernier, les efforts de Moscou pour obtenir le soutien de pays tels que l\u2019Iran et la Cor\u00e9e du Nord cr\u00e9ent de nouveaux d\u00e9fis de s\u00e9curit\u00e9 pour les Etats-Unis et leurs alli\u00e9s. \u00ab\u00a0La Russie s\u2019est tourn\u00e9e vers l\u2019Iran et la Cor\u00e9e du Nord pour appuyer son attaque de l\u2019Ukraine, notamment en utilisant des drones iraniens pour tuer des civils ukrainiens\u00a0\u00bb, a-t-il notamment d\u00e9clar\u00e9.          La Maison Blanche a affirm\u00e9 en octobre que des militaires iraniens se trouvent \u00ab\u00a0sur le terrain en Crim\u00e9e\u00a0\u00bb pour aider les forces russes \u00e0 mener des attaques \u00e0 l\u2019aide de drones, ce que d\u00e9ment l\u2019Iran. \u00ab\u00a0L\u2019invasion de la Russie offre un aper\u00e7u d\u2019un possible monde domin\u00e9 par la tyrannie et les bouleversements dans lequel aucun d\u2019entre nous ne voudrait vivre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Austin.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/19/c6b2d06_2058fcc3af994284b536fa20e036abcf-0-879f7cc3ee9d4292a26f8f8dd56d6fed.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Chine et la Russie veulent un monde \u00ab\u00a0o\u00f9 la force fait le droit\u00a0\u00bb, affirme le secr\u00e9taire \u00e0 la d\u00e9f...","dateModified":"2022-11-19T19:57:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-rishi-sunak-promet-50-millions-de-livres-pour-renforcer-la-defense-antiaerienne-de-l-ukraine_6150619_3210.html#735932","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-rishi-sunak-promet-50-millions-de-livres-pour-renforcer-la-defense-antiaerienne-de-l-ukraine_6150619_3210.html","datePublished":"2022-11-19T17:30:32+00:00","articleBody":"     Andriy Yermak, le chef de cabinet du pr\u00e9sident ukrainien, qui intervenait \u00e0 distance au Forum international sur la s\u00e9curit\u00e9 de Halifax au Canada, a d\u00e9clar\u00e9 que Moscou n\u2019a pas contact\u00e9 Kiev officiellement pour des n\u00e9gociations de paix.          \u00ab\u00a0Nous n\u2019avons pas de demande officielle de la part de la partie russe concernant\u2026 des n\u00e9gociations\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9. Il a ajout\u00e9 que toute n\u00e9gociation qui ne serait pas fond\u00e9e sur la souverainet\u00e9 et l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale de l\u2019Ukraine dans les limites de ses fronti\u00e8res internationalement reconnues ne serait \u00ab\u00a0pas acceptable\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Les premi\u00e8res mesures \u00e0 prendre du c\u00f4t\u00e9 russe sont de retirer toutes les troupes russes du territoire ukrainien\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 M. Yermak.          La veille, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a rejet\u00e9 l\u2019id\u00e9e d\u2019une \u00ab\u00a0courte tr\u00eave\u00a0\u00bb avec la Russie, affirmant que cela ne ferait qu\u2019empirer les choses. \u00ab\u00a0La Russie recherche d\u00e9sormais une courte tr\u00eave, un r\u00e9pit pour reprendre des forces. On pourrait y voir la fin de la guerre, mais un tel r\u00e9pit ne fera qu\u2019empirer la situation\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le dirigeant ukrainien lors du m\u00eame forum.          Vendredi, la Maison Blanche avait redit que seul le pr\u00e9sident ukrainien \u00e9tait en mesure d\u2019approuver l\u2019ouverture de n\u00e9gociations, rejetant toute notion de pressions am\u00e9ricaines sur Kiev.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/19/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/a141187_54ae54e5c4054334ab16299b5dc32486-0-664aa0aca96d47c9ba51255c1e198162.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou n\u2019a pas engag\u00e9 de d\u00e9marche officielle pour n\u00e9gocier la paix, affirme Kiev","dateModified":"2022-11-19T17:42:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-rishi-sunak-promet-50-millions-de-livres-pour-renforcer-la-defense-antiaerienne-de-l-ukraine_6150619_3210.html#735923","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-rishi-sunak-promet-50-millions-de-livres-pour-renforcer-la-defense-antiaerienne-de-l-ukraine_6150619_3210.html","datePublished":"2022-11-19T16:23:04+00:00","articleBody":"     Le nouveau premier ministre britannique, Rishi Sunak, a promis une aide \u00e0 la d\u00e9fense antia\u00e9rienne de l\u2019Ukraine pour un montant de 50\u00a0millions de livres sterling (57\u00a0millions d\u2019euros). Elle comprend 125 canons antia\u00e9riens, des radars et outils de guerre \u00e9lectronique pour contrer les drones iraniens utilis\u00e9s par la Russie. Cette annonce intervient apr\u00e8s celle, au d\u00e9but du mois, concernant la fourniture de plus de 1\u00a0000 nouveaux missiles antia\u00e9riens. Il a \u00e9galement annonc\u00e9 une aide humanitaire de 16 millions de livres (18,3 millions d\u2019euros).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/19/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/a141187_54ae54e5c4054334ab16299b5dc32486-0-664aa0aca96d47c9ba51255c1e198162.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Londres promet 50\u00a0millions de livres pour renforcer la d\u00e9fense antia\u00e9rienne de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-11-19T16:54:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-rishi-sunak-promet-50-millions-de-livres-pour-renforcer-la-defense-antiaerienne-de-l-ukraine_6150619_3210.html#735904","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-rishi-sunak-promet-50-millions-de-livres-pour-renforcer-la-defense-antiaerienne-de-l-ukraine_6150619_3210.html","datePublished":"2022-11-19T16:05:35+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e ukrainienne annonce aujourd\u2019hui qu\u2019elle v\u00e9rifie l\u2019authenticit\u00e9 de vid\u00e9os, qui selon Moscou prouvent que Kiev a ex\u00e9cut\u00e9 plusieurs soldats russes qui s\u2019\u00e9taient rendus. \u00ab\u00a0Avant de lancer une enqu\u00eate, il faut qu\u2019il y ait une base pour cela. Nous sommes en train d\u2019\u00e9tablir si ces vid\u00e9os sont des faux\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019AFP le porte-parole de l\u2019\u00e9tat-major, Bogdan Senyk. Il a ajout\u00e9 que ces vid\u00e9os avaient \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0confi\u00e9es \u00e0 des sp\u00e9cialistes\u00a0\u00bb, notant que la publication de fausses vid\u00e9os s\u2019\u00e9tait \u00ab\u00a0intensifi\u00e9e r\u00e9cemment\u00a0\u00bb.          Sur la premi\u00e8re vid\u00e9o, prise avec un t\u00e9l\u00e9phone portable, on voit des hommes en treillis militaire sortir les uns apr\u00e8s les autres les mains en l\u2019air d\u2019un b\u00e2timent dans la cour d\u2019une maison et s\u2019allonger face contre terre, sous l\u2019injonction de soldats portant un brassard jaune et qui les tiennent en joue. Au moment o\u00f9 surgit sur la gauche une derni\u00e8re silhouette sombre, la vid\u00e9o s\u2019interrompt brutalement en m\u00eame temps qu\u2019une rafale retentit.          La deuxi\u00e8me vid\u00e9o, prise depuis une hauteur, possiblement avec un drone, montre une douzaine de corps gisant au milieu de flaques de sang. L\u2019un des corps semble avoir \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 \u00e0 la t\u00eate. Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 quand ces images ont \u00e9t\u00e9 prises. Le Comit\u00e9 d\u2019enqu\u00eate russe a annonc\u00e9 avoir ouvert une enqu\u00eate pour \u00ab\u00a0l\u2019ex\u00e9cution de soldats russes captur\u00e9s\u00a0\u00bb.          Interrog\u00e9 par l\u2019AFP, un porte-parole de l\u2019ONU a d\u00e9clar\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Nous avons connaissance de ces vid\u00e9os et les examinons.\u00a0\u00bb Il a soulign\u00e9 que, le cas \u00e9ch\u00e9ant, les coupables devaient r\u00e9pondre de leurs actes. Les affirmations de Moscou interviennent apr\u00e8s que l\u2019ONU a publi\u00e9 cette semaine un rapport \u00e9tablissant que des prisonniers de guerre des deux c\u00f4t\u00e9s avaient \u00e9t\u00e9 soumis \u00e0 la torture et \u00e0 des mauvais traitements.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/19/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/a141187_54ae54e5c4054334ab16299b5dc32486-0-664aa0aca96d47c9ba51255c1e198162.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine va v\u00e9rifier l\u2019authenticit\u00e9 de vid\u00e9os d\u2019une ex\u00e9cution pr\u00e9sum\u00e9e de soldats russes","dateModified":"2022-11-19T16:15:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-rishi-sunak-promet-50-millions-de-livres-pour-renforcer-la-defense-antiaerienne-de-l-ukraine_6150619_3210.html#735854","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-rishi-sunak-promet-50-millions-de-livres-pour-renforcer-la-defense-antiaerienne-de-l-ukraine_6150619_3210.html","datePublished":"2022-11-19T13:52:33+00:00","articleBody":"           Le premier ministre britannique, Rishi Sunak, et le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, lors de leur rencontre \u00e0 Kiev, le samedi 19\u00a0novembre 2022. AP           Rishi Sunak, le nouveau locataire du 10 Downing Street, effectue \u00e0 Kiev sa premi\u00e8re visite depuis sa nomination \u00e0 ce poste, a fait savoir samedi le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky. \u00ab\u00a0Depuis les premiers jours de la guerre, l\u2019Ukraine et le Royaume-Uni sont les alli\u00e9s les plus puissants\u00a0\u00bb, a \u00e9crit M. Zelensky sur Telegram en publiant une vid\u00e9o de sa rencontre avec M. Sunak dans la capitale.          \u00ab\u00a0Je suis ici aujourd\u2019hui pour dire que le Royaume-Uni continuera \u00e0 vous soutenir. Nous resterons \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s jusqu\u2019\u00e0 ce que l\u2019Ukraine ait gagn\u00e9 la paix et la s\u00e9curit\u00e9 dont elle a besoin et qu\u2019elle m\u00e9rite\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 devant M.\u00a0Zelensky.          \u00ab\u00a0Le premier ministre est en Ukraine aujourd\u2019hui pour sa premi\u00e8re visite \u00e0 Kiev afin de rencontrer le pr\u00e9sident Zelensky et confirmer le soutien continu du Royaume-Uni\u00a0\u00bb, avait fait savoir de son c\u00f4t\u00e9 Downing Street. Le Royaume-Uni \u00ab\u00a0sait ce que veut dire se battre pour la libert\u00e9\u00a0\u00bb, a de plus tweet\u00e9 M.\u00a0Sunak, en anglais et en ukrainien, ajoutant\u00a0: \u00ab\u00a0Nous sommes avec vous tout au long du chemin.\u00a0\u00bb                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/19/760b79b_34bedb6e07fb46028395d35a7a70a707-0-58216cfeac174a059d7c4043ddd9b997.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le nouveau premier ministre britannique en visite surprise \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-11-19T14:28:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-rishi-sunak-promet-50-millions-de-livres-pour-renforcer-la-defense-antiaerienne-de-l-ukraine_6150619_3210.html#735831","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-rishi-sunak-promet-50-millions-de-livres-pour-renforcer-la-defense-antiaerienne-de-l-ukraine_6150619_3210.html","datePublished":"2022-11-19T13:25:27+00:00","articleBody":"     Des larmes, des sourires et des tirs d\u2019artillerie sporadiques accompagnent le retour d\u2019habitants par le premier train depuis huit mois arrivant \u00e0 Kherson, o\u00f9 des familles s\u00e9par\u00e9es par la guerre et l\u2019occupation russe se sont retrouv\u00e9es samedi.          Les autorit\u00e9s ukrainiennes ont annonc\u00e9 vendredi la r\u00e9ouverture de la ligne de train entre la capitale, Kiev, et Kherson, une semaine jour pour jour apr\u00e8s le retrait de l\u2019arm\u00e9e russe de la ville du Sud. Pour les cheminots de la r\u00e9gion, l\u2019arriv\u00e9e du train Kiev-Kherson repr\u00e9sente un immense moment de fiert\u00e9. Plus de cent ouvriers ont travaill\u00e9 d\u2019arrache-pied sous une pluie froide la semaine derni\u00e8re pour d\u00e9gager et r\u00e9parer pr\u00e8s de 60\u00a0kilom\u00e8tres de voie avec des \u00e9quipes de d\u00e9minage.          En Ukraine, les chemins de fer ont longtemps constitu\u00e9 l\u2019\u00e9pine dorsale industrielle et \u00e9conomique du pays. Depuis le d\u00e9but de la guerre, ils ont \u00e9t\u00e9 une v\u00e9ritable bou\u00e9e de sauvetage pour le pays, permettant notamment l\u2019\u00e9vacuation de millions de personnes fuyant le conflit.          La r\u00e9ouverture de la ligne vers Kherson doit \u00e9galement fournir un autre axe d\u2019approvisionnement crucial pour la ville, qui a d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment besoin d\u2019aide humanitaire. Au moment de leur retrait, les Russes ont d\u00e9truit les infrastructures essentielles de Kherson, laissant la ville sans eau et \u00e9lectricit\u00e9 alors qu\u2019un hiver rude s\u2019installe. Depuis, l\u2019aide humanitaire afflue par camions et voitures, empruntant la route ab\u00eem\u00e9e reliant Kherson \u00e0 la ville voisine de Mykola\u00efv.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/19/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/a141187_54ae54e5c4054334ab16299b5dc32486-0-664aa0aca96d47c9ba51255c1e198162.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des familles r\u00e9unies \u00e0 la r\u00e9ouverture de la gare de Kherson, une semaine apr\u00e8s le retrait de l\u2019arm\u00e9e ru...","dateModified":"2022-11-19T13:41:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-rishi-sunak-promet-50-millions-de-livres-pour-renforcer-la-defense-antiaerienne-de-l-ukraine_6150619_3210.html#735825","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-rishi-sunak-promet-50-millions-de-livres-pour-renforcer-la-defense-antiaerienne-de-l-ukraine_6150619_3210.html","datePublished":"2022-11-19T13:13:40+00:00","articleBody":"     Arriv\u00e9e du premier train en provenance de Kiev apr\u00e8s le retrait militaire russe.                A la gare de Kherson, le 19\u00a0novembre 2022. GENYA SAVILOV \/ AFP                 Mykola retrouve sa femme Lyudmila, le 19\u00a0novembre 2022. MURAD SEZER \/ REUTERS                 Des personnes attendent l\u2019arriv\u00e9e du train, le 19\u00a0novembre 2022. MURAD SEZER \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/19/baef61b_1668863310433-000-32ny4qn.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kherson","dateModified":"2022-11-19T13:19:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-rishi-sunak-promet-50-millions-de-livres-pour-renforcer-la-defense-antiaerienne-de-l-ukraine_6150619_3210.html#735770","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-rishi-sunak-promet-50-millions-de-livres-pour-renforcer-la-defense-antiaerienne-de-l-ukraine_6150619_3210.html","datePublished":"2022-11-19T12:41:27+00:00","articleBody":"     Des habitants de Kherson rechargent leur t\u00e9l\u00e9phone \u00e0 la gare de la ville, l\u2019un des rares b\u00e2timents disposant de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9, les infrastructures essentielles, notamment l\u2019approvisionnement en \u00e9lectricit\u00e9 et en eau, ayant \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites.                A Kherson, le 19 novembre 2022. GENYA SAVILOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/19/d317757_1668861580200-342781.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00e0 Kiev, Rishi Sunak promet une aide de 50\u00a0millions de livres pour renforcer la d\u00e9f...","dateModified":"2022-11-19T13:06:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-rishi-sunak-promet-50-millions-de-livres-pour-renforcer-la-defense-antiaerienne-de-l-ukraine_6150619_3210.html#735768","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-rishi-sunak-promet-50-millions-de-livres-pour-renforcer-la-defense-antiaerienne-de-l-ukraine_6150619_3210.html","datePublished":"2022-11-19T12:29:52+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s le refus de la Pologne d\u2019autoriser l\u2019entr\u00e9e sur son territoire au ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Lavrov, pour une r\u00e9union des chefs de la diplomatie de l\u2019Organisation pour la s\u00e9curit\u00e9 et la coop\u00e9ration en Europe (OSCE), la Russie a vivement r\u00e9agi, samedi, \u00e0 cette d\u00e9cision\u00a0:           La d\u00e9cision de la Pologne (\u2026) est provocatrice et sans pr\u00e9c\u00e9dent.           \u00ab\u00a0Non seulement [la Pologne] s\u2019est discr\u00e9dit\u00e9e de cette mani\u00e8re, mais elle a port\u00e9 un pr\u00e9judice irr\u00e9parable \u00e0 l\u2019autorit\u00e9 de toute l\u2019[OSCE]\u00a0\u00bb, estime le communiqu\u00e9. La Pologne, qui organise au d\u00e9but de d\u00e9cembre la r\u00e9union minist\u00e9rielle de l\u2019organisation, a annonc\u00e9 vendredi avoir refus\u00e9 l\u2019entr\u00e9e sur son territoire \u00e0 M.\u00a0Lavrov.          \u00ab\u00a0Nous attendons de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie qu\u2019elle choisisse les membres de sa d\u00e9l\u00e9gation conform\u00e9ment \u00e0 la r\u00e9glementation en vigueur\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse une source au sein de cette pr\u00e9sidence annuelle tournante, assur\u00e9e actuellement par Varsovie. Selon elle, la d\u00e9l\u00e9gation russe ne doit pas\u00a0\u00ab\u00a0inclure les personnes sanctionn\u00e9es par l\u2019Union europ\u00e9enne\u00a0\u00bb\u00a0\u00e0 la suite de l\u2019offensive russe en Ukraine, d\u00e9clench\u00e9e le 24 f\u00e9vrier. Or Sergue\u00ef Lavrov figure sur la liste de ces personnalit\u00e9s.          La r\u00e9union des 57\u00a0ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res de l\u2019Organisation pour la s\u00e9curit\u00e9 et la coop\u00e9ration en Europe aura lieu les 1er et le 2 d\u00e9cembre \u00e0 Lodz, ville du centre de la Pologne. La d\u00e9l\u00e9gation russe y sera men\u00e9e par l\u2019ambassadeur russe aupr\u00e8s de l\u2019OSCE, Alexandre Loukachevitch, selon Moscou.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/19/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/a141187_54ae54e5c4054334ab16299b5dc32486-0-664aa0aca96d47c9ba51255c1e198162.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"D\u00e9clar\u00e9 persona non grata en Pologne, Sergue\u00ef Lavrov d\u00e9nonce une d\u00e9cision \u00ab\u00a0provocatrice\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-11-19T12:41:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-rishi-sunak-promet-50-millions-de-livres-pour-renforcer-la-defense-antiaerienne-de-l-ukraine_6150619_3210.html#735743","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-rishi-sunak-promet-50-millions-de-livres-pour-renforcer-la-defense-antiaerienne-de-l-ukraine_6150619_3210.html","datePublished":"2022-11-19T11:42:59+00:00","articleBody":"     Emmanuel Macron ne prononcera pas de discours samedi, \u00e0 l\u2019occasion du Sommet de la francophonie en Tunisie, mais compte \u00e9voquer en coulisses la question ukrainienne pour tenter d\u2019engranger des soutiens au terme d\u2019un long p\u00e9riple diplomatique. Apr\u00e8s le G20 \u00e0 Bali et la r\u00e9union de l\u2019APEC, la Coop\u00e9ration \u00e9conomique pour l\u2019Asie-Pacifique, \u00e0 Bangkok, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise ach\u00e8ve, sur l\u2019\u00eele de Djerba, une s\u00e9quence internationale au cours de laquelle il a notamment appel\u00e9 un nombre plus important de pays \u00e0 se joindre au \u00ab\u00a0consensus croissant\u00a0\u00bb contre la guerre.          Et plusieurs leaders de la communaut\u00e9 francophone souhaitent, samedi, lors d\u2019une session \u00e0 huis clos consacr\u00e9e \u00e0 l\u2019avenir de la francophonie, \u00ab\u00a0parler de la guerre en Ukraine\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 l\u2019entourage du chef de l\u2019Etat \u00e0 l\u2019Agence France-Presse.             Lire aussi :   Avec deux ans de retard, la Francophonie c\u00e9l\u00e8bre son cinquantenaire sur fond de crises          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/19/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/a141187_54ae54e5c4054334ab16299b5dc32486-0-664aa0aca96d47c9ba51255c1e198162.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron esp\u00e8re engranger des soutiens sur l\u2019Ukraine au Sommet de la francophonie samedi","dateModified":"2022-11-19T12:17:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-rishi-sunak-promet-50-millions-de-livres-pour-renforcer-la-defense-antiaerienne-de-l-ukraine_6150619_3210.html#735721","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-rishi-sunak-promet-50-millions-de-livres-pour-renforcer-la-defense-antiaerienne-de-l-ukraine_6150619_3210.html","datePublished":"2022-11-19T10:04:42+00:00","articleBody":"     La demande d\u2019adh\u00e9sion de la Finlande \u00e0 l\u2019OTAN \u00e9tait \u00ab\u00a0une \u00e9tape naturelle\u00a0\u00bb \u00e0 franchir apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, a affirm\u00e9 samedi le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res finlandais, Pekka Haavisto, lors d\u2019une conf\u00e9rence sur la s\u00e9curit\u00e9 dans la capitale de Bahre\u00efn, Manama.          La Finlande et la Su\u00e8de ont pr\u00e9sent\u00e9, en mai, une candidature commune \u00e0 l\u2019Alliance atlantique, abandonnant des d\u00e9cennies de non-alignement militaire. Cette demande, qui doit recueillir l\u2019unanimit\u00e9 des Etats membres, a \u00e9t\u00e9 ratifi\u00e9e par tous les membres \u00e0 l\u2019exception la Turquie et de la Hongrie. M.\u00a0Haavisto a rappel\u00e9 qu\u2019Helsinki avait d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 en\u00a02004 que \u00ab\u00a0l\u2019option OTAN\u00a0\u00bb serait envisag\u00e9e en cas de \u00ab\u00a0changement dramatique\u00a0\u00bb sur le plan de la s\u00e9curit\u00e9, ajoutant\u00a0:           Et qu\u2019est-ce qui pourrait \u00eatre plus dramatique comme changement que l\u2019attaque par votre voisin d\u2019un pays de 50\u00a0millions d\u2019habitants\u00a0?       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/19/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/a141187_54ae54e5c4054334ab16299b5dc32486-0-664aa0aca96d47c9ba51255c1e198162.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Finlande consid\u00e8re que son adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN est une \u00ab\u00a0\u00e9tape naturelle\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-11-19T10:15:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-rishi-sunak-promet-50-millions-de-livres-pour-renforcer-la-defense-antiaerienne-de-l-ukraine_6150619_3210.html#735714","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-rishi-sunak-promet-50-millions-de-livres-pour-renforcer-la-defense-antiaerienne-de-l-ukraine_6150619_3210.html","datePublished":"2022-11-19T09:00:30+00:00","articleBody":"                     Dans le cimeti\u00e8re de Kherson,  apr\u00e8s la retrait des forces russes, le 17 novembre 2022. VALENTYN OGIRENKO \/ REUTERS                 Distribution d\u2019aide humanitaire dans le centre de Kherson, le 18\u00a0novembre 2022. BULENT KILIC \/ AFP                 C\u00e9r\u00e9monie pour les jeunes cadets, \u00e0 Kiev, le 18 novembre 2022. GLEB GARANICH \/ REUTERS                 Un habitant retire le drapeau russe d\u2019un panneau publicitaire dans le centre de Kherson, le 13\u00a0novembre 2022. EFREM LUKATSKY \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/19/9941417_1668848357250-2022-11-17t160038z-924683078-rc2mnx90bwq1-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kherson.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00e0 Kiev, Rishi Sunak promet une aide de 50\u00a0millions de livres pour renforcer la d\u00e9f...","dateModified":"2022-11-19T10:17:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-rishi-sunak-promet-50-millions-de-livres-pour-renforcer-la-defense-antiaerienne-de-l-ukraine_6150619_3210.html#735698","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-rishi-sunak-promet-50-millions-de-livres-pour-renforcer-la-defense-antiaerienne-de-l-ukraine_6150619_3210.html","datePublished":"2022-11-19T07:12:31+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Alors que leur peuple manifeste contre des d\u00e9cennies d\u2019oppression, les dirigeants iraniens r\u00e9pandent le sang et la destruction dans toute la r\u00e9gion, et jusqu\u2019\u00e0 Kiev\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 samedi le secr\u00e9taire d\u2019Etat aux affaires \u00e9trang\u00e8res, James Cleverly, lors d\u2019une conf\u00e9rence annuelle sur la s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 Bahre\u00efn.          \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, le programme nucl\u00e9aire iranien est plus avanc\u00e9 que jamais, et le r\u00e9gime vend \u00e0 la Russie des drones arm\u00e9s qui tuent des civils en Ukraine\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9plor\u00e9, promettant de collaborer avec ses partenaires pour contrer cette menace. L\u2019Iran a admis avoir fourni des drones \u00e0 la Russie, tout en assurant les avoir livr\u00e9s avant l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par Moscou en f\u00e9vrier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/19/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/a141187_54ae54e5c4054334ab16299b5dc32486-0-664aa0aca96d47c9ba51255c1e198162.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Royaume-Uni accuse l\u2019Iran de \u00ab\u00a0r\u00e9pandre le sang\u00a0\u00bb en Ukraine","dateModified":"2022-11-19T07:32:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-rishi-sunak-promet-50-millions-de-livres-pour-renforcer-la-defense-antiaerienne-de-l-ukraine_6150619_3210.html#735638","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-rishi-sunak-promet-50-millions-de-livres-pour-renforcer-la-defense-antiaerienne-de-l-ukraine_6150619_3210.html","datePublished":"2022-11-19T05:47:00+00:00","articleBody":"     Les dirigeants de la Coop\u00e9ration \u00e9conomique pour l\u2019Asie-Pacifique (APEC) ont ajout\u00e9, samedi, leur voix \u00e0 la pression internationale exerc\u00e9e sur la Russie apr\u00e8s son invasion de l\u2019Ukraine.          \u00ab\u00a0La plupart des membres ont fermement condamn\u00e9 la guerre en Ukraine et ont soulign\u00e9 qu\u2019elle causait d\u2019immenses souffrances humaines et exacerbait les fragilit\u00e9s existantes dans l\u2019\u00e9conomie mondiale\u00a0\u00bb, ont d\u00e9clar\u00e9, dans un communiqu\u00e9 final, les vingt et un dirigeants du forum, dont la Russie et la Chine, reprenant les m\u00eames termes que la d\u00e9claration finale du G20 quelques jours auparavant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/19/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/a141187_54ae54e5c4054334ab16299b5dc32486-0-664aa0aca96d47c9ba51255c1e198162.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La \u00ab\u00a0plupart\u00a0des membres\u00a0\u00bb de l\u2019APEC condamnent l\u2019invasion russe","dateModified":"2022-11-19T12:16:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-rishi-sunak-promet-50-millions-de-livres-pour-renforcer-la-defense-antiaerienne-de-l-ukraine_6150619_3210.html#735613","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-rishi-sunak-promet-50-millions-de-livres-pour-renforcer-la-defense-antiaerienne-de-l-ukraine_6150619_3210.html","datePublished":"2022-11-19T05:39:28+00:00","articleBody":"     Selon le dernier bulletin du centre d\u2019analyse am\u00e9ricain Institute for The Study of War (ISW), la Russie pr\u00e9pare, en secret, une nouvelle mobilisation pour renforcer ses troupes au combat en Ukraine alors que le cycle de recrutement d\u2019automne de centaines de milliers de r\u00e9servistes est en cours.          ISW explique que des conversations russes intercept\u00e9es sur Telegram laissent penser \u00e0 une deuxi\u00e8me vague de mobilisation, donnant l\u2019exemple d\u2019un citoyen de Saint-P\u00e9tersbourg qui a re\u00e7u une convocation pour janvier\u00a02023. Elle pourrait m\u00eame commencer d\u00e8s d\u00e9cembre. Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a pourtant annonc\u00e9 la fin de la mobilisation partielle le 31\u00a0octobre.          L\u2019institut estime que cette nouvelle campagne de recrutement \u00ab\u00a0conduira probablement \u00e0 une formation de qualit\u00e9 encore inf\u00e9rieure pour les recrues mobilis\u00e9es et les conscrits, car ils disposeront d\u2019une capacit\u00e9 de formation insuffisante\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/19/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/a141187_54ae54e5c4054334ab16299b5dc32486-0-664aa0aca96d47c9ba51255c1e198162.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou pr\u00e9parerait une nouvelle campagne de mobilisation de r\u00e9servistes","dateModified":"2022-11-19T06:41:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-rishi-sunak-promet-50-millions-de-livres-pour-renforcer-la-defense-antiaerienne-de-l-ukraine_6150619_3210.html#735605","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-rishi-sunak-promet-50-millions-de-livres-pour-renforcer-la-defense-antiaerienne-de-l-ukraine_6150619_3210.html","datePublished":"2022-11-19T05:32:04+00:00","articleBody":"     Le premier ministre ukrainien Denys Chmyhal a r\u00e9clam\u00e9, vendredi, \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne (UE), lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse, un \u00ab\u00a0soutien suppl\u00e9mentaire\u00a0\u00bb envers son pays pour passer l\u2019hiver alors que pr\u00e8s de la moiti\u00e9 de ses infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques ont \u00e9t\u00e9 mises \u00ab\u00a0hors d\u2019\u00e9tat de fonctionner\u00a0\u00bb par les frappes russes massives qui les ont vis\u00e9es depuis le d\u00e9but d\u2019octobre.          De nombreux Ukrainiens doivent affronter le d\u00e9but de l\u2019hiver avec peu ou pas d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et sans eau chaude. Les premi\u00e8res neiges de l\u2019hiver sont tomb\u00e9es jeudi sur le pays, apr\u00e8s plus d\u2019un mois et demi de bombardements sur le r\u00e9seau \u00e9nerg\u00e9tique du pays.          Le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky a d\u00e9clar\u00e9, vendredi soir, que dix-sept r\u00e9gions administratives et la capitale, Kiev, \u00e9taient touch\u00e9es par des coupures de courant, mais que les ing\u00e9nieurs travaillaient \u00e0 r\u00e9parer le r\u00e9seau \u00e9lectrique et que les pannes devenaient moins fr\u00e9quentes.          De son c\u00f4t\u00e9, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a affirm\u00e9 qu\u2019il ne visait que les installations li\u00e9es \u00e0 l\u2019arm\u00e9e, et qu\u2019une s\u00e9rie de frappes de longue port\u00e9e et de pr\u00e9cision effectu\u00e9es la veille avaient \u00ab\u00a0touch\u00e9 exactement les objets cibl\u00e9s\u00a0\u00bb. Le Kremlin a imput\u00e9 cette semaine les coupures de courant et leur impact sur les civils au refus de Kiev de n\u00e9gocier avec Moscou plut\u00f4t qu\u2019aux attaques de missiles.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/19/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/a141187_54ae54e5c4054334ab16299b5dc32486-0-664aa0aca96d47c9ba51255c1e198162.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev demande \u00e0 l\u2019UE un soutien suppl\u00e9mentaire pour l\u2019hiver","dateModified":"2022-11-19T08:34:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-rishi-sunak-promet-50-millions-de-livres-pour-renforcer-la-defense-antiaerienne-de-l-ukraine_6150619_3210.html#735620","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-rishi-sunak-promet-50-millions-de-livres-pour-renforcer-la-defense-antiaerienne-de-l-ukraine_6150619_3210.html","datePublished":"2022-11-19T05:25:02+00:00","articleBody":"     Passages \u00e0 tabac quotidiens, nourriture infecte, lumi\u00e8re allum\u00e9e vingt-quatre heures sur vingt-quatre et absence compl\u00e8te d\u2019hygi\u00e8ne. C\u2019est l\u2019\u00e9preuve qu\u2019a endur\u00e9e pendant cinq mois et demi Viatcheslav Gorban, un prisonnier de guerre ukrainien en Russie.          Cet ing\u00e9nieur en m\u00e9tallurgie de 50\u00a0ans avait choisi de prendre les armes le 24\u00a0f\u00e9vrier pour d\u00e9fendre sa ville, Marioupol, apr\u00e8s que Vladimir Poutine eut lanc\u00e9 ses troupes sur l\u2019Ukraine.          Le Monde l\u2019avait rencontr\u00e9 deux jours plus tard, alors qu\u2019il montait la garde \u00e0 l\u2019entr\u00e9e de l\u2019h\u00f4pital militaire, quelques heures avant que le port industriel ne soit encercl\u00e9 par les forces russes.          Lib\u00e9r\u00e9 le 1er\u00a0novembre dans le cadre d\u2019un \u00e9change de prisonniers avec la Russie, Viatcheslav Gorban a litt\u00e9ralement fondu. \u00ab\u00a0J\u2019ai perdu 23\u00a0kilos sur 85\u00a0\u00bb, explique-t-il d\u2019une voix \u00e9gale. Il est actuellement hospitalis\u00e9 \u00e0 Dnipro pour des probl\u00e8mes de thyro\u00efde mais devrait sortir \u00ab\u00a0dans une semaine\u00a0\u00bb.          Son caract\u00e8re n\u2019a pas chang\u00e9\u00a0: calme, retenu, d\u00e9termin\u00e9. Endurci par les \u00e9preuves. Avant d\u2019\u00eatre fait prisonnier, il a pass\u00e9 deux mois et demi dans l\u2019enfer d\u2019Azovstal, cette usine sid\u00e9rurgique o\u00f9 il avait autrefois travaill\u00e9 et qui s\u2019\u00e9tait transform\u00e9e en dernier bastion de la r\u00e9sistance ukrainienne \u00e0 Marioupol.          Ce t\u00e9moignage \u00e9claire le sort terrible qui est r\u00e9serv\u00e9 aux prisonniers de guerre dans ce conflit. L\u2019ONU et des ONG s\u2019alarment devant le refus des deux camps \u00e0 autoriser des visites d\u2019inspection.             Lire aussi :     \u00ab\u00a0Nous \u00e9tions tabass\u00e9s deux fois par jour\u00a0\u00bb\u00a0: en Russie, les droits syst\u00e9matiquement bafou\u00e9s des prisonniers de guerre ukrainiens                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/19/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/a141187_54ae54e5c4054334ab16299b5dc32486-0-664aa0aca96d47c9ba51255c1e198162.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Nous \u00e9tions tabass\u00e9s deux fois par jour\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-11-19T06:38:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-rishi-sunak-promet-50-millions-de-livres-pour-renforcer-la-defense-antiaerienne-de-l-ukraine_6150619_3210.html#735611","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-rishi-sunak-promet-50-millions-de-livres-pour-renforcer-la-defense-antiaerienne-de-l-ukraine_6150619_3210.html","datePublished":"2022-11-19T05:07:43+00:00","articleBody":"     Volodymyr Zelensky a estim\u00e9 qu\u2019il ne pensait pas que la Russie \u00e9tait r\u00e9ellement int\u00e9ress\u00e9e par des pourparlers de paix. Il a sugg\u00e9r\u00e9 vendredi soir que le Kremlin \u00ab\u00a0recherch[ait] d\u00e9sormais une courte tr\u00eave, un r\u00e9pit pour reprendre des forces\u00a0\u00bb .          Mais cette \u00e9ventualit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e par le pr\u00e9sident ukrainien. \u00ab\u00a0On pourrait y voir la fin de la guerre, mais un tel r\u00e9pit ne fera qu\u2019empirer la situation\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9 au Forum international sur la s\u00e9curit\u00e9 d\u2019Halifax, au Canada.          \u00ab\u00a0Une paix vraiment r\u00e9elle, durable et honn\u00eate ne peut venir que de la destruction compl\u00e8te de l\u2019agression russe\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          La Maison Blanche avait r\u00e9it\u00e9r\u00e9 plus t\u00f4t vendredi que seul Volodymyr Zelensky \u00e9tait en mesure d\u2019approuver l\u2019ouverture de n\u00e9gociations entre l\u2019Ukraine et la Russie, rejetant toute notion de pressions am\u00e9ricaines en ce sens sur Kiev.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/19/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/a141187_54ae54e5c4054334ab16299b5dc32486-0-664aa0aca96d47c9ba51255c1e198162.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Zelensky n\u2019envisage pas de \u00ab\u00a0courte tr\u00eave\u00a0\u00bb avec la Russie","dateModified":"2022-11-19T06:36:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-rishi-sunak-promet-50-millions-de-livres-pour-renforcer-la-defense-antiaerienne-de-l-ukraine_6150619_3210.html#735603","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-rishi-sunak-promet-50-millions-de-livres-pour-renforcer-la-defense-antiaerienne-de-l-ukraine_6150619_3210.html","datePublished":"2022-11-19T05:01:18+00:00","articleBody":"     Volodymyr Zelensky a \u00e9cart\u00e9, vendredi, l\u2019id\u00e9e d\u2019une \u00ab\u00a0courte tr\u00eave\u00a0\u00bb avec la Russie alors que son arm\u00e9e regagne du terrain face aux troupes de Moscou depuis plusieurs semaines. \u00ab\u00a0La Russie recherche d\u00e9sormais une courte tr\u00eave, un r\u00e9pit pour reprendre des forces. On pourrait y voir la fin de la guerre, mais un tel r\u00e9pit ne fera qu\u2019empirer la situation\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien lors de propos diffus\u00e9s au forum international sur la s\u00e9curit\u00e9 d\u2019Halifax, au Canada.         Le pr\u00e9sident ukrainien a affirm\u00e9 que dix-sept r\u00e9gions administratives ainsi que la capitale, Kiev, \u00e9taient encore perturb\u00e9es, vendredi soir, par des coupures de courant, apr\u00e8s les frappes russes des derniers jours, mais que les ing\u00e9nieurs travaillaient \u00e0 r\u00e9parer le r\u00e9seau \u00e9lectrique et que les pannes devenaient moins fr\u00e9quentes.          Une semaine jour pour jour apr\u00e8s le retrait de l\u2019arm\u00e9e russe de Kherson, le premier train en direction de cette importante ville du sud de l\u2019Ukraine est parti vendredi soir de la gare de Kiev avec, \u00e0 son bord, deux cents passagers environ. Il devait arriver \u00e0 destination samedi matin.          L\u2019Union europ\u00e9enne et ses partenaires pourraient prendre de nouvelles sanctions contre l\u2019Iran, accus\u00e9 de fournir des drones utilis\u00e9s par la Russie contre l\u2019Ukraine. La pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, a estim\u00e9 que T\u00e9h\u00e9ran \u00ab\u00a0fai[sai]t \u00e9quipe\u00a0\u00bb avec la Russie pour \u00ab\u00a0saper les r\u00e8gles et principes de base de l\u2019ordre mondial\u00a0\u00bb, et d\u00e9nonc\u00e9 \u00ab\u00a0un risque pour la s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb.          La Russie a accus\u00e9 vendredi l\u2019Ukraine d\u2019avoir ex\u00e9cut\u00e9 \u00ab\u00a0brutalement\u00a0\u00bb plus de dix de ses militaires qui avaient d\u00e9pos\u00e9 les armes, \u00e0 Maki\u00efvka, une localit\u00e9 situ\u00e9e dans la r\u00e9gion de Donetsk, d\u00e9non\u00e7ant un \u00ab\u00a0crime de guerre\u00a0\u00bb. L\u2019ONU examine les vid\u00e9os de sources russes montrant l\u2019ex\u00e9cution pr\u00e9sum\u00e9e de ces militaires.          La Finlande a pr\u00e9sent\u00e9, vendredi, un plan d\u00e9taill\u00e9 pr\u00e9voyant la construction d\u2019une barri\u00e8re pour renforcer la s\u00e9curit\u00e9 de sa fronti\u00e8re avec la Russie, sous tension depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine. Surmont\u00e9e de barbel\u00e9s, cette cl\u00f4ture de 3\u00a0m\u00e8tres de haut, doit \u00eatre construite le long d\u2019une route sur une zone couvrant 200\u00a0kilom\u00e8tres.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/19/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/a141187_54ae54e5c4054334ab16299b5dc32486-0-664aa0aca96d47c9ba51255c1e198162.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les faits importants \u00e0 conna\u00eetre ce samedi 19\u00a0novembre matin","dateModified":"2022-11-19T06:30:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-rishi-sunak-promet-50-millions-de-livres-pour-renforcer-la-defense-antiaerienne-de-l-ukraine_6150619_3210.html#735601","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-rishi-sunak-promet-50-millions-de-livres-pour-renforcer-la-defense-antiaerienne-de-l-ukraine_6150619_3210.html","datePublished":"2022-11-19T05:00:42+00:00","articleBody":"     Ce nouveau direct va vous informer sur la guerre en Ukraine et les \u00e9v\u00e9nements qui y sont li\u00e9s dans le monde.          Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/19/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/a141187_54ae54e5c4054334ab16299b5dc32486-0-664aa0aca96d47c9ba51255c1e198162.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-11-19T05:00:42+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/19/0/0/3000/2001/1342/895/3/0/a141187_54ae54e5c4054334ab16299b5dc32486-0-664aa0aca96d47c9ba51255c1e198162.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/11/20/19-7">
<filnamedate="20221120"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221120"><AAMMJJHH="2022112019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ Les 234 rescapés secourus en Méditerranée par le navire et débarqués le 11 novembre à Toulon avaient été transférés dans cette zone, créée dans un centre de vacances, à Hyères dans le Var, le temps que leurs dossiers soient examinés.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Midterms 2022    Iran    Route du rhum    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Tesla rappelle 321 000 véhicules pour un problème de feux arrière                   Économie En Chine, des cadres du Parti communiste en renfort chez Foxconn pour fabriquer des iPhone                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Coup de torchon sur le cochon »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Pourquoi les dirigeants de grandes entreprises ne consacrent-ils pas davantage d’énergie aux questions de cybersécurité ? »   Laura Schaffner Enseignant-chercheur en sciences de gestion l’EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La course à l’abîme du régime iranien                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les émojis, une langue des signes très politique                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Raclette le 25 ? », « Je ne suis plus dispo le 25, une autre date ? » : les bambocheurs de WhatsApp   Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Pourquoi les dirigeants de grandes entreprises ne consacrent-ils pas davantage d’énergie aux questions de cybersécurité ? »   Laura Schaffner Enseignant-chercheur en sciences de gestion l’EM Strasbourg Business School                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Enquête  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : histoire d’un cinéphile et d’une passion inflammable                   Livres  Article réservé aux abonnés « L’invention du néolibéralisme », de Serge Audier : nélibéraux, détestés et méconnus                   Culture « Devenir marin pêcheur », sur France 5 : Tom, Ibrahima, Antonn et Mathis, adolescents apprentis du grand large                   Culture « L’Incroyable périple de Magellan », histoire d’un « traître » avide de clous de girofle, sur Arte                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Dominique Ropion, parfumeur : « J’ai compris très vite qu’il n’y avait pas de bonnes et de mauvaises odeurs »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Vins alsaciens : les aventuriers de l’Est                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Le whisky joue la clé des sols                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Société       Immigration et diversité           « Ocean-Viking » : le Conseil d’Etat rejette la demande de fermeture de la zone d’attente des rescapés      Les 234 rescapés secourus en Méditerranée par le navire et débarqués le 11 novembre à Toulon avaient été transférés dans cette zone, créée dans un centre de vacances, à Hyères dans le Var, le temps que leurs dossiers soient examinés.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 14h26, mis à jour hier à 21h25    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des migrants quittent l’« Ocean-Viking » à Toulon le 11 novembre 2022, après avoir été secourus par l’organisation maritime humanitaire SOS Méditerranée.  VINCENZO CIRCOSTA / AFP                 Le Conseil d’Etat a rejeté, samedi 19 novembre, la demande d’associations qui réclamaient la fermeture de la zone d’attente créée temporairement pour recevoir les migrants débarqués de l’Ocean-Viking, près de Toulon. Elles estimaient qu’ils y étaient illégalement privés de liberté.            « Le juge [des référés] relève les circonstances exceptionnelles dans lesquelles l’accueil de ces personnes a dû être organisé » et observe « que les droits de ces étrangers n’ont pas, de ce seul fait, été entravés de façon grave et manifestement illégale ». L’institution avait été saisie en appel par l’Association nationale d’assistance aux frontières pour les étrangers (Anafé), après le rejet de son recours devant le juge des référés du tribunal administratif de Toulon.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Chaos juridique pour les migrants rescapés de l’« Ocean-Viking »                   Les 234 rescapés secourus en Méditerranée par le navire ambulance Ocean-Viking et débarqués le 11 novembre à Toulon avaient été transférés dans cette zone, créée dans un centre de vacances de la presqu’île de Giens, à Hyères dans le Var, le temps que leurs dossiers soient examinés.                 Une grande partie d’entre eux en ont depuis été libérés, soit par décision judiciaire, soit parce qu’ils sont mineurs isolés, soit parce qu’ils ont bénéficié d’une admission sur le territoire au titre de l’asile après des entretiens avec l’Office français de protection des réfugiés et apatrides (Ofpra).            « Absence d’une atteinte grave (…) à une liberté fondamentale »            Le juge des référés du Conseil d’Etat note que l’Ofpra « a pu mener les entretiens légalement prévus » et que « le juge des libertés et de la détention puis la cour d’appel d’Aix-en-Provence se sont prononcés sur la prolongation des mesures de détention, qui a d’ailleurs été refusée pour la grande majorité d’entre eux ». Il relève par ailleurs « qu’à l’exception des quelques heures durant lesquelles les personnes étaient présentes sur la base militaire, l’association requérante a pu accéder au village vacances sans entrave ».            Selon le communiqué, le ministère de l’intérieur a transmis à l’Anafé une « liste actualisée des seize personnes » maintenues dans ce centre, « afin de lui faciliter l’exercice de sa mission d’assistance, comme il s’y était engagé lors de l’audience au Conseil d’Etat » qui s’est tenue vendredi, et « les avocats ont également accès au village vacances ». Le juge des référés du Conseil d’Etat conclut ainsi à « l’absence d’une atteinte grave et manifestement illégale à une liberté fondamentale ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le sort du navire humanitaire « Ocean-Viking », avec 234 migrants à bord, provoque des tensions entre la France et l’Italie                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 21 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  "Hubert Beuve-Méry, aux origines du ""Monde"""  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo ASOS       Codes Promo BoohooMan       Codes Promo Boohoo       Codes Promo SHEIN       Codes Promo PrettyLittleThing       Codes Promo Michael Kors       Codes Promo NA-KD      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/11/19/le-conseil-d-etat-rejette-la-demande-de-fermeture-de-la-zone-d-attente-des-rescapes-de-l-ocean-viking_6150678_3224.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Ocean-Viking\u00a0\u00bb\u00a0: le Conseil d\u2019Etat rejette la demande de fermeture de la zone d\u2019attente des rescap\u00e9s","dateCreated":"2022-11-19T14:26:28+01:00","datePublished":"2022-11-19T14:26:28+01:00","dateModified":"2022-11-19T21:25:58+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Immigration et diversit\u00e9"],"keywords":["Immigration et diversit\u00e9","International","Soci\u00e9t\u00e9","Europe","Immigration en Europe"],"description":"Les 234 rescap\u00e9s secourus en M\u00e9diterran\u00e9e par le navire et d\u00e9barqu\u00e9s le 11\u00a0novembre \u00e0 Toulon avaient \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9s dans cette zone, cr\u00e9\u00e9e dans un centre de vacances, \u00e0 Hy\u00e8res dans le Var, le temps que leurs dossiers soient examin\u00e9s.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/664/0/7952/3976/1342/671/60/0/dc4285d_1668810811539-000-32ne3vq.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Immigration et diversit\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/immigration-et-diversite/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/20/19-8">
<filnamedate="20221120"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221120"><AAMMJJHH="2022112019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ Leur rôle a été « logistique », a fait savoir la porte-parole du procureur général de Sofia. Le parquet a requis un placement en détention pour quatre d’entre elles.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Midterms 2022    Iran    Route du rhum    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Tesla rappelle 321 000 véhicules pour un problème de feux arrière                   Économie En Chine, des cadres du Parti communiste en renfort chez Foxconn pour fabriquer des iPhone                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Coup de torchon sur le cochon »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Pourquoi les dirigeants de grandes entreprises ne consacrent-ils pas davantage d’énergie aux questions de cybersécurité ? »   Laura Schaffner Enseignant-chercheur en sciences de gestion l’EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La course à l’abîme du régime iranien                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les émojis, une langue des signes très politique                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Raclette le 25 ? », « Je ne suis plus dispo le 25, une autre date ? » : les bambocheurs de WhatsApp   Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Pourquoi les dirigeants de grandes entreprises ne consacrent-ils pas davantage d’énergie aux questions de cybersécurité ? »   Laura Schaffner Enseignant-chercheur en sciences de gestion l’EM Strasbourg Business School                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Enquête  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : histoire d’un cinéphile et d’une passion inflammable                   Livres  Article réservé aux abonnés « L’invention du néolibéralisme », de Serge Audier : nélibéraux, détestés et méconnus                   Culture « Devenir marin pêcheur », sur France 5 : Tom, Ibrahima, Antonn et Mathis, adolescents apprentis du grand large                   Culture « L’Incroyable périple de Magellan », histoire d’un « traître » avide de clous de girofle, sur Arte                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Dominique Ropion, parfumeur : « J’ai compris très vite qu’il n’y avait pas de bonnes et de mauvaises odeurs »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Vins alsaciens : les aventuriers de l’Est                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Le whisky joue la clé des sols                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Turquie           Attentat d’Istanbul : cinq suspects mis en examen en Bulgarie      Leur rôle a été « logistique », a fait savoir la porte-parole du procureur général de Sofia. Le parquet a requis un placement en détention pour quatre d’entre elles.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 12h15, mis à jour hier à 12h16    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des fleurs en hommage aux victimes de l’attentat perpétré le 13 novembre, sur la célèbre avenue piétonne Istiklal à Istanbul, le lundi 14 novembre 2022.  KHALIL HAMRA / AP                 Cinq suspects ont été mis en examen en Bulgarie pour l’attentat perpétré le 13 novembre à Istanbul, attribué par les autorités aux combattants Parti des travailleurs du Kurdistan (PKK) et à leurs alliés en Syrie, a annoncé, samedi 19 novembre, le parquet bulgare. Ils ont été inculpés « pour avoir aidé » un des auteurs présumés de l’attentat à fuir, a précisé Siika Mileva, porte-parole du procureur général de Sofia.            Leur rôle a été « logistique », a-t-elle précisé, ajoutant que le parquet avait requis un placement en détention pour quatre d’entre elles. Selon les chaînes de télévision locales, trois sont originaires de Moldavie et un autre d’un pays arabe, qui n’est précisé.                 Six personnes ont été tuées et 81 autres, blessées dans l’explosion, non revendiquée à ce stade, survenue dimanche en plein après-midi dans une artère piétonne, en plein cœur d’Istanbul.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Turquie : l’attentat de l’avenue Istiklal à Istanbul ravive le projet d’une intervention militaire dans le nord de la Syrie                   Le PKK et les YPG nient toute implication            Dix-sept personnes ont été écrouées en Turquie, parmi lesquelles une jeune femme de 23 ans accusée d’avoir déposé la bombe sur un banc de l’avenue Istiklal. Interpellée dans un appartement de la banlieue d’Istanbul, Alham Albashir, présentée comme étant de nationalité syrienne, serait entrée clandestinement en Turquie en provenance du Nord-Est syrien, selon les autorités, lesquelles affirment qu’elle a reconnu les faits lors de sa garde à vue.            Selon l’agence de presse officielle Anadolu, citant le rapport de police, elle a déclaré qu’elle avait été pour la première fois en contact avec le PKK en 2017, par l’intermédiaire de son ex-petit ami. Elle aurait gardé un lien avec l’organisation après leur rupture. Le PKK et les YPG (Unités de protection du peuple), milice kurde active en Syrie et accusée, par la Turquie, d’être affiliée au PKK, ont nié toute implication dans l’attentat.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Istanbul, l’attentat sur l’avenue Istiklal ravive la mémoire de précédentes attaques meurtrières                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 21 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  "Hubert Beuve-Méry, aux origines du ""Monde"""  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/19/attentat-d-istanbul-cinq-suspects-mis-en-examen-en-bulgarie_6150668_3210.html"},"headline":"Attentat d\u2019Istanbul\u00a0: cinq suspects mis en examen en Bulgarie","dateCreated":"2022-11-19T12:15:54+01:00","datePublished":"2022-11-19T12:15:54+01:00","dateModified":"2022-11-19T12:16:07+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Turquie"],"keywords":["International","Turquie","Europe"],"description":"Leur r\u00f4le a \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0logistique\u00a0\u00bb, a fait savoir la porte-parole du procureur g\u00e9n\u00e9ral de Sofia. Le parquet a requis un placement en d\u00e9tention pour quatre d\u2019entre elles.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/356/0/4271/2135/1342/671/60/0/551eb34_766f454cd07d477c8f237e008ff67e81-0-19a2c724eb894fddb8243bcc235d0802.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Turquie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/turquie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/20/19-9">
<filnamedate="20221120"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221120"><AAMMJJHH="2022112019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ Depuis la crise migratoire de 2015, l’UE n’a cessé de multiplier les contrôles et les accords avec des pays tiers. Instrumentalisés par ces Etats aux portes de l’Europe, les migrants payent un lourd tribut.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Midterms 2022    Iran    Route du rhum    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Tesla rappelle 321 000 véhicules pour un problème de feux arrière                   Économie En Chine, des cadres du Parti communiste en renfort chez Foxconn pour fabriquer des iPhone                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Coup de torchon sur le cochon »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Pourquoi les dirigeants de grandes entreprises ne consacrent-ils pas davantage d’énergie aux questions de cybersécurité ? »   Laura Schaffner Enseignant-chercheur en sciences de gestion l’EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La course à l’abîme du régime iranien                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les émojis, une langue des signes très politique                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Raclette le 25 ? », « Je ne suis plus dispo le 25, une autre date ? » : les bambocheurs de WhatsApp   Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Pourquoi les dirigeants de grandes entreprises ne consacrent-ils pas davantage d’énergie aux questions de cybersécurité ? »   Laura Schaffner Enseignant-chercheur en sciences de gestion l’EM Strasbourg Business School                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Enquête  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : histoire d’un cinéphile et d’une passion inflammable                   Livres  Article réservé aux abonnés « L’invention du néolibéralisme », de Serge Audier : nélibéraux, détestés et méconnus                   Culture « Devenir marin pêcheur », sur France 5 : Tom, Ibrahima, Antonn et Mathis, adolescents apprentis du grand large                   Culture « L’Incroyable périple de Magellan », histoire d’un « traître » avide de clous de girofle, sur Arte                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Dominique Ropion, parfumeur : « J’ai compris très vite qu’il n’y avait pas de bonnes et de mauvaises odeurs »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Vins alsaciens : les aventuriers de l’Est                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Le whisky joue la clé des sols                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Géopolitique           Migrations : la mort aux frontières de l’Union européenne      Depuis la crise migratoire de 2015, l’UE n’a cessé de multiplier les contrôles et les accords avec des pays tiers. Instrumentalisés par ces Etats aux portes de l’Europe, les migrants payent un lourd tribut.          Par Francesca Fattori et Riccardo Pravettoni         Publié hier à 10h00, mis à jour hier à 10h00    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Le projet Migrants disparus de l’Organisation internationale pour les migrations (OIM) recense, depuis 2014, les « personnes décédées au cours du processus de migration vers une destination internationale, quel que soit leur statut juridique ». Les accidents mortels qui endeuillent les parcours migratoires, souvent clandestins, sont difficiles à documenter. Les chiffres de l’agence onusienne sont donc « sous-estimés ».          Ils n’en demeurent pas moins colossaux. Selon l’OIM, 51 388 personnes sont mortes depuis 2014, alors qu’elles cherchaient à rejoindre un pays différent du leur. C’est en tentant de rallier l’Europe, par la Méditerranée, que les migrants payent le plus lourd tribut. Cette traversée a coûté la vie à 25 271 femmes, hommes et enfants, au moins, soit près d’une victime sur deux depuis 2014.            








<article-nb="2022/11/20/19-10">
<filnamedate="20221120"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221120"><AAMMJJHH="2022112019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ Le document fait mention de 89 cas recensés dans les paroisses depuis 2019. Les défenseurs des victimes, qui jugent sa teneur lacunaire et sa méthodologie contestable, y voient un geste tardif et insuffisant.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Midterms 2022    Iran    Route du rhum    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Tesla rappelle 321 000 véhicules pour un problème de feux arrière                   Économie En Chine, des cadres du Parti communiste en renfort chez Foxconn pour fabriquer des iPhone                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Coup de torchon sur le cochon »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Pourquoi les dirigeants de grandes entreprises ne consacrent-ils pas davantage d’énergie aux questions de cybersécurité ? »   Laura Schaffner Enseignant-chercheur en sciences de gestion l’EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La course à l’abîme du régime iranien                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les émojis, une langue des signes très politique                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Raclette le 25 ? », « Je ne suis plus dispo le 25, une autre date ? » : les bambocheurs de WhatsApp   Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Pourquoi les dirigeants de grandes entreprises ne consacrent-ils pas davantage d’énergie aux questions de cybersécurité ? »   Laura Schaffner Enseignant-chercheur en sciences de gestion l’EM Strasbourg Business School                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Enquête  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : histoire d’un cinéphile et d’une passion inflammable                   Livres  Article réservé aux abonnés « L’invention du néolibéralisme », de Serge Audier : nélibéraux, détestés et méconnus                   Culture « Devenir marin pêcheur », sur France 5 : Tom, Ibrahima, Antonn et Mathis, adolescents apprentis du grand large                   Culture « L’Incroyable périple de Magellan », histoire d’un « traître » avide de clous de girofle, sur Arte                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Dominique Ropion, parfumeur : « J’ai compris très vite qu’il n’y avait pas de bonnes et de mauvaises odeurs »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Vins alsaciens : les aventuriers de l’Est                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Le whisky joue la clé des sols                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Catholicisme           L’Eglise italienne publie un premier rapport sur les violences sexuelles commises en son sein      Le document fait mention de 89 cas recensés dans les paroisses depuis 2019. Les défenseurs des victimes, qui jugent sa teneur lacunaire et sa méthodologie contestable, y voient un geste tardif et insuffisant.          Par Allan Kaval(Rome, correspondant)         Publié hier à 09h55, mis à jour hier à 09h56    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le cardinal italien et président de la Conférence épiscopale italienne, Matteo Maria Zuppi, le 27 mai 2022, à Rome.  ANDREAS SOLARO/AFP               L’Eglise italienne parle d’un premier pas prometteur. Les défenseurs des victimes d’agressions sexuelles y voient un geste tardif et insuffisant. Jeudi 17 novembre, la conférence épiscopale italienne (CEI) a publié les résultats d’une première étude sur les violences sexuelles commises en son sein. Mis en avant comme un gage de bonne volonté par les autorités ecclésiastiques dans un pays où le sujet est cantonné aux marges du débat public, le rapport intitulé « Protéger, prévenir, former » fait mention de 89 cas recensés dans les paroisses italiennes depuis 2019.          Sa teneur est toutefois jugée lacunaire et sa méthodologie contestable par Rete l’Abuso (Réseau Abus), la principale association de défense des victimes d’actes pédocriminels commis par des représentants du clergé. Son président, lui-même une ancienne victime, Francesco Zanardi, 51 ans, l’a qualifié d’« insatisfaisant et honteux ». Ludovica Eugenio, de la Coordination contre les abus dans l’Eglise catholique ItalyChurchToo, a déploré pour sa part un « refus d’appréhender la question de front d’un point de vue systémique ».          « Photographie » floue          Publié la veille de la Journée nationale de prière pour les victimes et les survivants d’abus, le rapport, qui recense les activités des structures mises en place dans les diocèses italiens pour traiter de la question des violences sexuelles, fait suite aux annonces formulées après son élection en mai à la présidence de la CEI, par l’archevêque de Bologne, Matteo Maria Zuppi. Si ce dernier, proche du pape François, s’était alors voué à « ne pas rester silencieux face à tant de souffrance », il a toujours rejeté l’idée d’une commission indépendante sur le modèle de la Ciase française, qui a rendu son rapport en octobre 2021 et dont il a critiqué les méthodes statistiques.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Italie, des laïques dénoncent l’omerta de l’Eglise catholique sur les abus sexuels                 Mgr Zuppi avait alors évoqué deux axes de recherches devant être menés sur la base des données récoltées uniquement au sein de l’Eglise et sur une période limitée. Seuls les cas remontés entre 2001 et 2020 au dicastère pour la doctrine de la foi, un département du Vatican, devaient être pris en compte, parallèlement à ceux recensés au sein des structures d’écoute pour les victimes mises en place par l’Eglise elle-même en Italie depuis 2019.          Le rapport présenté jeudi par Lorenzo Ghizzoni, archevêque de Ravenne et président du service national de la CEI pour la tutelle des mineurs, porte uniquement sur ces derniers, livrant, selon ses termes « une première photographie », qui paraît cependant à la fois floue et mal cadrée. Confiés à des chercheurs de la section de Plaisance de l’Université catholique du Sacré-Cœur, les travaux ont été menés sur la base de données fournies par seulement 158 des 226 diocèses italiens. Les 89 cas d’abus enregistrés depuis 2019 cités dans le rapport ne proviennent d’ailleurs que de 30 des 90 centres d’écoute, par ailleurs mis en place par les autorités ecclésiastiques de manière très hétérogène sur le territoire durant la période concernée.        Il vous reste 42.48% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/19/l-eglise-italienne-publie-un-premier-rapport-sur-les-violences-sexuelles-commises-en-son-sein_6150645_3210.html"},"headline":"L\u2019Eglise italienne publie un premier rapport sur les violences sexuelles commises en son sein","dateCreated":"2022-11-19T09:55:46+01:00","datePublished":"2022-11-19T09:55:46+01:00","dateModified":"2022-11-19T09:56:01+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Catholicisme"],"keywords":["Catholicisme","Religions","International","Soci\u00e9t\u00e9","P\u00e9docriminalit\u00e9","Italie","Europe"],"description":"Le document fait mention de 89 cas recens\u00e9s dans les paroisses depuis 2019. Les d\u00e9fenseurs des victimes, qui jugent sa teneur lacunaire et sa m\u00e9thodologie contestable, y voient un geste tardif et insuffisant.","author":[{"@type":"Person","name":"Allan Kaval","description":"Rome, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/19/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/73cf5f0_1668847858485-000-32b98qn.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Catholicisme","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/catholiques/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/20/19-11">
<filnamedate="20221120"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221120"><AAMMJJHH="2022112019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ Monique Lempers, dirigeante de l’entreprise Fairphone, dans une tribune au « Monde », appelle les entreprises du secteur de l’électronique à garantir un « salaire de subsistance », souvent supérieur au minimum légal, dans tous les pays où ils s’approvisionnent
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Midterms 2022    Iran    Route du rhum    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Tesla rappelle 321 000 véhicules pour un problème de feux arrière                   Économie En Chine, des cadres du Parti communiste en renfort chez Foxconn pour fabriquer des iPhone                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Coup de torchon sur le cochon »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Pourquoi les dirigeants de grandes entreprises ne consacrent-ils pas davantage d’énergie aux questions de cybersécurité ? »   Laura Schaffner Enseignant-chercheur en sciences de gestion l’EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La course à l’abîme du régime iranien                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les émojis, une langue des signes très politique                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Raclette le 25 ? », « Je ne suis plus dispo le 25, une autre date ? » : les bambocheurs de WhatsApp   Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Pourquoi les dirigeants de grandes entreprises ne consacrent-ils pas davantage d’énergie aux questions de cybersécurité ? »   Laura Schaffner Enseignant-chercheur en sciences de gestion l’EM Strasbourg Business School                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Enquête  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : histoire d’un cinéphile et d’une passion inflammable                   Livres  Article réservé aux abonnés « L’invention du néolibéralisme », de Serge Audier : nélibéraux, détestés et méconnus                   Culture « Devenir marin pêcheur », sur France 5 : Tom, Ibrahima, Antonn et Mathis, adolescents apprentis du grand large                   Culture « L’Incroyable périple de Magellan », histoire d’un « traître » avide de clous de girofle, sur Arte                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Dominique Ropion, parfumeur : « J’ai compris très vite qu’il n’y avait pas de bonnes et de mauvaises odeurs »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Vins alsaciens : les aventuriers de l’Est                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Le whisky joue la clé des sols                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Débats       Entreprises         « Les fabricants du secteur de l’électronique doivent aller au-delà du salaire minimum »   Tribune        Monique Lempers  Directrice de l’innovation d’impact chez Fairphone, fabricant de smartphones        Monique Lempers, dirigeante de l’entreprise Fairphone, dans une tribune au « Monde », appelle les entreprises du secteur de l’électronique à garantir un « salaire de subsistance », souvent supérieur au minimum légal, dans tous les pays où ils s’approvisionnent   Publié hier à 09h30, mis à jour hier à 09h30    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    « Quiconque travaille a droit à une rémunération équitable et satisfaisante lui assurant, ainsi qu’à sa famille, une existence conforme à la dignité humaine. » Ce principe fondamental est reconnu par les Nations unies dans la Déclaration universelle des droits de l’homme de 1948 [article 23].          Toute personne ayant un emploi à temps plein devrait en effet non seulement pouvoir se nourrir et se loger mais aussi avoir accès à des soins et à une éducation, pour elle-même et pour sa famille. C’est-à-dire accéder à un salaire de subsistance.          Malheureusement, même dans certains pays, dits industrialisés, cette évidence n’est toujours pas une réalité et les dérives actuelles liées à l’inflation et aux tensions économiques aggravent des inégalités déjà bien installées.          Main-d’œuvre cachée          A l’échelle mondiale, l’écart est frappant, en particulier dans les pays où se concentrent la plupart des opérations d’extraction, de traitement et de production de nos produits électroniques. Un secteur dans lequel les personnes travaillent dans des mines aux conditions particulièrement difficiles, avec un salaire inférieur à 5 dollars par jour (4,80 euros environ), ou dans des usines dans lesquelles elles assemblent des appareils sur des chaînes de production pendant plus de quatre-vingts heures par semaine pour subvenir à leurs besoins. Ils sont la main-d’œuvre cachée derrière les produits que vous avez entre les mains.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Empêcher les hausses de salaire ne fera qu’accroître l’inégalité de la charge inflationniste »                 Il est donc temps que les fabricants du secteur de l’électronique, tous pays confondus, s’assurent de la pertinence d’aller au-delà du salaire minimum. Dans l’idéal, cette démarche ne devrait pas être nécessaire : les salaires minimums légaux dans les pays de production devraient constituer un salaire de subsistance.          Force est de constater que, trop souvent, ce n’est pas le cas. Selon les statistiques de l’Organisation internationale du travail (OIT), près d’un travailleur sur cinq dans le monde gagne trop peu pour se sortir, lui et sa famille, de l’extrême pauvreté. Une étude révèle, par exemple, que dans quatre régions de Chine en 2020, un salaire décent correspondrait en réalité à trois fois le salaire minimum légal local.                           Lire aussi la tribune :  Article réservé à nos abonnés  « La question de la sobriété salariale devrait être étendue à l’ensemble des entreprises »                 Payer un salaire décent signifie donc tout simplement traiter les travailleurs comme des personnes plutôt que comme des « ressources humaines » et respecter leur dignité inaliénable.          A peine plus qu’un café en terrasse          De surcroît, garantir un salaire de subsistance représente un effort ridiculement bas ! Concrètement, pour une marque de smartphone, cela représente 2 euros par appareil vendu, soit à peine plus qu’un café en terrasse… Généraliser cet engagement n’a rien de sorcier non plus : dans de nombreuses industries dont l’électronique, de multiples acteurs ont déjà fait le travail et partagent leur méthodologie, tenant compte du coût de la vie et des différences géographiques pour chaque lieu de production.        Il vous reste 25.05% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/11/19/les-fabricants-du-secteur-de-l-electronique-doivent-aller-au-dela-du-salaire-minimum_6150643_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Les fabricants du secteur de l\u2019\u00e9lectronique doivent aller au-del\u00e0 du salaire minimum\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-19T09:30:10+01:00","datePublished":"2022-11-19T09:30:10+01:00","dateModified":"2022-11-19T09:30:50+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Entreprises"],"keywords":["Entreprises","Union europ\u00e9enne","International","D\u00e9bats","Conditions de travail","Tribunes \u00e9co","Tribunes","Europe","T\u00e9l\u00e9phonie mobile","\u00c9conomie","Emploi"],"description":"Monique Lempers, dirigeante de l\u2019entreprise Fairphone, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, appelle les entreprises du secteur de l\u2019\u00e9lectronique \u00e0 garantir un \u00ab\u00a0salaire de subsistance\u00a0\u00bb, souvent sup\u00e9rieur au minimum l\u00e9gal, dans tous les pays o\u00f9 ils s\u2019approvisionnent","author":[{"@type":"Person","name":"Monique Lempers","description":"Directrice de l\u2019innovation d\u2019impact chez Fairphone, fabricant de smartphones"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/54c3871_fw1-foxconn-results-1031-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Entreprises","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/entreprises/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/20/19-12">
<filnamedate="20221120"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221120"><AAMMJJHH="2022112019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ Alors que le sauvetage des 234 passagers de l’« Ocean-Viking » a été qualifié d’« exception » par le gouvernement, la présidente de France terre d’asile affirme, dans une tribune au « Monde », qu’une politique migratoire ne peut relever « de l’arbitraire, du péremptoire et de l’aléatoire », contre tout principe de justice et de légalité.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Midterms 2022    Iran    Route du rhum    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Tesla rappelle 321 000 véhicules pour un problème de feux arrière                   Économie En Chine, des cadres du Parti communiste en renfort chez Foxconn pour fabriquer des iPhone                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Coup de torchon sur le cochon »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Pourquoi les dirigeants de grandes entreprises ne consacrent-ils pas davantage d’énergie aux questions de cybersécurité ? »   Laura Schaffner Enseignant-chercheur en sciences de gestion l’EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La course à l’abîme du régime iranien                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les émojis, une langue des signes très politique                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Raclette le 25 ? », « Je ne suis plus dispo le 25, une autre date ? » : les bambocheurs de WhatsApp   Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Pourquoi les dirigeants de grandes entreprises ne consacrent-ils pas davantage d’énergie aux questions de cybersécurité ? »   Laura Schaffner Enseignant-chercheur en sciences de gestion l’EM Strasbourg Business School                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Enquête  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : histoire d’un cinéphile et d’une passion inflammable                   Livres  Article réservé aux abonnés « L’invention du néolibéralisme », de Serge Audier : nélibéraux, détestés et méconnus                   Culture « Devenir marin pêcheur », sur France 5 : Tom, Ibrahima, Antonn et Mathis, adolescents apprentis du grand large                   Culture « L’Incroyable périple de Magellan », histoire d’un « traître » avide de clous de girofle, sur Arte                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Dominique Ropion, parfumeur : « J’ai compris très vite qu’il n’y avait pas de bonnes et de mauvaises odeurs »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Vins alsaciens : les aventuriers de l’Est                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Le whisky joue la clé des sols                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Débats       Immigration en Europe         Najat Vallaud-Belkacem : « Ne pas laisser des gens mourir en mer est un préalable à toute réforme de la politique sur l’immigration »   Tribune        Najat Vallaud-Belkacem  Présidente de France terre d’asile        Alors que le sauvetage des 234 passagers de l’« Ocean-Viking » a été qualifié d’« exception » par le gouvernement, la présidente de France terre d’asile affirme, dans une tribune au « Monde », qu’une politique migratoire ne peut relever « de l’arbitraire, du péremptoire et de l’aléatoire », contre tout principe de justice et de légalité.   Publié hier à 08h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Le président de la République a tout récemment reçu à Paris une délégation de militantes iraniennes engagées dans la lutte contre le régime islamique de leur pays. A cette occasion, il a fait une belle et forte déclaration en affirmant que leur combat était celui des valeurs de notre devise républicaine, et que leur mobilisation incarnait l’universalisme à la française.          Nous croyons à la sincérité de ces propos, nous pensons même que les mots de soutien seront suivis d’actes de protection, mais nous ne savons qu’en comprendre pour ce qui concerne la doctrine française en matière de droits humains, et de respect inconditionnel des valeurs républicaines.          Nous supposons en effet qu’une telle déclaration engage son gouvernement et sa majorité, et qu’elle les oblige dans leur action politique, sauf à être une parole de circonstance et constituer, en dernier ressort, une trahison envers ces femmes et leur combat pour la liberté, et l’égalité.          Accueil des réfugiés ukrainiens          Quelques jours plus tard d’ailleurs, le ministre de l’intérieur annonçait vouloir accorder l’asile à des sportives afghanes de haut niveau actuellement réfugiées au Pakistan après avoir fui le régime taliban.          Une position que nous saluons mais que nous peinons, là aussi, à comprendre, même si nous avons en mémoire que le gouvernement français a su prendre ses responsabilités dans l’accueil, en France, des réfugiés ukrainiens, aujourd’hui environ 100 000 sur notre territoire. Nous nous souvenons qu’il n’en a pas toujours été ainsi lorsqu’en août 2021, après la chute de Kaboul tombée aux mains des talibans, le président de la République avait d’abord appelé à se « protéger contre des flux migratoires irréguliers importants ».          La France, lorsqu’elle le veut, sait donc décider d’accorder volontairement l’asile, protéger des migrants et organiser l’accueil de réfugiés dans de bonnes conditions, en raison des valeurs politiques, démocratiques, républicaines et humanistes qui sont les siennes. Mais aussi en raison de l’idée qu’elle se fait de l’Europe en tant que communauté de valeurs et de destin.          Si nous la comprenons très bien, et pour cause, lorsqu’elle agit ainsi, nous ne comprenons pas lorsqu’elle fait l’inverse. Notamment lorsqu’elle adopte une attitude plus nationaliste qu’européenne dans une négociation bilatérale – avec l’Italie ou la Grande Bretagne – nécessaire, mais dont les demandeurs d’asile ne peuvent pas être les otages, ou la monnaie d’échange.                           Lire aussi notre éditorial :  « Ocean-Viking », un désastre européen                 A quoi, à qui pensons-nous ? Aux enfants, aux femmes et aux hommes qui se noient en Méditerranée et dans la Manche, littéralement sous nos yeux, parce que nous refusons de les accueillir, de les protéger et de contribuer à leur offrir un avenir, y compris chez nous, en France ou en Europe.        Il vous reste 59.48% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/11/19/najat-vallaud-belkacem-ne-pas-laisser-des-gens-mourir-en-mer-est-un-prealable-a-toute-reforme-de-la-politique-sur-l-immigration_6150635_3232.html"},"headline":"Najat Vallaud-Belkacem\u00a0: \u00ab\u00a0Ne pas laisser des gens mourir en mer est un pr\u00e9alable \u00e0 toute r\u00e9forme de la politique sur l\u2019immigration\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-19T08:00:21+01:00","datePublished":"2022-11-19T08:00:21+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Immigration en Europe"],"keywords":["International","D\u00e9bats","Tribunes","Europe","Immigration en Europe"],"description":"Alors que le sauvetage des 234 passagers de l\u2019\u00ab\u00a0Ocean-Viking\u00a0\u00bb a \u00e9t\u00e9 qualifi\u00e9 d\u2019\u00ab\u00a0exception\u00a0\u00bb par le gouvernement, la pr\u00e9sidente de France terre d\u2019asile affirme, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, qu\u2019une politique migratoire ne peut relever \u00ab\u00a0de l\u2019arbitraire, du p\u00e9remptoire et de l\u2019al\u00e9atoire\u00a0\u00bb, contre tout principe de justice et de l\u00e9galit\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Najat Vallaud-Belkacem","description":"Pr\u00e9sidente de France terre d\u2019asile"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/12/423/0/5077/2538/1342/671/60/0/bbd690e_5716754-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Immigration en Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/immigration-en-europe/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/20/19-13">
<filnamedate="20221120"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221120"><AAMMJJHH="2022112019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ La sortie de la version restaurée du film X dans les salles flamandes suscite la polémique. Si certains voient dans « Deep Throat » une œuvre emblématique de la libération sexuelle des années 1970, d’autres pointent la violence subie par l’actrice principale lors du tournage.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Midterms 2022    Iran    Route du rhum    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Tesla rappelle 321 000 véhicules pour un problème de feux arrière                   Économie En Chine, des cadres du Parti communiste en renfort chez Foxconn pour fabriquer des iPhone                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Coup de torchon sur le cochon »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Pourquoi les dirigeants de grandes entreprises ne consacrent-ils pas davantage d’énergie aux questions de cybersécurité ? »   Laura Schaffner Enseignant-chercheur en sciences de gestion l’EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La course à l’abîme du régime iranien                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les émojis, une langue des signes très politique                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Raclette le 25 ? », « Je ne suis plus dispo le 25, une autre date ? » : les bambocheurs de WhatsApp   Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Pourquoi les dirigeants de grandes entreprises ne consacrent-ils pas davantage d’énergie aux questions de cybersécurité ? »   Laura Schaffner Enseignant-chercheur en sciences de gestion l’EM Strasbourg Business School                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Enquête  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : histoire d’un cinéphile et d’une passion inflammable                   Livres  Article réservé aux abonnés « L’invention du néolibéralisme », de Serge Audier : nélibéraux, détestés et méconnus                   Culture « Devenir marin pêcheur », sur France 5 : Tom, Ibrahima, Antonn et Mathis, adolescents apprentis du grand large                   Culture « L’Incroyable périple de Magellan », histoire d’un « traître » avide de clous de girofle, sur Arte                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Dominique Ropion, parfumeur : « J’ai compris très vite qu’il n’y avait pas de bonnes et de mauvaises odeurs »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Vins alsaciens : les aventuriers de l’Est                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Le whisky joue la clé des sols                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                                             M le mag        Belgique           En Belgique, la rediffusion au cinéma de « Gorge profonde » divise la Flandre      La sortie de la version restaurée du film X dans les salles flamandes suscite la polémique. Si certains voient dans « Deep Throat » une œuvre emblématique de la libération sexuelle des années 1970, d’autres pointent la violence subie par l’actrice principale lors du tournage.          Par Jean-Pierre Stroobants(Bruxelles, correspondant)         Publié hier à 06h00, mis à jour hier à 06h00    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Affiche du film lors de sa sortie américaine, en 1972.  AUDIFILMS/AFP               Quelques semaines après avoir célébré son cinquantième anniversaire, Deep Throat (« gorge profonde »), le film porno mythique et foutraque de l’ancien coiffeur pour dames Gerard Damiano, connaît une nouvelle vie. Plus discrète, mais qui suscite de nouveaux débats. Montrée d’abord à Bologne cet été, une version restaurée de cet opus a créé la polémique en Belgique, où les spectateurs ont pu la découvrir successivement à Bruxelles, Gand et Anvers.          Plus question, toutefois, de manifestations de pudibonderie à l’égard du scénario imaginé par Damiano sur la base, disait-il, d’expériences vécues au Japon. Ce sont d’autres thèmes qui mobilisent désormais, car l’histoire d’une héroïne découvrant que son clitoris réside au fond de sa gorge et qu’elle ne peut, dès lors, parvenir à l’orgasme que par une pratique bien précise ne choque plus vraiment au bout de cinq décennies de porno, qu’il soit chic ou choc.          Importance historique          Si elle a apparemment laissé de marbre la Belgique francophone, la diffusion de cette Gorge profonde désormais en haute résolution, portée par le fils et la fille de Gerard Damiano (décédé en 2008), a divisé la Flandre. Alors que des exploitants l’ont accueillie sur leurs écrans, invoquant l’importance historique d’un film qui symbolise la libération des mœurs et met en avant la question du plaisir féminin, des historiens, des philosophes et des militantes féministes ont carrément dit non. Parce que Deep Throat, à leurs yeux, est surtout un film marqué par la violence, voire une culture du viol. En fait, partisans et opposants de la ressortie s’appuient tous sur des propos tenus par l’actrice principale, Linda Lovelace, née Linda Susan Boreman.           « Il y a beaucoup de raisons d’apprécier le porno, ou de l’aimer, et je reconnais l’impressionnante histoire du film, mais il y a une limite : la violence. » Petra Van Brabandt, philosophe spécialiste de l’art          Les premiers retiennent que, dans deux livres parus dans les années 1970, l’actrice exprimait sa vision positive d’un « porn art », vu comme le fruit d’une pop culture libératrice, voire d’un combat féministe naissant. Les seconds soulignent à l’inverse que dans Ordeal (« supplice », non traduit), son autobiographie parue en 1980, la première star porno affirmait qu’elle avait agi sous la contrainte, voire la menace du revolver de son compagnon, Chuck Traynor. Un homme qui l’aurait poussée vers la prostitution.          « Si vous voyez ce film, vous me voyez en train d’être violée », déclarait Linda Lovelace en 1986 devant une commission d’enquête sollicitée par Ronald Reagan, qui entendait démontrer les effets néfastes d’une industrie pornographique alors en pleine expansion. Les enfants de Gerard Damiano, l’homme dont l’espoir un peu vain était de faire du porno un cinéma de genre à l’égal des autres, admettent que Chuck Traynor usait de violence à l’égard de sa compagne, mais expriment des doutes quant à la présence forcée de celle-ci sur les plateaux de tournage.        Il vous reste 42.79% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                           Nintendo Switch ou Nintendo Switch Lite : laquelle choisir ?  Comparatif « Wirecutter ». La Nintendo Switch classique et le modèle Lite jouissent du même design et sont compatibles avec quasiment les mêmes jeux. Mais la taille de leur écran et leurs fonctionnalités diffèrent, la meilleure switch n’est donc pas la même selon l’expérience recherchée. Vibreur, manettes amovibles, autonomie : nous avons comparé les deux consoles en détail pour vous aider à faire votre choix.                                Les meilleures boîtes de rangement alimentaire  Comparatif « Wirecutter ». Pour une cuisine bien organisée, nous avons testé les meilleures boîtes de stockage des produits d’épicerie, comme le sucre, la farine, les pâtes ou les lentilles. Ces aliments non périssables, achetés en vrac par exemple, gagnent à être stockés dans des contenants empilables en plastique durable, hermétiques, et favorisant la conservation. Nous avons testé des modèles de Rubbermaid, Oxo, Cambro, Oggi et autres, voici nos préférés.                                Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                       Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/11/19/en-belgique-la-rediffusion-au-cinema-de-gorge-profonde-divise-la-flandre_6150618_4500055.html"},"headline":"En Belgique, la rediffusion au cin\u00e9ma de \u00ab\u00a0Gorge profonde\u00a0\u00bb divise la Flandre","dateCreated":"2022-11-19T06:00:17+01:00","datePublished":"2022-11-19T06:00:17+01:00","dateModified":"2022-11-19T06:00:29+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Belgique"],"keywords":["M le mag","Belgique","Cin\u00e9ma","Aux derni\u00e8res nouvelles","Europe","Culture"],"description":"La sortie de la version restaur\u00e9e du film\u00a0X dans les salles flamandes suscite la pol\u00e9mique. Si certains voient dans \u00ab\u00a0Deep Throat\u00a0\u00bb une \u0153uvre embl\u00e9matique de la lib\u00e9ration sexuelle des ann\u00e9es\u00a01970, d\u2019autres pointent la violence subie par l\u2019actrice principale lors du tournage.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Stroobants","description":"Bruxelles, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/786/64/930/465/1342/671/60/0/adde38e_241401-3297665.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Belgique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/belgique/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/20/19-14">
<filnamedate="20221120"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221120"><AAMMJJHH="2022112019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ L’Union européenne envisage plus de sanctions contre l’Iran, accusé de fournir des drones à la Russie. La présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, a estimé que Téhéran « faisait équipe » avec Moscou pour « saper les règles et principes de base de l’ordre mondial », et dénoncé « un risque pour la sécurité ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤                    Les points importants à connaître vendredi 18 novembre au matin                    Le contexte          Image de couverture :  Des habitants attendent la distribution de produits alimentaires dans le centre de Kherson, le 18 novembre 2022.   BULENT KILIC / AFP          Emmanuel Macron a appelé, vendredi, les pays d’Asie-Pacifique à se joindre au « consensus croissant » contre la guerre en Ukraine. Le président français a déclaré, à l’occasion du sommet des dirigeants économiques de l’APEC (pour Asia-Pacific Economic Cooperation – « Coopération économique Asie-Pacifique ») à Bangkok, que cette guerre était aussi « leur problème » et que « la priorité (…) de la France est de contribuer à la paix en Ukraine et d’essayer d’avoir une dynamique mondiale pour mettre la pression sur la Russie ».Volodymyr Zelensky a annoncé jeudi soir, que plus de 10 millions d’Ukrainiens étaient confrontés en plein hiver à des coupures d’électricité à la suite des frappes russes sur les infrastructures énergétiques, notamment dans la région de Kiev. Le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a rétorqué que les souffrances de civils en Ukraine étaient « la conséquence du manque de la volonté de la partie ukrainienne de régler le problème, d’entamer des négociations, son refus de chercher un terrain d’entente ».Le président ukrainien a aussi déclaré jeudi ne pas savoir « ce qu’il s’est passé » en Pologne, où un missile est tombé mardi, tuant deux personnes, après avoir pourtant soutenu que le projectile était « russe ». Des experts ukrainiens sont arrivés sur place pour participer à l’enquête visant à déterminer l’origine de ce missile, a fait savoir Dmytro Kuleba, le chef de la diplomatie ukrainienne.Un haut responsable ukrainien chargé des droits humains a fait état d’une « étendue simplement horrible » de tortures à Kherson pendant l’occupation russe de cette ville du sud de l’Ukraine, reprise la semaine dernière par les forces de Kiev. Des « dizaines de personnes » étaient « électrocutées, battues avec des tuyaux métalliques », a-t-il notamment décrit.Pour la troisième fois depuis le début du conflit, l’Agence internationale de l’énergie atomique a adopté une résolution appelant Moscou à « mettre fin à toutes les actions dans les installations nucléaires ukrainiennes » et à se retirer immédiatement de la centrale nucléaire de Zaporijia dans le sud de l’Ukraine.La Russie a confirmé jeudi la reconduite « sans aucun changement dans ses termes et sa portée » de l’accord sur les exportations de céréales ukrainiennes. Moscou s’était brièvement retiré à la fin d’octobre de l’accord, dénonçant l’utilisation du couloir humanitaire par Kiev « à des fins militaires ».         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Actu. Missile en Pologne : la communication contradictoire de Volodymyr Zelensky sur l’origine du projectile         Factuel. Comment des prisonniers russes sont envoyés par dizaines de milliers en première ligne sur le front ukrainien         Enquête. En Russie, les visées politiques d’Evgueni Prigojine, patron de la compagnie de mercenaires Wagner         Analyse. La guerre en Ukraine, crise majeure du « troisième âge nucléaire »         Factuel. L’accord sur l’exportation de céréales reconduit pour quatre mois         Podcast. Kherson : le tournant de la contre-offensive ukrainienne ?         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                          Les points importants à connaître vendredi 18 novembre au matin                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-approvisionnement-energetique-reste-perturbe-dans-kiev-et-dans-dix-sept-oblasts-selon-zelensky_6150409_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-approvisionnement-energetique-reste-perturbe-dans-kiev-et-dans-dix-sept-oblasts-selon-zelensky_6150409_3210.html","coverageStartTime":"2022-11-19T06:05:18+00:00","coverageEndTime":"2022-11-19T06:05:18+00:00","headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019approvisionnement \u00e9nerg\u00e9tique reste perturb\u00e9 dans Kiev et dans dix-sept oblast...","description":"L\u2019Union europ\u00e9enne envisage plus de sanctions contre l\u2019Iran, accus\u00e9 de fournir des drones \u00e0 la Russie. La pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, a estim\u00e9 que T\u00e9h\u00e9ran \u00ab\u00a0faisait \u00e9quipe\u00a0\u00bb avec Moscou pour \u00ab\u00a0saper les r\u00e8gles et principes de base de l\u2019ordre mondial\u00a0\u00bb, et d\u00e9nonc\u00e9 \u00ab\u00a0un risque pour la s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine : l’approvisionnement énergétique reste perturbé dans Kiev et dans dix-sept oblasts, selon Zelensky","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"L\u2019Union europ\u00e9enne envisage plus de sanctions contre l\u2019Iran, accus\u00e9 de fournir des drones \u00e0 la Russie. La pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, a estim\u00e9 que T\u00e9h\u00e9ran \u00ab\u00a0faisait \u00e9quipe\u00a0\u00bb avec Moscou pour \u00ab\u00a0saper les r\u00e8gles et principes de base de l\u2019ordre mondial\u00a0\u00bb, et d\u00e9nonc\u00e9 \u00ab\u00a0un risque pour la s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/0/0/7738/5061/1342/877/3/0/d1136cb_5770429-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-11-19T06:05:18+00:00"
,"endDate":"2022-11-19T06:05:18+00:00"
  Mais vous pouvez basculer d\u00e8s \u00e0 pr\u00e9sent sur notre nouveau live de samedi matin avec ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/1192/0/7738/3869/1342/671/60/0/d1136cb_5770429-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce direct est termin\u00e9","dateModified":"2022-11-19T05:02:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-approvisionnement-energetique-reste-perturbe-dans-kiev-et-dans-dix-sept-oblasts-selon-zelensky_6150409_3210.html#735596","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-approvisionnement-energetique-reste-perturbe-dans-kiev-et-dans-dix-sept-oblasts-selon-zelensky_6150409_3210.html","datePublished":"2022-11-19T02:29:00+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Si nous ne soutenons pas [l\u2019Ukraine], elle tombera dans une \u00e9norme d\u00e9pendance vis-\u00e0-vis de la Russie, puis la guerre viendra \u00e0 nous d\u2019elle-m\u00eame\u00a0\u00bb, a averti, dans un podcast, le premier ministre polonais Mateusz Morawiecki, comme l\u2019a rapport\u00e9 la radio nationale polonaise Polskie Radio Lublin.          M.\u00a0Morawiecki explique que la chute d\u2019un missile en Pologne en d\u00e9but de semaine montre que la guerre constitue une menace pour son pays. \u00ab\u00a0Malheureusement, le feu de la guerre s\u2019est \u00e9galement propag\u00e9 dans notre r\u00e9gion pour la premi\u00e8re fois\u00a0\u00bb, a-t-il avanc\u00e9. \u00ab\u00a0Mais la v\u00e9rit\u00e9 est qu\u2019en tant qu\u2019\u00c9tat de premi\u00e8re ligne de l\u2019OTAN, nous devons \u00eatre pr\u00eats et nous sommes pr\u00eats pour de tels \u00e9v\u00e9nements\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/1192/0/7738/3869/1342/671/60/0/d1136cb_5770429-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La guerre viendra en Pologne si l\u2019Ukraine n\u2019est pas soutenue, pr\u00e9vient le premier ministre polonais","dateModified":"2022-11-19T02:29:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-approvisionnement-energetique-reste-perturbe-dans-kiev-et-dans-dix-sept-oblasts-selon-zelensky_6150409_3210.html#735594","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-approvisionnement-energetique-reste-perturbe-dans-kiev-et-dans-dix-sept-oblasts-selon-zelensky_6150409_3210.html","datePublished":"2022-11-19T01:14:41+00:00","articleBody":"     Un incident s\u2019est produit mardi matin\u00a0: deux avions de chasse russes ont survol\u00e9 des navires de l\u2019OTAN qui croisaient en mer Baltique pour une op\u00e9ration de routine.          Les deux appareils se sont approch\u00e9s jusqu\u2019\u00e0 \u00ab\u00a0une altitude de 300 pieds (91 m\u00e8tres) et une distance de 80 yards (73 m\u00e8tres)\u00a0\u00bb sans que leurs pilotes ne r\u00e9pondent aux communications, a indiqu\u00e9 le commandement naval de l\u2019Alliance atlantique.          \u00ab\u00a0L\u2019OTAN a jug\u00e9 l\u2019interaction dangereuse et non professionnelle car elle a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e dans une zone de danger connue, qui a \u00e9t\u00e9 activ\u00e9e pour l\u2019entra\u00eenement \u00e0 la d\u00e9fense a\u00e9rienne, et en raison de l\u2019altitude et de la proximit\u00e9 des avions\u00a0\u00bb, selon un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0L\u2019interaction a augment\u00e9 le risque d\u2019erreurs de calcul, d\u2019erreurs et d\u2019accidents.\u00a0\u00bb          Le communiqu\u00e9 indique que les forces de l\u2019OTAN ont \u00ab\u00a0agi de mani\u00e8re responsable\u00a0\u00bb face \u00e0 cet incident, conform\u00e9ment \u00e0 la r\u00e9glementation maritime.          \u00ab\u00a0L\u2019OTAN r\u00e9agira de mani\u00e8re appropri\u00e9e \u00e0 toute interf\u00e9rence avec [son] activit\u00e9 l\u00e9gale dans la zone qui met en danger la s\u00e9curit\u00e9 de nos avions, navires ou de leurs \u00e9quipages. L\u2019OTAN ne cherche pas la confrontation et ne repr\u00e9sente aucune menace\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi.          L\u2019Otan a augment\u00e9 sa pr\u00e9sence navale en mer Baltique et en mer du Nord depuis les explosions survenues en septembre dans les gazoducs Russie-Europe qui, selon une enqu\u00eate su\u00e9doise vendredi, \u00e9taient dues \u00e0 des actes de sabotage.          La force de l\u2019OTAN en mer Baltique comprenant des navires n\u00e9erlandais, norv\u00e9giens et danois a men\u00e9 des op\u00e9rations pour accro\u00eetre la coop\u00e9ration avec la Finlande et la Su\u00e8de, qui sont sur la bonne voie pour rejoindre l\u2019alliance. La d\u00e9cision des deux voisins nordiques d\u2019abandonner leur politique de longue date de non-alignement et de rejoindre l\u2019OTAN a provoqu\u00e9 la col\u00e8re du Kremlin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/1192/0/7738/3869/1342/671/60/0/d1136cb_5770429-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux avions russes ont survol\u00e9 des navires de l\u2019OTAN cette semaine en mer Baltique","dateModified":"2022-11-19T01:14:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-approvisionnement-energetique-reste-perturbe-dans-kiev-et-dans-dix-sept-oblasts-selon-zelensky_6150409_3210.html#735589","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-approvisionnement-energetique-reste-perturbe-dans-kiev-et-dans-dix-sept-oblasts-selon-zelensky_6150409_3210.html","datePublished":"2022-11-19T01:08:00+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky a promis, vendredi soir dans son adresse vid\u00e9o quotidienne, de \u00ab\u00a0tout connecter, tout restaurer\u00a0\u00bb alors que le r\u00e9seau \u00e9lectrique du pays reste fortement perturb\u00e9 par les frappes russes ces derniers jours.          A l\u2019heure actuelle, \u00ab\u00a0la situation difficile de l\u2019approvisionnement \u00e9nerg\u00e9tique persiste dans dix-sept provinces au total et dans la capitale\u00a0\u00bb Kiev, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9. Il a cibl\u00e9 de grandes difficult\u00e9s notamment dans l\u2019oblast de Kiev (dont la capitale est ind\u00e9pendante), ainsi que celui d\u2019Odessa (sud), de Vinnytsia (centre-ouest) et de Ternopil (ouest).          Le directeur du Centre ukrainien de recherche sur l\u2019industrie de l\u2019\u00e9nergie a d\u00e9clar\u00e9 plus t\u00f4t vendredi que le courant avait \u00e9t\u00e9 r\u00e9tabli presque partout dans le pays, apr\u00e8s que dix millions de clients ont perdu le service jeudi \u00e0 la suite des frappes russes.          \u00ab\u00a0Toute la journ\u00e9e, le personnel de l\u2019\u00e9nergie a travaill\u00e9 pour r\u00e9tablir la possibilit\u00e9 technique normale d\u2019approvisionnement en \u00e9lectricit\u00e9, de sorte qu\u2019aujourd\u2019hui, il y a d\u00e9j\u00e0 beaucoup moins d\u2019arr\u00eats d\u2019urgence\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 ce soir M. Zelensky.          Ces probl\u00e8mes d\u2019approvisionnement sont sources de grande inqui\u00e9tude \u00e0 l\u2019approche de l\u2019hiver et que les temp\u00e9ratures sont d\u00e9j\u00e0 particuli\u00e8rement froide dans le pays.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/1192/0/7738/3869/1342/671/60/0/d1136cb_5770429-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019approvisionnement \u00e9nerg\u00e9tique perturb\u00e9 dans Kiev et dix-sept oblasts, selon Zelensky","dateModified":"2022-11-19T01:08:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-approvisionnement-energetique-reste-perturbe-dans-kiev-et-dans-dix-sept-oblasts-selon-zelensky_6150409_3210.html#735585","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-approvisionnement-energetique-reste-perturbe-dans-kiev-et-dans-dix-sept-oblasts-selon-zelensky_6150409_3210.html","datePublished":"2022-11-19T00:30:02+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0La Russie recherche d\u00e9sormais une courte tr\u00eave, un r\u00e9pit pour reprendre des forces. On pourrait y voir la fin de la guerre, mais un tel r\u00e9pit ne fera qu\u2019empirer la situation\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien lors de propos diffus\u00e9s au forum international sur la s\u00e9curit\u00e9 d\u2019Halifax, au Canada.          \u00ab\u00a0Une paix vraiment r\u00e9elle, durable et honn\u00eate ne peut venir que de la destruction compl\u00e8te de l\u2019agression russe\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          La Maison Blanche avait r\u00e9it\u00e9r\u00e9 plus t\u00f4t vendredi que seul Volodymyr Zelensky \u00e9tait en mesure d\u2019approuver l\u2019ouverture de n\u00e9gociations entre l\u2019Ukraine et la Russie, rejetant toute notion de pressions am\u00e9ricaines en ce sens sur Kiev.          Le chef d\u2019\u00e9tat-major am\u00e9ricain, le g\u00e9n\u00e9ral Mark Milley, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 deux reprises r\u00e9cemment que les victoires ukrainiennes sur le champ de bataille pourraient ouvrir une fen\u00eatre d\u2019opportunit\u00e9 pour entamer des discussions en vue d\u2019une solution politique au conflit. Il a toutefois not\u00e9 mercredi qu\u2019il \u00e9tait peu probable au moins \u00e0 court terme que l\u2019Ukraine puisse d\u00e9loger militairement la Russie de l\u2019ensemble des territoires qu\u2019elle occupe dans le pays, y compris la Crim\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/1192/0/7738/3869/1342/671/60/0/d1136cb_5770429-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky \u00e9carte l\u2019id\u00e9e d\u2019une \u00ab\u00a0courte tr\u00eave\u00a0\u00bb avec la Russie","dateModified":"2022-11-19T00:30:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-approvisionnement-energetique-reste-perturbe-dans-kiev-et-dans-dix-sept-oblasts-selon-zelensky_6150409_3210.html#735579","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-approvisionnement-energetique-reste-perturbe-dans-kiev-et-dans-dix-sept-oblasts-selon-zelensky_6150409_3210.html","datePublished":"2022-11-19T00:18:08+00:00","articleBody":"     Une semaine jour pour jour apr\u00e8s le retrait de l\u2019arm\u00e9e russe de Kherson, le premier train en direction de cette importante ville du sud de l\u2019Ukraine est parti ce vendredi soir de la gare de Kiev avec \u00e0 son bord deux cents passagers environ.          Il devrait arriver \u00e0 destination samedi matin vers 9\u00a0heures locales (8\u00a0heures \u00e0 Paris).                Le Commissaire europ\u00e9en au commerce Valdis Dombrovskis (deuxi\u00e8me en partant de la droite) \u00e9coute le pr\u00e9sident des chemins de fer ukrainiens Alexander Kamyshin, sur le quai de la gare de Kiev, le 18 novembre, jour du d\u00e9part du premier train vers Kherson depuis la lib\u00e9ration de la ville du sud de l\u2019Ukraine. GENYA SAVILOV \/ AFP                 Le groupe de rock ukrainien Vopli Vidopliassova fait un concert dans la gare de Kiev, le 18 novembre 2022.\/ AFP) GENYA SAVILOV \/ AFP                 Des spectateurs assistent au concert du groupe Vopli Vidopliassova \u00e0 la gare de Kiev le 18 novembre 2022. GENYA SAVILOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/eecc39f_5771882-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le premier train vers Kherson est parti de Kiev","dateModified":"2022-11-19T00:18:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-approvisionnement-energetique-reste-perturbe-dans-kiev-et-dans-dix-sept-oblasts-selon-zelensky_6150409_3210.html#735555","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-approvisionnement-energetique-reste-perturbe-dans-kiev-et-dans-dix-sept-oblasts-selon-zelensky_6150409_3210.html","datePublished":"2022-11-18T20:42:27+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00e9mir du Qatar, Cheikh Tamim Ben Hamad Al Thani, a salu\u00e9 la \u00ab\u00a0coop\u00e9ration\u00a0\u00bb de la Russie \u00e0 la pr\u00e9paration de la Coupe du monde, lors d\u2019un appel avec le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, vendredi.          Ce dernier a f\u00e9licit\u00e9 le Qatar pour l\u2019organisation de la Coupe du monde qui s\u2019ouvre dimanche dans ce pays du Golfe, selon un communiqu\u00e9 du bureau de l\u2019\u00e9mir, lequel a remerci\u00e9 Vladimir Poutine pour son message.          Organisatrice du Mondial 2018, la Russie a \u00e9t\u00e9 exclue de la Coupe du monde de football 2022 en raison de son invasion de l\u2019Ukraine en f\u00e9vrier dernier.          Elle avait particip\u00e9 l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re \u00e0 un exercice de s\u00e9curit\u00e9 international en vue de cet \u00e9v\u00e9nement sportif, mais, selon des diplomates, la Russie a \u00e9t\u00e9 en grande partie exclue des pr\u00e9paratifs de l\u2019\u00e9v\u00e8nement.          Le Qatar, proche alli\u00e9 des Etats-Unis et qui h\u00e9berge la plus importante base militaire am\u00e9ricaine au Moyen-Orient, a renforc\u00e9 ses liens avec Moscou au cours des derni\u00e8res ann\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/1192/0/7738/3869/1342/671/60/0/d1136cb_5770429-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9mir du Qatar loue la \u00ab\u00a0coop\u00e9ration\u00a0\u00bb de la Russie pour le Mondial de football","dateModified":"2022-11-18T21:07:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-approvisionnement-energetique-reste-perturbe-dans-kiev-et-dans-dix-sept-oblasts-selon-zelensky_6150409_3210.html#735524","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-approvisionnement-energetique-reste-perturbe-dans-kiev-et-dans-dix-sept-oblasts-selon-zelensky_6150409_3210.html","datePublished":"2022-11-18T20:09:34+00:00","articleBody":"     Le Conseil des droits de l\u2019homme aupr\u00e8s du Kremlin, un organe consultatif rattach\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9sidence russe, a affirm\u00e9 que les ex\u00e9cutions pr\u00e9sum\u00e9es, dans les deux vid\u00e9os pr\u00e9sent\u00e9es par des sources russes comme montrant la mise \u00e0 mort de militaires qui venaient de se rendre aux forces ukrainiennes, avaient \u00e9t\u00e9 commises \u00e0 Maki\u00efvka, une localit\u00e9 situ\u00e9e dans la r\u00e9gion de Donetsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Nous allons demander une r\u00e9action de la communaut\u00e9 internationale et une enqu\u00eate\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le dirigeant de cet organe, Val\u00e9ri Fade\u00efev. Interrog\u00e9 par l\u2019Agence France-Presse, un porte-parole de l\u2019ONU a d\u00e9clar\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Nous avons connaissance de ces vid\u00e9os et les examinons.\u00a0\u00bb Il a soulign\u00e9 que, le cas \u00e9ch\u00e9ant, les coupables devraient r\u00e9pondre de leurs actes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/1192/0/7738/3869/1342/671/60/0/d1136cb_5770429-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ONU examine les vid\u00e9os de sources russes montrant l\u2019ex\u00e9cution pr\u00e9sum\u00e9e de militaires russes s\u2019\u00e9ta...","dateModified":"2022-11-18T20:27:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-approvisionnement-energetique-reste-perturbe-dans-kiev-et-dans-dix-sept-oblasts-selon-zelensky_6150409_3210.html#735507","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-approvisionnement-energetique-reste-perturbe-dans-kiev-et-dans-dix-sept-oblasts-selon-zelensky_6150409_3210.html","datePublished":"2022-11-18T18:33:01+00:00","articleBody":"     L\u2019Union europ\u00e9enne et ses partenaires pourraient prendre de nouvelles sanctions contre l\u2019Iran, accus\u00e9 de fournir des drones utilis\u00e9s par la Russie contre l\u2019Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, lors d\u2019une conf\u00e9rence annuelle sur la s\u00e9curit\u00e9 organis\u00e9e \u00e0 Bahre\u00efn. La cheffe de la Commission europ\u00e9enne a estim\u00e9 que l\u2019Iran \u00ab\u00a0faisait \u00e9quipe\u00a0\u00bb avec la Russie pour \u00ab\u00a0saper les r\u00e8gles et principes de base de l\u2019ordre mondial\u00a0\u00bb, d\u00e9non\u00e7ant \u00ab\u00a0un risque pour la s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb.          La Grande-Bretagne, le Canada et l\u2019Union europ\u00e9enne ont d\u00e9j\u00e0 impos\u00e9 des sanctions \u00e0 des responsables iraniens et \u00e0 des entreprises d\u2019armements, en raison de la fourniture de drones \u00e0 la Russie, mais aussi de la r\u00e9pression de manifestations dans la R\u00e9publique islamique. Au d\u00e9but de novembre, l\u2019Iran a reconnu avoir fourni des drones \u00e0 la Russie, mais a assur\u00e9 que ces livraisons avaient eu lieu avant l\u2019offensive en Ukraine.             Lire aussi :     Des drones iraniens s\u00e8ment la terreur en Ukraine          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/1192/0/7738/3869/1342/671/60/0/d1136cb_5770429-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Drones iraniens en Ukraine\u00a0: l\u2019UE envisage plus de sanctions contre T\u00e9h\u00e9ran","dateModified":"2022-11-18T19:01:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-approvisionnement-energetique-reste-perturbe-dans-kiev-et-dans-dix-sept-oblasts-selon-zelensky_6150409_3210.html#735424","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-approvisionnement-energetique-reste-perturbe-dans-kiev-et-dans-dix-sept-oblasts-selon-zelensky_6150409_3210.html","datePublished":"2022-11-18T16:48:17+00:00","articleBody":"     Les gardes-fronti\u00e8res finlandais ont pr\u00e9sent\u00e9 un plan d\u00e9taill\u00e9 pr\u00e9voyant la construction d\u2019une barri\u00e8re pour renforcer la s\u00e9curit\u00e9 de leur fronti\u00e8re avec la Russie, sous tension depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine. Surmont\u00e9e de barbel\u00e9s, cette cl\u00f4ture de trois m\u00e8tres de haut doit \u00eatre construite sur une zone couvrant 200\u00a0kilom\u00e8tres le long d\u2019une route, pour une somme totale de 380\u00a0millions d\u2019euros.          Les zones particuli\u00e8rement sensibles seront \u00e9quip\u00e9es de cam\u00e9ras \u00e0 vision nocturne, d\u2019\u00e9clairage et de haut-parleurs, a expliqu\u00e9 lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse le chef du projet au sein des gardes-fronti\u00e8res, Ismo Kurki. La construction, divis\u00e9e en trois phases, d\u00e9butera en mars\u00a02023 et devrait s\u2019achever\u00a0en\u00a02025 ou 2026.          Craignant que Moscou n\u2019utilise les migrants pour exercer une pression politique, la Finlande, candidate \u00e0 l\u2019OTAN, a amend\u00e9 en juillet sa loi sur les gardes-fronti\u00e8res pour faciliter la construction de barri\u00e8res plus solides. Bien que la fronti\u00e8re entre la Finlande et la Russie ait \u00ab\u00a0bien fonctionn\u00e9\u00a0\u00bb dans le pass\u00e9, la guerre en Ukraine a \u00ab\u00a0fondamentalement\u00a0\u00bb chang\u00e9 la situation s\u00e9curitaire, selon le brigadier g\u00e9n\u00e9ral Jari Tolppanen.          Les fronti\u00e8res finlandaises sont actuellement principalement s\u00e9curis\u00e9es par de l\u00e9g\u00e8res barri\u00e8res en bois, essentiellement con\u00e7ues pour emp\u00eacher le b\u00e9tail de se d\u00e9placer.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/1192/0/7738/3869/1342/671/60/0/d1136cb_5770429-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Finlande d\u00e9taille son projet de barri\u00e8re \u00e0 la fronti\u00e8re avec la Russie","dateModified":"2022-11-18T16:56:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-approvisionnement-energetique-reste-perturbe-dans-kiev-et-dans-dix-sept-oblasts-selon-zelensky_6150409_3210.html#735368","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-approvisionnement-energetique-reste-perturbe-dans-kiev-et-dans-dix-sept-oblasts-selon-zelensky_6150409_3210.html","datePublished":"2022-11-18T16:37:55+00:00","articleBody":"     Les ministres de l\u2019int\u00e9rieur du G7 se sont dits d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 lutter contre les \u00ab\u00a0menaces hybrides\u00a0\u00bb concernant la s\u00e9curit\u00e9, accrues par la guerre en Ukraine, qu\u2019il s\u2019agisse des risques d\u2019atteinte aux infrastructures critiques ou de la manipulation de l\u2019information.          L\u2019invasion\u00a0russe en Ukraine \u00ab\u00a0a eu un impact significatif sur la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure des pays du G7\u00a0\u00bb, selon la d\u00e9claration finale adopt\u00e9e par les ministres de l\u2019int\u00e9rieur des sept pays, r\u00e9unis dans une abbaye \u00e0 Eltville, non loin de Francfort.          Cette r\u00e9union a eu lieu pendant la semaine qui a vu la chute sur le territoire polonais d\u2019un missile qui a fait deux morts, une nouvelle illustration des vastes cons\u00e9quences de cette guerre. Le conflit a envenim\u00e9 ce que le G7 qualifie de \u00ab\u00a0menaces hybrides\u00a0\u00bb provenant \u00ab\u00a0d\u2019acteurs \u00e9tatiques et non \u00e9tatiques\u00a0\u00bb, visant \u00e0 semer \u00ab\u00a0l\u2019ins\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb et la \u00ab\u00a0division\u00a0\u00bb chez \u00ab\u00a0les partenaires et alli\u00e9s de la communaut\u00e9 internationale\u00a0\u00bb, selon la d\u00e9claration.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/1192/0/7738/3869/1342/671/60/0/d1136cb_5770429-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le G7 s\u2019inqui\u00e8te de la mont\u00e9e des \u00ab\u00a0menaces hybrides\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-11-18T16:50:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-approvisionnement-energetique-reste-perturbe-dans-kiev-et-dans-dix-sept-oblasts-selon-zelensky_6150409_3210.html#735380","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-approvisionnement-energetique-reste-perturbe-dans-kiev-et-dans-dix-sept-oblasts-selon-zelensky_6150409_3210.html","datePublished":"2022-11-18T16:15:06+00:00","articleBody":"     A la suite d\u2019une s\u00e9rie de frappes russes depuis le d\u00e9but d\u2019octobre, \u00ab\u00a0pr\u00e8s de la moiti\u00e9 de notre syst\u00e8me \u00e9nerg\u00e9tique a \u00e9t\u00e9 mis hors d\u2019\u00e9tat de fonctionner\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Kiev avec le vice-pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne Valdis Dombrovskis. Il a ainsi r\u00e9clam\u00e9 \u00ab\u00a0un soutien suppl\u00e9mentaire\u00a0\u00bb de l\u2019UE pour faire face \u00e0 cette situation.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/1192/0/7738/3869/1342/671/60/0/d1136cb_5770429-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Pr\u00e8s de la moiti\u00e9\u00a0\u00bb du syst\u00e8me \u00e9nerg\u00e9tique ukrainien \u00ab\u00a0hors d\u2019\u00e9tat de fonctionner\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-11-18T16:47:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-approvisionnement-energetique-reste-perturbe-dans-kiev-et-dans-dix-sept-oblasts-selon-zelensky_6150409_3210.html#735373","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-approvisionnement-energetique-reste-perturbe-dans-kiev-et-dans-dix-sept-oblasts-selon-zelensky_6150409_3210.html","datePublished":"2022-11-18T16:02:20+00:00","articleBody":"     La Russie a accus\u00e9 vendredi l\u2019Ukraine d\u2019avoir ex\u00e9cut\u00e9 \u00ab\u00a0brutalement\u00a0\u00bb plus de dix de ses militaires qui avaient d\u00e9pos\u00e9 les armes, d\u00e9non\u00e7ant un \u00ab\u00a0crime de guerre\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Personne ne pourra pr\u00e9senter le meurtre d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 et m\u00e9thodique de plus de dix  soldats russes qui \u00e9taient immobilis\u00e9s (\u2026), avec des tirs directs dans la t\u00eate, comme une \u201cexception tragique\u201d\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe.          Cette accusation survient apr\u00e8s la publication sur les r\u00e9seaux sociaux de deux vid\u00e9os d\u2019une trentaine de secondes chacune, pr\u00e9sent\u00e9es comme montrant l\u2019ex\u00e9cution de militaires russes qui venaient de se rendre aux forces ukrainiennes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/1192/0/7738/3869/1342/671/60/0/d1136cb_5770429-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou accuse l\u2019Ukraine d\u2019avoir ex\u00e9cut\u00e9 plus de dix prisonniers de guerre russes","dateModified":"2022-11-18T16:44:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-approvisionnement-energetique-reste-perturbe-dans-kiev-et-dans-dix-sept-oblasts-selon-zelensky_6150409_3210.html#735343","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-approvisionnement-energetique-reste-perturbe-dans-kiev-et-dans-dix-sept-oblasts-selon-zelensky_6150409_3210.html","datePublished":"2022-11-18T15:56:46+00:00","articleBody":"     Les pays membres du G20, qui ont pour la plupart condamn\u00e9 l\u2019invasion russe en Ukraine lors du sommet de Bali, n\u2019ont \u00ab\u00a0pas c\u00e9d\u00e9\u00a0\u00bb face \u00e0 Moscou, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 le directeur g\u00e9n\u00e9ral du Tr\u00e9sor, Emmanuel Moulin, tout juste rentr\u00e9 d\u2019Indon\u00e9sie.          Les trois derni\u00e8res r\u00e9unions du G20 Finance n\u2019ont pas permis d\u2019adopter un communiqu\u00e9 commun en raison de la pr\u00e9sence de la Russie \u00e0 la table de cette organisation. Mais les chefs d\u2019Etats r\u00e9unis \u00e0 Bali cette semaine sont parvenus \u00e0 publier mercredi un texte affirmant que \u00ab\u00a0la plupart\u00a0\u00bb de ses membres \u00ab\u00a0ont condamn\u00e9 fermement la guerre en Ukraine\u00a0\u00bb, a relev\u00e9 Emmanuel Moulin qui repr\u00e9sente la France dans de nombreux sommets \u00e9conomiques.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/1192/0/7738/3869/1342/671/60/0/d1136cb_5770429-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les pays du G20 n\u2019ont \u00ab\u00a0pas c\u00e9d\u00e9\u00a0\u00bb face \u00e0 la Russie, se f\u00e9licite un n\u00e9gociateur fran\u00e7ais","dateModified":"2022-11-18T16:41:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-approvisionnement-energetique-reste-perturbe-dans-kiev-et-dans-dix-sept-oblasts-selon-zelensky_6150409_3210.html#735195","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-approvisionnement-energetique-reste-perturbe-dans-kiev-et-dans-dix-sept-oblasts-selon-zelensky_6150409_3210.html","datePublished":"2022-11-18T15:18:43+00:00","articleBody":"     Le chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kuleba, a annonc\u00e9 sur Twitter la pr\u00e9sence d\u2019experts ukrainiens \u00e0 Przewodow, o\u00f9 la chute d\u2019un missile a fait deux morts mardi. Selon lui, ils \u00ab\u00a0travaillent d\u00e9j\u00e0\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Je suis reconnaissant \u00e0 la partie polonaise de leur avoir accord\u00e9 l\u2019acc\u00e8s. Nous poursuivrons notre coop\u00e9ration\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/1192/0/7738/3869/1342/671/60/0/d1136cb_5770429-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des experts ukrainiens travaillent sur le site de l\u2019explosion survenue en Pologne mardi, selon Dmytro Ku...","dateModified":"2022-11-18T15:40:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-approvisionnement-energetique-reste-perturbe-dans-kiev-et-dans-dix-sept-oblasts-selon-zelensky_6150409_3210.html#734785","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-approvisionnement-energetique-reste-perturbe-dans-kiev-et-dans-dix-sept-oblasts-selon-zelensky_6150409_3210.html","datePublished":"2022-11-18T14:24:15+00:00","articleBody":"     Passages \u00e0 tabac quotidiens, nourriture infecte, lumi\u00e8re allum\u00e9e 24\u00a0heures sur 24 et absence compl\u00e8te d\u2019hygi\u00e8ne. C\u2019est l\u2019\u00e9preuve qu\u2019a endur\u00e9e pendant cinq mois et demi Viatcheslav Gorban, un prisonnier de guerre ukrainien en Russie. Cet ing\u00e9nieur en m\u00e9tallurgie de 50\u00a0ans avait choisi de prendre les armes le 24\u00a0f\u00e9vrier pour d\u00e9fendre sa ville, Marioupol, apr\u00e8s que Vladimir Poutine eut lanc\u00e9 ses troupes sur l\u2019Ukraine. Le Monde l\u2019avait rencontr\u00e9 deux jours plus tard, alors qu\u2019il montait la garde \u00e0 l\u2019entr\u00e9e de l\u2019h\u00f4pital militaire, quelques heures avant que le port industriel ne soit encercl\u00e9 par les forces russes.          Lib\u00e9r\u00e9 le 1er\u00a0novembre dans le cadre d\u2019un \u00e9change de prisonniers avec la Russie, Viatcheslav Gorban a litt\u00e9ralement fondu. \u00ab\u00a0J\u2019ai perdu 23\u00a0kilos sur 85\u00a0\u00bb, explique-t-il d\u2019une voix \u00e9gale. Il est actuellement hospitalis\u00e9 \u00e0 Dnipro pour des probl\u00e8mes de thyro\u00efde mais devrait sortir \u00ab\u00a0dans une semaine\u00a0\u00bb. Son caract\u00e8re n\u2019a pas chang\u00e9\u00a0: calme, retenu, d\u00e9termin\u00e9. Endurci par les \u00e9preuves. Avant d\u2019\u00eatre fait prisonnier, il a pass\u00e9 deux mois et demi dans l\u2019enfer d\u2019Azovstal, cette usine sid\u00e9rurgique o\u00f9 il avait autrefois travaill\u00e9 et qui s\u2019\u00e9tait transform\u00e9e en dernier bastion de la r\u00e9sistance ukrainienne.             Lire aussi :     \u00ab\u00a0Nous \u00e9tions tabass\u00e9s deux fois par jour\u00a0\u00bb\u00a0: en Russie, les droits syst\u00e9matiquement bafou\u00e9s des prisonniers de guerre ukrainiens                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/1192/0/7738/3869/1342/671/60/0/d1136cb_5770429-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Nous \u00e9tions tabass\u00e9s deux fois par jour\u00a0\u00bb\u00a0: les droits bafou\u00e9s des prisonniers de guerre ukraini...","dateModified":"2022-11-18T14:30:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-approvisionnement-energetique-reste-perturbe-dans-kiev-et-dans-dix-sept-oblasts-selon-zelensky_6150409_3210.html#734757","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-approvisionnement-energetique-reste-perturbe-dans-kiev-et-dans-dix-sept-oblasts-selon-zelensky_6150409_3210.html","datePublished":"2022-11-18T13:51:00+00:00","articleBody":"     Une deuxi\u00e8me cargaison d\u2019engrais russes devrait \u00eatre achemin\u00e9e de l\u2019Union europ\u00e9enne vers l\u2019Afrique de l\u2019Ouest apr\u00e8s que l\u2019Organisation des Nations unies a r\u00e9ussi \u00e0 surmonter les obstacles li\u00e9s aux sanctions qui frappent la Russie, a fait savoir une haut responsable onusienne. \u00ab\u00a0Maintenant, nous avons un mod\u00e8le qui fonctionne. Il s\u2019agit d\u2019une activit\u00e9 humanitaire. Le Programme alimentaire mondial (PAM) est charg\u00e9 d\u2019acheminer les engrais des ports vers les pays qui en ont besoin\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la responsable de la Conf\u00e9rence des Nations unies sur le commerce et le d\u00e9veloppement (Cnuced), Rebeca Grynspan, lors d\u2019un point de presse \u00e0 Gen\u00e8ve.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/1192/0/7738/3869/1342/671/60/0/d1136cb_5770429-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La deuxi\u00e8me livraison d\u2019engrais russes aura pour destination l\u2019Afrique de l\u2019Ouest","dateModified":"2022-11-18T14:22:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-approvisionnement-energetique-reste-perturbe-dans-kiev-et-dans-dix-sept-oblasts-selon-zelensky_6150409_3210.html#734536","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-approvisionnement-energetique-reste-perturbe-dans-kiev-et-dans-dix-sept-oblasts-selon-zelensky_6150409_3210.html","datePublished":"2022-11-18T12:18:35+00:00","articleBody":"     Le conservateur allemand Wolfgang Sch\u00e4uble, embl\u00e9matique ministre des finances lors de la crise grecque, regrette des\u00a0\u00ab\u00a0erreurs\u00a0\u00bb\u00a0et un aveuglement au sujet de la Russie, dans le quotidien \u00e9conomique Handelsblatt.          \u00ab\u00a0Nous ne voulions pas voir\u00a0\u00bb la vraie nature du r\u00e9gime russe, assure-t-il. \u00ab\u00a0C\u2019est valable pour tout le monde. Lorsque j\u2019\u00e9tais ministre de l\u2019int\u00e9rieur (\u2026) J\u2019aurais pu regarder ce que la Russie faisait en Tch\u00e9tch\u00e9nie\u00a0\u00bb\u00a0au nom de la lutte contre l\u2019islamisme, d\u00e9plore-t-il. \u00ab\u00a0Ou \u00e9couter le pr\u00e9sident polonais de l\u2019\u00e9poque, Lech Kaczynski\u00a0: apr\u00e8s l\u2019invasion de la G\u00e9orgie par la Russie [en\u00a02008], il avait pr\u00e9venu\u00a0: \u201cD\u2019abord la G\u00e9orgie, puis l\u2019Ukraine, puis la Moldavie, puis les pays baltes et ensuite la Pologne.\u201d Il a eu raison\u00a0\u00bb, conclut M.\u00a0Sch\u00e4uble.          L\u2019ancien ministre, critiqu\u00e9 lors de la crise grecque pour son intransigeance avec Ath\u00e8nes, \u00e9met aussi des r\u00e9serves sur les gazoducs controvers\u00e9s Nord Stream, que\u00a0\u00ab\u00a0nous avons essay\u00e9 de faire passer contre tous les autres Europ\u00e9ens et contre les Am\u00e9ricains\u00a0\u00bb.           J\u2019ai toujours consid\u00e9r\u00e9 que Nord Stream 1 et 2 \u00e9taient une erreur. Je l\u2019ai dit en tant que membre du gouvernement f\u00e9d\u00e9ral, m\u00eame si cela ne suscitait pas l\u2019enthousiasme.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/1192/0/7738/3869/1342/671/60/0/d1136cb_5770429-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ex-ministre des finances allemand Wolfgang Sch\u00e4uble regrette un aveuglement sur la Russie","dateModified":"2022-11-18T12:26:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-approvisionnement-energetique-reste-perturbe-dans-kiev-et-dans-dix-sept-oblasts-selon-zelensky_6150409_3210.html#734433","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-approvisionnement-energetique-reste-perturbe-dans-kiev-et-dans-dix-sept-oblasts-selon-zelensky_6150409_3210.html","datePublished":"2022-11-18T11:27:02+00:00","articleBody":"     Une semaine jour pour jour apr\u00e8s le retrait de l\u2019arm\u00e9e russe de cette importante ville du sud du pays, l\u2019Ukraine a annonc\u00e9 vendredi la r\u00e9ouverture de la ligne de train entre la capitale, Kiev, et Kherson. \u00ab\u00a0Le premier trajet aura lieu aujourd\u2019hui \u00e0 22\u00a0h\u00a014 [21\u00a0h\u00a014, heure \u00e0 Paris] depuis la capitale, et arrivera demain autour de 9\u00a0heures [8\u00a0heures, heure \u00e0 Paris] \u00e0 Kherson\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 sur Facebook un responsable local, Sergey Khlan, pr\u00e9cisant qu\u2019\u00ab\u00a0environ deux cents passagers (\u2026) voyageront \u00e0 bord\u00a0\u00bb du train.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/1192/0/7738/3869/1342/671/60/0/d1136cb_5770429-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine annonce la r\u00e9ouverture de la ligne de train Kiev-Kherson","dateModified":"2022-11-18T12:09:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-approvisionnement-energetique-reste-perturbe-dans-kiev-et-dans-dix-sept-oblasts-selon-zelensky_6150409_3210.html#734355","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-approvisionnement-energetique-reste-perturbe-dans-kiev-et-dans-dix-sept-oblasts-selon-zelensky_6150409_3210.html","datePublished":"2022-11-18T10:50:20+00:00","articleBody":"     Le premier ministre hongrois, Viktor Orban, a qualifi\u00e9 vendredi les sanctions de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) contre la Russie de\u00a0\u00ab\u00a0pas vers la guerre\u00a0\u00bb, intensifiant ses critiques contre une strat\u00e9gie bruxelloise jug\u00e9e\u00a0\u00ab\u00a0dangereuse\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Quiconque intervient \u00e9conomiquement dans un conflit militaire prend position\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le dirigeant nationaliste lors de sa traditionnelle interview \u00e0 une radio proche du pouvoir. \u00ab\u00a0Petit \u00e0 petit, nous glissons vers la guerre\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9, s\u2019inqui\u00e9tant de l\u2019accumulation des mesures prises pour sanctionner l\u2019offensive russe en Ukraine.          M.\u00a0Orban d\u00e9nonce r\u00e9guli\u00e8rement les sanctions europ\u00e9ennes, m\u00eame s\u2019il les a vot\u00e9es aux c\u00f4t\u00e9s de ses partenaires, les bl\u00e2mant pour les d\u00e9boires \u00e9conomiques de ce pays d\u2019Europe centrale. L\u2019\u00e9conomie s\u2019est contract\u00e9e au troisi\u00e8me trimestre (en comparaison du deuxi\u00e8me) et l\u2019inflation d\u00e9passe 20 %, atteignant m\u00eame 45\u00a0% dans l\u2019alimentation.          Le premier ministre s\u2019est dit pr\u00eat \u00e0\u00a0\u00ab\u00a0combattre\u00a0\u00bb\u00a0un \u00e9ventuel nouveau paquet de sanctions et \u00e0 faire en sorte que la Hongrie, tr\u00e8s d\u00e9pendante des hydrocarbures russes, en soit\u00a0\u00ab\u00a0exempt\u00e9e\u00a0\u00bb, comme c\u2019est le cas pour l\u2019embargo sur le p\u00e9trole.           Maintenant nous fournissons des armes destructrices, nous entra\u00eenons des soldats ukrainiens sur notre propre territoire, nous imposons des sanctions sur l\u2019\u00e9nergie. (\u2026) Nous devenons partie int\u00e9grante\u00a0[du conflit]. On ne nous tire pas encore dessus, mais nous sommes sur le point de devenir un bellig\u00e9rant. L\u2019Europe se livre \u00e0 un jeu tr\u00e8s dangereux.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/1192/0/7738/3869/1342/671/60/0/d1136cb_5770429-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les sanctions de l\u2019UE constituent \u00ab\u00a0un pas vers la guerre\u00a0\u00bb, juge Victor Orban","dateModified":"2022-11-18T11:00:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-approvisionnement-energetique-reste-perturbe-dans-kiev-et-dans-dix-sept-oblasts-selon-zelensky_6150409_3210.html#734103","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-approvisionnement-energetique-reste-perturbe-dans-kiev-et-dans-dix-sept-oblasts-selon-zelensky_6150409_3210.html","datePublished":"2022-11-18T10:30:01+00:00","articleBody":"                     Des d\u00e9mineurs ukrainiens inspectent un silo \u00e0 grain utilis\u00e9 comme base par les soldats russes durant l\u2019occupation, \u00e0 Snihourivka, dans la r\u00e9gion de Mykola\u00efv, le 16\u00a0novembre\u00a02022. IHOR TKACHOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/eeb70a3_1668753668023-332744.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019approvisionnement \u00e9nerg\u00e9tique reste perturb\u00e9 dans Kiev et dans dix-sept oblast...","dateModified":"2022-11-18T10:58:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-approvisionnement-energetique-reste-perturbe-dans-kiev-et-dans-dix-sept-oblasts-selon-zelensky_6150409_3210.html#734296","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-approvisionnement-energetique-reste-perturbe-dans-kiev-et-dans-dix-sept-oblasts-selon-zelensky_6150409_3210.html","datePublished":"2022-11-18T09:50:35+00:00","articleBody":"     L\u2019opposant russe emprisonn\u00e9 Alexe\u00ef Navalny a d\u00e9nonc\u00e9 le durcissement de ses conditions de d\u00e9tention, affirmant \u00eatre enferm\u00e9 dans une petite cellule isol\u00e9e et priv\u00e9 de visites de ses proches, dans un message diffus\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux par son \u00e9quipe. \u00ab\u00a0F\u00e9licitez-moi\u00a0!\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Navalny, en annon\u00e7ant avoir \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9 \u00e0 l\u2019isolement, dans une \u00ab\u00a0cellule \u00e9troite\u00a0\u00bb pour les d\u00e9tenus accus\u00e9s de mauvaise conduite.          Selon lui, il ne peut y disposer que de deux livres et n\u2019a plus le droit \u00e0 des visites de longue dur\u00e9e de ses proches. \u00ab\u00a0A quatre jours de la visite, on m\u2019annonce qu\u2019on me transf\u00e8re (\u2026). Et pour ce type de cellules, les visites de longue dur\u00e9e n\u2019existent pas\u00a0\u00bb, a racont\u00e9 M.\u00a0Navalny, qui assure ne pas avoir vu ses parents, sa femme ni ses enfants depuis plusieurs mois.          Les visites de longue dur\u00e9e permettent aux d\u00e9tenus des colonies p\u00e9nitentiaires russes de passer jusqu\u2019\u00e0 trois jours avec leurs proches dans la prison o\u00f9 ils sont d\u00e9tenus. \u00ab\u00a0Ils le font pour me faire taire. Cela veut dire que mon obligation principale, c\u2019est quoi\u00a0? Exactement\u00a0! Ne pas avoir peur et ne pas me taire\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 l\u2019opposant. M.\u00a0Navalny a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 en janvier\u00a02021 \u00e0 son retour en Russie, apr\u00e8s avoir subi un grave empoisonnement, qu\u2019il attribue au Kremlin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/1192/0/7738/3869/1342/671/60/0/d1136cb_5770429-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019opposant Alexe\u00ef Navalny d\u00e9nonce le durcissement de ses conditions de d\u00e9tention","dateModified":"2022-11-18T10:03:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-approvisionnement-energetique-reste-perturbe-dans-kiev-et-dans-dix-sept-oblasts-selon-zelensky_6150409_3210.html#734232","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-approvisionnement-energetique-reste-perturbe-dans-kiev-et-dans-dix-sept-oblasts-selon-zelensky_6150409_3210.html","datePublished":"2022-11-18T09:26:26+00:00","articleBody":"     Les explosions qui ont touch\u00e9, en septembre, les gazoducs Nord Stream\u00a01 et\u00a02 en mer Baltique, construits pour acheminer le gaz russe en\u00a0Europe, rel\u00e8vent bien du sabotage, a annonc\u00e9 vendredi le procureur charg\u00e9 de l\u2019enqu\u00eate pr\u00e9liminaire men\u00e9e en Su\u00e8de. \u00ab\u00a0Les analyses qui ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9es montrent des restes d\u2019explosifs sur plusieurs des objets \u00e9trangers d\u00e9couverts\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 dans un communiqu\u00e9 le procureur Mats Ljungqvist, ajoutant\u00a0:           La poursuite de l\u2019enqu\u00eate pr\u00e9liminaire pourra montrer si quelqu\u2019un peut \u00eatre poursuivi pour crime.           A la fin de\u00a0septembre, quatre \u00e9normes fuites de gaz avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9es sur les gazoducs reliant la Russie \u00e0 l\u2019Allemagne, toutes dans les eaux internationales. Deux se trouvent toutefois dans la zone \u00e9conomique su\u00e9doise et deux dans celle du Danemark. Les inspections pr\u00e9liminaires sous-marines avaient renforc\u00e9 les soup\u00e7ons de sabotage, les fuites ayant \u00e9t\u00e9 pr\u00e9c\u00e9d\u00e9es d\u2019explosions, selon les enqu\u00eateurs.          Depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par Moscou, les deux pipelines, qui relient la Russie \u00e0 l\u2019Allemagne, ont \u00e9t\u00e9 au c\u0153ur de tensions g\u00e9opolitiques, attis\u00e9es par la d\u00e9cision de Moscou de couper les livraisons de gaz \u00e0 l\u2019Europe en repr\u00e9sailles pr\u00e9sum\u00e9es des sanctions occidentales. Hors service au moment des faits, les deux gazoducs contenaient toutefois d\u2019importantes quantit\u00e9s de m\u00e9thane, qui se sont \u00e9chapp\u00e9es pendant plusieurs semaines provoquant des bouillonnements impressionnants.             Lire aussi :     Nord Stream\u00a0: l\u2019enqu\u00eate sur le sabotage des gazoducs relance la course \u00e0 la ma\u00eetrise des fonds marins          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/1192/0/7738/3869/1342/671/60/0/d1136cb_5770429-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Su\u00e8de confirme un sabotage des gazoducs Nord Stream","dateModified":"2022-11-18T09:30:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-approvisionnement-energetique-reste-perturbe-dans-kiev-et-dans-dix-sept-oblasts-selon-zelensky_6150409_3210.html#734227","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-approvisionnement-energetique-reste-perturbe-dans-kiev-et-dans-dix-sept-oblasts-selon-zelensky_6150409_3210.html","datePublished":"2022-11-18T09:23:54+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s le repli de ses soldats dans la r\u00e9gion ukrainienne voisine de Kherson face \u00e0 une contre-offensive de Kiev, la Russie a annonc\u00e9 vendredi qu\u2019elle effectuait des travaux de fortification dans la p\u00e9ninsule de Crim\u00e9e annex\u00e9e. L\u2019objectif\u00a0? \u00ab Garantir la s\u00e9curit\u00e9 des Crim\u00e9ens\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 Sergue\u00ef Aksionov, le gouverneur install\u00e9 par Moscou apr\u00e8s l\u2019annexion de cette p\u00e9ninsule ukrainienne, en\u00a02014.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/1192/0/7738/3869/1342/671/60/0/d1136cb_5770429-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie m\u00e8ne des travaux de fortification en Crim\u00e9e","dateModified":"2022-11-18T09:32:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-approvisionnement-energetique-reste-perturbe-dans-kiev-et-dans-dix-sept-oblasts-selon-zelensky_6150409_3210.html#734099","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-approvisionnement-energetique-reste-perturbe-dans-kiev-et-dans-dix-sept-oblasts-selon-zelensky_6150409_3210.html","datePublished":"2022-11-18T09:00:07+00:00","articleBody":"                     Une femme prom\u00e8ne son chien sous la neige, \u00e0 Lviv, le 17 novembre 2022. YURIY DYACHYSHYN \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/92f11bc_1668753481153-333185.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" ","dateModified":"2022-11-18T09:11:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-approvisionnement-energetique-reste-perturbe-dans-kiev-et-dans-dix-sept-oblasts-selon-zelensky_6150409_3210.html#734116","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-approvisionnement-energetique-reste-perturbe-dans-kiev-et-dans-dix-sept-oblasts-selon-zelensky_6150409_3210.html","datePublished":"2022-11-18T08:25:47+00:00","articleBody":"     La Russie a dit vendredi esp\u00e9rer qu\u2019un \u00e9change de prisonniers avec les Etats-Unis, impliquant notamment un marchand d\u2019armes russe, Viktor Bout, d\u00e9tenu par les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines, puisse avoir lieu. Le vice-ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Riabkov, cit\u00e9 par les agences de presse russes, a d\u00e9clar\u00e9 que des n\u00e9gociations avaient lieu\u00a0\u00ab\u00a0de mani\u00e8re professionnelle\u00a0\u00bb, par\u00a0\u00ab\u00a0un canal sp\u00e9cialement d\u00e9di\u00e9\u00a0\u00bb.          Ces d\u00e9clarations surviennent au lendemain de l\u2019annonce du transfert dans une colonie p\u00e9nitentiaire russe de la basketteuse am\u00e9ricaine Brittney Griner, arr\u00eat\u00e9e \u00e0 Moscou et condamn\u00e9e pour\u00a0\u00ab\u00a0trafic de drogues\u00a0\u00bb. Les soutiens de la basketteuse \u00e2g\u00e9e de 32\u00a0ans d\u00e9noncent une affaire politique, accusant les autorit\u00e9s russes de la retenir en otage dans le contexte des tensions entre\u00a0Moscou et\u00a0Washington autour de l\u2019Ukraine.          Des tractations ont lieu depuis plusieurs mois entre\u00a0la Russie et\u00a0les Etats-Unis concernant un \u00e9change impliquant Griner et d\u2019autres Am\u00e9ricains d\u00e9tenus par Moscou, qui esp\u00e8re, de son c\u00f4t\u00e9, r\u00e9cup\u00e9rer M. Bout. Surnomm\u00e9 le\u00a0\u00ab\u00a0Marchand de mort\u00a0\u00bb, Viktor Bout a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 en Tha\u00eflande en\u00a02008 et purge actuellement une peine de vingt-cinq ans de prison aux Etats-Unis. Son parcours a \u00e9t\u00e9 l\u2019une des inspirations du film Lord of War,\u00a0dans lequel Nicolas Cage interpr\u00e8te un trafiquant d\u2019armes cynique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/1192/0/7738/3869/1342/671/60/0/d1136cb_5770429-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou \u00ab\u00a0esp\u00e8re\u00a0\u00bb un \u00e9change russo-am\u00e9ricain de prisonniers","dateModified":"2022-11-18T08:29:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-approvisionnement-energetique-reste-perturbe-dans-kiev-et-dans-dix-sept-oblasts-selon-zelensky_6150409_3210.html#734097","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-approvisionnement-energetique-reste-perturbe-dans-kiev-et-dans-dix-sept-oblasts-selon-zelensky_6150409_3210.html","datePublished":"2022-11-18T08:00:01+00:00","articleBody":"                     Un soldat ukrainien tire au mortier dans la r\u00e9gion de Zaporijia, le 16 novembre 2022. REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/d574250_1668753078416-001323.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019approvisionnement \u00e9nerg\u00e9tique reste perturb\u00e9 dans Kiev et dans dix-sept oblast...","dateModified":"2022-11-18T08:07:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-approvisionnement-energetique-reste-perturbe-dans-kiev-et-dans-dix-sept-oblasts-selon-zelensky_6150409_3210.html#734101","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-approvisionnement-energetique-reste-perturbe-dans-kiev-et-dans-dix-sept-oblasts-selon-zelensky_6150409_3210.html","datePublished":"2022-11-18T06:47:46+00:00","articleBody":"                     Une rue de Kiev durant une coupure d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 partielle, le 16 novembre 2022. ANDREW KRAVCHENKO \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/479fe65_1668753580479-002173.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019approvisionnement \u00e9nerg\u00e9tique reste perturb\u00e9 dans Kiev et dans dix-sept oblast...","dateModified":"2022-11-18T06:56:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-approvisionnement-energetique-reste-perturbe-dans-kiev-et-dans-dix-sept-oblasts-selon-zelensky_6150409_3210.html#734066","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-approvisionnement-energetique-reste-perturbe-dans-kiev-et-dans-dix-sept-oblasts-selon-zelensky_6150409_3210.html","datePublished":"2022-11-18T06:05:33+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0La priorit\u00e9 (\u2026) de la France est de contribuer \u00e0 la paix en Ukraine et d\u2019essayer d\u2019avoir une dynamique mondiale pour mettre la pression sur la Russie\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 Emmanuel Macron, vendredi \u00e0 Bangkok, \u00e0 l\u2019attention des pays d\u2019Asie-Pacifique lors au sommet des dirigeants \u00e9conomiques de l\u2019APEC (pour Asia-Pacific Economic Cooperation \u2013 \u00ab\u00a0Coop\u00e9ration \u00e9conomique Asie-Pacifique\u00a0\u00bb). \u00ab\u00a0La France ne se concentre pas seulement sur le soutien \u00e0 l\u2019Ukraine et nous continuerons \u00e0 la soutenir\u00a0\u00bb, a-t-il dit dans un discours en anglais.          Elle veut aussi \u00ab\u00a0travailler tr\u00e8s \u00e9troitement avec diff\u00e9rents pays comme la Chine, l\u2019Inde, toute la r\u00e9gion, le Moyen-Orient, l\u2019Afrique, l\u2019Am\u00e9rique latine, pour cr\u00e9er un consensus croissant et dire \u201ccette guerre est aussi votre probl\u00e8me, parce qu\u2019elle va cr\u00e9er beaucoup de d\u00e9stabilisation\u201d\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Aidez-nous \u00e0 faire passer ce message \u00e0 la Russie\u00a0: \u201cArr\u00eatez la guerre, respectez l\u2019ordre international, revenez \u00e0 la table [des n\u00e9gociations]\u201d\u00a0\u00bb, a-t-il martel\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/1192/0/7738/3869/1342/671/60/0/d1136cb_5770429-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron\u00a0appelle les pays d\u2019Asie-Pacifique \u00e0 un \u00ab\u00a0consensus croissant\u00a0\u00bb contre la guerre en...","dateModified":"2022-11-18T06:10:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-approvisionnement-energetique-reste-perturbe-dans-kiev-et-dans-dix-sept-oblasts-selon-zelensky_6150409_3210.html#734041","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-approvisionnement-energetique-reste-perturbe-dans-kiev-et-dans-dix-sept-oblasts-selon-zelensky_6150409_3210.html","datePublished":"2022-11-18T05:41:18+00:00","articleBody":"     Plusieurs villes ukrainiennes, dont la capitale, Kiev, ont de nouveau subi jeudi des frappes russes, privant d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 des millions de personnes. Ces bombardements r\u00e9p\u00e9titifs visent depuis octobre les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques de l\u2019Ukraine et privent r\u00e9guli\u00e8rement de courant mais aussi d\u2019eau des millions d\u2019habitants. Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a d\u00e9nonc\u00e9 \u00ab\u00a0une autre attaque terroriste russe\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Des dizaines de missiles ce matin. Des sites civils sont la cible principale. La Russie fait la guerre contre l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et le chauffage destin\u00e9s aux gens en faisant exploser des centrales \u00e9lectriques et d\u2019autres installations \u00e9nerg\u00e9tiques\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9. \u00ab\u00a0A l\u2019heure actuelle, plus de dix millions d\u2019Ukrainiens sont sans \u00e9lectricit\u00e9\u00a0\u00bb, notamment dans la r\u00e9gion de Kiev, a pr\u00e9cis\u00e9 jeudi soir le pr\u00e9sident ukrainien lors de son discours t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 quotidien.          Le Kremlin a affirm\u00e9 jeudi que les souffrances des civils en Ukraine \u00e9taient imputables au refus de Kiev de n\u00e9gocier. \u00ab\u00a0C\u2019est la cons\u00e9quence du manque de volont\u00e9 de la partie ukrainienne de r\u00e9gler le probl\u00e8me, d\u2019entamer des n\u00e9gociations, de son refus de chercher un terrain d\u2019entente\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Dmitri Peskov, porte-parole du Kremlin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/1192/0/7738/3869/1342/671/60/0/d1136cb_5770429-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des millions d\u2019Ukrainiens priv\u00e9s d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 en plein hiver","dateModified":"2022-11-18T08:59:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-approvisionnement-energetique-reste-perturbe-dans-kiev-et-dans-dix-sept-oblasts-selon-zelensky_6150409_3210.html#734037","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-approvisionnement-energetique-reste-perturbe-dans-kiev-et-dans-dix-sept-oblasts-selon-zelensky_6150409_3210.html","datePublished":"2022-11-18T05:23:41+00:00","articleBody":"      Emmanuel Macron a appel\u00e9, vendredi, les pays d\u2019Asie-Pacifique \u00e0 se joindre au \u00ab\u00a0consensus croissant\u00a0\u00bb contre la guerre en Ukraine. Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a d\u00e9clar\u00e9, \u00e0 l\u2019occasion du sommet des dirigeants \u00e9conomiques de l\u2019APEC \u00e0 Bangkok, que cette guerre \u00e9tait aussi \u00ab\u00a0leur probl\u00e8me\u00a0\u00bb et que \u00ab\u00a0la priorit\u00e9 (\u2026) de la France est de contribuer \u00e0 la paix en Ukraine et d\u2019essayer d\u2019avoir une dynamique mondiale pour mettre la pression sur la Russie\u00a0\u00bb.          Volodymyr Zelensky a annonc\u00e9 jeudi soir, que plus de 10\u00a0millions d\u2019Ukrainiens \u00e9taient confront\u00e9s en plein hiver \u00e0 des coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 la suite des frappes russes sur les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques, notamment dans la r\u00e9gion de Kiev. Le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a r\u00e9torqu\u00e9 que les souffrances de civils en Ukraine \u00e9taient \u00ab\u00a0la cons\u00e9quence du manque de la volont\u00e9 de la partie ukrainienne de r\u00e9gler le probl\u00e8me, d\u2019entamer des n\u00e9gociations, son refus de chercher un terrain d\u2019entente\u00a0\u00bb.          Le pr\u00e9sident ukrainien a aussi d\u00e9clar\u00e9 jeudi \u00ab\u00a0ne pas savoir ce qu\u2019il s\u2019est pass\u00e9\u00a0\u00bb en Pologne o\u00f9 un missile est tomb\u00e9 mardi, tuant deux personnes, apr\u00e8s avoir pourtant soutenu que le projectile \u00e9tait \u00ab\u00a0russe\u00a0\u00bb.\u00a0Des experts ukrainiens sont arriv\u00e9s sur place pour participer \u00e0 l\u2019enqu\u00eate visant \u00e0 d\u00e9terminer l\u2019origine de ce missile, a fait savoir Dmytro Kuleba, le chef de la diplomatie ukrainienne.          Un haut responsable ukrainien charg\u00e9 des droits humains a fait \u00e9tat d\u2019une \u00ab\u00a0\u00e9tendue simplement horrible\u00a0\u00bb de tortures \u00e0 Kherson pendant l\u2019occupation russe de cette ville du sud de l\u2019Ukraine, reprise la semaine derni\u00e8re par les forces de Kiev. Des \u00ab\u00a0dizaines de personnes\u00a0\u00bb \u00e9taient \u00ab\u00a0\u00e9lectrocut\u00e9es, battues avec des tuyaux m\u00e9talliques\u00a0\u00bb, a-t-il notamment d\u00e9crit.          Pour la troisi\u00e8me fois depuis le d\u00e9but du conflit, l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique a adopt\u00e9 une r\u00e9solution appelant Moscou \u00e0 \u00ab\u00a0mettre fin \u00e0 toutes les actions dans les installations nucl\u00e9aires ukrainiennes\u00a0\u00bb et \u00e0 se retirer imm\u00e9diatement de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia dans le sud de l\u2019Ukraine.          La Russie a confirm\u00e9 jeudi la reconduite \u00ab\u00a0sans aucun changement dans ses termes et sa port\u00e9e\u00a0\u00bb de l\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes. Moscou s\u2019\u00e9tait bri\u00e8vement retir\u00e9 \u00e0 la fin d\u2019octobre de l\u2019accord, d\u00e9non\u00e7ant l\u2019utilisation du couloir humanitaire par Kiev \u00ab\u00a0\u00e0 des fins militaires\u00a0\u00bb.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/1192/0/7738/3869/1342/671/60/0/d1136cb_5770429-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les points importants \u00e0 conna\u00eetre vendredi 18\u00a0novembre au matin","dateModified":"2022-11-18T05:56:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-approvisionnement-energetique-reste-perturbe-dans-kiev-et-dans-dix-sept-oblasts-selon-zelensky_6150409_3210.html#734034","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-approvisionnement-energetique-reste-perturbe-dans-kiev-et-dans-dix-sept-oblasts-selon-zelensky_6150409_3210.html","datePublished":"2022-11-18T05:22:02+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/1192/0/7738/3869/1342/671/60/0/d1136cb_5770429-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-11-18T05:22:02+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/0/0/7738/5061/1342/877/3/0/d1136cb_5770429-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/11/20/19-15">
<filnamedate="20221120"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221120"><AAMMJJHH="2022112019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ Les gardes-frontières finlandais ont présenté vendredi un plan détaillé pour renforcer la sécurité de leur frontière avec la Russie, sous tension depuis l’invasion de l’Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Midterms 2022    Iran    Route du rhum    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Tesla rappelle 321 000 véhicules pour un problème de feux arrière                   Économie En Chine, des cadres du Parti communiste en renfort chez Foxconn pour fabriquer des iPhone                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Coup de torchon sur le cochon »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Pourquoi les dirigeants de grandes entreprises ne consacrent-ils pas davantage d’énergie aux questions de cybersécurité ? »   Laura Schaffner Enseignant-chercheur en sciences de gestion l’EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La course à l’abîme du régime iranien                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les émojis, une langue des signes très politique                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Raclette le 25 ? », « Je ne suis plus dispo le 25, une autre date ? » : les bambocheurs de WhatsApp   Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Pourquoi les dirigeants de grandes entreprises ne consacrent-ils pas davantage d’énergie aux questions de cybersécurité ? »   Laura Schaffner Enseignant-chercheur en sciences de gestion l’EM Strasbourg Business School                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Enquête  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : histoire d’un cinéphile et d’une passion inflammable                   Livres  Article réservé aux abonnés « L’invention du néolibéralisme », de Serge Audier : nélibéraux, détestés et méconnus                   Culture « Devenir marin pêcheur », sur France 5 : Tom, Ibrahima, Antonn et Mathis, adolescents apprentis du grand large                   Culture « L’Incroyable périple de Magellan », histoire d’un « traître » avide de clous de girofle, sur Arte                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Dominique Ropion, parfumeur : « J’ai compris très vite qu’il n’y avait pas de bonnes et de mauvaises odeurs »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Vins alsaciens : les aventuriers de l’Est                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Le whisky joue la clé des sols                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Finlande           Un mur entre la Finlande et la Russie sera construit à partir de mars 2023, annonce Helsinki      Les gardes-frontières finlandais ont présenté vendredi un plan détaillé pour renforcer la sécurité de leur frontière avec la Russie, sous tension depuis l’invasion de l’Ukraine.       Le Monde avec AFP     Publié le 18 novembre 2022 à 19h42 Mis à jour le 18 novembre 2022 à 19h42    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Un garde-frontière finlandais marche le long d’une clôture marquant la frontière entre la Finlande et la Russie, près du poste-frontière de Pelkola, le 18 novembre 2022.  ALESSANDRO RAMPAZZO / AFP                 Une clôture haute de trois mètres, surmontée de barbelés et longue de 200 kilomètres, au prix de 380 millions d’euros : c’est ce que prévoit de construire la Finlande à sa frontière avec la Russie. Ainsi, le pays nordique souhaite renforcer la sécurité aux frontières, ont expliqué les gardes-frontières finlandais vendredi 18 novembre.            Caméras à vision nocturne, éclairages et haut-parleurs baliseront par ailleurs les zones particulièrement sensibles, selon la présentation lors d’une conférence de presse du chef du projet au sein des gardes-frontières, Ismo Kurki. La construction, divisée en trois phases, débutera en mars 2023 avec la mise en place d’une barrière pilote sur 3 kilomètres au passage frontalier d’Imatra.                 En fonction des résultats de cette phase, la deuxième étape vise la construction, à la fin de 2023, de 70 kilomètres supplémentaires de mur dans les zones autour des passages frontaliers. Le gouvernement a déjà ajouté dans son budget une enveloppe supplémentaire comportant 6 millions d’euros pour la phase pilote et 139 millions pour la deuxième.            Enfin, la dernière phase devrait s’achever en 2025 ou en 2026, selon le brigadier général Jari Tolppanen. « C’est l’un des plus grands projets jamais entrepris par les gardes-frontières », a-t-il déclaré aux journalistes.            La guerre en Ukraine a « fondamentalement » changé la donne            Craignant que Moscou n’utilise les migrants pour exercer une pression politique, la Finlande, candidate à l’OTAN, a amendé en juillet sa loi sur les gardes-frontières pour faciliter la construction de barrières plus solides.                Les nouveaux amendements permettent de fermer les passages aux frontières et de réunir les demandeurs d’asile à des points spécifiques en cas de tentative d’entrée à grande échelle en Finlande.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  A la frontière entre la Finlande et la Russie, la crainte d’un nouveau rideau de fer                   Bien que la frontière entre la Finlande et la Russie, principalement sécurisée par de légères barrières de bois essentiellement conçues pour empêcher le bétail de se déplacer, ait « bien fonctionné » dans le passé, la guerre en Ukraine a « fondamentalement » changé la donne sécuritaire. « Dans cette situation, nous avons toutes les raisons de reconsidérer notre dispositif », a déclaré M. Tolppanen.            Pour ce dernier, cela signifie que « dans une situation extrême » les gardes-frontières « seront chargés d’empêcher l’entrée en Finlande », une tâche « nouvelle ». Selon lui, les barrières aux frontières sont « indispensables » pour interdire des entrées illégales à grande échelle depuis le territoire russe.                L’Estonie, la Lettonie et la Pologne ont également accru ou prévoient d’accroître la sécurité à leurs frontières avec la Russie. En septembre, des Russes ont afflué en Finlande après l’annonce par le président russe, Vladimir Poutine, de la mobilisation de réservistes pour la guerre en Ukraine. Helsinki a ensuite considérablement restreint l’entrée de citoyens russes sur son territoire.                             Lire aussi le reportage :  Article réservé à nos abonnés  En Finlande, la population se tient prête en cas d’invasion par la Russie : « Si la guerre éclate, je veux pouvoir défendre mon pays »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 21 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  "Hubert Beuve-Méry, aux origines du ""Monde"""  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/18/un-mur-entre-la-finlande-et-la-russie-sera-construit-a-partir-de-mars-2023-annonce-helsinki_6150595_3210.html"},"headline":"Un mur entre la Finlande et la Russie sera construit \u00e0 partir de mars\u00a02023, annonce Helsinki","dateCreated":"2022-11-18T19:42:15+01:00","datePublished":"2022-11-18T19:42:15+01:00","dateModified":"2022-11-18T19:42:28+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Finlande"],"keywords":["Finlande","Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"description":"Les gardes-fronti\u00e8res finlandais ont pr\u00e9sent\u00e9 vendredi un plan d\u00e9taill\u00e9 pour renforcer la s\u00e9curit\u00e9 de leur fronti\u00e8re avec la Russie, sous tension depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/172/0/5000/2500/1342/671/60/0/eefa53b_5769564-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Finlande","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/finlande/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/20/19-16">
<filnamedate="20221120"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221120"><AAMMJJHH="2022112019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ Devant les pays de la région, le chef de l’Etat a rejeté « l’hégémonie » et « la confrontation » entre Etats.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Midterms 2022    Iran    Route du rhum    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Tesla rappelle 321 000 véhicules pour un problème de feux arrière                   Économie En Chine, des cadres du Parti communiste en renfort chez Foxconn pour fabriquer des iPhone                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Coup de torchon sur le cochon »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Pourquoi les dirigeants de grandes entreprises ne consacrent-ils pas davantage d’énergie aux questions de cybersécurité ? »   Laura Schaffner Enseignant-chercheur en sciences de gestion l’EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La course à l’abîme du régime iranien                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les émojis, une langue des signes très politique                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Raclette le 25 ? », « Je ne suis plus dispo le 25, une autre date ? » : les bambocheurs de WhatsApp   Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Pourquoi les dirigeants de grandes entreprises ne consacrent-ils pas davantage d’énergie aux questions de cybersécurité ? »   Laura Schaffner Enseignant-chercheur en sciences de gestion l’EM Strasbourg Business School                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Enquête  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : histoire d’un cinéphile et d’une passion inflammable                   Livres  Article réservé aux abonnés « L’invention du néolibéralisme », de Serge Audier : nélibéraux, détestés et méconnus                   Culture « Devenir marin pêcheur », sur France 5 : Tom, Ibrahima, Antonn et Mathis, adolescents apprentis du grand large                   Culture « L’Incroyable périple de Magellan », histoire d’un « traître » avide de clous de girofle, sur Arte                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Dominique Ropion, parfumeur : « J’ai compris très vite qu’il n’y avait pas de bonnes et de mauvaises odeurs »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Vins alsaciens : les aventuriers de l’Est                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Le whisky joue la clé des sols                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Diplomatie           Sommet de l’APEC : la France se veut actrice dans l’Indo-Pacifique      Devant les pays de la région, le chef de l’Etat a rejeté « l’hégémonie » et « la confrontation » entre Etats.          Par Philippe Ricard(Bangkok (Thaïlande), envoyé spécial)         Publié le 18 novembre 2022 à 18h08, mis à jour hier à 05h23    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Emmanuel Macron, avec le premier ministre australien, Anthony Albanese, en marge du sommet du G20 à Nusa Dua, sur l’île indonésienne de Bali, le 16 novembre 2022.  LUDOVIC MARIN / AFP               « Vous devez vous demander ce qu’un président français fait là. » Emmanuel Macron ironise, ce vendredi 18 novembre, à Bangkok (Thaïlande), pour justifier sa présence au sommet de l’APEC, le Forum de coopération économique Asie-Pacifique, qui réunit une vingtaine de pays, de la Chine aux Etats-Unis en passant par la Russie, le Japon, l’Australie et l’Indonésie.          Les grands patrons auxquels s’adresse le chef de l’Etat, en anglais, apprécient d’un rire la boutade. « Très honoré », le président français se targue d’être le premier dirigeant européen invité par l’APEC, avant de rejoindre ses homologues, dont le président chinois, Xi Jinping, et la vice-présidente américaine, Kamala Harris, dans le gigantesque palais des congrès de la capitale thaïlandaise. La France, dit-il, est « un pays de la région ». Et cette invitation, estime l’Elysée, « valide la stratégie indo-pacifique lancée en 2018 ».          Au-delà des débats houleux du G20 sur la guerre en Ukraine, le chef de l’Etat a profité de son passage à Bali, puis à Bangkok, cette semaine, pour populariser autant que défendre cette approche mise à mal, en septembre 2021, par le cinglant revers subi en Australie avec l’annulation de la vente de douze sous-marins conventionnels français, au profit de bâtiments nucléaires promis par les Etats-Unis et le Royaume-Uni. A l’époque, l’émergence de l’alliance Aukus avait déclenché une grave crise de confiance entre Paris et ses alliés américain, britannique et australien, accusés de « duplicité ». Ce moment de tension, vite surmonté avec Washington, avait ébranlé la démarche lancée par M. Macron sur une base d’abord très sécuritaire, en fonction des contrats d’armements signés avec l’Australie, l’Inde et l’Indonésie, pour leur fournir Rafale, sous-marins ou autres frégates.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Crise des sous-marins : un an après l’alliance Aukus, l’effet domino en Indo-Pacifique                 A Bali, le chef de l’Etat s’est néanmoins entretenu avec le premier ministre australien, Anthony Albanese, avec qui la France essaie, depuis l’élection du dirigeant travailliste en mai, de relancer son partenariat « stratégique ». Quelques heures plus tard, il a reconnu pour la première fois que Paris ambitionnait encore de vendre des submersibles à l’Australie. Cette offre « est connue, elle est encore sur la table », a-t-il dit, jugeant que « les Britanniques sont en incapacité » de fournir les appareils concurrents et que les Etats-Unis ont « un carnet de bal bien rempli ». Si M. Albanese n’entend pas rompre le projet Aukus, M. Macron attendrait, en complément de celui-ci, que les choses se précisent, avant d’envisager une nouvelle visite en Australie, si possible dans les prochains mois.        Il vous reste 62.37% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/18/sommet-de-l-apec-la-france-se-veut-actrice-dans-l-indo-pacifique_6150584_3210.html"},"headline":"Sommet de l\u2019APEC\u00a0: la France se veut actrice dans l\u2019Indo-Pacifique","dateCreated":"2022-11-18T18:08:14+01:00","datePublished":"2022-11-18T18:08:14+01:00","dateModified":"2022-11-19T05:23:48+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Diplomatie"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Crise des sous-marins","Emmanuel Macron","Australie","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Asie-Pacifique","Politique","Diplomatie","Chine","Europe"],"description":"Devant les pays de la r\u00e9gion, le chef de l\u2019Etat a rejet\u00e9 \u00ab\u00a0l\u2019h\u00e9g\u00e9monie\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0la confrontation\u00a0\u00bb entre Etats.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Ricard","description":"Bangkok (Tha\u00eflande), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/872/0/7832/3916/1342/671/60/0/395a023_1668788941726-337810.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Diplomatie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/diplomatie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/20/19-17">
<filnamedate="20221120"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221120"><AAMMJJHH="2022112019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ Les militants du groupe Ultima Generazione ont multiplié les actions similaires au cours des dernières semaines, alors que la COP27 doit se terminer vendredi.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Midterms 2022    Iran    Route du rhum    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Tesla rappelle 321 000 véhicules pour un problème de feux arrière                   Économie En Chine, des cadres du Parti communiste en renfort chez Foxconn pour fabriquer des iPhone                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Coup de torchon sur le cochon »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Pourquoi les dirigeants de grandes entreprises ne consacrent-ils pas davantage d’énergie aux questions de cybersécurité ? »   Laura Schaffner Enseignant-chercheur en sciences de gestion l’EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La course à l’abîme du régime iranien                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les émojis, une langue des signes très politique                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Raclette le 25 ? », « Je ne suis plus dispo le 25, une autre date ? » : les bambocheurs de WhatsApp   Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Pourquoi les dirigeants de grandes entreprises ne consacrent-ils pas davantage d’énergie aux questions de cybersécurité ? »   Laura Schaffner Enseignant-chercheur en sciences de gestion l’EM Strasbourg Business School                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Enquête  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : histoire d’un cinéphile et d’une passion inflammable                   Livres  Article réservé aux abonnés « L’invention du néolibéralisme », de Serge Audier : nélibéraux, détestés et méconnus                   Culture « Devenir marin pêcheur », sur France 5 : Tom, Ibrahima, Antonn et Mathis, adolescents apprentis du grand large                   Culture « L’Incroyable périple de Magellan », histoire d’un « traître » avide de clous de girofle, sur Arte                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Dominique Ropion, parfumeur : « J’ai compris très vite qu’il n’y avait pas de bonnes et de mauvaises odeurs »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Vins alsaciens : les aventuriers de l’Est                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Le whisky joue la clé des sols                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Planète       Climat           En Italie, des militants écologistes jettent de la farine sur une œuvre d’Andy Warhol      Les militants du groupe Ultima Generazione ont multiplié les actions similaires au cours des dernières semaines, alors que la COP27 doit se terminer vendredi.       Le Monde avec AP et AFP     Publié le 18 novembre 2022 à 16h17 Mis à jour le 18 novembre 2022 à 17h33    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                         Une nouvelle œuvre d’art a été la cible de militants écologistes vendredi 18 novembre. Des manifestants ont jeté de la farine sur la BMW M1, une voiture de sport, exposée à Milan, en Italie, peinte en 1979 par l’artiste de pop art américain Andy Warhol.            Affirmant vouloir « lancer l’alarme au sujet de l’effondrement climatique », quatre militants du groupe Ultima Generazione (« Dernière Génération », en italien) ont versé huit kilos de farine sur la voiture exposée à la Fabbrica del Vapore, un centre culturel qui consacre actuellement une rétrospective au maître du pop art. Au moins deux militantes se sont ensuite collé les mains au sol de la salle d’exposition, invectivées par des visiteurs tandis que d’autres tentaient de nettoyer l’œuvre maculée, selon des images diffusées par le groupe et des journaux en ligne.                 Les militants du groupe Ultima Generazione avaient également ciblé au cours de ce mois une œuvre de Van Gogh, à Rome et un tableau de Gustav Klimt, à Vienne. Les deux œuvres étaient protégées par des vitres, elles n’ont pas été endommagées. Le groupe demande des mesures politiques plus strictes pour lutter contre le réchauffement climatique. Ses actions récentes coïncident avec le sommet des Nations unies pour le climat (COP27), qui doit se terminer vendredi.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’art, nouvelle cible des activistes écologistes                   Lors des dernières semaines, d’autres défenseurs de la cause environnementale ont multiplié dans le monde les actions visant des œuvres d’art, afin d’alerter l’opinion publique au sujet du réchauffement climatique. Ils ont, par exemple, collé leurs mains sur une peinture de Goya, à Madrid, projeté de la soupe à la tomate sur les Tournesols de Van Gogh, à Londres, et étalé de la purée de pomme de terre sur un chef-d’œuvre de Claude Monet à Potsdam, près de Berlin.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « L’action des deux activistes à l’encontre des “Tournesols” de Van Gogh s’inscrit dans une tradition de militantisme »                                       Le Monde avec AP et AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 21 novembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/11/18/en-italie-des-militants-ecologistes-jettent-de-la-farine-sur-une-uvre-d-andy-warhol_6150552_3244.html"},"headline":"En Italie, des militants \u00e9cologistes jettent de la farine sur une \u0153uvre d\u2019Andy Warhol","dateCreated":"2022-11-18T16:17:23+01:00","datePublished":"2022-11-18T16:17:23+01:00","dateModified":"2022-11-18T17:33:19+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Climat"],"keywords":["International","Climat","Plan\u00e8te","Italie","Europe","Culture"],"description":"Les militants du groupe Ultima Generazione ont multipli\u00e9 les actions similaires au cours des derni\u00e8res semaines, alors que la COP27 doit se terminer vendredi.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AP et AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/e3abdbf_gdn-climate-protests-italy-warhol-1118-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Climat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/climat/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/20/19-18">
<filnamedate="20221120"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221120"><AAMMJJHH="2022112019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ Moscou a parlé d’un verdict « politique » après la condamnation à la prison à perpétuité de deux Russes et d’un Ukrainien jugés par contumace à La Haye.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Midterms 2022    Iran    Route du rhum    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Tesla rappelle 321 000 véhicules pour un problème de feux arrière                   Économie En Chine, des cadres du Parti communiste en renfort chez Foxconn pour fabriquer des iPhone                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Coup de torchon sur le cochon »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Pourquoi les dirigeants de grandes entreprises ne consacrent-ils pas davantage d’énergie aux questions de cybersécurité ? »   Laura Schaffner Enseignant-chercheur en sciences de gestion l’EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La course à l’abîme du régime iranien                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les émojis, une langue des signes très politique                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Raclette le 25 ? », « Je ne suis plus dispo le 25, une autre date ? » : les bambocheurs de WhatsApp   Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Pourquoi les dirigeants de grandes entreprises ne consacrent-ils pas davantage d’énergie aux questions de cybersécurité ? »   Laura Schaffner Enseignant-chercheur en sciences de gestion l’EM Strasbourg Business School                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Enquête  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : histoire d’un cinéphile et d’une passion inflammable                   Livres  Article réservé aux abonnés « L’invention du néolibéralisme », de Serge Audier : nélibéraux, détestés et méconnus                   Culture « Devenir marin pêcheur », sur France 5 : Tom, Ibrahima, Antonn et Mathis, adolescents apprentis du grand large                   Culture « L’Incroyable périple de Magellan », histoire d’un « traître » avide de clous de girofle, sur Arte                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Dominique Ropion, parfumeur : « J’ai compris très vite qu’il n’y avait pas de bonnes et de mauvaises odeurs »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Vins alsaciens : les aventuriers de l’Est                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Le whisky joue la clé des sols                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Vol MH17           Procès du vol MH17 : l’ambassadeur russe convoqué au ministère des affaires étrangères néerlandais      Moscou a parlé d’un verdict « politique » après la condamnation à la prison à perpétuité de deux Russes et d’un Ukrainien jugés par contumace à La Haye.       Le Monde avec AFP     Publié le 18 novembre 2022 à 15h46 Mis à jour le 18 novembre 2022 à 17h45        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         L’ambassadeur russe aux Pays-Bas a été convoqué vendredi 18 novembre au ministère des affaires étrangères néerlandais en raison des commentaires de son gouvernement, qui a dénoncé un verdict « politique » après la condamnation de deux militaires russes et d’un séparatiste ukrainien pour la destruction du vol MH17 de Malaysia Airlines, qui a fait 298 morts en 2014.            « Ce faisant, la Russie discrédite l’Etat de droit néerlandais. C’est absolument inacceptable », juge le ministère dans un communiqué diffusé au lendemain de leur jugement.            Jeudi, à La Haye, les Russes Igor Guirkine et Sergueï Doubinski, et l’Ukrainien Leonid Khartchenko ont été condamnés à la réclusion à perpétuité. Ils se trouvent en Russie ou dans les territoires ukrainiens annexés par Moscou, et leur extradition semble exclue. Jugeant qu’elle aurait dû fermer son espace aérien en raison du conflit séparatiste dans le Donbass, les autorités russes ont toujours affirmé que l’Ukraine était seule responsable de la catastrophe. Sur les 298 victimes, 193 étaient de nationalité néerlandaise.                                                    Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 21 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  "Hubert Beuve-Méry, aux origines du ""Monde"""  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/18/vol-mh17-l-ambassadeur-russe-convoque-au-ministere-des-affaires-etrangeres-neerlandais_6150543_3210.html"},"headline":"Proc\u00e8s du vol MH17\u00a0: l\u2019ambassadeur russe convoqu\u00e9 au minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res n\u00e9erlandais","dateCreated":"2022-11-18T15:46:56+01:00","datePublished":"2022-11-18T15:46:56+01:00","dateModified":"2022-11-18T17:45:25+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Vol MH17"],"keywords":["International","Russie","Vol MH17","Pays-Bas","Europe"],"description":"Moscou a parl\u00e9 d\u2019un verdict \u00ab\u00a0politique\u00a0\u00bb apr\u00e8s la condamnation \u00e0 la prison \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9 de deux Russes et d\u2019un Ukrainien jug\u00e9s par contumace \u00e0 La\u00a0Haye.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/494/0/4936/2468/1342/671/60/0/9adc69b_1668754939605-000470.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Vol MH17","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/vol-mh17/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/20/19-19">
<filnamedate="20221120"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221120"><AAMMJJHH="2022112019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ Le navire humanitaire a accosté le 11 novembre à Toulon, avec, à son bord, 234 personnes secourues en Méditerranée.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Midterms 2022    Iran    Route du rhum    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Tesla rappelle 321 000 véhicules pour un problème de feux arrière                   Économie En Chine, des cadres du Parti communiste en renfort chez Foxconn pour fabriquer des iPhone                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Coup de torchon sur le cochon »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Pourquoi les dirigeants de grandes entreprises ne consacrent-ils pas davantage d’énergie aux questions de cybersécurité ? »   Laura Schaffner Enseignant-chercheur en sciences de gestion l’EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La course à l’abîme du régime iranien                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les émojis, une langue des signes très politique                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Raclette le 25 ? », « Je ne suis plus dispo le 25, une autre date ? » : les bambocheurs de WhatsApp   Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Pourquoi les dirigeants de grandes entreprises ne consacrent-ils pas davantage d’énergie aux questions de cybersécurité ? »   Laura Schaffner Enseignant-chercheur en sciences de gestion l’EM Strasbourg Business School                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Enquête  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : histoire d’un cinéphile et d’une passion inflammable                   Livres  Article réservé aux abonnés « L’invention du néolibéralisme », de Serge Audier : nélibéraux, détestés et méconnus                   Culture « Devenir marin pêcheur », sur France 5 : Tom, Ibrahima, Antonn et Mathis, adolescents apprentis du grand large                   Culture « L’Incroyable périple de Magellan », histoire d’un « traître » avide de clous de girofle, sur Arte                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Dominique Ropion, parfumeur : « J’ai compris très vite qu’il n’y avait pas de bonnes et de mauvaises odeurs »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Vins alsaciens : les aventuriers de l’Est                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Le whisky joue la clé des sols                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Société       Immigration en Europe           « Ocean-Viking » : plus de la moitié des migrants secourus se voient refuser l’entrée sur le territoire français      Le navire humanitaire a accosté le 11 novembre à Toulon, avec, à son bord, 234 personnes secourues en Méditerranée.       Le Monde avec AFP     Publié le 18 novembre 2022 à 15h44, mis à jour hier à 05h23    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des personnes manifestent leur soutien aux migrants, sur le port de Toulon, où l’« Ocean-Viking » est arrivé, le 11 novembre 2022.  EUGÉNIE BACCOT POUR « LE MONDE »                 Une semaine après l’accueil du navire Ocean-Viking à Toulon, plus de la moitié des rescapés du navire humanitaire, soit cent vingt-trois migrants, ont fait « l’objet d’un refus d’entrée sur le territoire » français, a annoncé le ministère de l’intérieur devant le Conseil d’Etat, vendredi 18 novembre.            Le bateau de sauvetage de SOS Méditerranée avait accosté le 11 novembre dans le port militaire de Toulon, après trois semaines de navigation en quête d’un port d’accueil et un bras de fer entre la France et l’Italie.                 Sur les deux cent trente-quatre personnes secourues par le bateau ambulance en Méditerranée, une quarantaine de mineurs isolés ont été pris en charge par l’aide sociale à l’enfance. Les cent quatre-vingt-neuf autres rescapés, tous adultes, ont été placés dans une « zone d’attente » fermée, où ils ont été auditionnés par l’Office français de protection des réfugiés et apatrides (Ofpra). Ce dernier devait déterminer du bien-fondé de leur demande d’asile pour qu’ils soient officiellement admis sur le territoire.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Ocean-Viking » : l’arrivée à Toulon est « la fin d’un calvaire de trois semaines »                   L’Ofpra a émis « cent vingt-trois avis défavorables » et les personnes concernées « font l’objet d’un refus d’entrée sur le territoire », a déclaré Charles-Edouard Minet, sous-directeur du conseil juridique et du contentieux du ministère de l’intérieur, lors d’une audience de la haute juridiction administrative consacrée à la pertinence de la zone d’enfermement créée par les autorités.            Soixante-six avis favorables            L’agence française de l’asile a « émis soixante-six avis favorables à une admission sur le territoire », a précisé ce représentant du ministère. « Tous ceux avec avis favorable et ceux dont le juge judiciaire a décidé la libération sont orientés vers les dispositifs de l’asile », a-t-on souligné Place Beauvau. Ces personnes seront réparties dans les onze pays européens (dont l’Allemagne, la Finlande et le Portugal) qui s’étaient portés volontaires pour les accueillir après leur débarquement en France.                Toutefois, le ministère de l’intérieur n’a pas précisé si les cent vingt-trois rescapés qui se sont vu opposer un refus d’entrée sur le territoire allaient faire l’objet d’une procédure d’expulsion. En début de semaine, alors que toutes les auditions par l’Ofpra n’étaient pas encore terminées, le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, avait affirmé devant l’Assemblée nationale qu’au moins quarante-quatre personnes qui avaient reçu un avis défavorable seraient « reconduites » dans leur pays d’origine « dès que leur état de santé » le permettrait.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Chaos juridique pour les migrants rescapés de l’« Ocean-Viking »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 21 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  "Hubert Beuve-Méry, aux origines du ""Monde"""  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo NA-KD       Codes Promo Michael Kors       Codes Promo Boohoo       Codes Promo BoohooMan       Codes Promo PrettyLittleThing       Codes Promo SHEIN       Codes Promo ASOS      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/11/18/ocean-viking-plus-de-la-moitie-des-migrants-secourus-se-voient-refuser-l-entree-sur-le-territoire-francais_6150542_3224.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Ocean-Viking\u00a0\u00bb\u00a0: plus de la moiti\u00e9 des migrants secourus se voient refuser l\u2019entr\u00e9e sur le territoire fran\u00e7ais","dateCreated":"2022-11-18T15:44:33+01:00","datePublished":"2022-11-18T15:44:33+01:00","dateModified":"2022-11-19T05:23:15+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Immigration en Europe"],"keywords":["Immigration et diversit\u00e9","International","Soci\u00e9t\u00e9","Europe","Immigration en Europe"],"description":"Le navire humanitaire a accost\u00e9 le 11\u00a0novembre \u00e0 Toulon, avec, \u00e0 son bord, 234\u00a0personnes secourues en M\u00e9diterran\u00e9e.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/12/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/2170be6_1668215741090-eugei-nie-baccot-pour-le-mondel1004754.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Immigration en Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/immigration-en-europe/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/20/19-20">
<filnamedate="20221120"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221120"><AAMMJJHH="2022112019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ Le travail d’enquête conduit par les polices française, belge et néerlandaise entre fin 2019 et début 2021 a débouché sur des dizaines d’arrestations.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Midterms 2022    Iran    Route du rhum    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Tesla rappelle 321 000 véhicules pour un problème de feux arrière                   Économie En Chine, des cadres du Parti communiste en renfort chez Foxconn pour fabriquer des iPhone                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Coup de torchon sur le cochon »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Pourquoi les dirigeants de grandes entreprises ne consacrent-ils pas davantage d’énergie aux questions de cybersécurité ? »   Laura Schaffner Enseignant-chercheur en sciences de gestion l’EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La course à l’abîme du régime iranien                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les émojis, une langue des signes très politique                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Raclette le 25 ? », « Je ne suis plus dispo le 25, une autre date ? » : les bambocheurs de WhatsApp   Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Pourquoi les dirigeants de grandes entreprises ne consacrent-ils pas davantage d’énergie aux questions de cybersécurité ? »   Laura Schaffner Enseignant-chercheur en sciences de gestion l’EM Strasbourg Business School                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Enquête  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : histoire d’un cinéphile et d’une passion inflammable                   Livres  Article réservé aux abonnés « L’invention du néolibéralisme », de Serge Audier : nélibéraux, détestés et méconnus                   Culture « Devenir marin pêcheur », sur France 5 : Tom, Ibrahima, Antonn et Mathis, adolescents apprentis du grand large                   Culture « L’Incroyable périple de Magellan », histoire d’un « traître » avide de clous de girofle, sur Arte                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Dominique Ropion, parfumeur : « J’ai compris très vite qu’il n’y avait pas de bonnes et de mauvaises odeurs »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Vins alsaciens : les aventuriers de l’Est                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Le whisky joue la clé des sols                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Serbie           Comment l’infiltration de la messagerie Sky ECC a permis un coup de filet inédit contre les mafias balkaniques      Le travail d’enquête conduit par les polices française, belge et néerlandaise entre fin 2019 et début 2021 a débouché sur des dizaines d’arrestations.          Par Jean-Baptiste Chastand(Belgrade, envoyé spécial)         Publié le 18 novembre 2022 à 12h23 Mis à jour le 18 novembre 2022 à 16h39    Temps de Lecture 6 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des policiers serbes escortent Veljko Belivuk, leader des supporters ultras du Partizan, un club de football de Belgrade devenu un repère de la pègre, lors d’une descente au stade du Partizan, à Belgrade, le 4 février 2021.  DARKO VOJINOVIC / AP               Le tribunal spécialisé dans le crime organisé de Belgrade a été transformé en bunker, protégé par des policiers encagoulés et surarmés. Lundi 7 novembre, on juge dans ce bâtiment anonyme de la capitale serbe plus de 30 membres du clan mafieux le plus dangereux de ces dernières années dans les Balkans, accusés d’avoir commis au moins sept assassinats d’une brutalité sadique. Et tout ce que peut dire leur chef, Veljko Belivuk, alias « Velja Nevolja » (« Velja le problème »), 37 ans, qui comparaît en échangeant des grands rires et des signes codés avec ses compères, a potentiellement de quoi compromettre les dirigeants de ce pays de près de 7 millions d’habitants.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Dans les Balkans, les gangs au cœur d’un système d’Etat                 Au début de son procès, mi-octobre, ce colosse aux yeux ronds, portant un polo trop serré pour son imposante musculature, a nié tous les assassinats dont il est accusé, mais il a assuré avoir effectué différentes opérations d’intimidation pour le compte du parti au pouvoir, le Parti progressiste serbe, dont il était un adhérent. « J’ai dirigé un groupe qui servait les besoins de l’Etat », a déclaré à la barre cet ancien meneur des supporteurs ultras du Partizan, un club de football de Belgrade devenu un repère de la pègre. Il assure, par exemple, avoir envoyé, en 2016, ses gros bras démolir à la masse et à la pelleteuse un vieux quartier de Belgrade, sur demande indirecte du premier ministre d’alors, Aleksandar Vucic, depuis devenu président, qui voulait y mener des grands projets immobiliers.          Des affirmations explosives, immédiatement écartées par le principal concerné. « Je n’ai jamais vu ni entendu parler d’aucun d’entre eux de ma vie, s’est défendu à la télévision M. Vucic, un ancien nationaliste se revendiquant désormais pro-européen, qui domine la vie politique locale depuis 2014. Si c’était le cas, non seulement je ne serais pas président de la Serbie, mais je serais prêt à passer le reste de ma vie en prison. » S’il est difficile de savoir qui dit vrai dans ce trouble jeu où les témoins ont la fâcheuse tendance à se rétracter et où la justice n’a jamais été exemplaire, une chose est sûre : tout ce beau monde, à l’exception notable de M. Vucic, se retrouve en ce moment devant le tribunal grâce à une spectaculaire opération d’infiltration menée par les polices française, belge et néerlandaise.          Un « niveau d’information » jamais obtenu auparavant          Entre fin 2019 et début 2021, les enquêteurs de ces trois pays ont, en effet, réussi à pénétrer un service de messagerie cryptée, appelé Sky ECC. Vendu sur le dark Net, il était particulièrement apprécié des criminels du monde entier, à commencer par les clans balkaniques actifs dans le trafic de drogues et de cigarettes. Désormais entre les mains des forces de l’ordre des pays de la région, les dizaines de millions de messages qui y ont été échangés ont permis de déclencher, ces derniers mois, des coups de filet inédits contre les mafias qui prospèrent depuis trente ans sur les cendres de l’ex-Yougoslavie. Surtout, ces enquêtes ont révélé l’ampleur de la pénétration mafieuse de ces Etats qui aspirent à adhérer, un jour, à l’Union européenne.        Il vous reste 70.31% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/18/comment-l-infiltration-de-la-messagerie-sky-ecc-a-permis-un-coup-de-filet-inedit-contre-les-mafias-balkaniques_6150485_3210.html"},"headline":"Comment l\u2019infiltration de la messagerie Sky ECC a permis un coup de filet in\u00e9dit contre les mafias balkaniques","dateCreated":"2022-11-18T12:23:05+01:00","datePublished":"2022-11-18T12:23:05+01:00","dateModified":"2022-11-18T16:39:02+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Serbie"],"keywords":["Serbie","Bosnie-Herz\u00e9govine","International","Mont\u00e9n\u00e9gro","Europe"],"description":"Le travail d\u2019enqu\u00eate conduit par les polices fran\u00e7aise, belge et n\u00e9erlandaise entre fin 2019 et d\u00e9but 2021 a d\u00e9bouch\u00e9 sur des dizaines d\u2019arrestations.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Baptiste Chastand","description":"Belgrade, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/17/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/ab1c9c7_1668700432787-ap21035531717012.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Serbie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/serbie/"}}
       


        
  
