<FILE-date="2022/11/20/19">

<article-nb="2022/11/20/19-1">
<filnamedate="20221120"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221120"><AAMMJJHH="2022112019">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-1"> ¤ Cette règle essentielle est souvent l’objet de débats enflammés entre passionnés. Encore faut-il la connaître…
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-1"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Midterms 2022    Iran    Route du rhum    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Tesla rappelle 321 000 véhicules pour un problème de feux arrière                   Économie En Chine, des cadres du Parti communiste en renfort chez Foxconn pour fabriquer des iPhone                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Coup de torchon sur le cochon »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Pourquoi les dirigeants de grandes entreprises ne consacrent-ils pas davantage d’énergie aux questions de cybersécurité ? »   Laura Schaffner Enseignant-chercheur en sciences de gestion l’EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La course à l’abîme du régime iranien                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les émojis, une langue des signes très politique                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Raclette le 25 ? », « Je ne suis plus dispo le 25, une autre date ? » : les bambocheurs de WhatsApp   Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Pourquoi les dirigeants de grandes entreprises ne consacrent-ils pas davantage d’énergie aux questions de cybersécurité ? »   Laura Schaffner Enseignant-chercheur en sciences de gestion l’EM Strasbourg Business School                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Enquête  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : histoire d’un cinéphile et d’une passion inflammable                   Livres  Article réservé aux abonnés « L’invention du néolibéralisme », de Serge Audier : nélibéraux, détestés et méconnus                   Culture « Devenir marin pêcheur », sur France 5 : Tom, Ibrahima, Antonn et Mathis, adolescents apprentis du grand large                   Culture « L’Incroyable périple de Magellan », histoire d’un « traître » avide de clous de girofle, sur Arte                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Dominique Ropion, parfumeur : « J’ai compris très vite qu’il n’y avait pas de bonnes et de mauvaises odeurs »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Vins alsaciens : les aventuriers de l’Est                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Le whisky joue la clé des sols                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies                 Navigation                      Le direct               Résultats               Calendrier               Le guide               Buteurs               Passeurs               Le roman noir du Mondial                                                                              Football       Coupe du monde 2022           Le hors-jeu en football, c’est quoi cette affaire ?      Cette règle essentielle est souvent l’objet de débats enflammés entre passionnés. Encore faut-il la connaître…          Par Laura Pottier         Publié aujourd’hui à 17h09    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Les passionnés de football connaissent la règle du hors-jeu sur le bout des doigts. Mais, pour ceux qui ne regardent des matchs que ponctuellement, cette situation de jeu peut rapidement devenir confuse. Tentative d’explications.            La première chose à savoir, c’est que la règle du hors-jeu vise à éviter des occasions de but trop faciles, voire ridicules. Sans elle, vous pourriez, par exemple, voir trois ou quatre joueurs d’une même équipe camper devant les buts de leurs adversaires et attendre qu’un ballon leur parvienne.            La règle du hors-jeu est définie par la loi 11 du football qui dit qu’un joueur est en position de hors-jeu si « n’importe quelle partie de sa tête, de son tronc ou de ses jambes est dans la moitié de terrain adverse (ligne médiane non comprise) et plus près de la ligne de but adverse que le ballon et l’avant-dernier adversaire ». On vous l’accorde, c’est un peu emberlificoté.                 Concrètement, un joueur n’a pas le droit de recevoir une passe de l’un de ses coéquipiers si, sur le terrain, il se situe entre le dernier défenseur et le gardien de l’équipe adverse.                             Lire aussi :  Football : mais à quoi sert le rond central ?                   C’est au moment où son coéquipier joue ou touche le ballon qu’est déterminée la position de hors-jeu. Un joueur sera donc déclaré hors jeu si un seul adversaire – généralement le gardien – est devant lui ou à sa hauteur lorsque son coéquipier lui fait la passe.            A l’inverse, un joueur n’est pas en position de hors-jeu s’il se trouve exactement à la même hauteur que son avant-dernier adversaire au moment où on lui fait la passe. En résumé : pour ne pas se faire attraper par la patrouille, un joueur doit donc avoir au moins deux adversaires – le plus souvent le gardien et un autre joueur – entre lui et le but adverse lorsqu’une passe lui est adressée.            Mais il y a des subtilités. La seule position de hors-jeu n’est pas une faute. En effet, le joueur est sanctionné uniquement lorsqu’il prend une part active dans le jeu, c’est-à-dire s’il joue le ballon, interfère avec un adversaire ou tire avantage de sa position. Si un joueur est en position de hors-jeu mais joue à la crapette plutôt que de participer au match, l’arbitre n’aura rien à lui reprocher.            Si un hors-jeu est manifeste, les arbitres assistants, situés de part et d’autre du terrain, lèvent leur drapeau pour signaler le problème. L’arbitre central siffle alors un arrêt de jeu et accorde à l’équipe adverse un coup franc indirect.                Exception notable : dans certaines situations, un joueur en position de hors-jeu n’est pas sanctionné. Par exemple s’il reçoit le ballon directement lors d’une touche ou de la part d’un adversaire. Dans ces cas-là, le jeu continue.            Voilà, vous savez tout…                 Laura Pottier           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 21 novembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/football/article/2022/11/20/le-hors-jeu-en-football-c-est-quoi-cette-affaire_6150783_1616938.html"},"headline":"Le hors-jeu en football, c\u2019est quoi cette affaire\u00a0?","dateCreated":"2022-11-20T17:09:50+01:00","datePublished":"2022-11-20T17:09:50+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Football","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"description":"Cette r\u00e8gle essentielle est souvent l\u2019objet de d\u00e9bats enflamm\u00e9s entre passionn\u00e9s. Encore faut-il la conna\u00eetre\u2026","author":[{"@type":"Person","name":"Laura Pottier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/328/0/3967/1983/1342/671/60/0/f01ed6f_897ce1b1135944d5bf352a1a8b890bcf-897ce1b1135944d5bf352a1a8b890bcf-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/20/19-2">
<filnamedate="20221120"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221120"><AAMMJJHH="2022112019">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-2"> ¤ Charles Leclerc termine aussi deuxième du classement général, suivi de Sergio Pérez, troisième aux Emirats arabes unis dimanche.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-2"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Midterms 2022    Iran    Route du rhum    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Tesla rappelle 321 000 véhicules pour un problème de feux arrière                   Économie En Chine, des cadres du Parti communiste en renfort chez Foxconn pour fabriquer des iPhone                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Coup de torchon sur le cochon »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Pourquoi les dirigeants de grandes entreprises ne consacrent-ils pas davantage d’énergie aux questions de cybersécurité ? »   Laura Schaffner Enseignant-chercheur en sciences de gestion l’EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La course à l’abîme du régime iranien                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les émojis, une langue des signes très politique                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Raclette le 25 ? », « Je ne suis plus dispo le 25, une autre date ? » : les bambocheurs de WhatsApp   Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Pourquoi les dirigeants de grandes entreprises ne consacrent-ils pas davantage d’énergie aux questions de cybersécurité ? »   Laura Schaffner Enseignant-chercheur en sciences de gestion l’EM Strasbourg Business School                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Enquête  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : histoire d’un cinéphile et d’une passion inflammable                   Livres  Article réservé aux abonnés « L’invention du néolibéralisme », de Serge Audier : nélibéraux, détestés et méconnus                   Culture « Devenir marin pêcheur », sur France 5 : Tom, Ibrahima, Antonn et Mathis, adolescents apprentis du grand large                   Culture « L’Incroyable périple de Magellan », histoire d’un « traître » avide de clous de girofle, sur Arte                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Dominique Ropion, parfumeur : « J’ai compris très vite qu’il n’y avait pas de bonnes et de mauvaises odeurs »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Vins alsaciens : les aventuriers de l’Est                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Le whisky joue la clé des sols                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Sport       Formule 1           Formule 1 : Max Verstappen consolide son titre mondial par une dernière victoire à Abou Dhabi, Charles Leclerc arrive deuxième      Charles Leclerc termine aussi deuxième du classement général, suivi de Sergio Pérez, troisième aux Emirats arabes unis dimanche.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h46, mis à jour à 17h19        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Max Verstappen en tête lors du Grand Prix d’Abou Dhabi, aux Emirats arabes unis, dimanche 20 novembre 2022.  HUSSEIN MALLA / AP                 Le double champion du monde en titre, Max Verstappen, a terminé, au sein de l’écurie Red Bull, une saison de domination par une nouvelle victoire, dimanche 20 novembre, à Abou Dhabi, devant Charles Leclerc, qui décroche, chez Ferrari, la place de vice-champion du monde de Formule 1.                             Lire aussi :  Formule 1 : le Néerlandais Max Verstappen remporte son deuxième titre de champion du monde dans la confusion                   Sergio Pérez (Red Bull), troisième dimanche aux Emirats arabes unis, termine la saison à la troisième place. Ferrari préserve, par ailleurs, sa deuxième place, derrière l’intouchable Red Bull, au championnat des constructeurs, devant Mercedes, à l’issue de cette 22e et dernière manche, qui était le tout dernier Grand Prix auquel participait le quadruple champion allemand (2010-2013) Sebastian Vettel.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                                 Édition du jour Daté du lundi 21 novembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/11/20/formule-1-max-verstappen-consolide-son-titre-mondial-par-une-derniere-victoire-a-abou-dhabi-charles-leclerc-arrive-second_6150778_3242.html"},"headline":"Formule 1\u00a0: Max Verstappen consolide son titre mondial par une derni\u00e8re victoire \u00e0 Abou Dhabi, Charles Leclerc arrive deuxi\u00e8me","dateCreated":"2022-11-20T16:46:11+01:00","datePublished":"2022-11-20T16:46:11+01:00","dateModified":"2022-11-20T17:19:32+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Formule 1"],"keywords":["Formule 1","Sports m\u00e9caniques","Sport"],"description":"Charles Leclerc termine aussi deuxi\u00e8me du classement g\u00e9n\u00e9ral, suivi de Sergio P\u00e9rez, troisi\u00e8me aux Emirats arabes unis dimanche.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/572/0/6861/3430/1342/671/60/0/ddc493c_d4ddb17c977e4da5a37a9481b2d79460-0-1675fc75eae946218e793588e6b61460.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Formule 1","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/formule-1/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/20/19-3">
<filnamedate="20221120"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221120"><AAMMJJHH="2022112019">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-3"> ¤ Pour la deuxième fois consécutive, l’Italie a échoué à se qualifier pour la reine des compétitions. La star norvégienne de Manchester City la regardera, elle aussi, devant la télévision.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-3"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Midterms 2022    Iran    Route du rhum    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Tesla rappelle 321 000 véhicules pour un problème de feux arrière                   Économie En Chine, des cadres du Parti communiste en renfort chez Foxconn pour fabriquer des iPhone                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Coup de torchon sur le cochon »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Pourquoi les dirigeants de grandes entreprises ne consacrent-ils pas davantage d’énergie aux questions de cybersécurité ? »   Laura Schaffner Enseignant-chercheur en sciences de gestion l’EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La course à l’abîme du régime iranien                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les émojis, une langue des signes très politique                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Raclette le 25 ? », « Je ne suis plus dispo le 25, une autre date ? » : les bambocheurs de WhatsApp   Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Pourquoi les dirigeants de grandes entreprises ne consacrent-ils pas davantage d’énergie aux questions de cybersécurité ? »   Laura Schaffner Enseignant-chercheur en sciences de gestion l’EM Strasbourg Business School                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Enquête  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : histoire d’un cinéphile et d’une passion inflammable                   Livres  Article réservé aux abonnés « L’invention du néolibéralisme », de Serge Audier : nélibéraux, détestés et méconnus                   Culture « Devenir marin pêcheur », sur France 5 : Tom, Ibrahima, Antonn et Mathis, adolescents apprentis du grand large                   Culture « L’Incroyable périple de Magellan », histoire d’un « traître » avide de clous de girofle, sur Arte                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Dominique Ropion, parfumeur : « J’ai compris très vite qu’il n’y avait pas de bonnes et de mauvaises odeurs »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Vins alsaciens : les aventuriers de l’Est                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Le whisky joue la clé des sols                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies                 Navigation                      Le direct               Résultats               Calendrier               Le guide               Buteurs               Passeurs               Le roman noir du Mondial                                                                              Football       Coupe du monde 2022           Des champions d’Europe italiens à Erling Haaland, les grands absents de la Coupe du monde 2022      Pour la deuxième fois consécutive, l’Italie a échoué à se qualifier pour la reine des compétitions. La star norvégienne de Manchester City la regardera, elle aussi, devant la télévision.          Par Florian Lefèvre         Publié aujourd’hui à 16h00, mis à jour à 16h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Avec ses quatre titres de champions du monde (remportés en 1934, 1938, 1982 et 2006), ses grands joueurs qui ont traversé les époques et ses entraîneurs qui ont façonné l’évolution du jeu, l’Italie s’assoit, avec le Brésil et l’Allemagne, à la table des plus grandes nations de l’histoire du football. Aussi inconcevable que cela puisse paraître, les Azzurri vont manquer la Coupe du monde pour la deuxième fois consécutive. Pourtant, en 2021, c’est la sélection de Roberto Mancini qui avait conquis le titre de champion d’Europe.                           La déception était immense pour Joao Pedro (au premier plan) et Alessandro Bastoni après la défaite de l’Italie face à la Macédoine du Nord (0-1) en barrage de la Coupe du monde, jeudi 24 mars 2022 au stade Renzo-Barbera, à Palerme.  ANTONIO CALANNI / AP                 Cette fois encore, l’Italie a été évincée au stade des barrages après avoir raté de peu la qualification directe lors des éliminatoires de la zone Europe. Eliminés par la Suède avant l’édition 2018, Leonardo Bonucci et ses partenaires ont vécu cette fois-ci une désillusion à domicile devant la Macédoine du Nord, en encaissant un but pendant le temps additionnel, le 24 mars à Palerme.                 Pour la sélection des Balkans, cet exploit n’a pas suffi à intégrer la liste des trente-deux équipes engagées au Qatar. Les Macédoniens ont ensuite perdu le match fatidique au Portugal, un autre récent champion d’Europe (vainqueur de l’édition 2016, en France), qui s’était retrouvé en danger à l’issue de la phase de groupes des éliminatoires.                             Lire aussi :  Coupe du monde 2022 : pour le football italien, la reconstruction ou le déclassement                   Championne d’Afrique en 2019, l’Algérie a vu s’envoler ses rêves de Mondial au dernier tour de qualification, chez elle, dans un scénario plus tragique encore. Le 29 mars, à Blida, les Fennecs ont encaissé le but fatal du Camerounais Karl Toko-Ekambi lors des ultimes secondes de la prolongation, quelques minutes après avoir cru inscrire le but salvateur (score final : 1-2 après une victoire 0-1 de l’Algérie au match aller). Huitième de finaliste de la Coupe du monde en 2018, la Colombie n’a pas réussi à se qualifier lors des éliminatoires, toujours relevées, de la zone Amérique du Sud.            Pays hôte de la dernière édition, la Russie ne sera pas non plus présente au Qatar, pour d’autres raisons. Sous la pression des gouvernements occidentaux à la suite de l’invasion de l’Ukraine par l’armée russe, la Fédération internationale de football (FIFA) a exclu la Sbornaya de la course à la Coupe du monde alors que celle-ci était censée disputer les barrages de la zone Europe. Un dernier stade de qualification qui a vu l’Ukraine perdre sur le terrain sportif, en Ecosse.                Parmi les autres nations absentes, citons aussi la Suède, le Chili, la Côte d’Ivoire, l’Egypte, la Grèce, la Hongrie, le Nigeria, la République tchèque, la Roumanie, la Slovaquie, ou encore la Turquie. Autant de sélections qui auront plus de chances de participer à la prochaine édition, La FIFA ayant décidé l’élargissement du plateau de la phase finale de trente-deux à quarante-huit équipes à partir de 2026.            Crépuscule d’une grande carrière            Au Qatar, plusieurs grands noms du football manquent à l’appel. C’est le cas de l’Egyptien Mohamed Salah, attaquant star de Liverpool, toujours placé dans le top 10 du Ballon d’Or – le trophée qui récompense chaque année le meilleur footballeur – depuis cinq ans, mais aussi du Norvégien Erling Haaland, l’attaquant de Manchester City qui affole chaque semaine les compteurs du championnat d’Angleterre (dix-huit buts en treize matchs cette saison). Comme la Norvège, la Suède n’est pas qualifiée, ce qui signifie donc que Zlatan Ibrahimovic (41 ans) n’aura sûrement plus l’occasion de participer à une Coupe du monde. De leur côté, l’Algérien Riyad Mahrez (31 ans) ou l’Italien Marco Verratti (30 ans) ont encore un peu d’espoir.                           L’Egyptien Mohamed Salah célèbre son tir au but face à la Côte d’Ivoire, mercredi 26 janvier 2022 au stade de Japoma, à Douala (Cameroun).  CHARLY TRIBALLEAU / AFP                 Tous les deux au crépuscule d’une grande carrière, l’Espagnol Sergio Ramos (36 ans) et l’Allemand Mats Hummels (33 ans) n’ont pas été convoqués par leurs sélectionneurs respectifs. Le joueur de Liverpool Roberto Firmino a, lui aussi, été laissé à la maison, ce qui en dit long quant à la quantité de grands attaquants brésiliens.                             Lire aussi :  Erling Haaland, nouveau phénomène et insatiable buteur de Manchester City                   Concernant les joueurs blessés, les champions du monde tricolores sont largement affaiblis : le défenseur Presnel Kimpembe et les milieux de terrain Paul Pogba et N’Golo Kanté ont déclaré forfait. Dernière absence et non des moindres, celle du Ballon d’or en titre Karim Benzema, victime d’une déchirure musculaire à l’échauffement, samedi 19 novembre, à trois jours du premier match des Bleus.                Côté espagnol, le latéral gauche José Gaya souffle d’une entorse à la cheville. Victime d’une entorse au genou lors de son dernier match avec l’Olympique de Marseille, dimanche 13 novembre, le Marocain Amine Harit est également absent.            Enfin, longtemps incertain, le Sénégalais Sadio Mané, deuxième du dernier Ballon d’or, a dû renoncer en raison d’une blessure au péroné contractée deux semaines à peine avant le début de la plus prestigieuse des compétitions.                           Notre sélection d’articles sur la Coupe de monde 2022       Retrouvez tous nos contenus sur la Coupe du monde 2022 au Qatar, du 20 novembre au 18 décembre.         Tout savoir : le calendrier, les résultats, les classements, le guide « non officiel » de la Coupe du monde 2022Enquête : France-Qatar, une amitié pleine de ressourceAnalyse : Les raisons du malaiseEditorial : La Coupe du monde des excèsPodcast : Ecologie, droits humains, corruption : pourquoi le Mondial 2022 au Qatar pose problèmeEnquête : Attribution du Mondial au Qatar : Sarkozy, Platini et le rachat du PSG au cœur de l’enquête de la justice françaiseVidéo : Un Mondial « neutre en carbone » ? Ce que cachent les promesses intenables du QatarDécryptage : L’indignation de l’Occident ne s’étend pas au reste du mondeTribune (Agnès Callamard, Amnesty International) : « En appelant à “se concentrer sur le football”, Gianni Infantino tente d’exonérer la FIFA de toute responsabilité »                              Florian Lefèvre           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 21 novembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/football/article/2022/11/20/des-champions-d-europe-italiens-a-erling-haaland-les-grands-absents-de-la-coupe-du-monde-2022_6150773_1616938.html"},"headline":"Des champions d\u2019Europe italiens \u00e0 Erling Haaland, les grands absents de la Coupe du monde 2022","dateCreated":"2022-11-20T16:00:10+01:00","datePublished":"2022-11-20T16:00:10+01:00","dateModified":"2022-11-20T16:00:22+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Football","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"description":"Pour la deuxi\u00e8me fois cons\u00e9cutive, l\u2019Italie a \u00e9chou\u00e9 \u00e0 se qualifier pour la reine des comp\u00e9titions. La star norv\u00e9gienne de Manchester City la regardera, elle aussi, devant la t\u00e9l\u00e9vision.","author":[{"@type":"Person","name":"Florian Lef\u00e8vre"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/05/80/0/3190/1595/1342/671/60/0/a554821_3a37b5ced003481da7316a6bcee10665-3a37b5ced003481da7316a6bcee10665-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/20/19-4">
<filnamedate="20221120"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221120"><AAMMJJHH="2022112019">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-4"> ¤ La série de victoires consécutives du XV de France est désormais portée à 13 rencontres après une prestation solide face aux Braves Blossoms à Toulouse, dimanche (35-17)
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-4"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Midterms 2022    Iran    Route du rhum    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Tesla rappelle 321 000 véhicules pour un problème de feux arrière                   Économie En Chine, des cadres du Parti communiste en renfort chez Foxconn pour fabriquer des iPhone                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Coup de torchon sur le cochon »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Pourquoi les dirigeants de grandes entreprises ne consacrent-ils pas davantage d’énergie aux questions de cybersécurité ? »   Laura Schaffner Enseignant-chercheur en sciences de gestion l’EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La course à l’abîme du régime iranien                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les émojis, une langue des signes très politique                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Raclette le 25 ? », « Je ne suis plus dispo le 25, une autre date ? » : les bambocheurs de WhatsApp   Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Pourquoi les dirigeants de grandes entreprises ne consacrent-ils pas davantage d’énergie aux questions de cybersécurité ? »   Laura Schaffner Enseignant-chercheur en sciences de gestion l’EM Strasbourg Business School                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Enquête  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : histoire d’un cinéphile et d’une passion inflammable                   Livres  Article réservé aux abonnés « L’invention du néolibéralisme », de Serge Audier : nélibéraux, détestés et méconnus                   Culture « Devenir marin pêcheur », sur France 5 : Tom, Ibrahima, Antonn et Mathis, adolescents apprentis du grand large                   Culture « L’Incroyable périple de Magellan », histoire d’un « traître » avide de clous de girofle, sur Arte                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Dominique Ropion, parfumeur : « J’ai compris très vite qu’il n’y avait pas de bonnes et de mauvaises odeurs »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Vins alsaciens : les aventuriers de l’Est                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Le whisky joue la clé des sols                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Sport       Rugby           Rugby : les Bleus l’emportent face au Japon et terminent l’année 2022 invaincus      La série de victoires consécutives du XV de France est désormais portée à 13 rencontres après une prestation solide face aux Braves Blossoms à Toulouse, dimanche (35-17)       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h56, mis à jour à 16h34    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le capitaine de l’équipe de France, Charles Ollivon, réceptionne le ballon sur un lancer en touche lors de la rencontre entre les Bleus et la sélection du Japon, à Toulouse, dimanche 20 novembre 2022.  CHARLY TRIBALLEAU / AFP                 Vainqueur au mental de l’Australie puis de l’Afrique du Sud, le XV de France a poursuivi sa série historique de victoires en dominant la sélection du Japon (35-17), dimanche 20 novembre à Toulouse, pour son dernier test-match d’automne.            Le Japon, dixième nation mondiale, n’avait pas le lustre des deux précédents visiteurs, mais les leviers de motivation n’ont pas manqué pour les Bleus, la possibilité de finir l’année 2022 invaincus s’ajoutant à une treizième victoire consécutive, un record pour la sélection nationale.                 Même si en juillet dernier ils avaient fait le voyage sans la plupart de leurs cadres, au bout d’une saison éreintante, les Bleus n’ont pas oublié qu’ils avaient dû s’employer par deux fois pour venir à bout d’une équipe japonaise très joueuse (42-23 et 20-15). Avec une prudence de circonstance, ils ont aussi gardé en tête la défaite honorable des Braves Blossoms contre la Nouvelle-Zélande (38-31) à la fin d’octobre, plutôt que la déroute subie par ces derniers en Angleterre (52-13) la semaine dernière.            Gaël Fickou touché à une cheville            Invaincue depuis l’été 2021, tombeuse de toutes les grandes nations du rugby mondial, cette équipe de France pleine de caractère, favorite de la Coupe du monde organisée en France l’an prochain, n’avait cependant pas grand-chose à craindre du Japon à son niveau actuel.            Malgré les absences du pilier Cyril Baille, du deuxième ligne Thibaud Flament, blessés, et du demi de mêlée et capitaine, Antoine Dupont, suspendu, la rencontre a rapidement tourné en faveur de l’équipe de France.                             Lire aussi :  Rugby : le XV de France met fin, dans la douleur, à sa série noire contre l’Afrique du Sud                   Le trois-quarts centre Gaël Fickou, touché à une cheville, a été contraint de quitter le terrain dès la 16e minute. Le joueur du Racing 92 (28 ans, 74 sélections) est une pierre angulaire de la défense des Bleus. Il souffrirait d’une légère entorse.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                                 Édition du jour Daté du lundi 21 novembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/11/20/rugby-les-bleus-l-emportent-face-au-japon-et-terminent-l-annee-2022-invaincus_6150770_3242.html"},"headline":"Rugby\u00a0: les Bleus l\u2019emportent face au Japon et terminent l\u2019ann\u00e9e 2022 invaincus","dateCreated":"2022-11-20T15:56:02+01:00","datePublished":"2022-11-20T15:56:02+01:00","dateModified":"2022-11-20T16:34:33+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Rugby"],"keywords":["Rugby","Sport"],"description":"La s\u00e9rie de victoires cons\u00e9cutives du XV de France est d\u00e9sormais port\u00e9e \u00e0 13 rencontres apr\u00e8s une prestation solide face aux Braves Blossoms \u00e0 Toulouse, dimanche (35-17)","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/456/0/5473/2736/1342/671/60/0/42ad128_5785158-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Rugby","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/rugby/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/20/19-5">
<filnamedate="20221120"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221120"><AAMMJJHH="2022112019">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-5"> ¤ Enner Valencia s’offre un doublé et permet à l’Equateur de prendre le large dans ce match d’ouverture d’une 22e édition très controversée au Qatar. Suivez la rencontre en direct.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-5"> ¤  Quelle est la bonne réponse ? Y’en a-t-il une ? Merci pour vos éclaircissements    Fafoogle         Au Monde, nous, modestes livers, appliquons scrupuleusement les règles édictés par notre service correction. Dans tous nos articles et dans ce live, nous avons opté pour le gentilé Qatari(e). Mais Qatarien(ne) est aussi utilisé, notamment par les commentateurs de TF1 ce soir.  Vous êtes nombreux à vous interroger. Nous vous devons une explication. Elle viendra, promis, dans nos prochains lives.                    18:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Ballon en profondeur vers Estrada face au gardien mais c’était trop profond. Dommage pour l’Equateur qui avait une balle de 3-0.                    18:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Les Qatari sont partis... bonjour le soutien pour l'équipe de leur pays ! oO    Oo                                       18:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Encore des imprécisions côté Qatar. Passé par le centre du formation du FC Barcelone, l’entraîneur qatari Félix Sanchez Bas n’en croît pas ses yeux dans sa zone technique.                    18:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  L’Equateur gère son avance, tandis que le Qatar n’arrive toujours pas à porter le danger.                    18:43      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  L’entrant équatorien Jeremy Sarmiento se prend la tête à deux mains après avoir manqué le cadre. Pas de regrets, l’arbitre de touche avait levé son drapeau.                    18:43      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Moi je trouve intéressant la discussion sur la possession du ballon 100% du temps. Moi je trouve que pendant de longues secondes, alors que le chronomètre tourne, le ballon n'appartient à personne : quand on attend qu'une touche, un coup franc ou un corner, quand il y a un cafouillage. Ainsi, que pendant 13% du temps le ballon n'appartienne à personne, ne me choque pas, au contraire je trouve cela plus réel.    Xabou         Vous ouvrez un paramètre intéressant du jeu. Il faut savoir que sur 90 minutes, le temps de jeu effectif oscille souvent entre 55 et 60 minutes, en comptant les fautes, les sifflets de l’arbitre, les sorties de but... Et c’est sur cette base que se fait le calcul de la possession. Quand on lit 55% de possession, il faut comprendre « 55% des 55 minutes de temps de jeu ».                    18:41      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                       Le double buteur Enner Valencia sort du terrain en boitant. Il était visiblement touché avant la pause. Son sélectionneur fait le choix de le préserver en vue du prochain match, qui sera vendredi face aux Pays-Bas pour « La Tri ». José Cifuentes en profite pour entrer en jeu.                    18:40   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              En direct du stade       Comment trouvez-vous le public?    camblor         Plus que refroidi. Certes le scénario du match n’aide pas à s’échauffer et la climatisation est un brin fraiche, et doit refroidir leurs ardeurs. Mais le public local n’est vraiment pas au rendez-vous. D’ailleurs, je dois vous avouer une certaine surprise de voir que de nombreux Qatari ont déjà quitté le stade. Pour un match inaugural de la Coupe du monde, voir facilement un tiers (sinon plus) des sièges s’être vidés est lunaire. D’autant qu’en dehors de ceux qui ont été invités, les places étaient très chères pour ce match.          Cette Coupe du monde s’annonçait unique.                    18:39      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Encore un quart d’heure de jeu et l’Equateur mène 2-0, le score n’a pas bougé depuis la 31e minute. Au vu de ce que l’on voit sur le terrain, le Qatar pourrait jouer encore de longues heures sans marquer.                    18:39      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                            D’accord avec cette analyse ? (pour ceux qui suivent le football de district francilien)                    18:37      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La France déjà en finale du Mondial                                      18:36      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  A 20 minutes de la fin, le sélectionneur espagnol du Qatar Félix Sanchez Bas effectue finalement deux changements. Hasan Al-Haydos et Almoez Ali sont remplacés par Mohammed Waad et Mohammed Muntari au milieu et en attaque.                    18:33      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                       Contrairement à ce que l’on aurait pu attendre au vu du score, le premier changement est effectué côté équatorien. Jeremy Sarmiento remplace Romario Ibarra au milieu de terrain.                    18:32      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Lizarazu a fait son coming out socialiste, non ? Le fait de dire qu'il a toujours joué à gauche parce qu'il n'a aucune affinité avec la droite, ce ne peut pas être anodin    Dudu         C’est ce qu’on appelle lire entre les lignes...                           Le programme       Live  animé par Walid Kachour et Florian Lefèvre          Bienvenue dans ce direct consacré à la cérémonie et au match d’ouverture de cette 22e Coupe du monde au Qatar.         De quoi s’agit-il ? La Coupe du monde organisée au Qatar débute ce dimanche avec la cérémonie d’ouverture et un match du groupe A entre le pays hôte et l’Equateur. Cette édition du plus grand évènement international de football est sous le feu des critiques à cause des ouvriers morts pendant les travaux et de son impact environnemental, notamment.         Où ? Au stade Al-Bayt, à Al-Khor (Qatar).         A quelle heure ? 17 heures.         Sur quelle chaîne ? TF1 et BeIN Sports 1.         Qui live ? Walid Kachour et Florian Lefèvre, en direct du Chaudron d’Austerlitz. Clément Martel depuis le stade.         La composition officielle des équipes :         Qatar         Saad Al Sheeb - Bassam Al-Rawi, Boualem Khoukhi, Abdelkarim Hassan - Homam Ahmed, Karim Boudiaf, Hassan Al-Haydos (cap.), Abdulaziz Hatem, Pedro Miguel - Almoez Ali, Akram Afif.         Sélectionneur : Félix Sanchez Bas.         Equateur         Hernan Galindez - Angelo Preciado, Piero Hincapié, Felix Torres, Pervis Estupinan - Gonzalo Plata, Jhegson Mendez, Moises Caicedo, Romario Ibarra - Enner Valencia (cap.), Michael Estrada.         Sélectionneur : Gustavo Alfaro.         Qui arbitre ? L’Italien Daniele Orsato.         De quoi ne parlera-t-on pas ? Du whisky qui joue la clé des sols         A lire en attendant :         Coupe du monde 2022 au Qatar : les raisons du malaise         Le roman noir de la Coupe du monde         Les promesses intenables du Qatar pour une Coupe du monde neutre en carbone         Notre guide « non officiel » de la compétition         Nancy-Doha, l’aller sans retour de Karim Boudiaf pour le Qatar         Karim Benzema, blessé, ne disputera pas le Mondial au Qatar         Tous nos articles sur la Coupe du monde 2022 sont ici                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","coverageStartTime":"2022-11-20T17:31:34+00:00","coverageEndTime":"2022-11-21T05:31:34+00:00","headline":"Qatar - Equateur en direct\u00a0: douche froide pour le pays h\u00f4te, men\u00e9 de deux buts","description":"Enner Valencia s\u2019offre un doubl\u00e9 et permet \u00e0 l\u2019Equateur de prendre le large dans ce match d\u2019ouverture d\u2019une 22e \u00e9dition tr\u00e8s controvers\u00e9e au Qatar. Suivez la rencontre en direct.","articleSection":["Football","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"author":{"@type":"Organization","name":"Walid Kachour et Florian Lefèvre"},"about":{"@type":"Event","name":"Qatar - Equateur en direct : douche froide pour le pays hôte, mené de deux buts","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Enner Valencia s\u2019offre un doubl\u00e9 et permet \u00e0 l\u2019Equateur de prendre le large dans ce match d\u2019ouverture d\u2019une 22e \u00e9dition tr\u00e8s controvers\u00e9e au Qatar. Suivez la rencontre en direct.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/0/0/5235/3490/1342/894/3/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Walid Kachour et Florian Lefèvre"
,"startDate":"2022-11-20T17:31:34+00:00"
,"endDate":"2022-11-21T05:31:34+00:00"
  Cinq minutes de temps additionnel, et toujours rien \u00e0 signaler en mati\u00e8re de jeu... Pas de r\u00e9action.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qatar - Equateur en direct\u00a0: douche froide pour le pays h\u00f4te, men\u00e9 de deux buts","dateModified":"2022-11-20T17:57:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736751","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T17:56:46+00:00","articleBody":"    Les Qataris ont-ils eu une seule occasion de but, durant ce premier match ?    Michel         On a compt\u00e9 deux vrais situations dangereuses. Une en fin de premi\u00e8re mi-temps (une t\u00eate) et une frappe au-dessus de la barre il y a quelques minutes      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qatar - Equateur en direct\u00a0: douche froide pour le pays h\u00f4te, men\u00e9 de deux buts","dateModified":"2022-11-20T17:56:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736748","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T17:55:06+00:00","articleBody":"    Les Qataris golent pas trop on dirait     Poire fendue          Effectivement, une d\u00e9faite 2-0 pour commencer, c\u2019est un peu vexant\u2026 M\u00eame pas s\u00fbr que votre jeu de mots leur redonne le sourire      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qatar - Equateur en direct\u00a0: douche froide pour le pays h\u00f4te, men\u00e9 de deux buts","dateModified":"2022-11-20T17:55:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736376","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T17:54:18+00:00","articleBody":"          Double changement pour l\u2019Equateur\u00a0: Estrada et Caicedo sortent, Franco et Rodriguez entrent.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qatar - Equateur en direct\u00a0: douche froide pour le pays h\u00f4te, men\u00e9 de deux buts","dateModified":"2022-11-20T17:54:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736743","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T17:51:00+00:00","articleBody":"     Muntari est lanc\u00e9 dans la profondeur et il tente la frappe sans contr\u00f4le qui passe juste au-dessus. Un souffle traverse le stade.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Premier frisson dans le stade","dateModified":"2022-11-20T17:51:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736739","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T17:50:58+00:00","articleBody":"    \u00ab\u00a0Les joueurs, la d\u00e9fense [qatari(e) ?  \/ qatarien(ne) ?  \/ qatariot(e) ?]\u00a0\u00bb\r\n Quelle est la bonne r\u00e9ponse ? Y\u2019en a-t-il une ? Merci pour vos \u00e9claircissements    Fafoogle         Au Monde, nous, modestes livers, appliquons scrupuleusement les r\u00e8gles \u00e9dict\u00e9s par notre service correction. Dans tous nos articles et dans ce live, nous avons opt\u00e9 pour le gentil\u00e9 Qatari(e). Mais Qatarien(ne) est aussi utilis\u00e9, notamment par les commentateurs de TF1 ce soir.  Vous \u00eates nombreux \u00e0 vous interroger. Nous vous devons une explication. Elle viendra, promis, dans nos prochains lives.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qatar - Equateur en direct\u00a0: douche froide pour le pays h\u00f4te, men\u00e9 de deux buts","dateModified":"2022-11-20T17:50:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736741","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T17:50:14+00:00","articleBody":"     Ballon en profondeur vers Estrada face au gardien mais c\u2019\u00e9tait trop profond. Dommage pour l\u2019Equateur qui avait une balle de 3-0.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qatar - Equateur en direct\u00a0: douche froide pour le pays h\u00f4te, men\u00e9 de deux buts","dateModified":"2022-11-20T17:50:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736737","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T17:47:19+00:00","articleBody":"    Les Qatari sont partis... bonjour le soutien pour l'\u00e9quipe de leur pays ! oO    Oo                         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qatar - Equateur en direct\u00a0: douche froide pour le pays h\u00f4te, men\u00e9 de deux buts","dateModified":"2022-11-20T17:47:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736735","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T17:46:34+00:00","articleBody":"     Encore des impr\u00e9cisions c\u00f4t\u00e9 Qatar. Pass\u00e9 par le centre du formation du FC Barcelone, l\u2019entra\u00eeneur qatari F\u00e9lix Sanchez Bas n\u2019en cro\u00eet pas ses yeux dans sa zone technique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qatar - Equateur en direct\u00a0: douche froide pour le pays h\u00f4te, men\u00e9 de deux buts","dateModified":"2022-11-20T17:51:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736733","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T17:45:08+00:00","articleBody":"     L\u2019Equateur g\u00e8re son avance, tandis que le Qatar n\u2019arrive toujours pas \u00e0 porter le danger.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qatar - Equateur en direct\u00a0: douche froide pour le pays h\u00f4te, men\u00e9 de deux buts","dateModified":"2022-11-20T17:45:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736731","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T17:43:38+00:00","articleBody":"     L\u2019entrant \u00e9quatorien Jeremy Sarmiento se prend la t\u00eate \u00e0 deux mains apr\u00e8s avoir manqu\u00e9 le cadre. Pas de regrets, l\u2019arbitre de touche avait lev\u00e9 son drapeau.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qatar - Equateur en direct\u00a0: douche froide pour le pays h\u00f4te, men\u00e9 de deux buts","dateModified":"2022-11-20T17:43:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736723","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T17:43:09+00:00","articleBody":"    Moi je trouve int\u00e9ressant la discussion sur la possession du ballon 100% du temps. Moi je trouve que pendant de longues secondes, alors que le chronom\u00e8tre tourne, le ballon n'appartient \u00e0 personne : quand on attend qu'une touche, un coup franc ou un corner, quand il y a un cafouillage. Ainsi, que pendant 13% du temps le ballon n'appartienne \u00e0 personne, ne me choque pas, au contraire je trouve cela plus r\u00e9el.    Xabou         Vous ouvrez un param\u00e8tre int\u00e9ressant du jeu. Il faut savoir que sur 90 minutes, le temps de jeu effectif oscille souvent entre 55 et 60 minutes, en comptant les fautes, les sifflets de l\u2019arbitre, les sorties de but... Et c\u2019est sur cette base que se fait le calcul de la possession. Quand on lit 55% de possession, il faut comprendre \u00ab\u00a055% des 55 minutes de temps de jeu\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qatar - Equateur en direct\u00a0: douche froide pour le pays h\u00f4te, men\u00e9 de deux buts","dateModified":"2022-11-20T17:43:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736721","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T17:41:45+00:00","articleBody":"          Le double buteur Enner Valencia sort du terrain\u00a0en boitant. Il \u00e9tait visiblement touch\u00e9 avant la pause. Son s\u00e9lectionneur fait le choix de le pr\u00e9server en vue du prochain match, qui sera vendredi face aux Pays-Bas pour \u00ab\u00a0La Tri\u00a0\u00bb. Jos\u00e9\u00a0Cifuentes en profite pour entrer en jeu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qatar - Equateur en direct\u00a0: douche froide pour le pays h\u00f4te, men\u00e9 de deux buts","dateModified":"2022-11-20T17:42:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736713","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T17:40:31+00:00","articleBody":"    Comment trouvez-vous le public?    camblor         Plus que refroidi. Certes le sc\u00e9nario du match n\u2019aide pas \u00e0 s\u2019\u00e9chauffer et la climatisation est un brin fraiche, et doit refroidir leurs ardeurs. Mais le public local n\u2019est vraiment pas au rendez-vous. D\u2019ailleurs, je dois vous avouer une certaine surprise de voir que de nombreux Qatari ont d\u00e9j\u00e0 quitt\u00e9 le stade. Pour un match inaugural de la Coupe du monde, voir facilement un tiers (sinon plus) des si\u00e8ges s\u2019\u00eatre vid\u00e9s est lunaire. D\u2019autant qu\u2019en dehors de ceux qui ont \u00e9t\u00e9 invit\u00e9s, les places \u00e9taient tr\u00e8s ch\u00e8res pour ce match.          Cette Coupe du monde s\u2019annon\u00e7ait unique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct du stade","dateModified":"2022-11-20T17:40:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736717","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T17:39:35+00:00","articleBody":"     Encore un quart d\u2019heure de jeu et l\u2019Equateur m\u00e8ne 2-0, le score n\u2019a pas boug\u00e9 depuis la 31e minute. Au vu de ce que l\u2019on voit sur le terrain, le Qatar pourrait jouer encore de longues heures sans marquer.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qatar - Equateur en direct\u00a0: douche froide pour le pays h\u00f4te, men\u00e9 de deux buts","dateModified":"2022-11-20T17:39:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736719","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T17:39:19+00:00","articleBody":"               D\u2019accord\u00a0avec cette analyse\u00a0? (pour ceux qui suivent le football de district francilien)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qatar - Equateur en direct\u00a0: douche froide pour le pays h\u00f4te, men\u00e9 de deux buts","dateModified":"2022-11-20T17:39:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736715","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T17:37:42+00:00","articleBody":"                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La France d\u00e9j\u00e0 en finale du Mondial","dateModified":"2022-11-20T17:37:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736711","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T17:36:40+00:00","articleBody":"     A 20 minutes de la fin, le s\u00e9lectionneur espagnol du Qatar F\u00e9lix Sanchez Bas effectue finalement deux changements. Hasan Al-Haydos et Almoez Ali sont remplac\u00e9s par Mohammed Waad et Mohammed Muntari au milieu et en attaque.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qatar - Equateur en direct\u00a0: douche froide pour le pays h\u00f4te, men\u00e9 de deux buts","dateModified":"2022-11-20T17:36:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736707","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T17:33:54+00:00","articleBody":"          Contrairement \u00e0 ce que l\u2019on aurait pu attendre au vu du score, le premier changement est effectu\u00e9 c\u00f4t\u00e9 \u00e9quatorien. Jeremy Sarmiento remplace Romario Ibarra au milieu de terrain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qatar - Equateur en direct\u00a0: douche froide pour le pays h\u00f4te, men\u00e9 de deux buts","dateModified":"2022-11-20T17:33:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736709","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T17:32:33+00:00","articleBody":"    Lizarazu a fait son coming out socialiste, non ? Le fait de dire qu'il a toujours jou\u00e9 \u00e0 gauche parce qu'il n'a aucune affinit\u00e9 avec la droite, ce ne peut pas \u00eatre anodin    Dudu         C\u2019est ce qu\u2019on appelle lire entre les lignes...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qatar - Equateur en direct\u00a0: douche froide pour le pays h\u00f4te, men\u00e9 de deux buts","dateModified":"2022-11-20T17:32:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736705","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T17:32:19+00:00","articleBody":"    eh ! mais vos animations, elles sont nouvelles et cr\u00e9\u00e9es pour l'occasion ? Qui s'en occupe chez vous ? Je trouve que y a un petit c\u00f4t\u00e9 manga ou je me trompe ?    Le V\u00e9to         Oui, elles sont toutes neuves, et toutes belles (enfin, les go\u00fbts et les couleurs, c\u2019est forc\u00e9ment subjectif). Elle sont sign\u00e9es Guillaume Gaudart      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qatar - Equateur en direct\u00a0: douche froide pour le pays h\u00f4te, men\u00e9 de deux buts","dateModified":"2022-11-20T17:32:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736703","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T17:30:25+00:00","articleBody":"    Qui poss\u00e8de les 13% de possession manquants?    Poupette          L\u2019\u00e9mir\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qatar - Equateur en direct\u00a0: douche froide pour le pays h\u00f4te, men\u00e9 de deux buts","dateModified":"2022-11-20T17:30:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736701","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T17:29:47+00:00","articleBody":"    Apr\u00e8s une d\u00e9faite en ouverture, voyez vous le Qatar r\u00e9ussir \u00e0 relever la t\u00eate et devenir champion du monde ?    Complotiste         Avec le S\u00e9n\u00e9gal champion d\u2019Afrique en titre et les Pays-Bas invaincus depuis quinze matchs, bon courage...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qatar - Equateur en direct\u00a0: douche froide pour le pays h\u00f4te, men\u00e9 de deux buts","dateModified":"2022-11-20T17:29:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736697","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T17:28:08+00:00","articleBody":"     A la r\u00e9ception d\u2019un centre qatari venu de la gauche, Pedro Miguel place un coup de t\u00eate, mais il est trop loin de la cage pour esp\u00e9rer marquer. Toujours aucun tir cadr\u00e9 \u00e0 signaler chez les \u00ab\u00a0Al-Annabi\u00a0\u00bb (les \u00ab\u00a0Bordeaux\u00a0\u00bb). Toujours pas de changement non plus.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qatar - Equateur en direct\u00a0: douche froide pour le pays h\u00f4te, men\u00e9 de deux buts","dateModified":"2022-11-20T17:28:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736699","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T17:25:37+00:00","articleBody":"              Du point de vue strictement footballistique, c'est int\u00e9ressant?    Neutral         Ce n\u2019est pas la grande r\u00e9galade pour l\u2019instant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qatar - Equateur en direct\u00a0: douche froide pour le pays h\u00f4te, men\u00e9 de deux buts","dateModified":"2022-11-20T17:25:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736694","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T17:25:15+00:00","articleBody":"     On apprend en direct par le duo Margotton-Lizarazu que leur \u00e9cran plac\u00e9 \u00e0 leur poste affiche une possession de 46-41% en faveur de l\u2019Equateur... Un ratio math\u00e9matiquement impossible. Il y a encore des progr\u00e8s \u00e0 faire...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qatar - Equateur en direct\u00a0: douche froide pour le pays h\u00f4te, men\u00e9 de deux buts","dateModified":"2022-11-20T17:25:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736692","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T17:24:40+00:00","articleBody":"     A l\u2019heure de jeu, l\u2019Equateur m\u00e8ne toujours 2-0 sur la pelouse du stade Al-Bayt. Le rythme est tomb\u00e9 d\u2019un cran, les Sud-Am\u00e9ricains g\u00e8rent leur avance et les Qataris sont inoffensifs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qatar - Equateur en direct\u00a0: douche froide pour le pays h\u00f4te, men\u00e9 de deux buts","dateModified":"2022-11-20T17:24:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736690","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T17:22:37+00:00","articleBody":"          Le milieu \u00e9quatorien Jhegson Mendez \u00e9cope d\u2019un carton jaune. Au jeu des cartons, le Qatar m\u00e8ne 3-2 pour l\u2019instant. C\u2019est bien le seul domaine o\u00f9 le pays h\u00f4te domine ce match.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qatar - Equateur en direct\u00a0: douche froide pour le pays h\u00f4te, men\u00e9 de deux buts","dateModified":"2022-11-20T17:22:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736684","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T17:20:37+00:00","articleBody":"          A l\u2019entr\u00e9e de la surface de r\u00e9paration, Romario Ibarra place une frappe enroul\u00e9e, mais pas assez plac\u00e9e pour inqui\u00e9ter Saad Al-Sheeb. Le gardien qatari repousse le ballon. C\u2019\u00e9tait une occasion pour la \u00ab\u00a0Tri\u00a0\u00bb de sceller le sort de ce match.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qatar - Equateur en direct\u00a0: douche froide pour le pays h\u00f4te, men\u00e9 de deux buts","dateModified":"2022-11-20T17:21:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736682","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T17:18:33+00:00","articleBody":"    France Inter a appel\u00e9 des chercheurs en sociologie pour commenter le match ... Quel est votre pedigree pour liver le foot?    Commentaires de l'espace          Un doctorat Ligue 1, un Master Premier League et une Licence Liga.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qatar - Equateur en direct\u00a0: douche froide pour le pays h\u00f4te, men\u00e9 de deux buts","dateModified":"2022-11-20T17:18:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736678","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T17:18:11+00:00","articleBody":"     Almoez Ali est pris par la patrouille du hors-jeu, les d\u00e9fenseurs \u00e9quatoriens \u00e9taient bien align\u00e9s pour mettre l\u2019attaquant qatari en faute au d\u00e9part de la passe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qatar - Equateur en direct\u00a0: douche froide pour le pays h\u00f4te, men\u00e9 de deux buts","dateModified":"2022-11-20T17:18:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736680","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T17:17:48+00:00","articleBody":"    Merci \u00e0 Thierry R de revenir parmi nous pour commenter JSUL et nous offrir ce moment  de po\u00e9sie pure.    Lapin volant                         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qatar - Equateur en direct\u00a0: douche froide pour le pays h\u00f4te, men\u00e9 de deux buts","dateModified":"2022-11-20T17:17:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736671","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T17:15:38+00:00","articleBody":"    L'entra\u00eeneur du Qatar va pouvoir se faire des cheveux..    Leonardo         C\u2019est (F\u00e9lix Sanchez) Bas...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qatar - Equateur en direct\u00a0: douche froide pour le pays h\u00f4te, men\u00e9 de deux buts","dateModified":"2022-11-20T17:15:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736666","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T17:15:06+00:00","articleBody":"     Dominateur en premi\u00e8re p\u00e9riode, l\u2019Equateur repart sur les m\u00eames bases en seconde avec des r\u00e9cup\u00e9rations hautes au milieu du terrain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qatar - Equateur en direct\u00a0: douche froide pour le pays h\u00f4te, men\u00e9 de deux buts","dateModified":"2022-11-20T17:15:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736664","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T17:12:14+00:00","articleBody":"               Episode narr\u00e9 par Stanislas Touchot, journaliste \u00e0 l\u2019AFP.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La tribune presse du stade Al Bayt. Ambiance...","dateModified":"2022-11-20T17:16:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736662","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T17:11:35+00:00","articleBody":"     Pas de changement \u00e0 signaler \u00e0 la pause. Une bonne nouvelle pour Enner Valencia, le double buteur \u00e9quatorien, qui avait \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 \u00e0 un genou en fin de premi\u00e8re p\u00e9riode.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qatar - Equateur en direct\u00a0: douche froide pour le pays h\u00f4te, men\u00e9 de deux buts","dateModified":"2022-11-20T17:11:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736656","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T17:10:34+00:00","articleBody":"     Le but refus\u00e9 pour l\u2019Equateur a fait pol\u00e9mique dans les tribunes du stade Al-Bayt, \u00e0 Al-Khor. En t\u00e9moigne le geste de ce supporteur de la \u00ab\u00a0Tri\u00a0\u00bb sugg\u00e9rant une liasse de billets...                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qatar - Equateur en direct\u00a0: douche froide pour le pays h\u00f4te, men\u00e9 de deux buts","dateModified":"2022-11-20T17:10:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736653","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T17:09:51+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qatar - Equateur en direct\u00a0: douche froide pour le pays h\u00f4te, men\u00e9 de deux buts","dateModified":"2022-11-20T17:09:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736655","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T17:09:28+00:00","articleBody":"           JSUL. ODD ANDERSEN \/ AFP          #JSUL: Moi et ma compagne qui veut prendre la t\u00e9l\u00e9commande    Xabou        #JSUL Pas de jambon au Qatar, mais de la d\u00e9coupe, oui !    ChocojoX        #JSUL \u00ab\u00a0Il a \u00e9t\u00e9 fauch\u00e9 comme un lapin en plein vol\u00a0\u00bb    ThierryR               ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/b2f7ad2_5786880-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et les r\u00e9sultats du JSUL sont....","dateModified":"2022-11-20T17:09:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736659","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T17:09:26+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qatar - Equateur en direct\u00a0: douche froide pour le pays h\u00f4te, men\u00e9 de deux buts","dateModified":"2022-11-20T17:09:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736651","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T17:02:42+00:00","articleBody":"    Cqtp Un bon vieux 0-0 pour les buts et 1-1 pour les cartons rouges     Goyave et p\u00e2t\u00e9 en cro\u00fbte         #CQTP: 1-1. Il faut commencer doucement!    Ovalie     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"CQTP\u00a0: pas tr\u00e8s inspir\u00e9s les amis...","dateModified":"2022-11-20T17:02:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736624","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T16:56:48+00:00","articleBody":"           JSUL. ODD ANDERSEN \/ AFP           Le principe reste le m\u00eame\u00a0: une photo, de la cr\u00e9ativit\u00e9, et les meilleures l\u00e9gendes seront partag\u00e9es dans ce live \u00e0 la reprise de la rencontre.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/b2f7ad2_5786880-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est parti pour le premier JSUL (Je Suis Une L\u00e9gende) sauce Mondial 2022","dateModified":"2022-11-20T16:57:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736604","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T16:52:57+00:00","articleBody":"          Almoez Ali \u00e9tait tout proche de r\u00e9duire l\u2019\u00e9cart de la t\u00eate sur l\u2019ultime action de cette premi\u00e8re p\u00e9riode,  mais il n\u2019a pas r\u00e9ussi \u00e0 dominer le ballon sur ce centre venu de la droite. La meilleure et surtout la seule vraie occasion qatarie dans ce match d\u2019ouverture.          L\u2019homme de ce match pour l\u2019instant, c\u2019est \u00e9videmment Enner Valencia. Le capitaine \u00e9quatorien est l\u2019auteur des deux r\u00e9alisations de son \u00e9quipe - et il avait m\u00eame marqu\u00e9 un but d\u2019entr\u00e9e refus\u00e9 ensuite pour hors-jeu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A la pause, l\u2019Equateur m\u00e8ne 2-0 ","dateModified":"2022-11-20T16:57:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736602","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T16:52:24+00:00","articleBody":"    Le Qatar c'est le niveau national ou division 2 ?     Footix         La v\u00e9rit\u00e9 se situe entre les deux.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qatar - Equateur en direct\u00a0: douche froide pour le pays h\u00f4te, men\u00e9 de deux buts","dateModified":"2022-11-20T16:52:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736598","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T16:51:45+00:00","articleBody":"    Un commentaire sur l'obsession de lizarazu pour les douches froides sur TF1 ?    phl49         Pour le surfeur basque, c\u2019est s\u00fbrement li\u00e9 aux traumatismes de ses baignades dans l\u2019oc\u00e9an glac\u00e9...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qatar - Equateur en direct\u00a0: douche froide pour le pays h\u00f4te, men\u00e9 de deux buts","dateModified":"2022-11-20T16:51:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736596","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T16:51:02+00:00","articleBody":"    Il devrait y avoir un bonus offensif (comme au rugby) \u00e0 partir de 4 ou 5 buts d'\u00e9cart. Bonne id\u00e9e ?    Etienne         Cette mesure a exist\u00e9 en France, entre 1974 et 1976, \u00e0 l\u2019\u00e9poque de la victoire \u00e0 deux points. Si une \u00e9quipe gagnait le match et marquait trois buts de plus que l\u2019adversaire, elle obtenait 1 point en plus.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qatar - Equateur en direct\u00a0: douche froide pour le pays h\u00f4te, men\u00e9 de deux buts","dateModified":"2022-11-20T16:51:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736594","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T16:49:21+00:00","articleBody":"     Cinq minutes de temps additionnel avant la mi-temps. Le jeu avait notamment \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 pour v\u00e9rifier l\u2019action du premier but finalement annul\u00e9 \u00e0 l\u2019Equateur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qatar - Equateur en direct\u00a0: douche froide pour le pays h\u00f4te, men\u00e9 de deux buts","dateModified":"2022-11-20T16:49:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736592","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T16:48:33+00:00","articleBody":"    En forme pour d\u00e9marrer cet cdm? Bien entra\u00een\u00e9s ? On esp\u00e8re qu'il y a moins de bless\u00e9s dans votre \u00e9quipe qu'en \u00e9quipe de France...    Choco li\u00e9geois         Oui, apr\u00e8s avoir degust\u00e9 un bon Boulet li\u00e8geois lors d\u2019un reportage en Belgique. On croise les doigrs... mais nous sommes en pleine forme\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qatar - Equateur en direct\u00a0: douche froide pour le pays h\u00f4te, men\u00e9 de deux buts","dateModified":"2022-11-20T16:48:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736582","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T16:48:21+00:00","articleBody":"    Quelle est l'ambiance dans le stade ?    Jean Bobby         Alors une cohorte d\u2019\u00ab\u00a0ultras\u00a0\u00bb qatari tente tant bien que mal d\u2019animer l\u2019ambiance, mais on ne vous cache pas qu\u2019on s\u2019entend penser. Enfin, on entend aussi les supporteurs \u00e9quatoriens, qui ont l\u2019air de passer un bon moment. Si mes yeux ne me trompent pas, quelques fans qatari ont quitt\u00e9 les gradins apr\u00e8s le deuxi\u00e8me but. Mais le stade n\u2019a pas eu l\u2019occasion de s\u2019emballer, les attaques des Al-Annabi \u00e9tant fort rares.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct du stade","dateModified":"2022-11-20T16:48:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736588","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T16:48:20+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s \u00eatre sorti du terrain en boitant, Enner Valencia est revenu sur le terrain. A voir si le double buteur du jour sera encore align\u00e9 en seconde p\u00e9riode.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qatar - Equateur en direct\u00a0: douche froide pour le pays h\u00f4te, men\u00e9 de deux buts","dateModified":"2022-11-20T16:48:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736589","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T16:47:16+00:00","articleBody":"    D'apr\u00e8s vous, combien de temps faut-il attendre avant le troisi\u00e8me but \u00e9quatorien ?    Michel de Nostre-Dame         Au moins un quart d\u2019heure, le temps de la pause.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qatar - Equateur en direct\u00a0: douche froide pour le pays h\u00f4te, men\u00e9 de deux buts","dateModified":"2022-11-20T16:47:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736585","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T16:46:20+00:00","articleBody":"    Il y a moins de suspense que pour la partie d'\u00e9checs entre Messi et CR7...    Magnus Carlton          Echec et mat.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qatar - Equateur en direct\u00a0: douche froide pour le pays h\u00f4te, men\u00e9 de deux buts","dateModified":"2022-11-20T16:46:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736580","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T16:46:04+00:00","articleBody":"     L\u2019attaquant et capitaine \u00e9quatorien reste au sol. Il a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 au genou. En cas de blessure s\u00e9rieuse, ce serait un s\u00e9rieux coup dur pour \u00ab\u00a0la Tri\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Inqui\u00e9tude pour Enner Valencia","dateModified":"2022-11-20T16:46:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736578","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T16:43:52+00:00","articleBody":"    Vous \u00eates au Qatar pour liver ?     S\u00e9rum phy         A Austerlitz, avec la chaleur de nos coeurs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qatar - Equateur en direct\u00a0: douche froide pour le pays h\u00f4te, men\u00e9 de deux buts","dateModified":"2022-11-20T16:43:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736571","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T16:43:18+00:00","articleBody":"     Le lat\u00e9ral droit \u00e9quatorien Angelo Preciado fait signe \u00e0 son vis-\u00e0-vis Homam Ahmed de se relever apr\u00e8s ce duel \u00e9paule contre \u00e9paule. A l\u2019image de ce match, domin\u00e9 physiquement par la s\u00e9lection sud-am\u00e9ricaine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qatar - Equateur en direct\u00a0: douche froide pour le pays h\u00f4te, men\u00e9 de deux buts","dateModified":"2022-11-20T16:43:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736576","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T16:43:06+00:00","articleBody":"    Le Qatar joue mais pas l'Italie ? On peut m'expliquer ?     Petit dinosaure          D\u2019un c\u00f4t\u00e9 le pays organisateur, qualfi\u00e9 d\u2019office. Et de l\u2019autre, une Italie \u00e9limin\u00e9e en barrages par la Mac\u00e9doine du Nord.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qatar - Equateur en direct\u00a0: douche froide pour le pays h\u00f4te, men\u00e9 de deux buts","dateModified":"2022-11-20T16:43:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736568","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T16:42:00+00:00","articleBody":"    Enner Valencia il joue dans quel club    Enner valencia         Fenerbah\u00e7e, club d\u2019Istanbul en Turquie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qatar - Equateur en direct\u00a0: douche froide pour le pays h\u00f4te, men\u00e9 de deux buts","dateModified":"2022-11-20T16:42:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736566","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T16:41:35+00:00","articleBody":"    Et Montenegro-France (handball) ?    Allez les Bleues !         Rendez-vous \u00e0 17h45\u00a0! Pas de live chez nous par contre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qatar - Equateur en direct\u00a0: douche froide pour le pays h\u00f4te, men\u00e9 de deux buts","dateModified":"2022-11-20T16:41:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736564","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T16:39:43+00:00","articleBody":"     A d\u00e9faut de collectionner les occasions de but depuis le d\u00e9but du match, les joueurs qataris collectionnent les cartons jaunes. Karim Boudiaf est sanctionn\u00e9 pour une faute de frustration.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qatar - Equateur en direct\u00a0: douche froide pour le pays h\u00f4te, men\u00e9 de deux buts","dateModified":"2022-11-20T16:39:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736552","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T16:35:20+00:00","articleBody":"     A la r\u00e9ception d\u2019un centre venu de la droite, le capitaine \u00e9quatorien s\u2019offre un doubl\u00e9 avec un coup de t\u00eate puissant au deuxi\u00e8me poteau. Sacr\u00e9 geste car il a r\u00e9ussi \u00e0 rabattre un ballon qui lui arrivait derri\u00e8re lui. L\u2019Equateur m\u00e8ne 2-0\u00a0!       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qatar - Equateur en direct\u00a0: douche froide pour le pays h\u00f4te, men\u00e9 de deux buts","dateModified":"2022-11-20T16:36:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736550","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T16:33:37+00:00","articleBody":"      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et de deux pour Enner Valencia\u00a0!","dateModified":"2022-11-20T16:33:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736548","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T16:33:30+00:00","articleBody":"               Belle r\u00e9f\u00e9rence de notre journaliste Alexandre Pedro, qui fait sans doute allusion au France-Koweit du Mondial 1982. Une intervention de l\u2019\u00e9mir qui avait mis en furie Michel Hidalgo, s\u00e9lectionneur fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9quipe.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qatar - Equateur en direct\u00a0: douche froide pour le pays h\u00f4te, men\u00e9 de deux buts","dateModified":"2022-11-20T16:36:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736546","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T16:33:08+00:00","articleBody":"     Le milieu \u00e9quatorien Moises Caicedo \u00e9cope d\u2019un carton jaune pour un tacle en retard. Les suiveurs du championnat d\u2019Angleterre l\u2019ont rep\u00e9r\u00e9 cette saison sous les couleurs de Brighton.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qatar - Equateur en direct\u00a0: douche froide pour le pays h\u00f4te, men\u00e9 de deux buts","dateModified":"2022-11-20T16:33:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736544","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T16:31:06+00:00","articleBody":"     Les joueurs qataris sont en difficult\u00e9, \u00e0 l\u2019image de Pedro Miguel, sur le c\u00f4t\u00e9 droit, qui envoie le ballon directement en touche. Tout sauf un d\u00e9part id\u00e9al ce d\u00e9but de match pour le pays organisateur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qatar - Equateur en direct\u00a0: douche froide pour le pays h\u00f4te, men\u00e9 de deux buts","dateModified":"2022-11-20T16:31:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736542","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T16:29:31+00:00","articleBody":"    Bonjour le liveurs. Pouvez vous nous pr\u00e9ciser \u00e0 combien d'orteils d\u00e9pass\u00e9s au del\u00e0 de la ligne de d\u00e9fense le hors jeux est signal\u00e9 ?     Jaimetrepr\u00e9cis         On est presque sur de l\u2019ongle l\u00e0, il fallait passer par la p\u00e9dicure.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qatar - Equateur en direct\u00a0: douche froide pour le pays h\u00f4te, men\u00e9 de deux buts","dateModified":"2022-11-20T16:29:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736540","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T16:28:34+00:00","articleBody":"            ARIEL SCHALIT \/ AP                  THANASSIS STAVRAKIS \/ AP                  NATACHA PISARENKO \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/0c5205b_282d64e479ab4ad2a1cb91782a084256-0-0630e4f55bc043f0ba1709a399623b55.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La faute du gardien, le penalty et la joie des Equatoriens apr\u00e8s le premier but","dateModified":"2022-11-20T16:28:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736538","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T16:27:26+00:00","articleBody":"     Pour l\u2019instant, c\u2019est une opposition \u00e0 sens unique en faveur de l\u2019Equateur. Le pressing instaur\u00e9 par les Sud-Am\u00e9ricains emp\u00eache les Qataris de d\u00e9ployer leur jeu. Le score de 1-0 en faveur de \u00ab\u00a0la Tri\u00a0\u00bb est logique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qatar - Equateur en direct\u00a0: douche froide pour le pays h\u00f4te, men\u00e9 de deux buts","dateModified":"2022-11-20T16:27:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736532","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T16:27:01+00:00","articleBody":"     Concernant le hors-jeu, et sa nouvelle visualisation, il s\u2019agit de la nouvelle r\u00e8gle mise en place lors de ce Mondial (m\u00eame si on peut ne pas \u00eatre d\u2019accord). Pierluigi Collina, le patron des arbitres mondiaux nous a expliqu\u00e9 ces r\u00e8gles il y a deux jours. En gros, le ballon est rempli de capteurs, qui permettent de savoir avec pr\u00e9cision quand le ballon quitte le pied du joueur. Et une ribambelle de cam\u00e9ras install\u00e9es dans le stade passent leur temps \u00e0 quadriller le stade et les joueurs, pour conna\u00eetre en permanence leur position. La suite est que la VAR a confirm\u00e9 ce hors-jeu semi-automatique. Et hop. D\u2019o\u00f9 le fait que l\u2019arbitre n\u2019aille pas voir les images.          Attendez-vous \u00e0 voir pas mal de sc\u00e8nes de ce genre pendant le Mondial. Et \u00e0 ne rien comprendre.          Par ailleurs, le carton jaune dont vient d\u2019\u00e9coper Almoez Ali est aussi d\u00fb \u00e0 ce durcissement des r\u00e8gles\u00a0: les arbitres ont pour instruction de prot\u00e9ger \u00e0 tout prix les joueurs, et il aurait pu blesser son adversaire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct du stade","dateModified":"2022-11-20T16:27:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736536","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T16:25:28+00:00","articleBody":"     Almoez Ali est sanctionn\u00e9 d\u2019un carton jaune pour une intervention en retard au milieu de terrain. L\u2019occasion de vous signaler que le gardien Saad Al-Sheeb avait \u00e9galement \u00e9cop\u00e9 d\u2019un avertissement de cette teneur sur la faute \u00e0 l\u2019origine du penalty.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qatar - Equateur en direct\u00a0: douche froide pour le pays h\u00f4te, men\u00e9 de deux buts","dateModified":"2022-11-20T16:25:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736534","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T16:24:15+00:00","articleBody":"    Un but, le wifi, que demande le peuple?    Anna \u00e0 Berlin                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qatar - Equateur en direct\u00a0: douche froide pour le pays h\u00f4te, men\u00e9 de deux buts","dateModified":"2022-11-20T16:24:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736530","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T16:23:37+00:00","articleBody":"     Pervis Estupinan est signal\u00e9 hors-jeu. Le lat\u00e9ral gauche \u00e9quatorien \u00e9tait parti dans le dos de la d\u00e9fense qatarie. Derri\u00e8re, son co\u00e9quipier Michael Estrada a percut\u00e9 le gardien Saad Al-Sheeb dans les airs. Les deux joueurs se sont relev\u00e9s non sans mal.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qatar - Equateur en direct\u00a0: douche froide pour le pays h\u00f4te, men\u00e9 de deux buts","dateModified":"2022-11-20T16:23:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736512","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T16:21:06+00:00","articleBody":"     Entre temps, le r\u00e9alisateur nous avait propos\u00e9 un r\u00e9v\u00e9lateur sur l\u2019action litigieuse du but refus\u00e9 \u00e9quatorien. Le hors-jeu a \u00e9t\u00e9 signal\u00e9 pour... un pied et un bout de jambe en position illicite. C\u2019\u00e9tait tr\u00e8s limite.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qatar - Equateur en direct\u00a0: douche froide pour le pays h\u00f4te, men\u00e9 de deux buts","dateModified":"2022-11-20T16:21:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736517","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T16:19:29+00:00","articleBody":"     Et voil\u00e0, l\u2019Equateur ouvre la marque (vraiment cette fois), et le wifi r\u00e9appara\u00eet. Bonsoir \u00e0 vous, depuis Al-Khor.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct du stade","dateModified":"2022-11-20T16:19:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736520","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T16:19:24+00:00","articleBody":"     Le capitaine \u00e9quatorien Enner Valencia se charge lui-m\u00eame de la sanction en prenant le gardien \u00e0 contre-pied. Cette fois, c\u2019est la bonne\u00a0pour \u00ab\u00a0la Tri\u00a0\u00bb. 1-0.            ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Penalty transform\u00e9\u00a0! ","dateModified":"2022-11-20T16:19:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736522","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T16:18:02+00:00","articleBody":"    Comment il y avait hors-jeu ?    christadieulaime@gmail.com                   Sur la photo, le pied droit de l\u2019Equatorien est l\u00e9g\u00e8rement devant celui du joueur du Qatar.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qatar - Equateur en direct\u00a0: douche froide pour le pays h\u00f4te, men\u00e9 de deux buts","dateModified":"2022-11-20T16:18:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736518","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T16:16:58+00:00","articleBody":"          Enner Valencia a provoqu\u00e9 une faute du gardien qatari Saad Al-Sheeb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Penalty pour l\u2019Equateur\u00a0! ","dateModified":"2022-11-20T16:17:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736500","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T16:15:40+00:00","articleBody":"     Encore un coup de pied arr\u00eat\u00e9 en faveur de l\u2019Equateur. Cette fois, le corner est repouss\u00e9 par une t\u00eate d\u2019un joueur qatari. Le pays organisateur subit en ce d\u00e9but de match.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qatar - Equateur en direct\u00a0: douche froide pour le pays h\u00f4te, men\u00e9 de deux buts","dateModified":"2022-11-20T16:15:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736481","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T16:13:14+00:00","articleBody":"     Mis en confiance par ce premier but refus\u00e9, les Equatoriens se projettent vers le but adverse. A suivre, un coup franc dangereux pour Pervis Estupinan... Mais c\u2019est facilement d\u00e9gag\u00e9 par les Qataris.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qatar - Equateur en direct\u00a0: douche froide pour le pays h\u00f4te, men\u00e9 de deux buts","dateModified":"2022-11-20T16:13:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736475","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T16:10:55+00:00","articleBody":"        Lire aussi :   Le hors-jeu en football, c\u2019est quoi cette affaire\u00a0?              Mais \u00e7a se joue \u00e0 rien du tout...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce but refus\u00e9 nous offre l\u2019occasion de r\u00e9viser la r\u00e8gle du hors-jeu","dateModified":"2022-11-20T16:15:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736467","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T16:09:20+00:00","articleBody":"    Au secours pourquoi ils ont annul\u00e9nle but ???    \u00c7a commence bien.         Pour un hors-jeu d\u2019un Equatorien sur l\u2019action, c\u2019\u00e9tait tr\u00e8s litigieux.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qatar - Equateur en direct\u00a0: douche froide pour le pays h\u00f4te, men\u00e9 de deux buts","dateModified":"2022-11-20T16:11:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736465","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T16:08:45+00:00","articleBody":"     Le but \u00e9quatorien est refus\u00e9 pour hors-jeu. Sur les ralentis, ce n\u2019est pas \u00e9vident, loin de l\u00e0... Fausse joie pour la \u00ab\u00a0Tri\u00a0\u00bb et c\u2019est tout le Qatar qui souffle un grand coup.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"But refus\u00e9\u00a0! ","dateModified":"2022-11-20T16:09:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736463","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T16:07:19+00:00","articleBody":"          Attention, l\u2019action du but est r\u00e9vis\u00e9e par l\u2019arbitre vid\u00e9o...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qatar - Equateur en direct\u00a0: douche froide pour le pays h\u00f4te, men\u00e9 de deux buts","dateModified":"2022-11-20T16:07:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736461","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T16:06:34+00:00","articleBody":"     Douche froide pour le pays organisateur\u00a0! Enner Valencia profite d\u2019une sortie approximative du gardien qatari pour marquer de la t\u00eate. 1-0 pour la \u00ab\u00a0Tri\u00a0\u00bb d\u00e8s la troisi\u00e8me minute.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qatar - Equateur en direct\u00a0: douche froide pour le pays h\u00f4te, men\u00e9 de deux buts","dateModified":"2022-11-20T16:06:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736459","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T16:05:31+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Equateur ouvre la marque d\u2019entr\u00e9e\u00a0! ","dateModified":"2022-11-20T16:05:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736457","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T16:04:47+00:00","articleBody":"     Les Qataris, dans leur traditionnelle couleur bordeaux, mettent le pied sur les premiers ballons. Les Equatoriens sont en jaune. Daniele Orsato siffle le premier coup franc apr\u00e8s une charge de Pedro Miguel sur Moises Caicedo.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qatar - Equateur en direct\u00a0: douche froide pour le pays h\u00f4te, men\u00e9 de deux buts","dateModified":"2022-11-20T16:04:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736454","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T16:03:19+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nVos favoris pour cette C dM    Lyres          Pour Florian, c\u2019est l\u2019Argentine.          Pour Walid, Br\u00e9sil, mais avec la France qui revient \u00e0 ses fondamentaux de 2018, pourquoi pas...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qatar - Equateur en direct\u00a0: douche froide pour le pays h\u00f4te, men\u00e9 de deux buts","dateModified":"2022-11-20T16:03:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736452","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T16:02:23+00:00","articleBody":"          Le Qatar donne le coup d\u2019envoi de ce match d\u2019ouverture. La 22e Coupe du monde est lanc\u00e9e\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qatar - Equateur en direct\u00a0: douche froide pour le pays h\u00f4te, men\u00e9 de deux buts","dateModified":"2022-11-20T16:02:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736123","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T15:58:49+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0As Salam al Amiri\u00a0\u00bb (\u00ab\u00a0Paix \u00e0 l\u2019\u00e9mir\u00a0\u00bb)                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019hymne du Qatar","dateModified":"2022-11-20T15:58:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736449","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T15:57:42+00:00","articleBody":"     Notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial au stade Al-Bayt, Cl\u00e9ment Martel, vous transmet\u00a0ce message\u00a0:          \u00ab\u00a0Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\u00a0D\u00e9sol\u00e9 d\u2019avoir manqu\u00e9 la c\u00e9r\u00e9monie\u00a0d\u2019ouverture\u00a0avec vous,\u00a0mais comme tous mes coll\u00e8gues de la tribune de presse,\u00a0j\u2019exp\u00e9rimente\u00a0un souci que\u00a0j\u2019esp\u00e8re\u00a0passager avec le wifi du stade.\u00a0J\u2019aurais\u00a0pourtant bien des choses \u00e0 vous raconter sur ce stade et ce pays.\u00a0Bon match \u00e0 vous\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" ","dateModified":"2022-11-20T15:57:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736125","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T15:55:38+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Salve, Oh Patria\u00a0\u00bb (\u00ab\u00a0Salut, \u00d4 Patrie\u00a0\u00bb)                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019hymne de l\u2019Equateur","dateModified":"2022-11-20T15:55:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736445","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T15:55:24+00:00","articleBody":"     Le stade Al-Bayt, \u00e0 Al-Khor, est enti\u00e8rement rempli. 60 000 personnes sont en tribune.          Gianni Infantino a pris le micro (on ne l\u2019avait pas entendu pendant la c\u00e9r\u00e9monie). Il a fait parler ses talents de polyglotte en souhaitant la bienvenue en arabe, en espagnol et en anglais.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les \u00e9quipes font leur entr\u00e9e sur le terrain","dateModified":"2022-11-20T15:55:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736444","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T15:52:54+00:00","articleBody":"    Comment regarder le match en direct     Darling          Le match est diffus\u00e9 sur TF1 et BeIN Sports 1      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qatar - Equateur en direct\u00a0: douche froide pour le pays h\u00f4te, men\u00e9 de deux buts","dateModified":"2022-11-20T15:52:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736430","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T15:50:48+00:00","articleBody":"     Walid mise sur un succ\u00e8s 2-1 du Qatar (avec un but de Karim Boudiaf, \u00e9videmment) et Gabriel et Florian voient un score inverse en faveur de l\u2019Equateur (parce qu\u2019on ne finit par devant la Colombie pour rien dans les qualifications de la zone Am\u00e9rique du Sud). Cl\u00e9ment voit une victoire 1-0 du Qatar. Et vous\u00a0?           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est l\u2019heure des pronos\u00a0! #CQTP ","dateModified":"2022-11-20T15:51:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736425","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T15:46:59+00:00","articleBody":"    H\u00e2te de suivre le premier match du Br\u00e9sil pour d\u00e9couvrir le nouveau Gif Roulade !     Sissi         Vous \u00eates nombreux \u00e0 saluer notre nouvelle panoplie de Gifs destin\u00e9s \u00e0 agr\u00e9menter nos commentaires sur le match, merci\u00a0! Dans le lot, il y a quelques nouveaut\u00e9s... Ici, on adoooooore celui-ci, qui pourrait \u00eatre fort utile...           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qatar - Equateur en direct\u00a0: douche froide pour le pays h\u00f4te, men\u00e9 de deux buts","dateModified":"2022-11-20T15:46:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736426","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T15:46:04+00:00","articleBody":"    ''Il \u00e9tait une fois dans Le Monde''... quelle excellente id\u00e9e ! J'ai h\u00e2te de voir les autres ! J'attends celui du Mondial en Argentine avec impatience... \r\nJe vous attribue le nouveau et MAGNIFIQUE TUUT TUUT !!! F\u00e9licitations aux concepteurs !\r\n(j'esp\u00e8re que vous avez lu mon premier post tout \u00e0 l'heure)\r\n    kopiste de tjrs          Merci beaucoup pour cette force. Et oui, nous l\u2019avons lu, avec un profond plaisir\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qatar - Equateur en direct\u00a0: douche froide pour le pays h\u00f4te, men\u00e9 de deux buts","dateModified":"2022-11-20T15:46:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736068","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T15:40:01+00:00","articleBody":"     Fran\u00e7ais d\u2019origine alg\u00e9rienne, Karim Boudiaf est un footballeur inconnu dans l\u2019Hexagone. N\u00e9 \u00e0 Rueil-Malmaison (Hauts-de-Seine), le milieu de terrain longiligne est pass\u00e9 dans les ann\u00e9es 2000 par les centres de formation de Lorient et Nancy.\u00a0Puis, il est parti au club d\u2019Al-Duhail, \u00e0 Doha, avant de se faire naturaliser en\u00a02009 avec une petite id\u00e9e derri\u00e8re la t\u00eate\u00a0: \u00eatre s\u00e9lectionn\u00e9 avec le Qatar\u2026          Pari gagnant quelques ann\u00e9es plus tard. Aujourd\u2019hui, il est titulaire pour le match d\u2019ouverture de la Coupe du monde. Voici son portrait\u00a0:             Lire aussi :     Coupe du monde 2022\u00a0: Nancy-Doha, l\u2019aller sans retour de Karim Boudiaf pour le Qatar          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nancy-Doha, l\u2019aller sans retour de Karim Boudiaf pour le Qatar","dateModified":"2022-11-20T15:40:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736422","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T15:36:59+00:00","articleBody":"     Attention \u00e0 ne pas s\u2019y m\u00e9prendre, ce n\u2019est pas la l\u00e9gende du PSG Pedro Miguel Pauleta qui est align\u00e9 c\u00f4t\u00e9 qatari, mais Pedro Miguel Ro-Ro. Lui aussi est Portugais de naissance et c\u2019est l\u2019un des cinq joueurs naturalis\u00e9s chez les \u00ab\u00a0Al-Annabi\u00a0\u00bb (les \u00ab\u00a0Bordeaux\u00a0\u00bb).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qatar - Equateur en direct\u00a0: douche froide pour le pays h\u00f4te, men\u00e9 de deux buts","dateModified":"2022-11-20T15:36:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736416","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T15:36:34+00:00","articleBody":"     Le XI du Qatar\u00a0: Saad Al Sheeb - Bassam Al-Rawi, Boualem Khoukhi, Abdelkarim Hassan - Homam Ahmed, Karim Boudiaf, Hassan Al-Haydos (cap.), Abdulaziz Hatem, Pedro Miguel - Almoez Ali, Akram Afif.          Le XI de L\u2019Equateur\u00a0: Hernan Galindez - Angelo Preciado, Piero Hincapi\u00e9, Felix Torres, Pervis Estupinan - Gonzalo Plata, Jhegson Mendez, Moises Caicedo, Romario Ibarra - Enner Valencia (cap.), Michael Estrada.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La composition officielle des \u00e9quipes\u00a0:","dateModified":"2022-11-20T15:36:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736029","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T15:34:04+00:00","articleBody":"     En 44e position au classement FIFA, l\u2019Equateur participe \u00e0 la Coupe du monde pour la quatri\u00e8me fois (apr\u00e8s 2002, 2006 et 2014). Il y a seize ans, en Allemagne, \u00ab\u00a0la Tri\u00a0\u00bb s\u2019\u00e9tait hiss\u00e9e en huiti\u00e8me de finale, son meilleur r\u00e9sultat dans la comp\u00e9tition.          Lors des qualifications de la zone Am\u00e9rique du Sud, les joueurs de Gustavo Alfaro ont pris la quatri\u00e8me place, devant le P\u00e9rou, la Colombie ou le Chili. Depuis la retraite sportive d\u2019Antonio Valencia, la s\u00e9lection se cherche une star mais elle peut compter sur des jeunes tr\u00e8s prometteurs comme le milieu de terrain Mois\u00e9s Caicedo (Brighton).          Retrouvez la fiche de l\u2019Equateur\u00a0:             Lire aussi :   Qatar 2022\u00a0: la fiche \u00ab\u00a0non officielle\u00a0\u00bb de l\u2019\u00e9quipe d\u2019Equateur          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La fiche de l\u2019Equateur ","dateModified":"2022-11-20T15:34:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html#736129","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-avant-le-match-entre-le-qatar-et-l-equateur_6150766_1616938.html","datePublished":"2022-11-20T15:30:03+00:00","articleBody":"     Pendant toute la dur\u00e9e de la Coupe du monde, avant chacun de nos lives, nous vous ferons d\u00e9couvrir l\u2019une des archives du Monde qui r\u00e9sonne avec l\u2019actualit\u00e9 ou le match \u00e0 suivre. Aujourd\u2019hui, un article de Pierre Georges, titr\u00e9 \u00ab\u00a0Football au-dessus du volcan\u00a0\u00bb, publi\u00e9 dans le quotidien du 1er-2 juin 1986, au moment de l\u2019ouverture du Mundial au Mexique. \u00ab\u00a0Cet op\u00e9ra plan\u00e9taire, ce tournoi de football-dollars, sous haute surveillance polici\u00e8re, n\u2019est rien. Sinon une parodique irruption de l\u2019excessive opulence du Nord dans l\u2019excessif d\u00e9nuement du Sud\u00a0\u00bb, \u00e9crivait alors notre journaliste.                Archive pour live Qatar Equateur article Pierre Geroges               Lire aussi :     L'extravagance du Mundial est d\u00e9j\u00e0 noy\u00e9e par la d\u00e9mesure de ce Mexique o\u00f9 tout galope : l'inflation, la d\u00e9linquance, le ch\u00f4mage, la d\u00e9mographie et l'urbanisation sauvage...                    ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/3835416_1668955000872-archiveqtaraequateur.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Il \u00e9tait une fois dans \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-11-20T15:30:03+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/0/0/5235/3490/1342/894/3/0/cb9556c_1424a108acb9442ea1ebc23b87a860d7-0-cda5640d8e87491abdc9b24cd2c3a230.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/11/20/19-6">
<filnamedate="20221120"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221120"><AAMMJJHH="2022112019">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-6"> ¤ S’il a un temps choisi d’avoir recours à des talents étrangers, le pays hôte préfère désormais s’appuyer sur des joueurs nés dans l’émirat et passés par son centre de formation de luxe inauguré en 2004.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-6"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Midterms 2022    Iran    Route du rhum    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Tesla rappelle 321 000 véhicules pour un problème de feux arrière                   Économie En Chine, des cadres du Parti communiste en renfort chez Foxconn pour fabriquer des iPhone                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Coup de torchon sur le cochon »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Pourquoi les dirigeants de grandes entreprises ne consacrent-ils pas davantage d’énergie aux questions de cybersécurité ? »   Laura Schaffner Enseignant-chercheur en sciences de gestion l’EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La course à l’abîme du régime iranien                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les émojis, une langue des signes très politique                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Raclette le 25 ? », « Je ne suis plus dispo le 25, une autre date ? » : les bambocheurs de WhatsApp   Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Pourquoi les dirigeants de grandes entreprises ne consacrent-ils pas davantage d’énergie aux questions de cybersécurité ? »   Laura Schaffner Enseignant-chercheur en sciences de gestion l’EM Strasbourg Business School                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Enquête  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : histoire d’un cinéphile et d’une passion inflammable                   Livres  Article réservé aux abonnés « L’invention du néolibéralisme », de Serge Audier : nélibéraux, détestés et méconnus                   Culture « Devenir marin pêcheur », sur France 5 : Tom, Ibrahima, Antonn et Mathis, adolescents apprentis du grand large                   Culture « L’Incroyable périple de Magellan », histoire d’un « traître » avide de clous de girofle, sur Arte                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Dominique Ropion, parfumeur : « J’ai compris très vite qu’il n’y avait pas de bonnes et de mauvaises odeurs »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Vins alsaciens : les aventuriers de l’Est                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Le whisky joue la clé des sols                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies                 Navigation                      Le direct               Résultats               Calendrier               Le guide               Buteurs               Passeurs               Le roman noir du Mondial                                                                                               Football       Coupe du monde 2022           Coupe du monde 2022 : pour son Mondial, le Qatar n’a pas tout misé sur ses naturalisés      S’il a un temps choisi d’avoir recours à des talents étrangers, le pays hôte préfère désormais s’appuyer sur des joueurs nés dans l’émirat et passés par son centre de formation de luxe inauguré en 2004.          Par Alexandre Pedro(Doha (Qatar), envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 13h00, mis à jour à 16h17    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Akram Afif pendant la coupe arabe, à Doha, au Qatar, le 3 décembre 2021.  MADDIE MEYER - FIFA / VIA GETTY IMAGES               Organiser un tournoi donne parfois des ailes. En 2015, le Qatar secoue la planète handball lors de son championnat du monde avec une étonnante place de finaliste (défaite contre la France). Le Qatar, ou du moins sa main-d’œuvre qualifiée de naturalisés avec – entre autres – un gardien bosnien, un arrière cubain, trois Monténégrins et même un gaucher angevin (Bertrand Roiné). « Entre eux, les Qataris ont rigolé de leur équipe de handball, mais ils n’ont pas du tout le même rapport avec le football, qui est de très loin le sport roi », avance Raphaël Le Magoariec, expert de la géopolitique du sport dans le Golfe.          Le pays de près de 3 millions d’habitants (mais dont seuls environ 10 % de la population sont des citoyens qataris) n’a pas « acheté » une équipe de football pour sa Coupe du monde. Le groupe du sélectionneur espagnol Félix Sanchez Bas présente seulement quatre naturalisés, dont le milieu franco-algérien Karim Boudiaf. Quand la souplesse des règles au handball permet de changer de nationalité sportive au bout de trois ans, la législation de la Fédération internationale de football (FIFA) est plus rigide et empêche ce type de transfert.                           Lire aussi :  Qatar 2022 : la fiche « non officielle » de l’équipe du Qatar                 Sur la question des naturalisations, Doha a pourtant oscillé ces dernières années entre l’urgence de renforcer le niveau de sa sélection et le besoin, pour sa population, de s’y identifier. Le Français Pierre Lechantre garde en mémoire un échange avec un haut dirigeant qatari lors de son expérience comme sélectionneur entre 2001 et 2002. « J’avais fait remarquer que nous étions limités par la démographie, il m’avait répondu : “On veut des joueurs avec du sang 100 % qatari.” Mais ils ont fini par se rendre compte que c’était impossible d’obtenir des résultats seulement avec des Qataris. »          Nostalgie orgueilleuse de sa « génération dorée »          L’émirat l’a pourtant fait par le passé et garde encore la nostalgie orgueilleuse de sa « génération dorée » – celle des Khalid Salman, Badr Bilal, Ahmed Younes – finaliste du Mondial des moins de 20 ans en 1981 et qualifié pour les Jeux olympiques de Los Angeles, trois ans plus tard. Mais le milieu des années 1990 marque le début du déclassement avec « la fin de carrière des joueurs de la période dorée, alors que le changement des modes de vie sous l’effet de l’enrichissement de la société qatarie détourne la jeunesse locale de la carrière sportive », note Raphaël Le Magoariec.          A partir de 2004, les réticences évoquées par Pierre Lechantre volent en éclats. Le Qatar veut se donner les moyens de briller dans les stades. Peu importe comment. Un an plus tôt, Saif Saaeed Shaheen (connu sous le nom de Stephen Cherono quand il courait pour le Kenya) devient champion du monde de 3 000 mètres steeple. Une grande première pour son pays d’adoption.        Il vous reste 56.16% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/football/article/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-pour-son-mondial-le-qatar-n-a-pas-tout-mise-sur-ses-naturalises_6150758_1616938.html"},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: pour son Mondial, le Qatar n\u2019a pas tout mis\u00e9 sur ses naturalis\u00e9s","dateCreated":"2022-11-20T13:00:05+01:00","datePublished":"2022-11-20T13:00:05+01:00","dateModified":"2022-11-20T16:17:36+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Football","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Qatar","Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"description":"S\u2019il a un temps choisi d\u2019avoir recours \u00e0 des talents \u00e9trangers, le pays h\u00f4te pr\u00e9f\u00e8re d\u00e9sormais s\u2019appuyer sur des joueurs n\u00e9s dans l\u2019\u00e9mirat et pass\u00e9s par son centre de formation de luxe inaugur\u00e9 en\u00a02004.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Pedro","description":"Doha (Qatar), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/229/0/4335/2167/1342/671/60/0/b986912_1668782071160-gettyimages-1357003100.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/20/19-7">
<filnamedate="20221120"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221120"><AAMMJJHH="2022112019">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-7"> ¤ Implanté depuis près d’une décennie dans l’émirat, le milieu de terrain né et formé en France et naturalisé qatari en 2009 est l’un des cadres de l’équipe nationale.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-7"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Midterms 2022    Iran    Route du rhum    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Tesla rappelle 321 000 véhicules pour un problème de feux arrière                   Économie En Chine, des cadres du Parti communiste en renfort chez Foxconn pour fabriquer des iPhone                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Coup de torchon sur le cochon »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Pourquoi les dirigeants de grandes entreprises ne consacrent-ils pas davantage d’énergie aux questions de cybersécurité ? »   Laura Schaffner Enseignant-chercheur en sciences de gestion l’EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La course à l’abîme du régime iranien                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les émojis, une langue des signes très politique                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Raclette le 25 ? », « Je ne suis plus dispo le 25, une autre date ? » : les bambocheurs de WhatsApp   Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Pourquoi les dirigeants de grandes entreprises ne consacrent-ils pas davantage d’énergie aux questions de cybersécurité ? »   Laura Schaffner Enseignant-chercheur en sciences de gestion l’EM Strasbourg Business School                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Enquête  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : histoire d’un cinéphile et d’une passion inflammable                   Livres  Article réservé aux abonnés « L’invention du néolibéralisme », de Serge Audier : nélibéraux, détestés et méconnus                   Culture « Devenir marin pêcheur », sur France 5 : Tom, Ibrahima, Antonn et Mathis, adolescents apprentis du grand large                   Culture « L’Incroyable périple de Magellan », histoire d’un « traître » avide de clous de girofle, sur Arte                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Dominique Ropion, parfumeur : « J’ai compris très vite qu’il n’y avait pas de bonnes et de mauvaises odeurs »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Vins alsaciens : les aventuriers de l’Est                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Le whisky joue la clé des sols                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies                 Navigation                      Le direct               Résultats               Calendrier               Le guide               Buteurs               Passeurs               Le roman noir du Mondial                                                                                               Football       Coupe du monde 2022           Coupe du monde 2022 : Nancy-Doha, l’aller sans retour de Karim Boudiaf pour le Qatar      Implanté depuis près d’une décennie dans l’émirat, le milieu de terrain né et formé en France et naturalisé qatari en 2009 est l’un des cadres de l’équipe nationale.          Par Walid Kachour         Publié aujourd’hui à 12h30, mis à jour à 12h30    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Karim Boudiaf (à gauche), au duel avec Jonathan David, lors d’une rencontre amicale entre le Qatar et le Canada, à Vienne (Autriche), le 23 septembre 2022.  FLORIAN SCHROETTER / AP               L’équipe du Qatar, qui doit affronter l’Equateur en ouverture du Mondial 2022, dimanche 20 novembre, et son sélectionneur espagnol, Félix Sanchez Bas, auront besoin à cette occasion d’un grand Karim Boudiaf pour peser au milieu du terrain.          Des centres de formation de Lorient et Nancy au club d’Al-Duhail, à Doha, la trajectoire du joueur né à Rueil-Malmaison (Hauts-de-Seine) est à la fois surprenante et audacieuse. Avec, en point d’orgue, l’occasion unique de disputer, à 32 ans, une Coupe du monde à domicile avec le Qatar, où il s’est exilé précocement.                           Lire aussi :  Qatar 2022 : la fiche « non officielle » de l’équipe du Qatar                 Le longiligne (1,90 mètre) droitier est naturalisé dès son arrivée dans l’émirat, en décembre 2009, un an avant la désignation du pays comme hôte de la Coupe du monde. Et c’est à Lekhwiya – nommé Al-Duhail depuis 2017 –, en deuxième division, que celui que l’on surnomme « Le Loup » s’illustre, en participant activement à la montée du club dès sa première saison, avant de remporter à sept reprises le championnat national.          Depuis Marbella (Espagne), où la sélection qatarie a terminé, début novembre, sa préparation au Mondial, Karim Boudiaf est revenu, pour Le Monde, sur les motivations de son choix. « Je suis arrivé très jeune dans un club qui avait un bon projet, avec l’ambition de monter dans l’élite, raconte-t-il. J’ai aussi eu la chance d’avoir derrière moi des gens qui m’ont beaucoup aidé, comme mon ancien coach, Djamel Belmadi, qui m’a amené au Qatar. Il m’a montré la voie à suivre pour durer. »          Derrière ce parcours singulier se cache une identité plurielle, forte de quatre nationalités différentes. En plus de la France ou du Qatar, le numéro 12 qatari aurait pu jouer pour l’Algérie ou le Maroc, pays d’où sont originaires ses parents.          Avec un énorme palmarès local et une loyauté sans faille à l’émirat lorsque les sélections jeunes de l’Algérie lui faisaient les yeux doux, le joueur est l’exemple parfait d’une intégration qatarie réussie. Réussite renforcée par ses origines maghrébines, à l’heure où le Qatar veut, comme le rappelle Raphaël Le Magoariec, expert en géopolitique du sport dans le Golfe,  « mettre en avant une sélection centrée sur l’identité arabe ».          Plan quinquennal          Une intégration heureuse mais réfléchie. Depuis la création, en 2004, de l’Aspire Academy, une structure de développement du sport au Qatar, la politique – parfois opportuniste – de naturalisations massives a laissé place à plus de sélectivité, dans un pays où cinq années de présence sur le territoire sont requises pour pouvoir prétendre à l’équipe nationale de football.        Il vous reste 57.32% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/football/article/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-nancy-doha-l-aller-sans-retour-de-karim-boudiaf-pour-le-qatar_6150756_1616938.html"},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: Nancy-Doha, l\u2019aller sans retour de Karim Boudiaf pour le Qatar","dateCreated":"2022-11-20T12:30:10+01:00","datePublished":"2022-11-20T12:30:10+01:00","dateModified":"2022-11-20T12:30:22+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Football","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Qatar","Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"description":"Implant\u00e9 depuis pr\u00e8s d\u2019une d\u00e9cennie dans l\u2019\u00e9mirat, le milieu de terrain n\u00e9 et form\u00e9 en France et naturalis\u00e9 qatari en\u00a02009 est l\u2019un des cadres de l\u2019\u00e9quipe nationale.","author":[{"@type":"Person","name":"Walid Kachour"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/26/143/0/3577/1788/1342/671/60/0/ae59843_1b0e8d04a77c4ea39b68c37870708cb4-1b0e8d04a77c4ea39b68c37870708cb4-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/20/19-8">
<filnamedate="20221120"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221120"><AAMMJJHH="2022112019">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-8"> ¤ Alors que les entraîneurs étrangers ont longtemps été majoritaires sur le continent, la Tunisie, le Maroc, le Cameroun, le Ghana et le Sénégal sont désormais encadrés par des sélectionneurs du cru.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-8"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Midterms 2022    Iran    Route du rhum    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Tesla rappelle 321 000 véhicules pour un problème de feux arrière                   Économie En Chine, des cadres du Parti communiste en renfort chez Foxconn pour fabriquer des iPhone                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Coup de torchon sur le cochon »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Pourquoi les dirigeants de grandes entreprises ne consacrent-ils pas davantage d’énergie aux questions de cybersécurité ? »   Laura Schaffner Enseignant-chercheur en sciences de gestion l’EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La course à l’abîme du régime iranien                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les émojis, une langue des signes très politique                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Raclette le 25 ? », « Je ne suis plus dispo le 25, une autre date ? » : les bambocheurs de WhatsApp   Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Pourquoi les dirigeants de grandes entreprises ne consacrent-ils pas davantage d’énergie aux questions de cybersécurité ? »   Laura Schaffner Enseignant-chercheur en sciences de gestion l’EM Strasbourg Business School                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Enquête  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : histoire d’un cinéphile et d’une passion inflammable                   Livres  Article réservé aux abonnés « L’invention du néolibéralisme », de Serge Audier : nélibéraux, détestés et méconnus                   Culture « Devenir marin pêcheur », sur France 5 : Tom, Ibrahima, Antonn et Mathis, adolescents apprentis du grand large                   Culture « L’Incroyable périple de Magellan », histoire d’un « traître » avide de clous de girofle, sur Arte                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Dominique Ropion, parfumeur : « J’ai compris très vite qu’il n’y avait pas de bonnes et de mauvaises odeurs »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Vins alsaciens : les aventuriers de l’Est                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Le whisky joue la clé des sols                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Le Monde Afrique        Sport           Coupe du monde de football : pour la première fois, cinq coachs locaux à la tête des équipes africaines      Alors que les entraîneurs étrangers ont longtemps été majoritaires sur le continent, la Tunisie, le Maroc, le Cameroun, le Ghana et le Sénégal sont désormais encadrés par des sélectionneurs du cru.          Par Alexis Billebault         Publié aujourd’hui à 10h00, mis à jour à 10h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                           Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                             Le sélectionneur du Sénégal, Aliou Cissé, lors de l’annonce de la composition de l’équipe, à Dakar, le 11 novembre 2022.  JOHN WESSELS / AFP                 C’est du jamais vu : pour la Coupe du monde de football 2022, qui débute au Qatar dimanche 20 novembre, aucun technicien étranger n’est aux commandes d’une sélection africaine. La Tunisie est dirigée par le Tunisien Jalel Kadri, le Maroc par le Marocain Walid Regragui, le Cameroun par le Camerounais Rigobert Song, le Ghana par le Ghanéen Otto Addo et le Sénégal par le Sénégalais Aliou Cissé. Il faut remonter à l’édition 1978 en Argentine pour trouver trace d’une telle situation ; mais à cette époque, l’Afrique n’avait qu’un représentant : la Tunisie, alors entraînée par Abdelmajid Chetali.                             Lire aussi :  Football : Walid Regragui, le pari du Maroc pour le Mondial 2022                   Même si ces cinq coachs sont de la nationalité de l’équipe qu’ils encadrent, leurs identités et leurs parcours rappellent la longue histoire qui relie l’Afrique à l’Europe. Walid Regragui est né en France, Otto Addo en Allemagne, et plusieurs d’entre eux sont binationaux. Hormis Jalel Kadri, tous ont fait carrière en Europe avant d’y obtenir leur diplôme d’entraîneur et ont revêtu les couleurs de leur équipe nationale. Et même si certains ont porté le maillot de grandes écuries comme Liverpool (Song) ou le Paris-Saint-Germain (Cissé), aucun n’a entraîné une équipe professionnelle européenne.                 Otto Addo a bien été assistant au Borussia Dortmund (club allemand dans lequel il a été joueur), mais c’est son pays d’origine qui lui a donné l’opportunité de diriger pour la première fois une grande formation en le nommant à la tête des Black Stars en mars. Avant de connaître une telle promotion, Rigobert Song et Aliou Cissé s’étaient occupés des sélections olympiques. Quant à Walid Regragui, il a entraîné le FUS Rabat, l’Al-Duhail SC (au Qatar) et le Wydad Casablanca avant de remplacer Vahid Halilhodzic sur le banc des Lions de l’Atlas en août.            « Le débat sur la nationalité est démagogique »            Certains observateurs s’interrogent : peut-on considérer ces cinq entraîneurs africains comme des « locaux », alors même qu’ils ont pour la plupart été formés en Europe ? A peu près le même débat s’est déjà posé à propos des joueurs binationaux, qui composent désormais la grande majorité de certaines sélections. Les coachs, aujourd’hui, n’y échappent plus.             Au Mondial 1998, les cinq équipes africaines étaient dirigées par des sélectionneurs français, polonais ou serbe            « C’est dans l’air du temps de dire que Cissé ou Regragui, qui font par ailleurs un excellent travail, sont des locaux. Ce débat sur la nationalité est démagogique. J’ai passé plus de temps en Afrique qu’eux et, à la limite, ce n’est pas le problème. Ils ont du talent, des qualités, des compétences indéniables, c’est ce qui compte », argue le Français Claude Le Roy, qui a dirigé six sélections africaines et remporté la Coupe d’Afrique des nations (CAN) en 1988 avec les Lions indomptables du Cameroun. « Je ne crache pas dans la soupe. Mais l’Europe ne m’a jamais donné ma chance, je suis allée la chercher, avait déjà fait valoir Aliou Cissé dans une interview au Monde Afrique. J’ai fracassé des portes pour entrer. Je suis reconnaissant envers la France, mais tout ce que j’ai acquis, ça a été à la sueur de mon front. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Aliou Cissé, sélectionneur de l’équipe de football du Sénégal : « On va au Mondial pour gagner »                   « Ces exemples montrent à quel point il est délicat pour un entraîneur africain ou même binational d’exercer en Europe », assure le Congolais (RDC) Florent Ibenge, lui aussi diplômé en France et qui a été le sélectionneur des Léopards de 2014 à 2019. « Pendant longtemps, il y avait une majorité d’étrangers à la tête des sélections car ils avaient la réputation d’être plus expérimentés », souligne le Français Hubert Velud, entraîneur du Burkina Faso et qui a auparavant encadré le Togo ou encore le Soudan. Comment le contredire ? Lors de la Coupe du monde 1998, l’Afrique du Sud, le Cameroun, le Maroc, le Nigeria et la Tunisie étaient tous dirigés par des sélectionneurs de nationalités française, polonaise ou serbe.                Alors pourquoi les entraîneurs africains sont-ils si peu sollicités ? L’Algérien Djamel Belmadi et Aliou Cissé, dont les sélections ont remporté les deux dernières éditions de la CAN, ne devraient-ils pas être débauchés par une équipe en Europe ? « Bien sûr que oui, ils ont tous les codes. Mais les Européens ont privilégié des Européens. Cela n’a rien de discriminatoire, c’est juste une forme protectionnisme », assure Amir Abou, ancien sélectionneur des Comores (et lui-même binational). « Toutefois, cette situation profite aux équipes africaines, qui continuent de bénéficier des compétences de ces techniciens formés en Europe », ajoute Hubert Velud.            Tendance de fond ou effet de mode ?            Ces sélectionneurs africains ou binationaux ont l’opportunité de faire leurs « preuves » sur le continent et d’obtenir des « résultats », estime aussi Florent Ibenge. Même si, comme l’avait reconnu Aliou Cissé auprès du Monde Afrique, « après le Mondial 2018, on m’a proposé d’entraîner de bonnes équipes en Europe, pas de grandes équipes ». Il vient de prolonger à la tête des Lions de la Teranga jusqu’en 2024.             Le phénomène a aussi une dimension économique, le salaire d’un « local » étant souvent inférieur à celui d’un expatrié            Quoi qu’il en soit, depuis la CAN 2019, « de plus en plus de fédérations africaines font appel à des Africains », constate Hubert Velud. Sur les 54 fédérations affiliées à la FIFA que compte le continent, 32 sont entraînées par un technicien africain ou binational, selon un décompte du Monde Afrique. Cette tendance de fond – ou cet effet de mode – est une façon de répondre aux attentes des supporteurs, de plus en plus désireux de voir des nationaux occuper le poste. Le phénomène a aussi une dimension économique, puisque le salaire d’un « local » – souvent pris en charge par les autorités – sera presque toujours inférieur à celui d’un expatrié.                             Lire aussi :  Football : en Afrique du Nord, les entraîneurs sur un siège éjectable                   « Le pari sera vraiment gagné quand des entraîneurs formés en Afrique viendront travailler en Europe », avance Claude Le Roy, qui a longtemps été surnommé « le sorcier blanc ». Ou quand « davantage d’Africains entraîneront une sélection du continent autre que celle de leur pays », avance Florent Ibenge. C’est justement le cas d’Amir Abdou. Après huit années à la tête des Comores, le Marseillais – qui avait réussi à qualifier l’archipel à sa première CAN en début d’année – a été nommé sélectionneur de la Mauritanie en mars.                Le parcours au Qatar des cinq mondialistes sera évidemment suivi de près. Si le bilan est positif, le nombre de « locaux » augmentera sans doute dans les mois suivant la compétition. « Dans le cas contraire, il est possible qu’on voie revenir des entraîneurs étrangers, présage Florent Ibenge. Car certaines fédérations estimeront qu’ils seront plus aptes à obtenir des résultats. »                 Alexis Billebault           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 21 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  "Hubert Beuve-Méry, aux origines du ""Monde"""  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/11/20/coupe-du-monde-de-football-pour-la-premiere-fois-cinq-coachs-locaux-a-la-tete-des-equipes-africaines_6150739_3212.html"},"headline":"Coupe du monde de football\u00a0: pour la premi\u00e8re fois, cinq coachs locaux \u00e0 la t\u00eate des \u00e9quipes africaines","dateCreated":"2022-11-20T10:00:08+01:00","datePublished":"2022-11-20T10:00:08+01:00","dateModified":"2022-11-20T10:00:47+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Sport"],"keywords":["Sport","S\u00e9n\u00e9gal","Ghana","Le Monde Afrique","Maroc","Tunisie","Cameroun","Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"description":"Alors que les entra\u00eeneurs \u00e9trangers ont longtemps \u00e9t\u00e9 majoritaires sur le continent, la Tunisie, le Maroc, le Cameroun, le Ghana et le S\u00e9n\u00e9gal sont d\u00e9sormais encadr\u00e9s par des s\u00e9lectionneurs du cru.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexis Billebault"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/17/100/0/3598/1799/1342/671/60/0/63600cf_1668695333087-000-32nb9uz.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-sport/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/20/19-9">
<filnamedate="20221120"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221120"><AAMMJJHH="2022112019">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-9"> ¤ Les Bleus sont passés ces derniers mois du statut de favoris du Mondial 2022 au Qatar à équipe en crise. Le forfait, samedi, de Karim Benzema accroît encore les incertitudes. Peuvent-ils échapper à leur sort depuis le titre de 1998 : celui d’une équipe qui va très loin ou à l’élimination précoce et honteuse ?
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-9"> ¤                       Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                            nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Midterms 2022    Iran    Route du rhum    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Tesla rappelle 321 000 véhicules pour un problème de feux arrière                   Économie En Chine, des cadres du Parti communiste en renfort chez Foxconn pour fabriquer des iPhone                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Coup de torchon sur le cochon »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Pourquoi les dirigeants de grandes entreprises ne consacrent-ils pas davantage d’énergie aux questions de cybersécurité ? »   Laura Schaffner Enseignant-chercheur en sciences de gestion l’EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La course à l’abîme du régime iranien                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les émojis, une langue des signes très politique                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Raclette le 25 ? », « Je ne suis plus dispo le 25, une autre date ? » : les bambocheurs de WhatsApp   Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Pourquoi les dirigeants de grandes entreprises ne consacrent-ils pas davantage d’énergie aux questions de cybersécurité ? »   Laura Schaffner Enseignant-chercheur en sciences de gestion l’EM Strasbourg Business School                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Enquête  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : histoire d’un cinéphile et d’une passion inflammable                   Livres  Article réservé aux abonnés « L’invention du néolibéralisme », de Serge Audier : nélibéraux, détestés et méconnus                   Culture « Devenir marin pêcheur », sur France 5 : Tom, Ibrahima, Antonn et Mathis, adolescents apprentis du grand large                   Culture « L’Incroyable périple de Magellan », histoire d’un « traître » avide de clous de girofle, sur Arte                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Dominique Ropion, parfumeur : « J’ai compris très vite qu’il n’y avait pas de bonnes et de mauvaises odeurs »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Vins alsaciens : les aventuriers de l’Est                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Le whisky joue la clé des sols                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies                 Navigation                      Le direct               Résultats               Calendrier               Le guide               Buteurs               Passeurs               Le roman noir du Mondial                                             
<article-nb="2022/11/20/19-10">
<filnamedate="20221120"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221120"><AAMMJJHH="2022112019">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-10"> ¤ A la rencontre de la France ordinaire. Guillaume Brachet vient d’achever la remontée d’une partie de la Loire, à la force des bras. Un défi personnel pour ce chercheur de 34 ans, atteint de Parkinson, qui souhaite ainsi financer un brevet pour un traitement contre la maladie.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-10"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Midterms 2022    Iran    Route du rhum    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Tesla rappelle 321 000 véhicules pour un problème de feux arrière                   Économie En Chine, des cadres du Parti communiste en renfort chez Foxconn pour fabriquer des iPhone                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Coup de torchon sur le cochon »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Pourquoi les dirigeants de grandes entreprises ne consacrent-ils pas davantage d’énergie aux questions de cybersécurité ? »   Laura Schaffner Enseignant-chercheur en sciences de gestion l’EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La course à l’abîme du régime iranien                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les émojis, une langue des signes très politique                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Raclette le 25 ? », « Je ne suis plus dispo le 25, une autre date ? » : les bambocheurs de WhatsApp   Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Pourquoi les dirigeants de grandes entreprises ne consacrent-ils pas davantage d’énergie aux questions de cybersécurité ? »   Laura Schaffner Enseignant-chercheur en sciences de gestion l’EM Strasbourg Business School                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Enquête  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : histoire d’un cinéphile et d’une passion inflammable                   Livres  Article réservé aux abonnés « L’invention du néolibéralisme », de Serge Audier : nélibéraux, détestés et méconnus                   Culture « Devenir marin pêcheur », sur France 5 : Tom, Ibrahima, Antonn et Mathis, adolescents apprentis du grand large                   Culture « L’Incroyable périple de Magellan », histoire d’un « traître » avide de clous de girofle, sur Arte                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Dominique Ropion, parfumeur : « J’ai compris très vite qu’il n’y avait pas de bonnes et de mauvaises odeurs »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Vins alsaciens : les aventuriers de l’Est                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Le whisky joue la clé des sols                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        L'époque       La France buissonnière         La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Chronique            Frédéric Potet        A la rencontre de la France ordinaire. Guillaume Brachet vient d’achever la remontée d’une partie de la Loire, à la force des bras. Un défi personnel pour ce chercheur de 34 ans, atteint de Parkinson, qui souhaite ainsi financer un brevet pour un traitement contre la maladie.   Publié aujourd’hui à 07h00    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                                   Guillaume Brachet a remonté une centaine de kilomètres du fleuve à contre-courant.  FABIEN GAROU               Il existe deux façons de parcourir la Loire en kayak, d’une extrémité à l’autre. La première : dans le sens du courant. La seconde : dans le sens opposé, de l’aval vers l’amont. Autrement plus exigeante pour les biceps, cette dernière option est celle choisie par Guillaume Brachet, dont le défi sportif s’est achevé jeudi 17 novembre, à Roanne (Loire).          Insolite défi, au demeurant, que le sien : chercheur et pharmacien de formation, ce consultant en innovation pharmaceutique s’était lancé dans cette remontée du fleuve, début octobre, dans le but de financer un brevet de traitement – de son invention – contre la maladie de Parkinson, dont il est lui-même atteint. Généralement associée au grand âge, l’affection chronique peut également se développer chez des personnes jeunes, comme on tend à l’oublier. Ralenti dans ses gestes du quotidien, Guillaume Brachet en sait quelque chose : il a 34 ans.          Baptisé « Parkinson-sur-Loire », son projet repose, au départ, sur un concept… métaphorique. « Pagayer à contre-courant revient à lutter contre quelque chose qui progresse inexorablement, ce qui est le cas d’une maladie neurodégénérative. La seule façon de freiner son évolution est d’avancer, toujours avancer. Si l’on s’arrête, on recule », explique le kayakiste amateur. Noble sur le papier, l’analogie s’est malheureusement heurtée à l’instabilité d’un fleuve sauvage et bien difficile à apprivoiser. Parti de Saint-Brévin-les-Pins (Loire-Atlantique), Guillaume Brachet espérait naviguer entre 60 et 80 kilomètres par jour à bord de son embarcation en carbone époxy – non pas un kayak stricto sensu mais une pirogue hawaïenne avec flotteur latéral. « C’était très ambitieux, très naïf », est-il bien obligé d’admettre aujourd’hui.          Une cagnotte en ligne          Le fort courant – d’une vitesse comprise entre 6 et 15 km/h – l’a ainsi contraint à raccourcir ses étapes et à rallonger les sauts de puce initialement prévus en Touraine, auprès de sa famille et de son travail. Au lieu des 725 kilomètres escomptés, l’homme n’en aura finalement parcouru qu’une centaine à la force des bras. Mais est-ce bien là l’essentiel, pour celui dont la vie a basculé un matin d’octobre 2018 ? Quand le neurologue lui a annoncé qu’il était atteint de la maladie de Parkinson, Guillaume Brachet se souvient avoir demandé à « [s]’allonger par terre » dans son cabinet, face à la violence du choc. « Il m’a fallu trois ans pour m’en remettre, au point d’être incapable pendant cette période de me faire suivre par un psychologue », raconte-t-il.        Il vous reste 39.3% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-perso/article/2022/11/20/la-france-buissonniere-parkinson-et-le-pagayeur-a-contre-courant_6150729_4497916.html"},"headline":"La France buissonni\u00e8re\u00a0: Parkinson et le pagayeur \u00e0 contre-courant","dateCreated":"2022-11-20T07:00:13+01:00","datePublished":"2022-11-20T07:00:13+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["L'\u00e9poque","La France buissonni\u00e8re"],"keywords":["L'\u00e9poque","Vie sociale","La France buissonni\u00e8re","Le fil Good","Sport"],"description":"A la rencontre de la France ordinaire. Guillaume Brachet vient d\u2019achever la remont\u00e9e d\u2019une partie de la Loire, \u00e0 la force des bras. Un d\u00e9fi personnel pour ce chercheur de 34\u00a0ans, atteint de Parkinson, qui souhaite ainsi financer un brevet pour un traitement contre la maladie.","author":[{"@type":"Person","name":"Fr\u00e9d\u00e9ric Potet"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/09/03/330/0/885/437/1342/671/60/0/ce7f6da_287162393-le-monde-45x45-b.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"L'\u00e9poque","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-perso/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"La France buissonni\u00e8re","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/la-france-buissonniere/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/20/19-11">
<filnamedate="20221120"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221120"><AAMMJJHH="2022112019">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-11"> ¤ Le Français, qui n’avait plus boxé depuis trois ans, a battu aux points le russe Aleksei Egorov, au Cannet, pour garder sa ceinture en catégorie lourds-légers.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-11"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Midterms 2022    Iran    Route du rhum    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Tesla rappelle 321 000 véhicules pour un problème de feux arrière                   Économie En Chine, des cadres du Parti communiste en renfort chez Foxconn pour fabriquer des iPhone                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Coup de torchon sur le cochon »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Pourquoi les dirigeants de grandes entreprises ne consacrent-ils pas davantage d’énergie aux questions de cybersécurité ? »   Laura Schaffner Enseignant-chercheur en sciences de gestion l’EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La course à l’abîme du régime iranien                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les émojis, une langue des signes très politique                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Raclette le 25 ? », « Je ne suis plus dispo le 25, une autre date ? » : les bambocheurs de WhatsApp   Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Pourquoi les dirigeants de grandes entreprises ne consacrent-ils pas davantage d’énergie aux questions de cybersécurité ? »   Laura Schaffner Enseignant-chercheur en sciences de gestion l’EM Strasbourg Business School                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Enquête  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : histoire d’un cinéphile et d’une passion inflammable                   Livres  Article réservé aux abonnés « L’invention du néolibéralisme », de Serge Audier : nélibéraux, détestés et méconnus                   Culture « Devenir marin pêcheur », sur France 5 : Tom, Ibrahima, Antonn et Mathis, adolescents apprentis du grand large                   Culture « L’Incroyable périple de Magellan », histoire d’un « traître » avide de clous de girofle, sur Arte                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Dominique Ropion, parfumeur : « J’ai compris très vite qu’il n’y avait pas de bonnes et de mauvaises odeurs »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Vins alsaciens : les aventuriers de l’Est                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Le whisky joue la clé des sols                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Sport       Boxe           Boxe : Arsen Goulamirian conserve son titre mondial WBA      Le Français, qui n’avait plus boxé depuis trois ans, a battu aux points le russe Aleksei Egorov, au Cannet, pour garder sa ceinture en catégorie lourds-légers.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 00h28, mis à jour à 08h48    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Les juges ont été unanimes : le Français Arsen Goulamirian a conservé sa ceinture mondiale WBA des poids lourds-légers en battant aux points le Russe Aleksei Egorov, samedi 19 novembre soir au Cannet (Alpes-Maritimes).            Le début du combat a été dominé par Egorov, face à un Goulamirian tendu après trois ans d’attente et de reports de combats pour toutes sortes de raisons. Il n’y a pas eu d’hymne ou de drapeau russe, mais le challengeur officiel n’a pas été hué par le public, dans un contexte de guerre en Ukraine qui pèse sur la réputation des sportifs russes.            Le combat, suivi par près de 4 000 personnes dans la salle de La Palestre, a commencé à tourner à l’avantage du Français de 35 ans, à partir de la sixième reprise, quand l’un de ses crochets du droit est arrivé en plein dans le visage du Russe, un peu ébranlé. Mais Egorov, 31 ans, au gros palmarès chez les amateurs et invaincu en pro avant ce combat – onze victoires dont sept avant la limite –, a continué à résister alors que le rythme augmentait, sous l’impulsion de Goulamirian. Celui-ci a commencé à gérer les deux dernières reprises, le résultat étant assuré.                             Lire aussi :  Paris 2024 : tir, boxe… une nouvelle carte des sites olympiques pour la Seine-Saint-Denis                   Seul Français détenteur d’une ceinture mondiale            Finalement, la décision des trois juges a penché en faveur du Français (117-111 deux fois, 116-112). Son palmarès est désormais de vingt-sept victoires, dont dix-huit avant la limite, et aucune défaite.                 « Ça fait du bien, mais je ne suis pas content, car après trois ans d’arrêt, j’étais crispé. Mais l’essentiel, c’est la victoire et je sais ce que je dois travailler, dans l’avenir, pour retrouver mon niveau », a déclaré Arsen Goulamirian, qui aurait dû affronter Egorov en décembre 2021 à Iekaterinbourg, mais le Français avait attrapé le Covid-19 quelques jours avant. Le Russe n’avait plus boxé non plus depuis longtemps, puisque son dernier combat, face au Tchèque Vasil Ducar, datait du 12 mars 2020.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Mais papa, Tony Yoka il a le nez en sang ! » : emmener son fils voir un combat de boxe, une fausse bonne idée                   Avec ce titre conservé, Arsen Goulamirian reste le seul Français actuellement détenteur d’une ceinture mondiale en boxe.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                                 Édition du jour Daté du lundi 21 novembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/11/20/boxe-arsen-goulamirian-conserve-son-titre-mondial-wba_6150710_3242.html"},"headline":"Boxe\u00a0: Arsen Goulamirian conserve son titre mondial WBA","dateCreated":"2022-11-20T00:28:24+01:00","datePublished":"2022-11-20T00:28:24+01:00","dateModified":"2022-11-20T08:48:42+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Boxe"],"keywords":["Boxe","Sports de combat","Sport"],"description":"Le Fran\u00e7ais, qui n\u2019avait plus box\u00e9 depuis trois ans, a battu aux points le russe Aleksei Egorov, au\u00a0Cannet, pour garder sa ceinture en cat\u00e9gorie lourds-l\u00e9gers.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/13/394/1874/1274/637/1342/671/60/0/27f8b42_f3d089c8cdc84d129116749c5da274d1-0-ec75934efb8745169ef2bdcb83386ae6.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Boxe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/boxe/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/20/19-12">
<filnamedate="20221120"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221120"><AAMMJJHH="2022112019">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-12"> ¤ Les All Blacks s’acheminaient alors tout droit vers une quatrième victoire en quatre matchs cet automne après les succès contre le Japon, le pays de Galles et l’Ecosse. C’était sans compter sur un incroyable sursaut d’orgueil des Anglais, qui arrachent le match nul.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-12"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Midterms 2022    Iran    Route du rhum    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Tesla rappelle 321 000 véhicules pour un problème de feux arrière                   Économie En Chine, des cadres du Parti communiste en renfort chez Foxconn pour fabriquer des iPhone                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Coup de torchon sur le cochon »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Pourquoi les dirigeants de grandes entreprises ne consacrent-ils pas davantage d’énergie aux questions de cybersécurité ? »   Laura Schaffner Enseignant-chercheur en sciences de gestion l’EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La course à l’abîme du régime iranien                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les émojis, une langue des signes très politique                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Raclette le 25 ? », « Je ne suis plus dispo le 25, une autre date ? » : les bambocheurs de WhatsApp   Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Pourquoi les dirigeants de grandes entreprises ne consacrent-ils pas davantage d’énergie aux questions de cybersécurité ? »   Laura Schaffner Enseignant-chercheur en sciences de gestion l’EM Strasbourg Business School                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Enquête  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : histoire d’un cinéphile et d’une passion inflammable                   Livres  Article réservé aux abonnés « L’invention du néolibéralisme », de Serge Audier : nélibéraux, détestés et méconnus                   Culture « Devenir marin pêcheur », sur France 5 : Tom, Ibrahima, Antonn et Mathis, adolescents apprentis du grand large                   Culture « L’Incroyable périple de Magellan », histoire d’un « traître » avide de clous de girofle, sur Arte                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Dominique Ropion, parfumeur : « J’ai compris très vite qu’il n’y avait pas de bonnes et de mauvaises odeurs »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Vins alsaciens : les aventuriers de l’Est                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Le whisky joue la clé des sols                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Sport       Rugby           Le XV de la Rose parvient à faire douter les All Blacks      Les All Blacks s’acheminaient alors tout droit vers une quatrième victoire en quatre matchs cet automne après les succès contre le Japon, le pays de Galles et l’Ecosse. C’était sans compter sur un incroyable sursaut d’orgueil des Anglais, qui arrachent le match nul.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 22h43, mis à jour à 08h43    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Les joueurs anglais laissent éclater leur joie après l’essai de leur coéquipier Will Stuart, face à la Nouvelle-Zélande, à Twickenham, le 19 novembre 2022.  IAN WALTON / AP                 Le XV de la Rose revient de loin. Menée de 19 points à dix minutes de la fin, l’Angleterre est parvenue à arracher le match nul contre la Nouvelle-Zélande (25-25), dont la tournée d’automne s’achève sur une fausse note, à l’image de son année difficile.            Le sélectionneur néo-zélandais, Ian Foster, pensait pouvoir partir en vacances l’esprit tranquille lorsque son équipe a porté son avance à 25-6 à la 71e minute grâce à un drop de Beauden Barrett.                 Les All Blacks s’acheminaient alors tout droit vers une quatrième victoire en quatre matchs cet automne après les succès contre le Japon (38-31), le pays de Galles (55-23) et l’Ecosse (31-23). Un sans-faute qui aurait offert un peu de répit à Ian Foster après avoir frôlé le licenciement pour une série inédite de mauvais résultats.            C’était sans compter sur un incroyable sursaut d’orgueil des Anglais, qui, après avoir longtemps buté sur la défense néo-zélandaise, lui ont marché dessus dans le « money time ».            Un essai du pilier remplaçant Will Stuart a relancé l’espoir sur la remise en jeu du drop de Barrett, sanctionné sur le coup d’un carton jaune. En supériorité numérique, le XV de la Rose, euphorique, s’est soudainement mis à jouer et à trouver des espaces sur les ailes face aux All Blacks, sans doute l’esprit déjà en vacances.                Deux nouveaux essais, somptueux, de l’arrière Freddie Steward et de Stuart, auteur d’un doublé, ont permis aux joueurs d’Eddie Jones de revenir à hauteur pour un match nul au goût de victoire. Ça ne suffira peut-être pas à lever tous les doutes après la défaite concédée il y a deux semaines à domicile contre l’Argentine (30-29) et une entame de match ratée samedi.            The try that levelled it all up!


<article-nb="2022/11/20/19-13">
<filnamedate="20221120"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221120"><AAMMJJHH="2022112019">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-13"> ¤ L’attaquant a été victime d’une déchirure musculaire à l’entraînement, samedi à Doha. La Fédération française de football a annoncé dans la soirée son forfait pour la compétition. Il ne sera pas remplacé chez les Bleus.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-13"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Midterms 2022    Iran    Route du rhum    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Tesla rappelle 321 000 véhicules pour un problème de feux arrière                   Économie En Chine, des cadres du Parti communiste en renfort chez Foxconn pour fabriquer des iPhone                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Coup de torchon sur le cochon »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Pourquoi les dirigeants de grandes entreprises ne consacrent-ils pas davantage d’énergie aux questions de cybersécurité ? »   Laura Schaffner Enseignant-chercheur en sciences de gestion l’EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La course à l’abîme du régime iranien                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les émojis, une langue des signes très politique                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Raclette le 25 ? », « Je ne suis plus dispo le 25, une autre date ? » : les bambocheurs de WhatsApp   Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Pourquoi les dirigeants de grandes entreprises ne consacrent-ils pas davantage d’énergie aux questions de cybersécurité ? »   Laura Schaffner Enseignant-chercheur en sciences de gestion l’EM Strasbourg Business School                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Enquête  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : histoire d’un cinéphile et d’une passion inflammable                   Livres  Article réservé aux abonnés « L’invention du néolibéralisme », de Serge Audier : nélibéraux, détestés et méconnus                   Culture « Devenir marin pêcheur », sur France 5 : Tom, Ibrahima, Antonn et Mathis, adolescents apprentis du grand large                   Culture « L’Incroyable périple de Magellan », histoire d’un « traître » avide de clous de girofle, sur Arte                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Dominique Ropion, parfumeur : « J’ai compris très vite qu’il n’y avait pas de bonnes et de mauvaises odeurs »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Vins alsaciens : les aventuriers de l’Est                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Le whisky joue la clé des sols                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies                 Navigation                      Le direct               Résultats               Calendrier               Le guide               Buteurs               Passeurs               Le roman noir du Mondial                                                                              Coupe du monde 2022       Equipe de France           Coupe du monde 2022 : Karim Benzema, blessé, ne disputera pas le Mondial au Qatar et ne sera pas remplacé      L’attaquant a été victime d’une déchirure musculaire à l’entraînement, samedi à Doha. La Fédération française de football a annoncé dans la soirée son forfait pour la compétition. Il ne sera pas remplacé chez les Bleus.          Par Anthony Hernandez(envoyé spécial à Doha)         Publié hier à 20h52, mis à jour à 11h36    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Karim Benzema, samedi 19 novembre 2022, avant son forfait pour le Mondial.  FRANCK FIFE / AFP                 Si l’équipe de France de football parvient à conserver son titre mondial, le 18 décembre, elle n’aura pas démérité. Depuis plusieurs semaines, les Bleus enchaînent les embûches. C’est à se demander si la malédiction des champions du monde en titre – les trois derniers ont été éliminés au premier tour – n’a pas pris un peu d’avance cette année.            Samedi 19 novembre, alors qu’il participait à sa première séance collective depuis le début du rassemblement des Bleus, Karim Benzema a été contraint de quitter prématurément l’entraînement. Accompagné du médecin de la sélection, Franck Le Gall, l’attaquant a ensuite passé des examens à la clinique Aspetar de Doha qui ont révélé une déchirure musculaire au quadriceps de la cuisse gauche.                 A 23 h 28, la Fédération française de football (FFF) a officialisé son forfait pour toute la Coupe du monde sur son compte Twitter.            Touché au quadriceps de la cuisse gauche, Karim @Benzema est contraint de renoncer à participer au Mondial.


<article-nb="2022/11/20/19-14">
<filnamedate="20221120"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221120"><AAMMJJHH="2022112019">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-14"> ¤ L’attribution du Mondial à l’émirat, il y a douze ans, consacre son ascension foudroyante sur la scène internationale. Mais elle marque aussi le début d’un interminable feuilleton mêlant lobbying, rumeurs de pots-de-vin, espionnage, intox et sabotage.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-14"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Midterms 2022    Iran    Route du rhum    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Tesla rappelle 321 000 véhicules pour un problème de feux arrière                   Économie En Chine, des cadres du Parti communiste en renfort chez Foxconn pour fabriquer des iPhone                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Coup de torchon sur le cochon »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Pourquoi les dirigeants de grandes entreprises ne consacrent-ils pas davantage d’énergie aux questions de cybersécurité ? »   Laura Schaffner Enseignant-chercheur en sciences de gestion l’EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La course à l’abîme du régime iranien                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les émojis, une langue des signes très politique                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Raclette le 25 ? », « Je ne suis plus dispo le 25, une autre date ? » : les bambocheurs de WhatsApp   Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Pourquoi les dirigeants de grandes entreprises ne consacrent-ils pas davantage d’énergie aux questions de cybersécurité ? »   Laura Schaffner Enseignant-chercheur en sciences de gestion l’EM Strasbourg Business School                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Enquête  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : histoire d’un cinéphile et d’une passion inflammable                   Livres  Article réservé aux abonnés « L’invention du néolibéralisme », de Serge Audier : nélibéraux, détestés et méconnus                   Culture « Devenir marin pêcheur », sur France 5 : Tom, Ibrahima, Antonn et Mathis, adolescents apprentis du grand large                   Culture « L’Incroyable périple de Magellan », histoire d’un « traître » avide de clous de girofle, sur Arte                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Dominique Ropion, parfumeur : « J’ai compris très vite qu’il n’y avait pas de bonnes et de mauvaises odeurs »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Vins alsaciens : les aventuriers de l’Est                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Le whisky joue la clé des sols                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies                 Navigation                      Le direct               Résultats               Calendrier               Le guide               Buteurs               Passeurs               Le roman noir du Mondial                                                                                               Football       Coupe du monde 2022           Du vote de la FIFA en 2010 à la cérémonie d’ouverture, le roman noir de la Coupe du monde au Qatar      L’attribution du Mondial à l’émirat, il y a douze ans, consacre son ascension foudroyante sur la scène internationale. Mais elle marque aussi le début d’un interminable feuilleton mêlant lobbying, rumeurs de pots-de-vin, espionnage, intox et sabotage.          Par Benjamin Barthe et Rémi Dupré         Publié hier à 18h45, mis à jour à 04h05    Temps de Lecture 13 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Sepp Blatter, alors président de la FIFA, a annoncé, le 2 décembre 2010, que le Qatar accueillerait la Coupe du monde 2022.  WALTER BIERI/AP               C’était il y a douze ans, mais Sepp Blatter s’en souvient comme si c’était hier. Le 2 décembre 2010, au siège de la Fédération internationale de football (FIFA), à Zurich (Suisse), devant une salle remplie de VIP du foot et de la politique, le patron de l’institution décachette l’enveloppe contenant le nom du vainqueur du scrutin d’attribution de la Coupe du monde 2022. « Je savais que c’était le Qatar, et j’ai fait un peu la tête, se remémore l’ancien dirigeant helvète, aujourd’hui âgé de 86 ans. Dans ma conception de la FIFA et du Mondial, le tournoi n’aurait jamais dû aller là. Mais c’était fait. »                           Lire aussi :  Qatar 2022 : la Coupe du monde des excès                 Dans l’assemblée, l’imposant Hamad Ben Khalifa Al Thani, souverain de la monarchie du Golfe, et son épouse, l’altière Cheikha Moza Al-Misned, tout de pourpre vêtue, bondissent de leur siège. L’émir étreint ses enfants en pleurs. « Merci d’avoir cru dans le changement, merci d’avoir donné une chance au Qatar. Je vous le promets, vous serez fiers de nous », proclame à la tribune Mohammed Ben Hamad Al Thani, responsable de la candidature de l’émirat, au côté de Blatter, le visage crispé.          Cette cérémonie en mondovision consacre l’ascension foudroyante du Qatar sur la scène internationale. Lors du vote du comité exécutif de la FIFA, le micro-Etat l’a emporté avec quatorze voix contre huit à son principal concurrent, les Etats-Unis. « Un coup d’éclat », assurent les partisans de l’émirat. « Un hold-up », rétorquent ses détracteurs, au courant des rumeurs de pots-de-vin qui enflent en coulisses.          C’est la séquence d’ouverture d’une série à grand spectacle. Les trois coups d’une interminable empoignade, mêlant lobbying, espionnage, intox et sabotage. Dans les premiers rôles de cette superproduction, dont le budget se chiffre en centaines de millions de dollars, il y a une armada de diplomates et de consultants : ceux du Qatar, déterminé coûte que coûte à réussir « sa » Coupe, et ceux de ses adversaires du Golfe, prêts à tout pour l’en empêcher.          Campagne en forme de rouleau compresseur          Mais au générique de cette guerre de l’ombre, aussi rocambolesque que délétère, on trouve également les barons de la FIFA, les experts de l’Organisation internationale du travail (OIT), les magistrats du Parquet national financier (PNF) français et quelques chasseurs de scoops de la presse internationale.          A la veille de l’ouverture de la compétition, qui se tient du 20 novembre au 18 décembre, voici le roman noir du Mondial, l’histoire d’un tournoi qui aurait pu ne jamais avoir lieu.          Pour les Qataris, les ennuis ont commencé avant même le 2 décembre 2010. L’année précédente, le Français Jérôme Valcke, alors secrétaire général de la FIFA, était venu leur suggérer de retirer leur candidature en échange d’autres compétitions, de rang inférieur. La requête émanait de Sepp Blatter, guère enchanté à l’idée que son tournoi fétiche, vitrine et poule aux œufs d’or de la FIFA, se tienne dans un pays « aussi grand que le canton de Zoug » (Suisse), et qu’il se déroule, qui plus est, durant l’hiver. Un risque évident, compte tenu de la fournaise que devient l’émirat pendant l’été.        Il vous reste 85.08% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/football/article/2022/11/19/du-vote-de-la-fifa-en-2010-a-la-ceremonie-d-ouverture-le-roman-noir-de-la-coupe-du-monde-au-qatar_6150698_1616938.html"},"headline":"Du vote de la FIFA en 2010 \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie d\u2019ouverture, le roman noir de la Coupe du monde au Qatar","dateCreated":"2022-11-19T18:45:31+01:00","datePublished":"2022-11-19T18:45:31+01:00","dateModified":"2022-11-20T04:05:49+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Football","Coupe du monde 2022"],"keywords":["International","Proche-Orient","Qatar","Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"description":"L\u2019attribution du Mondial \u00e0 l\u2019\u00e9mirat, il y a douze ans, consacre son ascension foudroyante sur la sc\u00e8ne internationale. Mais elle marque aussi le d\u00e9but d\u2019un interminable feuilleton m\u00ealant lobbying, rumeurs de pots-de-vin, espionnage, intox et sabotage.","author":[{"@type":"Person","name":"Benjamin Barthe"}
,{"@type":"Person","name":"R\u00e9mi Dupr\u00e9"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/61/0/3156/1578/1342/671/60/0/8c5014f_824e919c3f204eb7b8825141ed4d6733-0-44b56edbecfb447ca594f9113afe32f9.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/20/19-15">
<filnamedate="20221120"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221120"><AAMMJJHH="2022112019">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-15"> ¤ Le Serbe a battu l’Américain Taylor Fritz (7-6, 7-6), samedi à Turin, en demi-finales du tournoi qui réunit les meilleurs joueurs de la saison. Dimanche, il rencontre le Norvégien Casper Ruud.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-15"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Midterms 2022    Iran    Route du rhum    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Tesla rappelle 321 000 véhicules pour un problème de feux arrière                   Économie En Chine, des cadres du Parti communiste en renfort chez Foxconn pour fabriquer des iPhone                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Coup de torchon sur le cochon »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Pourquoi les dirigeants de grandes entreprises ne consacrent-ils pas davantage d’énergie aux questions de cybersécurité ? »   Laura Schaffner Enseignant-chercheur en sciences de gestion l’EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La course à l’abîme du régime iranien                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les émojis, une langue des signes très politique                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Raclette le 25 ? », « Je ne suis plus dispo le 25, une autre date ? » : les bambocheurs de WhatsApp   Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Pourquoi les dirigeants de grandes entreprises ne consacrent-ils pas davantage d’énergie aux questions de cybersécurité ? »   Laura Schaffner Enseignant-chercheur en sciences de gestion l’EM Strasbourg Business School                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Enquête  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : histoire d’un cinéphile et d’une passion inflammable                   Livres  Article réservé aux abonnés « L’invention du néolibéralisme », de Serge Audier : nélibéraux, détestés et méconnus                   Culture « Devenir marin pêcheur », sur France 5 : Tom, Ibrahima, Antonn et Mathis, adolescents apprentis du grand large                   Culture « L’Incroyable périple de Magellan », histoire d’un « traître » avide de clous de girofle, sur Arte                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Dominique Ropion, parfumeur : « J’ai compris très vite qu’il n’y avait pas de bonnes et de mauvaises odeurs »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Vins alsaciens : les aventuriers de l’Est                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Le whisky joue la clé des sols                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Sport       Tennis           Tennis : Novak Djokovic qualifié pour la finale des Masters      Le Serbe a battu l’Américain Taylor Fritz (7-6, 7-6), samedi à Turin, en demi-finales du tournoi qui réunit les meilleurs joueurs de la saison. Dimanche, il rencontre le Norvégien Casper Ruud.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 16h12, mis à jour à 07h40    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Novak Djokovic, lors de sa demi-finale des Masters contre Taylor Fritz, samedi 19 novembre 2022, à Turin.  MARCO BERTORELLO / AFP                 Novak Dojokovic passe une très bonne semaine en Italie. Engagé, à Turin, aux Masters, le tournoi qui réunit les huit meilleurs joueurs – non blessés – à ce stade de la saison, il s’est qualifié pour la finale, samedi 19 avril, en battant l’Américain Taylor Fritz, 9e joueur mondial, 7-6 (7-5), 7-6 (8-6).            « On a joué des points assez incroyables à la fin du tie-break. Je ne me sentais pas très bien aujourd’hui. Fritz a très bien servi, ce n’était pas simple pour moi. J’ai eu besoin de beaucoup de concentration pour m’imposer », a expliqué Djokovic, en italien, à l’issue du match. Fritz, qui jouait pour la première fois le tournoi des « maîtres » en ayant profité du forfait du numéro un mondial, l’Espagnol Carlos Alcaraz, n’a pas commis beaucoup d’erreurs, mais elles ont toutes été lourdement sanctionnées.                 Il s’agit de la quatrième victoire du Serbe cette semaine, ce qui fait de lui le seul joueur invaincu en Italie et lui permet de se rapprocher d’un jackpot de 4 740 300 dollars (4,58 millions d’euros), qu’il empochera en cas de victoire en finale, dimanche.                             Lire aussi :  Novak Djokovic obtient son visa pour participer à l’Open d’Australie, selon plusieurs médias australiens                   Sur un autre front, Djokovic a annoncé, mercredi 16 novembre, que les autorités australiennes lui avaient accordé un visa, sésame pour une participation au prochain tournoi du Grand Chelem, en janvier à Melbourne. Au début de 2022, le Serbe s’était empêtré dans un mauvais feuilleton en tentant d’entrer sur le territoire sans être vacciné contre le Covid-19. Après cet épisode, son accès à l’Australie était conditionné à un accord du gouvernement australien, qu’il a fini par obtenir.            A Melbourne, Djokovic, actuellement 8e au classement mondial, sera donc en mesure de tenter de s’y imposer une dixième fois, et d’égaler le record du nombre de victoires en Grand Chelem (vingt-deux) actuellement détenu par l’Espagnol Rafael Nadal.                Avant cela, le Serbe de 35 ans va pouvoir, dès dimanche, chasser un autre record, celui du nombre de victoires aux Masters (six), détenu par le Suisse Roger Federer. En finale, Djokovic affrontera le Norvégien Casper Ruud (4e) qui a battu le Russe Andrey Rublev (7e) 6-2, 6-4. A 23 ans, Ruud, qui a joué deux finales de Grand Chelem cette année (Roland-Garros et US Open), participe pour la deuxième fois à ce tournoi dont il avait été éliminé en demi-finales l’an dernier.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                                 Édition du jour Daté du lundi 21 novembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/11/19/tennis-novak-djokovic-en-finale-des-masters_6150692_3242.html"},"headline":"Tennis\u00a0: Novak Djokovic qualifi\u00e9 pour la\u00a0finale des Masters","dateCreated":"2022-11-19T16:12:25+01:00","datePublished":"2022-11-19T16:12:25+01:00","dateModified":"2022-11-20T07:40:49+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Tennis"],"keywords":["Tennis","Sport"],"description":"Le Serbe a battu l\u2019Am\u00e9ricain Taylor Fritz (7-6, 7-6), samedi \u00e0 Turin, en demi-finales du tournoi qui r\u00e9unit les meilleurs joueurs de la saison. Dimanche, il rencontre le Norv\u00e9gien Casper Ruud.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/19/0/0/7542/3771/1342/671/60/0/950304e_5776896-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tennis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tennis/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/20/19-16">
<filnamedate="20221120"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221120"><AAMMJJHH="2022112019">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-16"> ¤ Le président français, Emmanuel Macron, s’est exprimé jeudi contre un boycott du Mondial. Il a annoncé sa présence au Qatar pour la demi-finale ou la finale en cas de qualification de l’équipe de France.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-16"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Midterms 2022    Iran    Route du rhum    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Tesla rappelle 321 000 véhicules pour un problème de feux arrière                   Économie En Chine, des cadres du Parti communiste en renfort chez Foxconn pour fabriquer des iPhone                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Coup de torchon sur le cochon »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Pourquoi les dirigeants de grandes entreprises ne consacrent-ils pas davantage d’énergie aux questions de cybersécurité ? »   Laura Schaffner Enseignant-chercheur en sciences de gestion l’EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La course à l’abîme du régime iranien                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les émojis, une langue des signes très politique                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Raclette le 25 ? », « Je ne suis plus dispo le 25, une autre date ? » : les bambocheurs de WhatsApp   Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Pourquoi les dirigeants de grandes entreprises ne consacrent-ils pas davantage d’énergie aux questions de cybersécurité ? »   Laura Schaffner Enseignant-chercheur en sciences de gestion l’EM Strasbourg Business School                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Enquête  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : histoire d’un cinéphile et d’une passion inflammable                   Livres  Article réservé aux abonnés « L’invention du néolibéralisme », de Serge Audier : nélibéraux, détestés et méconnus                   Culture « Devenir marin pêcheur », sur France 5 : Tom, Ibrahima, Antonn et Mathis, adolescents apprentis du grand large                   Culture « L’Incroyable périple de Magellan », histoire d’un « traître » avide de clous de girofle, sur Arte                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Dominique Ropion, parfumeur : « J’ai compris très vite qu’il n’y avait pas de bonnes et de mauvaises odeurs »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Vins alsaciens : les aventuriers de l’Est                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Le whisky joue la clé des sols                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies                 Navigation                      Le direct               Résultats               Calendrier               Le guide               Buteurs               Passeurs               Le roman noir du Mondial                                                                              Sport       Coupe du monde 2022           Coupe du monde 2022 : Gérald Darmanin représentera la France lors de la cérémonie d’ouverture      Le président français, Emmanuel Macron, s’est exprimé jeudi contre un boycott du Mondial. Il a annoncé sa présence au Qatar pour la demi-finale ou la finale en cas de qualification de l’équipe de France.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 15h54, mis à jour hier à 16h29    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Gérald Darmanin, au ministère de l’intérieur, le 31 octobre 2022.  LEA CRESPI POUR « LE MONDE »                 « A la demande du président de la République », c’est le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, qui représentera officiellement la France lors de la cérémonie d’ouverture de la Coupe du monde de football à Doha, au Qatar, dimanche, dans un contexte de critiques persistantes sur le respect des droits humains dans le pays, a annoncé, samedi 19 novembre, l’entourage du ministre.                             Lire notre éditorial :  Coupe du monde 2022 : un miroir des malheurs du monde                   « Le ministre assistera ainsi à l’ouverture du dernier événement sportif de grande ampleur avant la Coupe du monde de rugby et les Jeux olympiques et paralympiques que la France organisera respectivement en 2023 et 2024 », a fait savoir la même source, ajoutant : « Il rendra visite, à cette occasion, aux gendarmes et aux policiers français déployés sur place afin de contribuer à la sécurité de cet événement mondial. »            Emmanuel Macron contre un boycott du Mondial            La préparation du Mondial qui débute dimanche a été dominée par les préoccupations concernant le respect des droits des travailleurs, des femmes et de la communauté LGBT + dans l’émirat.                 Le Danemark, qui s’est affiché parmi les pays les plus hostiles à l’organisation du Mondial qatari, a fait savoir qu’aucun membre de son gouvernement ne serait présent pour la cérémonie d’ouverture, ni même son ambassadeur.            Le président français, Emmanuel Macron, s’est lui exprimé jeudi contre un boycott du Mondial, estimant qu’il ne fallait « pas politiser le sport ». Il a annoncé sa présence au Qatar pour la demi-finale ou la finale en cas de qualification de l’équipe de France.                             Voir aussi :  Le guide « non officiel » de la Coupe du monde 2022                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                                 Édition du jour Daté du lundi 21 novembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/11/19/le-ministre-de-l-interieur-representera-la-france-lors-de-la-ceremonie-d-ouverture-de-la-coupe-du-monde-2022_6150688_3242.html"},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: G\u00e9rald Darmanin repr\u00e9sentera la France lors de la c\u00e9r\u00e9monie d\u2019ouverture","dateCreated":"2022-11-19T15:54:57+01:00","datePublished":"2022-11-19T15:54:57+01:00","dateModified":"2022-11-19T16:29:42+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"description":"Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, s\u2019est exprim\u00e9 jeudi contre un boycott du Mondial. Il a annonc\u00e9 sa pr\u00e9sence au Qatar pour la demi-finale ou la finale en cas de qualification de l\u2019\u00e9quipe de France.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/27/0/4370/2185/1342/671/60/0/26c988b_1667461182085-darmanin-gerald-13a6415.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/20/19-17">
<filnamedate="20221120"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221120"><AAMMJJHH="2022112019">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-17"> ¤ Dans son histoire, le football a déjà dû surmonter des épreuves, comme les morts du hooliganisme, il a aussi dû gérer économiquement la transformation de son modèle. La Coupe du monde, qui commence dimanche à Doha, représente un autre défi, alors que les polémiques se sont multipliées.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-17"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Midterms 2022    Iran    Route du rhum    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Tesla rappelle 321 000 véhicules pour un problème de feux arrière                   Économie En Chine, des cadres du Parti communiste en renfort chez Foxconn pour fabriquer des iPhone                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Coup de torchon sur le cochon »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Pourquoi les dirigeants de grandes entreprises ne consacrent-ils pas davantage d’énergie aux questions de cybersécurité ? »   Laura Schaffner Enseignant-chercheur en sciences de gestion l’EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La course à l’abîme du régime iranien                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les émojis, une langue des signes très politique                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Raclette le 25 ? », « Je ne suis plus dispo le 25, une autre date ? » : les bambocheurs de WhatsApp   Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Pourquoi les dirigeants de grandes entreprises ne consacrent-ils pas davantage d’énergie aux questions de cybersécurité ? »   Laura Schaffner Enseignant-chercheur en sciences de gestion l’EM Strasbourg Business School                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Enquête  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : histoire d’un cinéphile et d’une passion inflammable                   Livres  Article réservé aux abonnés « L’invention du néolibéralisme », de Serge Audier : nélibéraux, détestés et méconnus                   Culture « Devenir marin pêcheur », sur France 5 : Tom, Ibrahima, Antonn et Mathis, adolescents apprentis du grand large                   Culture « L’Incroyable périple de Magellan », histoire d’un « traître » avide de clous de girofle, sur Arte                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Dominique Ropion, parfumeur : « J’ai compris très vite qu’il n’y avait pas de bonnes et de mauvaises odeurs »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Vins alsaciens : les aventuriers de l’Est                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Le whisky joue la clé des sols                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Débats       Football           Avec le Mondial au Qatar, le football passe un nouveau test de résistance      Dans son histoire, le football a déjà dû surmonter des épreuves, comme les morts du hooliganisme, il a aussi dû gérer économiquement la transformation de son modèle. La Coupe du monde, qui commence dimanche à Doha, représente un autre défi, alors que les polémiques se sont multipliées.          Par Gabriel Richalot         Publié hier à 15h30, mis à jour à 14h34    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Analyse. A l’image des ballons qu’il utilisait jadis, le football a le cuir épais. Au fil de son histoire, ce sport a traversé, sans que sa survie semble menacée, de multiples crises, de nombreux drames et moult évolutions, dont certaines furent brutales. On préférerait éviter un terme que l’époque galvaude souvent, mais quelle « résilience » le football ! La capacité de cette discipline à retomber sur ses pieds après avoir été confrontée à une « perturbation extérieure », telle que la définit le Larousse, est une nouvelle fois testée à l’occasion du Mondial 2022, qui commence dimanche 20 novembre, à Doha, avec le match Qatar-Equateur.          Pour cette Coupe du monde, la première organisée dans le monde arabe, il est d’ailleurs plus juste de parler de « perturbations extérieures » au pluriel. Car plusieurs sujets, sources de mille polémiques, escortent la compétition depuis l’attribution de son organisation au Qatar, le 2 décembre 2010 : soupçons de corruption des dirigeants de la Fédération internationale de football (FIFA), accidents mortels sur les chantiers des stades et infrastructures construits pour l’événement, facture environnementale, conditions de travail des immigrés, droits des femmes et des LGBT +… N’en jetez plus, la Coupe du monde est si pleine, et les débats si vifs, que certains fans envisagent, pour la première fois, de bouder « leur » fête quadriennale. Dans beaucoup d’autres secteurs, on parlerait, sans ambages, de « crise existentielle ».          A ce stade, il est instructif d’observer comment le football s’est réformé par le passé quand il a été confronté à des problèmes aigus ou à de véritables catastrophes. L’histoire de ce sport en est pavée. En ce qui concerne la sécurité, l’aménagement des stades et la gestion des supporteurs ont été totalement revus après les drames du Heysel (39 morts, à Bruxelles, le 29 mai 1985) et d’Hillsborough (97 morts, à Sheffield, le 15 avril 1989). Le hooliganisme connaît, après la période des stades vides pendant la pandémie de Covid-19, de graves résurgences. Mais, dans de nombreux pays, assister en famille et sans crainte à un match de football est redevenu – pour ceux qui ont les moyens de s’offrir des billets – chose envisageable.          La Libye de Kadhafi évitée          Dans leurs rapports avec les Etats, les responsables passés et présents de la FIFA, loin d’être exemplaires, sont restés à distance des régimes les plus inquiétants après s’être accommodé des agissements de la dictature argentine en 1978. De la Coupe du monde 1982 en Espagne à celle de 2014 au Brésil en passant par le Mondial 1998 en France, le rendez-vous phare du football s’est tenu dans des pays considérés comme des démocraties respectables. En 1984, la FIFA a judicieusement préféré l’Italie à l’URSS pour l’organisation du Mondial 1990. Et, en 2004, la Libye du colonel Kadhafi a fini par retirer sa candidature commune avec la Tunisie pour la Coupe du monde 2010, finalement attribuée à l’Afrique du Sud.        Il vous reste 49.75% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/11/19/avec-le-mondial-au-qatar-le-football-passe-un-nouveau-test-de-resistance_6150684_3232.html"},"headline":"Avec le Mondial au Qatar, le football passe un nouveau test de r\u00e9sistance","dateCreated":"2022-11-19T15:30:05+01:00","datePublished":"2022-11-19T15:30:05+01:00","dateModified":"2022-11-20T14:34:40+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Football"],"keywords":["International","Proche-Orient","D\u00e9bats","Qatar","Coupe du monde 2022","Analyses","Football","Sport"],"description":"Dans son histoire, le football a d\u00e9j\u00e0 d\u00fb surmonter des \u00e9preuves, comme les morts du hooliganisme, il a aussi d\u00fb g\u00e9rer \u00e9conomiquement la transformation de son mod\u00e8le. La Coupe du monde, qui commence dimanche \u00e0 Doha, repr\u00e9sente un autre d\u00e9fi, alors que les pol\u00e9miques se sont multipli\u00e9es.","author":[{"@type":"Person","name":"Gabriel Richalot"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/17/227/0/3500/1750/1342/671/60/0/978c372_none-soccer-worldcup-qatar-1117-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/20/19-18">
<filnamedate="20221120"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221120"><AAMMJJHH="2022112019">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-18"> ¤ Star du ski mondial depuis près de dix ans, l’Américaine s’est imposée lors du slalom d’ouverture de Levi, en Finlande.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-18"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Midterms 2022    Iran    Route du rhum    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Tesla rappelle 321 000 véhicules pour un problème de feux arrière                   Économie En Chine, des cadres du Parti communiste en renfort chez Foxconn pour fabriquer des iPhone                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Coup de torchon sur le cochon »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Pourquoi les dirigeants de grandes entreprises ne consacrent-ils pas davantage d’énergie aux questions de cybersécurité ? »   Laura Schaffner Enseignant-chercheur en sciences de gestion l’EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La course à l’abîme du régime iranien                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les émojis, une langue des signes très politique                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Raclette le 25 ? », « Je ne suis plus dispo le 25, une autre date ? » : les bambocheurs de WhatsApp   Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Pourquoi les dirigeants de grandes entreprises ne consacrent-ils pas davantage d’énergie aux questions de cybersécurité ? »   Laura Schaffner Enseignant-chercheur en sciences de gestion l’EM Strasbourg Business School                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Enquête  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : histoire d’un cinéphile et d’une passion inflammable                   Livres  Article réservé aux abonnés « L’invention du néolibéralisme », de Serge Audier : nélibéraux, détestés et méconnus                   Culture « Devenir marin pêcheur », sur France 5 : Tom, Ibrahima, Antonn et Mathis, adolescents apprentis du grand large                   Culture « L’Incroyable périple de Magellan », histoire d’un « traître » avide de clous de girofle, sur Arte                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Dominique Ropion, parfumeur : « J’ai compris très vite qu’il n’y avait pas de bonnes et de mauvaises odeurs »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Vins alsaciens : les aventuriers de l’Est                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Le whisky joue la clé des sols                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Sport       Ski           Ski alpin : l’Américaine Mikaela Shiffrin remporte la première course de Coupe du monde de la saison      Star du ski mondial depuis près de dix ans, l’Américaine s’est imposée lors du slalom d’ouverture de Levi, en Finlande.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 14h49, mis à jour hier à 15h32    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Pour celles qui espéraient une petite baisse de régime de la star du ski mondial pour étoffer leur palmarès, il faudra peut-être patienter au moins un an de plus… L’Américaine Mikaela Shiffrin, quadruple lauréate du gros globe de cristal, qui récompense la skieuse remportant le classement général de la Coupe du monde à l’issue de chaque hiver, s’est imposée, samedi 19 novembre, lors du slalom de Levi, en Finlande, première course féminine de la saison.                             Lire aussi :  Ski alpin : la Fédération internationale reconnaît devoir « respecter Dame Nature » après de nouvelles annulations                   Dans un léger brouillard et à la lumière des projecteurs, Shiffrin, 27 ans, a devancé la Suédoise Anna Swenn Larsson et sa grande rivale, la Slovaque Petra Vlhova, championne olympique de la spécialité à Pékin en début d’année. Médaillée d’or en 2014 et 2018, Shiffrin avait, elle, terminé ces JO chinois sans médaille, une cruelle désillusion pour elle.                 Troisième de la première manche, Shiffrin a réussi le meilleur temps du second tracé pour décrocher une 75e victoire en Coupe du monde. L’Américaine se rapproche ainsi du record absolu du Suédois Ingemar Stenmark (86) et du total de sa compatriote Lindsey Vonn (82).            Shiffrin ouvre le bal ! L'Américaine s'offre le premier slalom de la saison à Levi devant Anna Swenn Larsson et Pet… https://t.co/IuM1dbc4Vu— Eurosport_FR (@Eurosport France)              Levi, située au-delà du cercle polaire, a accueilli cette première course féminine de la nouvelle saison après l’annulation, en octobre, du slalom géant de Sölden à cause d’une mauvaise météo, puis des trois étapes suivantes du calendrier (à Zermatt-Cervinia, entre Suise et Italie, deux fois, puis Lech, en Autriche) en raison du manque de neige.                             Lire aussi :  JO 2022 : le cauchemar chinois de la skieuse Mikaela Shiffrin                   Les skieuses engagées en Coupe du monde auront une nouvelle occasion de défier Mikaela Shiffrin, dimanche 20 novembre, lors d’un second slalom à Levi.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                                 Édition du jour Daté du lundi 21 novembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/11/19/ski-alpin-l-americaine-mikaela-shiffrin-remporte-la-premiere-course-de-coupe-du-monde-de-la-saison_6150680_3242.html"},"headline":"Ski alpin\u00a0: l\u2019Am\u00e9ricaine Mikaela Shiffrin remporte la premi\u00e8re course de Coupe du monde de la saison","dateCreated":"2022-11-19T14:49:34+01:00","datePublished":"2022-11-19T14:49:34+01:00","dateModified":"2022-11-19T15:32:25+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Ski"],"keywords":["Ski","Sport"],"description":"Star du ski mondial depuis pr\u00e8s de dix ans, l\u2019Am\u00e9ricaine s\u2019est impos\u00e9e lors du slalom d\u2019ouverture de Levi, en Finlande.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/19/208/0/3843/1921/1342/671/60/0/78fdd1d_47e7a41d461d4038848cde37a24d6927-0-d8c619230acc44fba77bbdbac0cd8baf.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ski","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ski/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/20/19-19">
<filnamedate="20221120"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221120"><AAMMJJHH="2022112019">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-19"> ¤ Samedi, après des mois de polémiques, le patron du football mondial a renvoyé les critiques à leurs contradictions, et l’Occident à son histoire.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-19"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Midterms 2022    Iran    Route du rhum    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Tesla rappelle 321 000 véhicules pour un problème de feux arrière                   Économie En Chine, des cadres du Parti communiste en renfort chez Foxconn pour fabriquer des iPhone                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Coup de torchon sur le cochon »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Pourquoi les dirigeants de grandes entreprises ne consacrent-ils pas davantage d’énergie aux questions de cybersécurité ? »   Laura Schaffner Enseignant-chercheur en sciences de gestion l’EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La course à l’abîme du régime iranien                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les émojis, une langue des signes très politique                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Raclette le 25 ? », « Je ne suis plus dispo le 25, une autre date ? » : les bambocheurs de WhatsApp   Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Pourquoi les dirigeants de grandes entreprises ne consacrent-ils pas davantage d’énergie aux questions de cybersécurité ? »   Laura Schaffner Enseignant-chercheur en sciences de gestion l’EM Strasbourg Business School                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Enquête  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : histoire d’un cinéphile et d’une passion inflammable                   Livres  Article réservé aux abonnés « L’invention du néolibéralisme », de Serge Audier : nélibéraux, détestés et méconnus                   Culture « Devenir marin pêcheur », sur France 5 : Tom, Ibrahima, Antonn et Mathis, adolescents apprentis du grand large                   Culture « L’Incroyable périple de Magellan », histoire d’un « traître » avide de clous de girofle, sur Arte                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Dominique Ropion, parfumeur : « J’ai compris très vite qu’il n’y avait pas de bonnes et de mauvaises odeurs »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Vins alsaciens : les aventuriers de l’Est                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Le whisky joue la clé des sols                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies                 Navigation                      Le direct               Résultats               Calendrier               Le guide               Buteurs               Passeurs               Le roman noir du Mondial                                                                              Football       Coupe du monde 2022           Coupe du monde au Qatar : le virulent plaidoyer de Gianni Infantino, le président de la FIFA      Samedi, après des mois de polémiques, le patron du football mondial a renvoyé les critiques à leurs contradictions, et l’Occident à son histoire.          Par Clément Martel(Doha, envoyé spécial )         Publié hier à 14h10, mis à jour hier à 16h28    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le président de la FIFA, Gianni Infantino, samedi 19 novembre 2022, lors d’une conférence de presse, à Doha.  ABBIE PARR / AP                 S’il n’a jamais été un footballeur de haut niveau, Gianni Infantino est un indiscutable titulaire en défense centrale de l’équipe « Mondial au Qatar ». Et samedi 19 novembre, il a multiplié les tacles. A la veille du coup d’envoi de la Coupe du monde (du 20 novembre au 18 décembre), le président de la Fédération internationale de football (FIFA) a pris la parole, tançant les « hypocrites » des pays occidentaux qui s’en prennent à l’organisation du tournoi dans le petit pays du Golfe, au nom, notamment, des droits humains.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Avec le Mondial au Qatar, le football passe un nouveau test de résistance                   Une heure durant, le dirigeant suisse de l’instance internationale s’est mué en avocat, livrant une leçon de contre-morale à l’usage des Occidentaux dans un discours résolument politique. A mi-chemin entre le « moi, président de la République » de François Hollande et « ich bin ein Berliner » de John Fitzgerald Kennedy, Gianni Infantino a ouvert son propos par une anaphore : « Aujourd’hui, je me sens qatari ; aujourd’hui je me sens arabe ; aujourd’hui, je me sens africain ; aujourd’hui, je me sens gay ; aujourd’hui, je me sens handicapé ; aujourd’hui, je me sens un travailleur migrant. » Plus tard, il s’est excusé de ne pas avoir ajouté « aujourd’hui, je suis une femme ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Coupe du monde 2022 : les liens étroits du président de la FIFA avec le Qatar                   Se plaçant, donc, résolument du côté des discriminés, le dirigeant de la FIFA a puisé dans ses souvenirs de fils d’immigrés italiens en Suisse – allant jusqu’à rappeler « avoir été harcelé parce qu’[il] avait les cheveux roux », dans son enfance. Un brin tirée par les cheveux, cette entrée en matière d’un dirigeant qui se faisait rare depuis des mois lui a servi d’échauffement avant le plat de résistance : une âpre défense du pays organisateur, entremêlée de critiques visant ses contempteurs.            « Je suis responsable de tout »            Le Qatar est la cible de critiques depuis sa désignation, en 2010, pour organiser la plus grande compétition sportive internationale. Et depuis plusieurs semaines les reportages déferlent pour documenter – notamment – l’exploitation des ouvriers étrangers qui ont trimé sur les chantiers, la facture environnementale d’un tel événement ou l’espionnage de personnalités ou de médias jugés trop critiques.                 A l’instar des dirigeants du Qatar, comme son ministre des affaires étrangères, qui dénonçait dans Le Monde, début novembre, « l’hypocrisie des attaques, qui passent sous silence tout ce que nous avons accompli », Gianni Infantino a appelé le monde à regarder le verre à moitié plein plutôt que de se focaliser sur les défauts réels ou supposés du pays du Golfe. Et à éviter les « leçons de morale » qui basculent rapidement, selon lui, dans un « racisme » contre le premier pays arabe à organiser le Mondial.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Mondial 2022 : le ministre des affaires étrangères qatari dénonce « l’hypocrisie des attaques »                   Regrettant « qu’on ne puisse pas se focaliser sur le football » à un jour du coup d’envoi du Mondial, le patron de la FIFA a insisté pour servir de paratonnerre à l’orage des critiques, espérant avoir suffisamment abordé, une heure durant, toutes les questions pour les écluser. « Si vous devez critiquer quelqu’un, critiquez-moi. Crucifiez-moi, je suis là pour ça. Ne critiquez pas les joueurs, ne leur mettez pas la pression, laissez-les se concentrer sur le football, a réitéré M. Infantino. Ne critiquez pas le Qatar, les joueurs ou quiconque. Critiquez la FIFA ou moi, car je suis responsable de tout. »            Responsable de tout, mais coupable de rien. Gianni Infantino a rappelé qu’il n’était pas aux affaires lors de l’attribution du Mondial au Qatar, en 2010, et abondé sur les progrès effectués par l’émirat du Golfe depuis 2015 – année de son élection. Tous les esprits critiques en ont pris pour leur grade. A commencer par l’Europe et sa « politique migratoire », en raison de laquelle « 25 000 migrants sont morts depuis 2014 », a affirmé le patron de la FIFA, citant une étude de Human Rights Watch. « Personne n’a demandé de compensation pour les familles de ces migrants-là, leur vie ne vaut-elle rien ? », a-t-il fustigé, rappelant que, là où les nations européennes ferment leurs frontières aux migrants en quête de subsistance, le Qatar ouvre ses portes aux travailleurs venus d’Inde, du Bangladesh et d’autres pays d’Asie du Sud.            Un fonds pour les travailleurs migrants            Sans nier les soucis rencontrés par les travailleurs migrants dans le pays du Golfe, Gianni Infantino a, à sa manière, rappelé que Rome ne s’est pas construite en un jour. « Les réformes et le changement prennent du temps. Elles ont pris des centaines d’années en Europe, pour arriver là où on est », a-t-il insisté, dénonçant encore une fois des « critiques profondément injustes ».                             Lire aussi :  Mondial au Qatar : la Fédération française de football répond vertement à Amnesty International                   « Qui se soucie des travailleurs migrants ? La FIFA, le football et, soyons clairs, le Qatar aussi », a déclaré Gianni Infantino, énumérant les modifications apportées au droit du travail qatari ces dernières années. Annonçant la création d’un fonds pour les travailleurs migrants – une requête d’Amnesty International – qui sera « probablement un pourcentage des bénéfices du Mondial », le dirigeant a mis les critiques du monde entier face à leurs responsabilités. « Il sera ouvert à tous ceux qui veulent y investir », a insisté M. Infantino.                Une heure et demie durant – questions comprises –, sur un ton parfois lunaire, le patron polyglotte de la FIFA a défendu « son » Mondial. « Avec ce que l’Europe a fait au monde ces trois mille dernières années, elle devrait commencer par s’excuser pendant trois mille ans avant de donner des leçons à qui que ce soit », a-t-il lancé. Offensif comme rarement, M. Infantino a tenté, à sa manière, de crever l’abcès, dans l’espoir de laisser place au jeu, qui doit commencer dimanche à 17 heures (heure de Paris) avec le match Qatar-Equateur : « Doha est prêt, le Qatar est prêt. Et ce sera la plus belle Coupe du monde de l’histoire. »                           Notre sélection d’articles sur la Coupe de monde 2022       Retrouvez tous nos contenus sur la Coupe du monde 2022 au Qatar, du 20 novembre au 18 décembre.         Tout savoir : le calendrier, les résultats, les classements, le guide « non officiel » de la Coupe du monde 2022Enquête : France-Qatar, une amitié pleine de ressourceAnalyse : Les raisons du malaiseEditorial : La Coupe du monde des excèsPodcast : Ecologie, droits humains, corruption : pourquoi le Mondial 2022 au Qatar pose problèmeEnquête : Attribution du Mondial au Qatar : Sarkozy, Platini et le rachat du PSG au cœur de l’enquête de la justice françaiseVidéo : Un Mondial « neutre en carbone » ? Ce que cachent les promesses intenables du QatarDécryptage : L’indignation de l’Occident ne s’étend pas au reste du mondeTribune (Agnès Callamard, Amnesty International) : « En appelant à “se concentrer sur le football”, Gianni Infantino tente d’exonérer la FIFA de toute responsabilité »                                              Clément Martel(Doha, envoyé spécial )           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 21 novembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/football/article/2022/11/19/coupe-du-monde-au-qatar-le-virulent-plaidoyer-de-gianni-infantino-le-president-de-la-fifa_6150677_1616938.html"},"headline":"Coupe du monde au Qatar\u00a0: le virulent plaidoyer de Gianni Infantino, le pr\u00e9sident de la FIFA","dateCreated":"2022-11-19T14:10:52+01:00","datePublished":"2022-11-19T14:10:52+01:00","dateModified":"2022-11-19T16:28:18+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Football","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"description":"Samedi, apr\u00e8s des mois de pol\u00e9miques, le patron du football mondial a renvoy\u00e9 les critiques \u00e0 leurs contradictions, et l\u2019Occident \u00e0 son histoire.","author":[{"@type":"Person","name":"Cl\u00e9ment Martel","description":"Doha, envoy\u00e9 sp\u00e9cial "}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/19/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/5035085_c03fa125193945df938924b7b0215f45-1-819a0f23c72849f1a6404ad036ac0334.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/20/19-20">
<filnamedate="20221120"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221120"><AAMMJJHH="2022112019">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-20"> ¤ Plus de la moitié de l’équipe sacrée en 2018 en Russie n’est pas du voyage au Qatar, où le Mondial commencera mardi 22 novembre pour les Bleus, avec un premier match contre l’Australie.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-20"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Midterms 2022    Iran    Route du rhum    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Tesla rappelle 321 000 véhicules pour un problème de feux arrière                   Économie En Chine, des cadres du Parti communiste en renfort chez Foxconn pour fabriquer des iPhone                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Coup de torchon sur le cochon »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Pourquoi les dirigeants de grandes entreprises ne consacrent-ils pas davantage d’énergie aux questions de cybersécurité ? »   Laura Schaffner Enseignant-chercheur en sciences de gestion l’EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La course à l’abîme du régime iranien                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les émojis, une langue des signes très politique                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Raclette le 25 ? », « Je ne suis plus dispo le 25, une autre date ? » : les bambocheurs de WhatsApp   Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Pourquoi les dirigeants de grandes entreprises ne consacrent-ils pas davantage d’énergie aux questions de cybersécurité ? »   Laura Schaffner Enseignant-chercheur en sciences de gestion l’EM Strasbourg Business School                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Enquête  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : histoire d’un cinéphile et d’une passion inflammable                   Livres  Article réservé aux abonnés « L’invention du néolibéralisme », de Serge Audier : nélibéraux, détestés et méconnus                   Culture « Devenir marin pêcheur », sur France 5 : Tom, Ibrahima, Antonn et Mathis, adolescents apprentis du grand large                   Culture « L’Incroyable périple de Magellan », histoire d’un « traître » avide de clous de girofle, sur Arte                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Dominique Ropion, parfumeur : « J’ai compris très vite qu’il n’y avait pas de bonnes et de mauvaises odeurs »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Vins alsaciens : les aventuriers de l’Est                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Le whisky joue la clé des sols                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies                 Navigation                      Le direct               Résultats               Calendrier               Le guide               Buteurs               Passeurs               Le roman noir du Mondial                                                                              Coupe du monde 2022       Equipe de France           Coupe du monde 2022 : retraite, blessure, exil… les Bleus champions du monde confrontés à l’épreuve du temps      Plus de la moitié de l’équipe sacrée en 2018 en Russie n’est pas du voyage au Qatar, où le Mondial commencera mardi 22 novembre pour les Bleus, avec un premier match contre l’Australie.          Par Anthony Hernandez         Publié hier à 11h46, mis à jour hier à 13h23    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Christopher Nkunku, blessé lors d’une séance d’entraînement à Clairefontaine,  le 15 novembre 2022.  BERTRAND GUAY / AFP                 L’Italie en 2010, l’Espagne en 2014 et l’Allemagne en 2018 : aucune de ces équipes championnes du monde en titre de football n’a réussi à franchir le premier tour du Mondial de football suivant. Et cela fait seize ans que cela dure. Au XXIe siècle, seul le Brésil, titré en 2002, y était parvenu (éliminé en quarts de finale de la Coupe du monde 2006). En 2022, l’équipe de France tentera d’échapper à la malédiction avec une liste remaniée par rapport à la campagne russe. Pour des raisons diverses, treize champions du monde 2018 ne sont pas du voyage au Qatar (du 20 novembre au 18 décembre).                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’affaire Paul Pogba, un scénario digne d’un film de gangsters                   Les pertes les plus évidentes pour les Bleus se nomment Paul Pogba et N’Golo Kanté, forfaits sur blessure. Pour le premier, également bouleversé par la rocambolesque histoire de chantage et d’extorsion qui mêle son entourage, il régnait une sorte de faux suspense quant à sa présence dans la liste. Pour Kanté, handicapé par les pépins physiques depuis un an, l’optimisme n’était pas de rigueur, et ce avant même l’opération aux ischio-jambiers en octobre du joueur de Chelsea.                 Le forfait de dernière minute, le 14 novembre, de Presnel Kimpembe, remplaçant en 2018, est un autre caillou dans la chaussure de Deschamps. Insuffisamment remis d’une blessure au tendon d’Achille, le Parisien avait pris de l’ampleur au sein des Bleus depuis le sacre en Russie.            Benjamin Mendy, un cas à part            Pilier de l’entrejeu lors du premier sacre de Didier Deschamps en tant que sélectionneur, Blaise Matuidi, 35 ans, n’a plus enfilé le maillot bleu depuis trois ans. En 2022, il n’a pas disputé le moindre match même s’il n’a toujours pas officiellement annoncé sa retraite – le milieu de terrain occupe un rôle d’ambassadeur à l’Inter Miami, son dernier club.                             Lire aussi :  Coupe du monde 2022 : Didier Deschamps emmène Olivier Giroud au Qatar, mais pas sa défense à trois                   Révélation du Mondial 2018, le défenseur Samuel Umtiti, buteur contre la Belgique en demi-finales, n’en finit plus de lutter contre les pépins physiques. En Russie, il avait joué malgré un problème au genou. Transféré à Lecce après avoir été mis sur la touche au Barça, il est sorti sur blessure lors de son troisième match.                Un autre Lyonnais a été trahi par son corps. Corentin Tolisso, joker de luxe au milieu de terrain lors du titre 2018, est loin de son meilleur niveau. Ménagé à l’Olympique lyonnais, il n’a disputé que cinq cent quarante minutes en dix rencontres avant de se blesser à la cuisse il y a un mois. A 36 ans, le vétéran Adil Rami, sorte de G.O. en Russie, n’a plus d’ambition internationale malgré son retour plutôt réussi en Ligue 1 à Troyes.                             Lire aussi :  Coupe du monde 2018 : le numéro de stand-up d’Adil Rami face à la presse                   D’autres, comme Djibril Sidibé, qui multiplie les prêts ratés à Monaco ou à l’AEK Athènes ; Thomas Lemar, en difficulté à l’Atlético de Madrid ; Nabil Fekir, qui brille avec le Bétis Séville mais n’a jamais vraiment trouvé sa place en sélection ; Florian Thauvin, qui s’est exilé au Mexique ; et Steven Nzonzi, qui est pourtant déjà sur place puisqu’il joue au Qatar à Al-Rayyan, ont disparu depuis un moment du radar de Didier Deschamps.            Enfin, loin des considérations sportives, Benjamin Mendy est un cas très particulier. L’ancien latéral, remplaçant en 2018, comparaît actuellement dans son procès pour viols, tentatives de viol et agression sexuelle en Angleterre. Déjà incarcéré quatre mois, il risque une peine de prison à perpétuité.                 Anthony Hernandez           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 21 novembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/article/2022/11/19/coupe-du-monde-2022-retraite-blessure-exil-les-bleus-champions-du-monde-confrontes-a-l-epreuve-du-temps_6150662_6101826.html"},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: retraite, blessure, exil\u2026 les Bleus champions du monde confront\u00e9s \u00e0 l\u2019\u00e9preuve du temps","dateCreated":"2022-11-19T11:46:33+01:00","datePublished":"2022-11-19T11:46:33+01:00","dateModified":"2022-11-19T13:23:48+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Coupe du monde 2022","Equipe de France"],"keywords":["Coupe du monde 2022","Football","Equipe de France","Sport"],"description":"Plus de la moiti\u00e9 de l\u2019\u00e9quipe sacr\u00e9e en\u00a02018 en Russie n\u2019est pas du voyage au Qatar, o\u00f9 le Mondial commencera mardi 22 novembre pour les Bleus, avec un premier match contre l\u2019Australie.","author":[{"@type":"Person","name":"Anthony Hernandez"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/17/273/0/3300/1650/1342/671/60/0/d158845_1668714052502-000-32nl4g3.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Equipe de France","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/equipe-de-france/"}}
       

        
  
