<FILE-date="2022/11/17/19">

<article-nb="2022/11/17/19-1">
<filnamedate="20221117"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221117"><AAMMJJHH="2022111719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ C’est du district de Dhanusha, dans l’est du pays, que sont partis le plus de Népalais vers Doha. Sur place, ils se sont retrouvés piégés dans un système d’exploitation et de travail forcé. Certains y ont même perdu la vie.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                       Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                            nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Après les insultes de Cyril Hanouna contre le député Louis Boyard sur C8, l’Arcom transmet l’affaire à un rapporteur indépendant                   Chronique  Article réservé aux abonnés Philanthropie : « L’engagement de Jeff Bezos, l’un des patrons les plus critiqués des Etats-Unis, est nouveau »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec le “quoi qu’il en coûte”, qu’il soit sanitaire ou énergétique, le gouvernement français est passé expert dans l’art de l’apesanteur économique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les enjeux d’adaptation et de vulnérabilité climatique des territoires s’imposent aussi aux pays développés »   Ilian Moundib consultant énergie-climat au cabinet de conseil enivronnemental EcoAct (groupe Atos)                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Réguler enfin les cryptomonnaies                   Éditorial Mission Artemis-1 : le rêve de la conquête spatiale et son prix                   Débats  Article réservé aux abonnés La désobéissance civile, des règles pour s’affranchir des lois                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Il ne peut pas y avoir un Internet fonctionnel pour ceux qui paient et un Internet de seconde zone pour les autres »   Bruno Veluet président de l’Association des opérateurs télécoms alternatifs, AOTA                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « The Wonder », sur Netflix : mensonge et miracle au lendemain de la Grande Famine irlandaise                   Livres  Article réservé aux abonnés « Souvenirs des montagnes au loin » : le beau spleen stambouliote d’Orhan Pamuk                   Culture  Article réservé aux abonnés « Didier Raoult, le savant flou », France 2 : la dérive d’un système incontrôlé et incontrôlable                   Enquête  Article réservé aux abonnés Le Théâtre de la Ville et le Châtelet, deux scènes parisiennes à la dérive                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Whiskys tourbés : la sélection du « Monde »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Whisky : la tourbe souffle son vent de fumé                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Quand les shakers secouent encore le design                   Enquête  Article réservé aux abonnés Ils hébergent le WhatsApp de leur enfant : « Je vois apparaître des cœurs et des bisous sur mon téléphone »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies                 Navigation                      Calendrier               Résultats               Les critiques               Newsletter Sport                                                 UMA BISTA POUR « LE MONDE »                        Football       Coupe du monde 2022         Coupe du monde 2022 : au Népal, la désillusion des ouvriers migrants des chantiers qataris   Par Sophie Landrin (Dhanusha, Népal, envoyée spéciale)   Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 18h10     Temps de Lecture 15 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageC’est du district de Dhanusha, dans l’est du pays, que sont partis le plus de Népalais vers Doha. Sur place, ils se sont retrouvés piégés dans un système d’exploitation et de travail forcé. Certains y ont même perdu la vie.                La route étroite et sinueuse reliant Katmandou au district de Dhanusha, dans l’est du Népal, est encombrée de bus et de camionnettes hors d’âge ; les premiers ramènent des travailleurs au village, les secondes transportent jusque sur leur toit des chèvres apeurées, qui seront bientôt sacrifiées. En cette fin septembre, le pays s’apprête à célébrer Dashain, la plus grande et longue des fêtes hindoues. En quelques heures, 1,4 million de personnes ont quitté la capitale pour rejoindre leur famille et prier la déesse Durga, symbole de la victoire du bien contre le mal, qui peut assurer la prospérité. L’occasion, pour les familles séparées, de se réunir autour de délicieux mets, d’embellir les maisons, d’acheter de nouveaux vêtements. La plupart des foyers comptent au moins une personne partie pour travailler, à l’intérieur ou à l’extérieur du pays.                              Urmila Devi Pandit, 35 ans, dans sa maison à Rupaitha, au Népal, le 28 septembre. Son époux, Budhan Pandit, est décédé au Qatar.  UMA BISTA POUR « LE MONDE »               Après six heures de virages serrés dans les montagnes, le paysage change radicalement. Le district de Dhanusha, à la frontière avec l’Inde, est la seule partie plate du petit pays himalayen. Dotée d’une végétation tropicale, la flat valley est encore accablée, à cette période de l’année, par des températures torrides. Ce n’est pas la région la plus pauvre, mais c’est d’ici qu’est parti, ces dernières années, le plus fort contingent de travailleurs népalais pour le Qatar.          Depuis 2010, année où l’émirat a été choisi pour accueillir le Mondial 2022 de football, des centaines de milliers de Népalais sont allés travailler sur place. Les chantiers ne manquaient pas : il a fallu construire ou rénover huit stades, mais aussi toutes les infrastructures afférentes, routes, autoroutes, métro, hôtels, villes nouvelles… Réputés bons travailleurs, peu chers, car peu qualifiés, les ouvriers népalais se sont vu assigner les tâches les plus difficiles, les plus dangereuses.                           Lire aussi :  Qatar 2022 : la Coupe du monde des excès                 Budhan Pandit, un paysan, était l’un de ceux-là. Il venait de Rupaitha, un village agricole sans charme du Dhanusha, situé à une vingtaine de kilomètres de la frontière indienne. Il a travaillé dur, quatre ans durant, sur divers chantiers du Mondial. L’ouvrier népalais est revenu dans un cercueil. C’était il y a douze mois. Sa veuve, Urmila, 35 ans, prostrée sur le pas de sa maisonnette, laisse son plus jeune fils, Dinesh, raconter leur calvaire. La dernière fois qu’elle a vu son mari, c’était quelques secondes avant sa mort.          « Ma mère était au téléphone avec lui, en visio, confie l’adolescent. C’était l’heure de sa pause. Il travaillait à la construction d’une piste d’atterrissage à l’aéroport international Hamad, à Doha. Il était assis devant un bulldozer, ce qui avait inquiété ma mère. Mais il lui avait dit : “Ne t’inquiète pas, tout le chantier est à l’arrêt.” » Le couple discutait des ennuis de santé d’Urmila, sujette à des évanouissements, quand, soudain, un nuage de poussière a envahi l’écran. Puis, plus rien. Après deux jours d’angoisse, un collègue lui a annoncé la nouvelle : son mari avait été écrasé par le bulldozer, tué sur le coup. C’est un oncle qui a rapatrié le corps, deux semaines après. Il ne restait que le tronc.        Il vous reste 86.65% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                        La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/football/article/2022/11/17/coupe-du-monde-2022-au-nepal-la-desillusion-des-ouvriers-migrants-des-chantiers-qataris_6150316_1616938.html"},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: au N\u00e9pal, la d\u00e9sillusion des ouvriers migrants des chantiers qataris","dateCreated":"2022-11-17T14:00:19+01:00","datePublished":"2022-11-17T14:00:19+01:00","dateModified":"2022-11-17T18:10:52+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Football","Coupe du monde 2022"],"keywords":["N\u00e9pal","International","Proche-Orient","Conditions de travail","Qatar","Coupe du monde 2022","Coupe du monde","Asie-Pacifique","Football","Emploi","Sport"],"description":"C\u2019est du district de Dhanusha, dans l\u2019est du pays, que sont partis le plus de N\u00e9palais vers Doha. Sur place, ils se sont retrouv\u00e9s pi\u00e9g\u00e9s dans un syst\u00e8me d\u2019exploitation et de travail forc\u00e9. Certains y ont m\u00eame perdu la vie.","author":[{"@type":"Person","name":"Sophie Landrin","description":"Dhanusha, N\u00e9pal, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/27/456/0/5472/2736/1342/671/60/0/ea47558_1666885595161-migrant-workers-in-nepal-uma-bista-063.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/17/19-2">
<filnamedate="20221117"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221117"><AAMMJJHH="2022111719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Des vidéos et des images satellites analysées par « Le Monde » montrent que les dépôts russes de munitions ont été massivement pris pour cible par Kiev. Dans certaines grandes bases à ciel ouvert en Russie, les stocks sont en baisse rapide.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Après les insultes de Cyril Hanouna contre le député Louis Boyard sur C8, l’Arcom transmet l’affaire à un rapporteur indépendant                   Chronique  Article réservé aux abonnés Philanthropie : « L’engagement de Jeff Bezos, l’un des patrons les plus critiqués des Etats-Unis, est nouveau »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec le “quoi qu’il en coûte”, qu’il soit sanitaire ou énergétique, le gouvernement français est passé expert dans l’art de l’apesanteur économique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les enjeux d’adaptation et de vulnérabilité climatique des territoires s’imposent aussi aux pays développés »   Ilian Moundib consultant énergie-climat au cabinet de conseil enivronnemental EcoAct (groupe Atos)                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Réguler enfin les cryptomonnaies                   Éditorial Mission Artemis-1 : le rêve de la conquête spatiale et son prix                   Débats  Article réservé aux abonnés La désobéissance civile, des règles pour s’affranchir des lois                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Il ne peut pas y avoir un Internet fonctionnel pour ceux qui paient et un Internet de seconde zone pour les autres »   Bruno Veluet président de l’Association des opérateurs télécoms alternatifs, AOTA                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « The Wonder », sur Netflix : mensonge et miracle au lendemain de la Grande Famine irlandaise                   Livres  Article réservé aux abonnés « Souvenirs des montagnes au loin » : le beau spleen stambouliote d’Orhan Pamuk                   Culture  Article réservé aux abonnés « Didier Raoult, le savant flou », France 2 : la dérive d’un système incontrôlé et incontrôlable                   Enquête  Article réservé aux abonnés Le Théâtre de la Ville et le Châtelet, deux scènes parisiennes à la dérive                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Whiskys tourbés : la sélection du « Monde »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Whisky : la tourbe souffle son vent de fumé                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Quand les shakers secouent encore le design                   Enquête  Article réservé aux abonnés Ils hébergent le WhatsApp de leur enfant : « Je vois apparaître des cœurs et des bisous sur mon téléphone »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies                 Navigation                Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La guerre face à l’hiver                                                                            International       Guerre en Ukraine           Comment les stocks d’armes et de munitions de la Russie ont été sévèrement entamés par des attaques ciblées ukrainiennes      vidéo   Des vidéos et des images satellites analysées par « Le Monde » montrent que les dépôts russes de munitions ont été massivement pris pour cible par Kiev. Dans certaines grandes bases à ciel ouvert en Russie, les stocks sont en baisse rapide.          Par la Cellule d'enquête vidéo du Monde, Liselotte Mas et Elsa Longueville(Motion design)         Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 07h16        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                Sous le feu des bombardements, des soldats russes détalent. Autour d’eux, des dizaines de caisses remplies de munitions et d’obus explosent les unes à la suite des autres dans une réaction en chaîne qui pulvérisera les bâtiments et les véhicules environnants.            Cette scène n’est qu’un exemple parmi les dizaines de vidéos que Le Monde a pu vérifier. Au total, elles prouvent qu’au moins 52 dépôts de munitions russes ont été frappés par l’armée ukrainienne depuis la fin de mars 2022. Selon des analystes que nous avons consultés, il existe, au total, entre 100 et 200 de ces dépôts russes sur le front ukrainien.            La stratégie de l’armée ukrainienne est claire : cibler l’arrière-front russe et ses chaînes logistiques pour freiner voire empêcher le réapprovisionnement en armes et en munitions. Mais cette tactique est-elle efficace ?            Si elles ne permettent pas de tirer des conclusions générales, des images satellites analysées par Le Monde montrent une baisse rapide de la quantité de munitions dans certaines grandes bases russes, où elles sont entreposées à ciel ouvert. L’analyse des réseaux sociaux et des médias russes lève par ailleurs le voile sur un effort de guerre lancé dans le même temps, pour notamment développer la production des usines d’armement.            Rejoignez-nous et posez-nous des questions sur notre espace de discussion Discord, consacré à l’enquête.            Pour consulter les sources sur lesquelles se base cette vidéo, suivez ce lien.                  la Cellule d'enquête vidéo du Monde,  Liselotte Mas et  Elsa Longueville(Motion design)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 18 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Histoire du rap  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Les meilleures coques pour iPhone                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/11/17/comment-les-stocks-d-armes-et-de-munitions-de-la-russie-ont-ete-severement-entames-par-des-attaques-ciblees-ukrainiennes_6150240_3210.html"},"headline":"Comment les stocks d\u2019armes et de munitions de la Russie ont \u00e9t\u00e9 s\u00e9v\u00e8rement entam\u00e9s par des attaques cibl\u00e9es ukrainiennes","dateCreated":"2022-11-17T06:00:18+01:00","datePublished":"2022-11-17T06:00:18+01:00","dateModified":"2022-11-17T07:16:05+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Vid\u00e9os","Enqu\u00eates vid\u00e9o","International","Europe","D\u00e9fense","Russie","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Des vid\u00e9os et des images satellites analys\u00e9es par \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb montrent que les d\u00e9p\u00f4ts russes de munitions ont \u00e9t\u00e9 massivement pris pour cible par Kiev. Dans certaines grandes bases \u00e0 ciel ouvert en Russie, les stocks sont en baisse rapide.","author":[{"@type":"Person","name":"la Cellule d'enqu\u00eate vid\u00e9o du Monde"}
,{"@type":"Person","name":"Liselotte Mas"}
,{"@type":"Person","name":"Elsa Longueville","description":"Motion design"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/60/0/1920/960/1342/671/60/0/8f8dae7_1668001807067-appel-russie-ukraine-2.png","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Comment les stocks d\u2019armes et de munitions de la Russie ont \u00e9t\u00e9 s\u00e9v\u00e8rement entam\u00e9s par des attaques cibl\u00e9es ukrainiennes","uploadDate":"2022-11-17T06:00:18+01:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/k2NhbvvBsYjonGysOmJ?pubtool=oembed","duration":"09:26"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/60/0/1920/960/1342/671/60/0/8f8dae7_1668001807067-appel-russie-ukraine-2.png"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/17/19-3">
<filnamedate="20221117"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221117"><AAMMJJHH="2022111719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ La Haute Autorité pour la transparence de la vie publique a bloqué le recrutement de Lauriano Azinheirinha, l’un des bras droits du maire de Nice, par le groupe de cliniques privées Kantys, en raison du risque de prise illégale d’intérêts.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Après les insultes de Cyril Hanouna contre le député Louis Boyard sur C8, l’Arcom transmet l’affaire à un rapporteur indépendant                   Chronique  Article réservé aux abonnés Philanthropie : « L’engagement de Jeff Bezos, l’un des patrons les plus critiqués des Etats-Unis, est nouveau »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec le “quoi qu’il en coûte”, qu’il soit sanitaire ou énergétique, le gouvernement français est passé expert dans l’art de l’apesanteur économique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les enjeux d’adaptation et de vulnérabilité climatique des territoires s’imposent aussi aux pays développés »   Ilian Moundib consultant énergie-climat au cabinet de conseil enivronnemental EcoAct (groupe Atos)                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Réguler enfin les cryptomonnaies                   Éditorial Mission Artemis-1 : le rêve de la conquête spatiale et son prix                   Débats  Article réservé aux abonnés La désobéissance civile, des règles pour s’affranchir des lois                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Il ne peut pas y avoir un Internet fonctionnel pour ceux qui paient et un Internet de seconde zone pour les autres »   Bruno Veluet président de l’Association des opérateurs télécoms alternatifs, AOTA                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « The Wonder », sur Netflix : mensonge et miracle au lendemain de la Grande Famine irlandaise                   Livres  Article réservé aux abonnés « Souvenirs des montagnes au loin » : le beau spleen stambouliote d’Orhan Pamuk                   Culture  Article réservé aux abonnés « Didier Raoult, le savant flou », France 2 : la dérive d’un système incontrôlé et incontrôlable                   Enquête  Article réservé aux abonnés Le Théâtre de la Ville et le Châtelet, deux scènes parisiennes à la dérive                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Whiskys tourbés : la sélection du « Monde »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Whisky : la tourbe souffle son vent de fumé                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Quand les shakers secouent encore le design                   Enquête  Article réservé aux abonnés Ils hébergent le WhatsApp de leur enfant : « Je vois apparaître des cœurs et des bisous sur mon téléphone »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                                             Les Décodeurs        Les enquêtes des Décodeurs           A Nice, le pantouflage raté d’un proche de Christian Estrosi      La Haute Autorité pour la transparence de la vie publique a bloqué le recrutement de Lauriano Azinheirinha, l’un des bras droits du maire de Nice, par le groupe de cliniques privées Kantys, en raison du risque de prise illégale d’intérêts.          Par Maxime Vaudano         Publié aujourd’hui à 17h43, mis à jour à 18h06    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Lauriano Azinheirinha, précédemment directeur général des services de la mairie de Nice, est aujourd’hui directeur de l’office de tourisme métropolitain de Nice Côte d’Azur.  PATRICE LAPOIRIE / PHOTOPQR/NICE MATIN/MAXPPP               Après deux décennies dans le tourbillon de la vie politique niçoise, Lauriano Azinheirinha pensait s’offrir une fin de carrière confortable dans le privé. A l’âge de 54 ans, ce proche du maire de Nice, Christian Estrosi, avait reçu une offre alléchante de la part de Kantys, un groupe de cliniques privées en pleine expansion, propriété du millionnaire Jean-Louis Oger. « Quand un cabinet de chasseurs de têtes m’a approché avec cette proposition, je me suis dit “pourquoi pas ?”, relate-t-il. J’aime les défis professionnels, et travailler dans la santé publique est cohérent avec mon parcours. » « Le profil de M. Azinheirinha a été retenu compte tenu de son expérience managériale », ajoute le groupe Kantys.          C’était compter sans la vigilance de la Haute Autorité pour la transparence de la vie publique (HATVP). Selon les informations du Monde, l’institution a bloqué le 20 septembre son « pantouflage » vers Kantys, en relevant un risque de prise illégale d’intérêts. Une décision rare, puisque la HATVP, garante de la probité des responsables publics, ne retoque en moyenne que 10 % des « projets de mobilité d’agents publics vers le secteur privé » dont elle est saisie.          Bien qu’anonymisée, la décision rendue publique sur le site de la HATVP en octobre offre quelques clés pour comprendre les réticences de l’institution. Après neuf ans comme adjoint de Christian Estrosi, Lauriano Azinheirinha a officié pendant cinq ans comme directeur général des services (DGS) de la ville et de la métropole de Nice, entre 2017 et 2022. Un poste discret mais stratégique, qui consiste à piloter l’administration municipale et à épauler le maire dans sa gestion, comme peut le faire un directeur d’administration dans un ministère. A ce titre, il a eu à connaître deux dossiers impliquant le groupe Kantys.          Le risque d’un renvoi d’ascenseur          A commencer par la vente à Kantys d’une parcelle municipale de 2,3 hectares dans l’« écovallée » de la plaine du Var, sur laquelle le groupe projette de bâtir d’ici 2026 un grand « pôle santé ». Le terrain, propriété de la commune de Nice, a été cédé pour un peu moins de 9 millions d’euros, après un avis favorable du conseil municipal en mai 2021. Peu de temps après, la métropole de Nice a déclaré le projet d’intérêt général et demandé au préfet des Alpes-Maritimes une dérogation aux règles d’urbanisation pour faciliter son implantation. Or, ces deux délibérations « avaient été validé[e]s par l’un des adjoints de [Lauriano Azinheirinha] agissant sous son autorité », relève la HATVP. « En sa qualité de directeur général des services, [il] avait nécessairement été amené à connaître de ce projet », poursuit l’avis.        Il vous reste 48.5% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2022/11/17/a-nice-le-pantouflage-rate-d-un-proche-de-christian-estrosi_6150347_4355770.html"},"headline":"A Nice, le pantouflage rat\u00e9 d\u2019un proche de Christian Estrosi","dateCreated":"2022-11-17T17:43:53+01:00","datePublished":"2022-11-17T17:43:53+01:00","dateModified":"2022-11-17T18:06:39+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Les D\u00e9codeurs","Les enqu\u00eates des D\u00e9codeurs"],"keywords":["Les D\u00e9codeurs","Les enqu\u00eates des D\u00e9codeurs","Politique"],"description":"La Haute Autorit\u00e9 pour la transparence de la vie publique a bloqu\u00e9 le recrutement de Lauriano Azinheirinha, l\u2019un des bras droits du maire de Nice, par le groupe de cliniques priv\u00e9es Kantys, en raison du risque de prise ill\u00e9gale d\u2019int\u00e9r\u00eats.","author":[{"@type":"Person","name":"Maxime Vaudano"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/560/0/6720/3360/1342/671/60/0/6168749_1668434141443-maxmatinnews537920.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Les D\u00e9codeurs","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Les enqu\u00eates des D\u00e9codeurs","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-enquetes-des-decodeurs/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/17/19-4">
<filnamedate="20221117"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221117"><AAMMJJHH="2022111719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Deux militaires russes, et un Ukrainien séparatiste, ont été condamnés par contumace à la prison à perpétuité, huit ans après le tir d’un missile russe contre un avion civil au-dessus de l’Ukraine qui a fait 298 victimes.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Après les insultes de Cyril Hanouna contre le député Louis Boyard sur C8, l’Arcom transmet l’affaire à un rapporteur indépendant                   Chronique  Article réservé aux abonnés Philanthropie : « L’engagement de Jeff Bezos, l’un des patrons les plus critiqués des Etats-Unis, est nouveau »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec le “quoi qu’il en coûte”, qu’il soit sanitaire ou énergétique, le gouvernement français est passé expert dans l’art de l’apesanteur économique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les enjeux d’adaptation et de vulnérabilité climatique des territoires s’imposent aussi aux pays développés »   Ilian Moundib consultant énergie-climat au cabinet de conseil enivronnemental EcoAct (groupe Atos)                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Réguler enfin les cryptomonnaies                   Éditorial Mission Artemis-1 : le rêve de la conquête spatiale et son prix                   Débats  Article réservé aux abonnés La désobéissance civile, des règles pour s’affranchir des lois                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Il ne peut pas y avoir un Internet fonctionnel pour ceux qui paient et un Internet de seconde zone pour les autres »   Bruno Veluet président de l’Association des opérateurs télécoms alternatifs, AOTA                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « The Wonder », sur Netflix : mensonge et miracle au lendemain de la Grande Famine irlandaise                   Livres  Article réservé aux abonnés « Souvenirs des montagnes au loin » : le beau spleen stambouliote d’Orhan Pamuk                   Culture  Article réservé aux abonnés « Didier Raoult, le savant flou », France 2 : la dérive d’un système incontrôlé et incontrôlable                   Enquête  Article réservé aux abonnés Le Théâtre de la Ville et le Châtelet, deux scènes parisiennes à la dérive                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Whiskys tourbés : la sélection du « Monde »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Whisky : la tourbe souffle son vent de fumé                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Quand les shakers secouent encore le design                   Enquête  Article réservé aux abonnés Ils hébergent le WhatsApp de leur enfant : « Je vois apparaître des cœurs et des bisous sur mon téléphone »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Vol MH17           Crash du MH17 : la justice néerlandaise rend une décision sans équivoque sur la responsabilité de Moscou      Deux militaires russes, et un Ukrainien séparatiste, ont été condamnés par contumace à la prison à perpétuité, huit ans après le tir d’un missile russe contre un avion civil au-dessus de l’Ukraine qui a fait 298 victimes.          Par Jean-Pierre Stroobants(Bruxelles, bureau européen)         Publié aujourd’hui à 18h10, mis à jour à 18h11    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le juge président Hendrik Steenhuis, deuxième à partir de la gauche, prend la parole lors de la séance de verdict du procès du vol 17 de Malaysia Airlines devant le tribunal de haute sécurité de l’aéroport de Schiphol, près d’Amsterdam, aux Pays-Bas, le jeudi 17 novembre 2022.  PHIL NIJHUIS / AP               Trois condamnations à perpétuité, un acquittement : le tribunal néerlandais chargé d’examiner le dossier de la destruction du vol MH17 de la Malaysia Airlines au-dessus de l’Ukraine, en juillet 2014, qui a entraîné la mort de 298 passagers et membres d’équipage, a rendu son verdict, jeudi 17 novembre. Il aura fallu pour cela deux ans et demi et 68 audiences.                            Lire aussi   Crash du vol MH17 : l’enquête impossible                 Aussitôt, Volodymyr Zelensky a salué une « décision importante » du tribunal de La Haye. « Le verdict d’aujourd’hui envoie un message à la Russie : aucun mensonge ne peut aider à échapper à la justice, a réagi sur Twitter le président ukrainien. La punition pour toutes les atrocités russes, à la fois d’hier et d’aujourd’hui, sera inévitable. »          Quatre hommes, trois Russes et un Ukrainien, figuraient parmi les prévenus fantômes de ce procès commencé en mars 2020. On ne les a jamais vus à Badhoevedorp, dans la banlieue d’Amsterdam, où siégeait le tribunal spécial : ils ont refusé toute comparution et ont été jugés in abstentia. Un seul, le Russe Oleg Poulatov, 56 ans, se sera fait représenter par un avocat et aura livré une déclaration par vidéo pour nier toute implication dans la catastrophe. Une stratégie apparemment payante : la cour a jugé que sa responsabilité dans les faits n’était pas totalement établie et estimé qu’il devait être acquitté. Le parquet devrait, en principe, faire appel de cette décision.          Quatre-vingts enfants tués          Au moment des faits, Oleg Polatov était officier des forces spéciales russes et l’adjoint d’un deuxième prévenu, Sergueï Doubinski, 60 ans, ex-officier du renseignement militaire russe (GRU). Ce dernier, vétéran des guerres en Afghanistan et en Tchétchénie dirigeait alors les renseignements militaires de la République populaire autoproclamée de Donetsk (RPD), dans le Donbass. L’Ukrainien Leonid Khartchenko, 50 ans, lui aussi sous les ordres de Doubinski, commandait une unité de combat des séparatistes.          Le quatrième prévenu, Igor Guirkine, 51 ans, un colonel du SVR, le service des renseignements russes, tenait le rôle de ministre de la défense et commandant de la RPD. Les juges l’ont désigné comme le principal organisateur de l’opération qui a conduit à la mort des 298 personnes. Et, à l’instar de ses deux comparses, il a été condamné à la détention à perpétuité. Tous trois sont aussi condamnés à dédommager les familles des victimes à hauteur de 16 millions d’euros.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Vol MH17 : au procès, des histoires intimes se mêlent à l’histoire avec un grand H                 Les occupants du vol Amsterdam-Kuala Lumpur – dont 80 enfants – étaient de dix nationalités différentes mais les Pays-Bas ont payé le plus lourd tribut, avec 193 ressortissants tués. Un drame « à peine concevable » avait commenté, lors du démarrage du procès, Hendrik Steenhuis, le président du tribunal. « La fin, d’une horrible manière, d’existences qui, parfois, avaient à peine commencé », disait-il jeudi, devant une salle où régnait une intense émotion.        Il vous reste 62.38% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/17/crash-du-mh17-la-justice-neerlandaise-rend-une-decision-sans-equivoque-sur-la-responsabilite-de-moscou_6150355_3210.html"},"headline":"Crash du MH17\u00a0: la justice n\u00e9erlandaise rend une d\u00e9cision sans \u00e9quivoque sur la responsabilit\u00e9 de Moscou","dateCreated":"2022-11-17T18:10:49+01:00","datePublished":"2022-11-17T18:10:49+01:00","dateModified":"2022-11-17T18:11:02+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Vol MH17"],"keywords":["Ukraine","International","Russie","Vol MH17","Pays-Bas","Europe"],"description":"Deux militaires russes, et un Ukrainien s\u00e9paratiste, ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s par contumace \u00e0 la prison \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9, huit ans apr\u00e8s le tir d\u2019un missile russe contre un avion civil au-dessus de l\u2019Ukraine qui a fait 298 victimes.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Stroobants","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/17/500/0/6001/3000/1342/671/60/0/5b6dbac_1668701002292-002568.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Vol MH17","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/vol-mh17/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/17/19-5">
<filnamedate="20221117"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221117"><AAMMJJHH="2022111719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Le président élu de gauche se retrouve confronté à une transition plus difficile que prévu.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Après les insultes de Cyril Hanouna contre le député Louis Boyard sur C8, l’Arcom transmet l’affaire à un rapporteur indépendant                   Chronique  Article réservé aux abonnés Philanthropie : « L’engagement de Jeff Bezos, l’un des patrons les plus critiqués des Etats-Unis, est nouveau »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec le “quoi qu’il en coûte”, qu’il soit sanitaire ou énergétique, le gouvernement français est passé expert dans l’art de l’apesanteur économique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les enjeux d’adaptation et de vulnérabilité climatique des territoires s’imposent aussi aux pays développés »   Ilian Moundib consultant énergie-climat au cabinet de conseil enivronnemental EcoAct (groupe Atos)                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Réguler enfin les cryptomonnaies                   Éditorial Mission Artemis-1 : le rêve de la conquête spatiale et son prix                   Débats  Article réservé aux abonnés La désobéissance civile, des règles pour s’affranchir des lois                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Il ne peut pas y avoir un Internet fonctionnel pour ceux qui paient et un Internet de seconde zone pour les autres »   Bruno Veluet président de l’Association des opérateurs télécoms alternatifs, AOTA                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « The Wonder », sur Netflix : mensonge et miracle au lendemain de la Grande Famine irlandaise                   Livres  Article réservé aux abonnés « Souvenirs des montagnes au loin » : le beau spleen stambouliote d’Orhan Pamuk                   Culture  Article réservé aux abonnés « Didier Raoult, le savant flou », France 2 : la dérive d’un système incontrôlé et incontrôlable                   Enquête  Article réservé aux abonnés Le Théâtre de la Ville et le Châtelet, deux scènes parisiennes à la dérive                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Whiskys tourbés : la sélection du « Monde »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Whisky : la tourbe souffle son vent de fumé                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Quand les shakers secouent encore le design                   Enquête  Article réservé aux abonnés Ils hébergent le WhatsApp de leur enfant : « Je vois apparaître des cœurs et des bisous sur mon téléphone »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Brésil           Au Brésil, Lula multiplie fausses notes et polémiques avant sa prise de fonction en janvier      Le président élu de gauche se retrouve confronté à une transition plus difficile que prévu.          Par Bruno Meyerfeld(Rio de Janeiro, correspondant)         Publié aujourd’hui à 16h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des partisans du président brésilien Jair Bolsonaro participent à une manifestation contre les résultats du second tour de l’élection, devant le siège de l’armée, à Brasilia, le 15 novembre 2022.  SERGIO LIMA / AFP               Succès d’estrade à l’extérieur mais gros orages sur la scène intérieure. Alors que sa visite à la COP27 de Charm El-Cheikh, en Egypte, a suscité espoir et enthousiasme, Luiz Inacio Lula da Silva se retrouve a contrario confronté à une transition plus difficile que prévu au Brésil. Victorieux face à Jair Bolsonaro lors du scrutin du 30 octobre, le président élu de gauche a multiplié ces derniers jours fausses notes et polémiques.          Tout avait pourtant bien commencé. Il n’a fallu que quelques jours au très officiel cabinet de transition pour se mettre en place. Chargé de préparer la prise de fonction de Lula le 1er janvier prochain, celui-ci compte trente et un groupes techniques et des dizaines d’experts, placés sous l’autorité du vice-président élu, Geraldo Alckmin. De l’économie à la santé en passant par la diplomatie ou l’agriculture, tous les domaines de la politique gouvernementale sont pris en compte.          Mais, après des débuts en fanfare, les « lulistes » ont vite déchanté. « C’est la transition la plus complexe depuis la chute de la dictature en 1985 », confie en off l’un des coordinateurs du processus. « Tous les ministères ne sont pas prêts à collaborer. Certains traînent clairement des pieds et ralentissent la marche », ajoute-t-il, pointant du doigt en particulier le ministère de la famille et des droits humains, bastion des évangéliques radicaux.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  COP27 : le Brésilien Lula, « de retour », redonne de l’espoir à la lutte contre le dérèglement climatique                 Fortes tensions dans la coalition          De fortes tensions traversent par ailleurs la coalition victorieuse. Afin d’obtenir une majorité au Congrès, Lula a dû élargir encore sa coalition, qui pourrait agréger finalement jusqu’à quatorze formations politiques, allant de la droite à l’extrême gauche. Entre ces alliés hétéroclites, la bataille pour l’obtention des futurs ministères est féroce. Au sein du Parti des travailleurs (PT) de Lula, certains craignent de se voir déposséder des portefeuilles les plus prestigieux.          Le premier écueil sérieux de la transition a concerné le budget. Lula a en effet annoncé son intention de s’affranchir du principe de plafonnement des dépenses publiques, inscrit dans la Constitution. L’objectif : négocier avec le Congrès une enveloppe additionnelle de 175 milliards de reais (31 milliards d’euros) afin de financer la revalorisation des minima sociaux. « Pourquoi les gens doivent-ils souffrir pour garantir une telle stabilité fiscale dans ce pays ? », a questionné Lula le 10 novembre, lors d’un discours à Brasilia.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Brésil, « la faim est partout, et l’Etat nulle part »                 La réaction des marchés a été immédiate. Dans la foulée de la prise de parole du président élu, les marchés ont paniqué et la bourse de Sao Paulo a chuté de 3,35 %, tandis que le real plongeait face au dollar. Lula s’est attiré les critiques de ses alliés de droite et du centre, ainsi que de la presse. « Lula a embrassé la démagogie la plus basse », a tancé le quotidien Folha de S. Paulo dans un éditorial au vitriol, baptisé « Mauvais début ».        Il vous reste 54.77% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/17/au-bresil-lula-multiplie-fausses-notes-et-polemiques-avant-sa-prise-de-fonction-en-janvier_6150333_3210.html"},"headline":"Au Br\u00e9sil, Lula multiplie fausses notes et pol\u00e9miques avant sa prise de fonction en\u00a0janvier","dateCreated":"2022-11-17T16:00:05+01:00","datePublished":"2022-11-17T16:00:05+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Br\u00e9sil"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","Br\u00e9sil"],"description":"Le pr\u00e9sident \u00e9lu de gauche se retrouve confront\u00e9 \u00e0 une transition plus difficile que pr\u00e9vu.","author":[{"@type":"Person","name":"Bruno Meyerfeld","description":"Rio de Janeiro, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/eabea1e_5743234-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Br\u00e9sil","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/bresil/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/17/19-6">
<filnamedate="20221117"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221117"><AAMMJJHH="2022111719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Le combat de l’Australien pour la régénération naturelle des arbres, qui permet de reboiser des terres dégradées sans nécessité de replanter, est au cœur d’un documentaire du cinéaste Volker Schlöndorff.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Après les insultes de Cyril Hanouna contre le député Louis Boyard sur C8, l’Arcom transmet l’affaire à un rapporteur indépendant                   Chronique  Article réservé aux abonnés Philanthropie : « L’engagement de Jeff Bezos, l’un des patrons les plus critiqués des Etats-Unis, est nouveau »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec le “quoi qu’il en coûte”, qu’il soit sanitaire ou énergétique, le gouvernement français est passé expert dans l’art de l’apesanteur économique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les enjeux d’adaptation et de vulnérabilité climatique des territoires s’imposent aussi aux pays développés »   Ilian Moundib consultant énergie-climat au cabinet de conseil enivronnemental EcoAct (groupe Atos)                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Réguler enfin les cryptomonnaies                   Éditorial Mission Artemis-1 : le rêve de la conquête spatiale et son prix                   Débats  Article réservé aux abonnés La désobéissance civile, des règles pour s’affranchir des lois                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Il ne peut pas y avoir un Internet fonctionnel pour ceux qui paient et un Internet de seconde zone pour les autres »   Bruno Veluet président de l’Association des opérateurs télécoms alternatifs, AOTA                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « The Wonder », sur Netflix : mensonge et miracle au lendemain de la Grande Famine irlandaise                   Livres  Article réservé aux abonnés « Souvenirs des montagnes au loin » : le beau spleen stambouliote d’Orhan Pamuk                   Culture  Article réservé aux abonnés « Didier Raoult, le savant flou », France 2 : la dérive d’un système incontrôlé et incontrôlable                   Enquête  Article réservé aux abonnés Le Théâtre de la Ville et le Châtelet, deux scènes parisiennes à la dérive                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Whiskys tourbés : la sélection du « Monde »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Whisky : la tourbe souffle son vent de fumé                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Quand les shakers secouent encore le design                   Enquête  Article réservé aux abonnés Ils hébergent le WhatsApp de leur enfant : « Je vois apparaître des cœurs et des bisous sur mon téléphone »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Le Monde Afrique        Développement Afrique            Tony Rinaudo, l’agronome qui fait repousser les arbres du Sahel      Le combat de l’Australien pour la régénération naturelle des arbres, qui permet de reboiser des terres dégradées sans nécessité de replanter, est au cœur d’un documentaire du cinéaste Volker Schlöndorff.          Par Mathilde Gérard         Publié hier à 14h52, mis à jour hier à 15h17    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Tony Rinaudo, en mars 2017, au Niger, taille un buisson pour permettre sa régénération.  SILAS KOCH / WORLD VISION                 Pour les communautés nigériennes parmi lesquelles il a vécu dix-neuf ans, il est le « paysan blanc fou ». Tony Rinaudo, agronome australien âgé de 65 ans, a consacré sa vie à la régénération naturelle des arbres en Afrique. Doté d’une forte capacité de conviction et équipé, pour seul outil, d’une machette, Tony Rinaudo a été à l’initiative d’un mouvement de reforestation massive des terres arides du Niger entamé il y a quarante ans et qui a permis de restaurer plus de 5 millions d’hectares de terres et faire pousser 200 millions d’arbres, le tout sans planter le moindre spécimen, en permettant simplement aux souches de se régénérer.            Ce combat est au cœur d’un documentaire du cinéaste allemand Volker Schlöndorff, programmé sur Arte jeudi 17 novembre : The Forest Maker. L’homme qui ressuscite les arbres. Dans ce long-métrage, le réalisateur octogénaire, oscarisé pour son film Le Tambour (1979), part à la rencontre des communautés, qui, grâce aux principes de la régénération, ont reboisé leur environnement avec simplement quelques tailles précises et en valorisant la présence des arbres. Un principe bien moins coûteux que les programmes de plantation, et bien plus efficace, assure Tony Rinaudo, que Le Monde a rencontré lors d’un déplacement à Paris, en octobre.                 Tony Rinaudo n’a qu’une vingtaine d’années quand, fraîchement diplômé en agronomie, il a l’opportunité de travailler pour une organisation non gouvernementale (ONG) au Niger. Le natif d’une zone rurale de l’Etat de Victoria n’hésite pas longtemps, d’autant que son épouse, agronome également, accepte de le suivre avec leur bébé. Ils s’installent dans le district de Maradi, apprennent le français et le haoussa, et verront leurs trois autres enfants naître au Niger.            « Au bord de la rupture écologique »            Au début des années 1980, le pays sort d’une longue période de sécheresses et de famine. Ses terres sont très dégradées, exposées aux vents depuis que les arbres de la brousse sont rasés pour faire place nette aux cultures. La mission initiale de l’Australien consiste en un classique programme de plantations d’arbres devant servir de pare-vent pour éviter que les récoltes disparaissent sous les tempêtes de sable. « L’objectif était de planter 6 000 à 8 000 arbres par an. Cela peut paraître peu, mais rien que ça, c’était un échec, confie-t-il. Quatre-vingts pour cent à 90 % des arbres mouraient. »            Pour les populations locales, planter des arbres était une aberration. « Ils me demandaient : pourquoi planter des arbres sur nos précieuses terres, alors qu’on souffre déjà de la faim et de la misère ? Mais sans arbre sur ces terres, la fertilité des sols aurait décliné, et l’agriculture n’aurait plus été viable. On était déjà au bord de la rupture écologique. »                             Lire aussi :  Une forêt a poussé sur des cailloux : au Niger, la Grande Muraille verte avance à petits pas                   Après plusieurs années sans résultats sur le terrain, Tony Rinaudo songe à rentrer en Australie. « J’expérimentais, je consultais, rien ne marchait. Tout me semblait vain. » Un jour qu’il conduit sa camionnette à travers la savane, il doit s’arrêter pour vérifier la pression de ses pneus. « A 10 ou 15 mètres de moi, j’aperçois ce que je croyais être un buisson. En me rapprochant, j’observe ses feuilles : ce n’était pas un buisson, mais un arbre qui s’était couché, balayé par le sable. En apercevant sa souche, cela a fait tilt : tous ces buissons dans la savane, c’étaient les restes d’une forêt. Il n’y avait pas besoin de planter des arbres, ils étaient là, souterrains, il fallait simplement les faire repartir. »             « Au lieu de traiter la désertification comme un sujet technique, nous la traitons comme un enjeu social. Cela prend du temps, mais je suis têtu » Tony Rinaudo            Dès lors, le travail de l’Autralien change radicalement. Il ne s’agit plus d’arriver sur un territoire pour planter des arbres, mais de convaincre les communautés de la nécessité de protéger et restaurer la végétation existante. « Au lieu de traiter la désertification comme un sujet technique, nous la traitons comme un enjeu social. Cela prend du temps, mais je suis têtu. » L’agronome a à cœur de bâtir une relation de confiance avec les paysans qu’il rencontre. « J’explique aux communautés qu’en laissant des arbres sur leurs terres, elles ne renoncent à rien. Au contraire, c’est un investissement pour leur avenir, qui leur apportera de nombreux bénéfices : plus de récoltes, plus de plantes pour leur pharmacopée, plus de bois pour le feu, plus de fruits, plus de pollinisation, plus de protection contre les ravageurs, etc. »            Très bons résultats            Avec le principe selon lequel la nature est capable de se régénérer si on cesse de la détruire, les idées de Tony Rinaudo montrent très vite de très bons résultats. « Dans les années de sécheresse, les récoltes étaient infiniment plus abondantes sous les arbres… Je ne sais pas comment le principe s’est disséminé, mais de paysan en paysan, le mot a circulé tant et si bien qu’en une vingtaine d’années, ce sont 200 millions d’arbres qui ont poussé au Niger, sans en planter un seul. »                              Lire aussi   Les arbres ressuscités de Talensi, dans le nord du Ghana                   Aujourd’hui, Tony Rinaudo observe avec méfiance certains Etats annoncer des programmes massifs de plantations et chercher à battre des records d’arbres plantés en une seule journée. « Il faut regarder combien de ces arbres survivent plus d’un an : je peux garantir que le taux est très bas. » Malgré un coût minime (deux euros par hectare, quand les projets de plantation peuvent grimper jusqu’à 8 000 euros par hectare), la régénération naturelle reste encore sous-exploitée. « Pourquoi dépenser des millions dans des techniques de géo-ingénierie pour le climat, quand des solutions très simples, fondées sur la nature, peuvent amener une partie des solutions ?, s’interroge Tony Rinaudo. Le cofondateur de la permaculture, Bill Mollison, disait que les solutions aux problèmes incroyablement complexes de la planète sont d’une simplicité embarrassante. Je rajouterais pour ma part que je ne trouve pas ça embarrassant, parce que ça marche. »                Même si les principes de la régénération ont essaimé bien au-delà du Niger – au Sénégal, au Ghana, en Ethiopie, en Indonésie… –, avec le soutien notamment de l’ONG de développement Vision du monde, Tony Rinaudo a conscience du travail de plaidoyer qu’il doit mener pour « éveiller les consciences ». Sur les 3 milliards d’hectares de terres dégradées sur la planète, l’agronome rappelle que si on pouvait en restaurer 1 milliard, on séquestrerait 16 % à 25 % des gaz à effet de serre actuellement émis. Un potentiel énorme. « Quand je dis que la régénération est révolutionnaire, ça l’est vraiment », insiste Tony Rinaudo, qui refuse de perdre espoir. « Si on est dans l’action, on n’a pas le temps de se sentir découragé. Il n’est jamais trop tard pour agir », poursuit l’infatigable sexagénaire.              L’homme qui ressuscite les arbres, de Volker Schlondörff, 88 min, 2022. Diffusion sur Arte jeudi 17 novembre à 0 h 15 et sur Arte.tv.                                                       Mathilde Gérard           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 18 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Histoire du rap  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/11/16/tony-rinaudo-l-agronome-qui-fait-repousser-les-arbres-du-sahel_6150155_3212.html"},"headline":"Tony Rinaudo, l\u2019agronome qui fait repousser les arbres du\u00a0Sahel","dateCreated":"2022-11-16T14:52:26+01:00","datePublished":"2022-11-16T14:52:26+01:00","dateModified":"2022-11-16T15:17:57+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","D\u00e9veloppement Afrique "],"keywords":["Le Monde Afrique","Le fil Good","Climat et environnement","D\u00e9veloppement Afrique ","Climat","Biodiversit\u00e9","Agriculture & Alimentation","Plan\u00e8te","T\u00e9l\u00e9visions & Radio"],"description":"Le combat de l\u2019Australien pour la r\u00e9g\u00e9n\u00e9ration naturelle des arbres, qui permet de reboiser des terres d\u00e9grad\u00e9es sans n\u00e9cessit\u00e9 de replanter, est au c\u0153ur d\u2019un documentaire du cin\u00e9aste Volker Schl\u00f6ndorff.","author":[{"@type":"Person","name":"Mathilde G\u00e9rard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/149/0/3008/1504/1342/671/60/0/edb42b6_1668603843792-world-vision-silas-koch-07.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"D\u00e9veloppement Afrique ","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/developpement/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/17/19-7">
<filnamedate="20221117"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221117"><AAMMJJHH="2022111719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Le président ukrainien a déclaré jeudi « ne pas savoir ce qu’il s’est passé » en Pologne où un missile est tombé mardi, tuant deux personnes, après avoir pourtant affirmé que le projectile était « russe ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                    L’Ukraine a subi mardi probablement « le plus grand nombre de frappes » russes depuis le début de la guerre                    Le contexte          Image de couverture :  Le président ukrainien Volodymyr Zelensky s’adresse virtuellement à une session pendant le sommet du G20 à Nusa Dua sur l’île balnéaire indonésienne de Bali, le 16 novembre 2022.   WILLY KURNIAWAN / AFP          L’accord sur l’exportation des céréales ukrainiennes est prolongé, Kiev salue un pas important « dans la lutte contre la crise alimentaire mondiale » . L’accord sur l’exportation des céréales ukrainiennes par la mer Noire a été prolongé, jeudi. Depuis quatre mois, il a permis de faire sortir plus de 11 millions de tonnes de céréales des ports ukrainiens. Kiev salue un pas important « dans la lutte contre la crise alimentaire mondiale ».Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a réaffirmé, mercredi, que le missile ayant tué deux personnes la veille dans un village polonais près de la frontière avec son pays était « russe », contredisant l’OTAN et Washington, lesquels accréditent plutôt l’hypothèse d’un missile de défense ukrainien. Il a réclamé l’accès des experts ukrainiens à « toutes les données » des Occidentaux et au site de l’explosion. Selon le gouvernement polonais, la décision n’a pas encore été prise, mais des observateurs ukrainiens seront probablement autorisés à se rendre sur les lieux de l’explosion, qui se trouvent à 6 kilomètres de la frontière.L’Ukraine a subi mardi probablement « le plus grand nombre de frappes » russes depuis le début de la guerre. La vague de missiles – 80 – qui a frappé l’Ukraine mardi constitue probablement « le plus grand nombre de frappes » que la Russie a menées en une seule journée depuis la première semaine de son invasion, a déclaré le ministère de la défense britannique dans un rapport publié jeudi matin.Tout en affirmant n’avoir « rien vu qui contredise » cette hypothèse, les Etats-Unis jugent que « la Russie est, au bout du compte, responsable de cet incident tragique » en Pologne à cause de ses frappes contre les infrastructures civiles ukrainiennes. « L’Ukraine avait, et a, le droit de se défendre », estime Washington qui dénonce des « crimes de guerre » et une « campagne de la terreur » orchestrée par Moscou en Ukraine.La Russie a nié avoir tiré ce missile, la Pologne jugeant elle-même « hautement probable » qu’il s’agisse d’un projectile antiaérien ukrainien, et évoquant « un accident malheureux ».         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Factuel. En Russie, les visées politiques du patron des Wagner         Enquête. Comment les stocks d’armes et de munitions de la Russie ont été sévèrement entamés par des attaques ciblées ukrainiennes         Décryptages. L’Europe soulagée d’avoir évité l’escalade, l’OTAN s’interroge sur la protection de son flanc est         Factuel. Le tir de missile tombé en Pologne « n’était pas intentionnel », affirme Varsovie         Décryptages. Comment l’escalade a été évitée après l’explosion meurtrière d’un missile en Pologne         Reportage. « Le long cauchemar » de Kherson arpenté par un cycliste-vidéaste         Factuel. Le G20 accroît la pression sur la Russie, en dépit de ses divisions sur la guerre en Ukraine         Podcast. Kherson : le tournant de la contre-offensive ukrainienne ?         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                          L’Ukraine a subi mardi probablement « le plus grand nombre de frappes » russes depuis le début de la guerre                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/17/guerre-en-ukraine-en-direct-je-ne-sais-pas-ce-qu-il-s-est-passe-rectifie-volodymyr-zelensky-au-sujet-du-missile-tombe-en-pologne_6150247_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/17/guerre-en-ukraine-en-direct-je-ne-sais-pas-ce-qu-il-s-est-passe-rectifie-volodymyr-zelensky-au-sujet-du-missile-tombe-en-pologne_6150247_3210.html","coverageStartTime":"2022-11-17T15:41:51+00:00","coverageEndTime":"2022-11-18T03:41:51+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00ab\u00a0Je ne sais pas ce qu\u2019il s\u2019est pass\u00e9\u00a0\u00bb, rectifie Volodymyr Zelens...","description":"Le pr\u00e9sident ukrainien a d\u00e9clar\u00e9 jeudi \u00ab\u00a0ne pas savoir ce qu\u2019il s\u2019est pass\u00e9\u00a0\u00bb en Pologne o\u00f9 un missile est tomb\u00e9 mardi, tuant deux personnes, apr\u00e8s avoir pourtant affirm\u00e9 que le projectile \u00e9tait \u00ab\u00a0russe\u00a0\u00bb.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : « Je ne sais pas ce qu’il s’est passé », rectifie Volodymyr Zelensky au sujet du missile tombé en Pologne","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le pr\u00e9sident ukrainien a d\u00e9clar\u00e9 jeudi \u00ab\u00a0ne pas savoir ce qu\u2019il s\u2019est pass\u00e9\u00a0\u00bb en Pologne o\u00f9 un missile est tomb\u00e9 mardi, tuant deux personnes, apr\u00e8s avoir pourtant affirm\u00e9 que le projectile \u00e9tait \u00ab\u00a0russe\u00a0\u00bb.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/0/0/4151/2767/1342/894/3/0/610b03a_1668617986635-328666.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-11-17T15:41:51+00:00"
,"endDate":"2022-11-18T03:41:51+00:00"
  Deux jours apr\u00e8s la chute d\u2019un missile en territoire polonais qui a fait deux morts, le pr\u00e9sident ukrainien se montre quelque peu confus. \u00ab\u00a0Je ne sais pas ce qu\u2019il s\u2019est pass\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il assur\u00e9, ajoutant toutefois \u00eatre \u00ab\u00a0s\u00fbr\u00a0\u00bb qu\u2019il s\u2019agissait d\u2019un \u00ab\u00a0missile russe\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/43/0/4306/2153/1342/671/60/0/610b03a_1668617986635-328666.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La communication contradictoire de Volodymyr Zelensky sur le missile tomb\u00e9 en Pologne","dateModified":"2022-11-17T17:07:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/17/guerre-en-ukraine-en-direct-je-ne-sais-pas-ce-qu-il-s-est-passe-rectifie-volodymyr-zelensky-au-sujet-du-missile-tombe-en-pologne_6150247_3210.html#733552","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/17/guerre-en-ukraine-en-direct-je-ne-sais-pas-ce-qu-il-s-est-passe-rectifie-volodymyr-zelensky-au-sujet-du-missile-tombe-en-pologne_6150247_3210.html","datePublished":"2022-11-17T15:05:20+00:00","articleBody":"                     Les membres des d\u00e9l\u00e9gations de la Russie, de l\u2019Ukraine, de la Turquie et de l\u2019ONU se rencontrent lors d\u2019un sommet pour convenir d\u2019une prolongation de l\u2019accord sur l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales, \u00e0 Istanbul, le 17\u00a0novembre 2022. DEFENCE MINISTRY \/ VIA REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/17/696b915_1668697374834-001138.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Accord sur les c\u00e9r\u00e9ales ","dateModified":"2022-11-17T15:21:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/17/guerre-en-ukraine-en-direct-je-ne-sais-pas-ce-qu-il-s-est-passe-rectifie-volodymyr-zelensky-au-sujet-du-missile-tombe-en-pologne_6150247_3210.html#733447","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/17/guerre-en-ukraine-en-direct-je-ne-sais-pas-ce-qu-il-s-est-passe-rectifie-volodymyr-zelensky-au-sujet-du-missile-tombe-en-pologne_6150247_3210.html","datePublished":"2022-11-17T14:44:25+00:00","articleBody":"    Bonjour \r\nJe ne suis pas sure de comprendre.. l\u2019enqu\u00eate est toujours en cours ? Les conclusions n\u2019ont elles pas d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 rendues ? \r\nde quelle enqu\u00eate parle Zelensky ?     Lou          Bonjour Lou,          Une enqu\u00eate est toujours en cours pour d\u00e9terminer l\u2019origine de la chute meurtri\u00e8re d\u2019un missile en Pologne, mardi. Celle-ci est men\u00e9e par les Etats-Unis et la Pologne. Les dirigeants du G20 se sont dits pr\u00eats \u00e0 offrir leur assistance \u00e0 la Pologne dans le cadre de cette enqu\u00eate.          L\u2019Ukraine a, de son c\u00f4t\u00e9, r\u00e9clam\u00e9 mercredi un acc\u00e8s au site de l\u2019explosion, demandant \u00e0 participer \u00e0 l\u2019enqu\u00eate. Sa requ\u00eate doit \u00eatre soumise aux Etats-Unis et \u00e0 la Pologne qui devront se mettre d\u2019accord sur la participation de l\u2019Ukraine. Selon le gouvernement polonais \u00ab\u00a0si les deux parties\u00a0[Varsovie et Washington]\u00a0sont d\u2019accord, et je sais qu\u2019il n\u2019y aura pas d\u2019objection de la part des Am\u00e9ricains, un tel acc\u00e8s pourrait \u00eatre accord\u00e9 bient\u00f4t\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Jakub Kumoch, conseiller diplomatique du pr\u00e9sident polonais, Andrzej Duda, \u00e0 la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision TVN 24. Jacek Siewiera, chef du Bureau national de la s\u00e9curit\u00e9, a, quant \u00e0 lui, d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la radio RMF FM qu\u2019\u00e0 sa connaissance Andrzej Duda n\u2019\u00e9tait pas oppos\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9sence d\u2019observateurs ukrainiens.          Les premiers r\u00e9sultats d\u2019une enqu\u00eate de l\u2019OTAN, qui sera approfondie, montrent que l\u2019explosion a \u00e9t\u00e9 caus\u00e9e par les syst\u00e8mes a\u00e9riens ukrainiens \u00ab\u00a0pour d\u00e9fendre le territoire ukrainien contre les attaques de missiles de croisi\u00e8re russes\u00a0\u00bb, avait annonc\u00e9 mercredi Jens Stoltenberg, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, \u00e0 l\u2019issue de la r\u00e9union des ambassadeurs de l\u2019Alliance.          La dur\u00e9e des enqu\u00eates reste inconnue.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/43/0/4306/2153/1342/671/60/0/610b03a_1668617986635-328666.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00ab\u00a0Je ne sais pas ce qu\u2019il s\u2019est pass\u00e9\u00a0\u00bb, rectifie Volodymyr Zelens...","dateModified":"2022-11-17T15:15:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/17/guerre-en-ukraine-en-direct-je-ne-sais-pas-ce-qu-il-s-est-passe-rectifie-volodymyr-zelensky-au-sujet-du-missile-tombe-en-pologne_6150247_3210.html#733398","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/17/guerre-en-ukraine-en-direct-je-ne-sais-pas-ce-qu-il-s-est-passe-rectifie-volodymyr-zelensky-au-sujet-du-missile-tombe-en-pologne_6150247_3210.html","datePublished":"2022-11-17T13:44:16+00:00","articleBody":"     Le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken, a assur\u00e9 que la Russie portait la \u00ab\u00a0responsabilit\u00e9 ultime\u00a0\u00bb de la chute meurtri\u00e8re d\u2019un missile en Pologne, alors qu\u2019une enqu\u00eate doit d\u00e9terminer d\u2019o\u00f9 celui-ci a \u00e9t\u00e9 tir\u00e9. \u00ab\u00a0Quelle que soit la conclusion de l\u2019enqu\u00eate, nous savons d\u00e9j\u00e0 la partie qui porte la responsabilit\u00e9 ultime pour cet incident tragique\u00a0: la Russie\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 depuis Bangkok, avant un sommet de dirigeants de la Coop\u00e9ration \u00e9conomique Asie-Pacifique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/43/0/4306/2153/1342/671/60/0/610b03a_1668617986635-328666.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie porte la \u00ab\u00a0responsabilit\u00e9 ultime\u00a0\u00bb de la chute du missile en Pologne","dateModified":"2022-11-17T13:55:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/17/guerre-en-ukraine-en-direct-je-ne-sais-pas-ce-qu-il-s-est-passe-rectifie-volodymyr-zelensky-au-sujet-du-missile-tombe-en-pologne_6150247_3210.html#733349","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/17/guerre-en-ukraine-en-direct-je-ne-sais-pas-ce-qu-il-s-est-passe-rectifie-volodymyr-zelensky-au-sujet-du-missile-tombe-en-pologne_6150247_3210.html","datePublished":"2022-11-17T13:14:13+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a d\u00e9clar\u00e9 jeudi \u00ab\u00a0ne pas savoir ce qu\u2019il s\u2019est pass\u00e9\u00a0\u00bb en Pologne o\u00f9 un missile est tomb\u00e9 mardi, tuant deux personnes, apr\u00e8s avoir pourtant soutenu que le projectile \u00e9tait \u00ab\u00a0russe\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Je ne sais pas ce qu\u2019il s\u2019est pass\u00e9. Nous ne savons pas avec certitude. Le monde ne le sait pas. Cependant, je suis s\u00fbr que c\u2019\u00e9tait un missile russe, je suis s\u00fbr que nous avons tir\u00e9 depuis des syst\u00e8mes de d\u00e9fense a\u00e9rienne\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 lors d\u2019un forum \u00e9conomique, cit\u00e9 dans un communiqu\u00e9 de la pr\u00e9sidence ukrainienne.          \u00ab\u00a0Il est impossible d\u2019affirmer quelque chose de pr\u00e9cis aujourd\u2019hui\u00a0\u00bb, a-t-il dit en r\u00e9ponse \u00e0 une question sur l\u2019explosion. \u00ab\u00a0Ce n\u2019est qu\u2019apr\u00e8s l\u2019enqu\u00eate qu\u2019il sera possible de tirer des conclusions\u00a0\u00bb sur l\u2019origine du tir, a ajout\u00e9 M.\u00a0Zelensky.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/43/0/4306/2153/1342/671/60/0/610b03a_1668617986635-328666.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Missile tomb\u00e9 en Pologne\u00a0: \u00ab\u00a0Je ne sais pas ce qu\u2019il s\u2019est pass\u00e9\u00a0\u00bb, rectifie Volodymyr Zelensky","dateModified":"2022-11-17T13:54:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/17/guerre-en-ukraine-en-direct-je-ne-sais-pas-ce-qu-il-s-est-passe-rectifie-volodymyr-zelensky-au-sujet-du-missile-tombe-en-pologne_6150247_3210.html#733303","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/17/guerre-en-ukraine-en-direct-je-ne-sais-pas-ce-qu-il-s-est-passe-rectifie-volodymyr-zelensky-au-sujet-du-missile-tombe-en-pologne_6150247_3210.html","datePublished":"2022-11-17T12:12:26+00:00","articleBody":"     Les souffrances de civils en Ukraine, confront\u00e9s en plein hiver \u00e0 des coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 apr\u00e8s les frappes russes sur les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques, sont \u00ab\u00a0la cons\u00e9quence du manque de la volont\u00e9 de la partie ukrainienne de r\u00e9gler le probl\u00e8me, d\u2019entamer des n\u00e9gociations, son refus de chercher un terrain d\u2019entente\u00a0\u00bb, a jug\u00e9 le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, qui \u00e9tait interrog\u00e9 sur les coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 dont souffrent des millions d\u2019Ukrainiens.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/43/0/4306/2153/1342/671/60/0/610b03a_1668617986635-328666.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Kremlin estime que les souffrances de civils sont la \u00ab\u00a0cons\u00e9quence\u00a0\u00bb du refus de Kiev de n\u00e9gocier...","dateModified":"2022-11-17T12:15:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/17/guerre-en-ukraine-en-direct-je-ne-sais-pas-ce-qu-il-s-est-passe-rectifie-volodymyr-zelensky-au-sujet-du-missile-tombe-en-pologne_6150247_3210.html#733270","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/17/guerre-en-ukraine-en-direct-je-ne-sais-pas-ce-qu-il-s-est-passe-rectifie-volodymyr-zelensky-au-sujet-du-missile-tombe-en-pologne_6150247_3210.html","datePublished":"2022-11-17T11:40:05+00:00","articleBody":"     La Russie a confirm\u00e9 jeudi la reconduite\u00a0\u00ab\u00a0sans aucun changement dans ses termes et sa port\u00e9e\u00a0\u00bb\u00a0de l\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes, apr\u00e8s que la Turquie, l\u2019Organisation des Nations unies et l\u2019Ukraine ont annonc\u00e9 sa prolongation plus t\u00f4t dans la matin\u00e9e. Moscou s\u2019\u00e9tait bri\u00e8vement retir\u00e9 \u00e0 la fin d\u2019octobre de l\u2019accord, d\u00e9non\u00e7ant l\u2019utilisation du couloir humanitaire par Kiev\u00a0\u00ab\u00a0\u00e0 des fins militaires\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/43/0/4306/2153/1342/671/60/0/610b03a_1668617986635-328666.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou confirme la reconduite de l\u2019accord c\u00e9r\u00e9alier \u00ab\u00a0sans aucun changement\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-11-17T11:48:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/17/guerre-en-ukraine-en-direct-je-ne-sais-pas-ce-qu-il-s-est-passe-rectifie-volodymyr-zelensky-au-sujet-du-missile-tombe-en-pologne_6150247_3210.html#733242","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/17/guerre-en-ukraine-en-direct-je-ne-sais-pas-ce-qu-il-s-est-passe-rectifie-volodymyr-zelensky-au-sujet-du-missile-tombe-en-pologne_6150247_3210.html","datePublished":"2022-11-17T11:16:43+00:00","articleBody":"     Recrut\u00e9s directement par Evgueni Prigojine, patron des mercenaires du Groupe Wagner, les d\u00e9tenus sont plac\u00e9s en premi\u00e8re ligne des combats. Tr\u00e8s peu en r\u00e9chappent.           Les pertes sont effroyables.\u00a0\u00ab\u00a0Quatre-vingt-dix-neuf pour cent p\u00e9rissent\u00a0\u00bb, assure au\u00a0\u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb\u00a0Olga Romanova, fondatrice de Rus Sidiacha\u00efa (\u00ab\u00a0la Russie \u00e0 l\u2019ombre\u00a0\u00bb), une ONG d\u00e9fendant les droits des prisonniers depuis 2008.\u00a0\u00ab\u00a0Sur la premi\u00e8re fourn\u00e9e de d\u00e9tenus envoy\u00e9s au front en juin, soit 500\u00a0prisonniers, seuls deux sont encore en vie\u00a0\u00bb, poursuit la militante, qui vit \u00e0 Berlin depuis 2017 pour \u00e9chapper \u00e0 des poursuites judiciaires \u00e0 caract\u00e8re politique.              Lire aussi :     Comment des prisonniers russes sont envoy\u00e9s par dizaines de milliers en premi\u00e8re ligne sur le front ukrainien          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/43/0/4306/2153/1342/671/60/0/610b03a_1668617986635-328666.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des milliers de prisonniers russes envoy\u00e9s sur le front en Ukraine","dateModified":"2022-11-17T11:21:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/17/guerre-en-ukraine-en-direct-je-ne-sais-pas-ce-qu-il-s-est-passe-rectifie-volodymyr-zelensky-au-sujet-du-missile-tombe-en-pologne_6150247_3210.html#732857","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/17/guerre-en-ukraine-en-direct-je-ne-sais-pas-ce-qu-il-s-est-passe-rectifie-volodymyr-zelensky-au-sujet-du-missile-tombe-en-pologne_6150247_3210.html","datePublished":"2022-11-17T10:20:44+00:00","articleBody":"     Des observateurs ukrainiens vont se rendre sur le site de l\u2019est de la Pologne o\u00f9 un missile s\u2019est abattu mardi, causant la mort de deux personnes, assure le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, dans un entretien en ligne accord\u00e9 \u00e0 l\u2019occasion du Bloomberg New Economy Forum, \u00e0 Singapour. Le chef de l\u2019Etat maintient, en outre, que le projectile a \u00e9t\u00e9 tir\u00e9 par l\u2019arm\u00e9e russe, qui proc\u00e9dait alors \u00e0 un bombardement massif de l\u2019Ukraine, alors que la Pologne et les puissances occidentales privil\u00e9gient l\u2019hypoth\u00e8se d\u2019un tir accidentel de la d\u00e9fense a\u00e9rienne ukrainienne.               Selon le gouvernement polonais, la d\u00e9cision n\u2019a pas encore \u00e9t\u00e9 prise, mais des observateurs ukrainiens seront probablement autoris\u00e9s \u00e0 se rendre sur les lieux de l\u2019explosion, qui se trouvent \u00e0 6\u00a0kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re. \u00ab\u00a0Une \u00e9quipe d\u2019enqu\u00eateurs polonais et am\u00e9ricains est sur place\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Jakub Kumoch, conseiller diplomatique du pr\u00e9sident polonais, Andrzej Duda, \u00e0 la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision TVN 24. \u00ab\u00a0Les Ukrainiens ont demand\u00e9 \u00e0 pouvoir acc\u00e9der au site de l\u2019enqu\u00eate. Si les deux parties [Varsovie et Washington] sont d\u2019accord, et je sais qu\u2019il n\u2019y aura pas d\u2019objection de la part des Am\u00e9ricains, un tel acc\u00e8s pourrait \u00eatre accord\u00e9 bient\u00f4t\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.\u00a0Jacek Siewiera, chef du Bureau national de la s\u00e9curit\u00e9, a, quant \u00e0 lui, d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la radio RMF FM qu\u2019\u00e0 sa connaissance Andrzej Duda n\u2019\u00e9tait pas oppos\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9sence d\u2019observateurs ukrainiens.             Lire aussi :     Apr\u00e8s l\u2019explosion d\u2019un missile en Pologne, l\u2019OTAN s\u2019interroge sur la protection de son flanc est en Europe          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/43/0/4306/2153/1342/671/60/0/610b03a_1668617986635-328666.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des Ukrainiens vont se rendre sur le site polonais o\u00f9 un missile a fait deux morts, annonce Volodymyr Zel...","dateModified":"2022-11-17T12:17:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/17/guerre-en-ukraine-en-direct-je-ne-sais-pas-ce-qu-il-s-est-passe-rectifie-volodymyr-zelensky-au-sujet-du-missile-tombe-en-pologne_6150247_3210.html#733032","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/17/guerre-en-ukraine-en-direct-je-ne-sais-pas-ce-qu-il-s-est-passe-rectifie-volodymyr-zelensky-au-sujet-du-missile-tombe-en-pologne_6150247_3210.html","datePublished":"2022-11-17T10:20:17+00:00","articleBody":"     L\u2019op\u00e9rateur \u00e9lectrique national Ukrenergo a annonc\u00e9 sur Facebook l\u2019extension des coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 en Ukraine pour la journ\u00e9e, \u00ab\u00a0en raison d\u2019un refroidissement brutal, la consommation d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 a augment\u00e9 dans les r\u00e9gions d\u2019Ukraine\u00a0\u00bb,\u00a0ce qui a\u00a0\u00ab\u00a0compliqu\u00e9 davantage la situation d\u00e9j\u00e0 difficile dans le syst\u00e8me \u00e9lectrique\u00a0\u00bb, entra\u00eenant de\u00a0\u00ab\u00a0plus vastes restrictions\u00a0\u00bb\u00a0de la consommation en \u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 travers le pays. \u00ab\u00a0Il s\u2019agit d\u2019une mesure n\u00e9cessaire pour pr\u00e9server la stabilit\u00e9 du syst\u00e8me \u00e9nerg\u00e9tique apr\u00e8s la sixi\u00e8me attaque de missiles des Russes cibl\u00e9e contre des installations \u00e9nerg\u00e9tiques\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 le groupe en r\u00e9f\u00e9rence aux frappes russes massives de mardi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/43/0/4306/2153/1342/671/60/0/610b03a_1668617986635-328666.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"De \u00ab\u00a0plus vastes\u00a0\u00bb coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 en Ukraine en raison du froid et des frappes russes","dateModified":"2022-11-17T10:30:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/17/guerre-en-ukraine-en-direct-je-ne-sais-pas-ce-qu-il-s-est-passe-rectifie-volodymyr-zelensky-au-sujet-du-missile-tombe-en-pologne_6150247_3210.html#732845","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/17/guerre-en-ukraine-en-direct-je-ne-sais-pas-ce-qu-il-s-est-passe-rectifie-volodymyr-zelensky-au-sujet-du-missile-tombe-en-pologne_6150247_3210.html","datePublished":"2022-11-17T09:31:19+00:00","articleBody":"     La Russie est\u00a0\u00ab\u00a0enti\u00e8rement responsable\u00a0\u00bb\u00a0de la chute d\u2019un missile en Pologne, qui a tu\u00e9 mardi deux personnes, a de nouveau affirm\u00e9 jeudi le chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kuleba, \u00e0 la suite d\u2019un entretien t\u00e9l\u00e9phonique avec son homologue am\u00e9ricain, Antony Blinken. \u00ab\u00a0Nous partageons le point de vue selon lequel la Russie porte l\u2019enti\u00e8re responsabilit\u00e9 de sa terreur par missiles et de ses cons\u00e9quences sur le territoire de l\u2019Ukraine, de la Pologne et de la Moldavie\u00a0\u00bb, a fait savoir M. Kuleba sur Twitter.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/43/0/4306/2153/1342/671/60/0/610b03a_1668617986635-328666.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Missile tomb\u00e9 en Pologne\u00a0: la Russie est \u00ab\u00a0enti\u00e8rement responsable\u00a0\u00bb, affirme le chef de la diploma...","dateModified":"2022-11-17T09:37:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/17/guerre-en-ukraine-en-direct-je-ne-sais-pas-ce-qu-il-s-est-passe-rectifie-volodymyr-zelensky-au-sujet-du-missile-tombe-en-pologne_6150247_3210.html#732833","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/17/guerre-en-ukraine-en-direct-je-ne-sais-pas-ce-qu-il-s-est-passe-rectifie-volodymyr-zelensky-au-sujet-du-missile-tombe-en-pologne_6150247_3210.html","datePublished":"2022-11-17T09:25:33+00:00","articleBody":"     La Russie a utilis\u00e9 au moins sept types de mines antipersonnel \u00e0 fragmentation et \u00e0 effet de souffle depuis son invasion en Ukraine, le\u00a024\u00a0f\u00e9vrier, r\u00e9v\u00e8le le rapport 2022 de l\u2019Observatoire des mines rendu public jeudi. C\u2019est une\u00a0\u00ab\u00a0situation sans pr\u00e9c\u00e9dent, dans laquelle un pays qui n\u2019est pas encore partie au trait\u00e9 utilise l\u2019arme sur le territoire d\u2019un Etat partie\u00a0\u00bb, selon ce rapport, qui mesure la mise en \u0153uvre de la convention sur l\u2019interdiction des mines antipersonnel de 1997 (ou trait\u00e9 d\u2019Ottawa).          L\u2019utilisation par la Russie \u2013 pays qui a le plus gros stock mondial de mines antipersonnel (26,5\u00a0millions) \u2013 de ce type d\u2019armes en Ukraine a \u00e9t\u00e9 fermement condamn\u00e9e par divers pays. Six des types de mines sont \u00e0 fragmentation (MOB, MON-50, MON-100, OZM-72, POM-2\/POM-2R et\u00a0POM-3). La Russie utilise \u00e9galement des mines \u00e0 effet de souffle (PMN-4). Toutes ont \u00e9t\u00e9 produites par la Russie ou l\u2019URSS, selon le rapport. Le nombre de victimes civiles de mines et d\u2019autres restes explosifs de guerre enregistr\u00e9 en Ukraine durant les neuf premiers mois de l\u2019ann\u00e9e (277) est pr\u00e8s de cinq fois plus \u00e9lev\u00e9 que le nombre de victimes enregistr\u00e9 en\u00a02021 (58), constate par ailleurs le rapport.          Actuellement, 164\u00a0Etats sont parties au trait\u00e9 d\u2019Ottawa et un signataire, les \u00eeles Marshall, ne l\u2019a pas encore ratifi\u00e9. Vingt-cinq ans apr\u00e8s son adoption, il reste l\u2019un des trait\u00e9s de d\u00e9sarmement les plus ratifi\u00e9s. Mais apr\u00e8s une r\u00e9duction significative du nombre de victimes \u00e0 la suite de l\u2019entr\u00e9e en vigueur du trait\u00e9, ce nombre a atteint des niveaux\u00a0\u00ab\u00a0dramatiquement\u00a0\u00bb\u00a0\u00e9lev\u00e9s au cours des sept derni\u00e8res ann\u00e9es, selon le rapport. Au moins 5\u00a0544\u00a0personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es ou tu\u00e9es en\u00a02021. Les civils repr\u00e9sentaient la majorit\u00e9 des victimes enregistr\u00e9es, la moiti\u00e9 \u00e9tant des enfants.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/43/0/4306/2153/1342/671/60/0/610b03a_1668617986635-328666.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou a utilis\u00e9 au moins sept types de mines antipersonnel en Ukraine, selon l\u2019Observatoire des mines","dateModified":"2022-11-17T09:35:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/17/guerre-en-ukraine-en-direct-je-ne-sais-pas-ce-qu-il-s-est-passe-rectifie-volodymyr-zelensky-au-sujet-du-missile-tombe-en-pologne_6150247_3210.html#732607","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/17/guerre-en-ukraine-en-direct-je-ne-sais-pas-ce-qu-il-s-est-passe-rectifie-volodymyr-zelensky-au-sujet-du-missile-tombe-en-pologne_6150247_3210.html","datePublished":"2022-11-17T08:41:44+00:00","articleBody":"     La vague de missiles \u2013 80 \u2013 qui a frapp\u00e9 l\u2019Ukraine mardi constitue probablement \u00ab\u00a0le plus grand nombre de frappes\u00a0\u00bb que la Russie a men\u00e9es en une seule journ\u00e9e depuis la premi\u00e8re semaine de son invasion, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique dans un rapport publi\u00e9 jeudi matin\u00a0:           Les munitions ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9es \u00e0 partir de plates-formes a\u00e9riennes, maritimes et terrestres. (\u2026) La poursuite des frappes \u00e0 cette \u00e9chelle puise profond\u00e9ment dans les r\u00e9serves russes de missiles de croisi\u00e8re conventionnels, car la d\u00e9gradation de l\u2019infrastructure nationale ukrainienne est devenue un \u00e9l\u00e9ment-cl\u00e9 de l\u2019approche strat\u00e9gique de la campagne russe.                     Par ailleurs, le chef d\u2019\u00e9tat-major des arm\u00e9es des Etats-Unis, Mark Milley, a d\u00e9clar\u00e9 mercredi, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse au Pentagone, que les chances de l\u2019Ukraine de remporter une victoire militaire pure et simple \u00e0 court terme ne sont pas \u00e9lev\u00e9es, avertissant que la Russie dispose toujours d\u2019une puissance de combat importante \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de l\u2019Ukraine malgr\u00e9 les revers subis sur le champ de bataille.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/43/0/4306/2153/1342/671/60/0/610b03a_1668617986635-328666.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine a subi mardi probablement \u00ab\u00a0le plus grand nombre de frappes\u00a0\u00bb russes depuis le d\u00e9but de l...","dateModified":"2022-11-17T08:52:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/17/guerre-en-ukraine-en-direct-je-ne-sais-pas-ce-qu-il-s-est-passe-rectifie-volodymyr-zelensky-au-sujet-du-missile-tombe-en-pologne_6150247_3210.html#732551","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/17/guerre-en-ukraine-en-direct-je-ne-sais-pas-ce-qu-il-s-est-passe-rectifie-volodymyr-zelensky-au-sujet-du-missile-tombe-en-pologne_6150247_3210.html","datePublished":"2022-11-17T08:05:53+00:00","articleBody":"     Plusieurs r\u00e9gions d\u2019Ukraine, dont celles Dnipropetrovsk et d\u2019Odessa, ont connu une nouvelle vague de bombardements russes jeudi matin pour la premi\u00e8re fois depuis des semaines, ont annonc\u00e9 les autorit\u00e9s ukrainiennes. A Dnipro, dans le centre-est, deux sites d\u2019infrastructures ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s et une personne a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9e, a annonc\u00e9 la pr\u00e9sidence. A Kiev, deux missiles de croisi\u00e8re ont \u00e9t\u00e9 abattus par la d\u00e9fense ukrainienne alors que, pr\u00e8s d\u2019Odessa, dans le Sud, des infrastructures ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es, selon les autorit\u00e9s r\u00e9gionales respectives.          Des syst\u00e8mes de d\u00e9fense a\u00e9rienne fonctionnaient dans l\u2019oblast de Kiev, a fait savoir le chef de l\u2019administration militaire r\u00e9gionale, Oleksii Kuleba. Des sir\u00e8nes de raid a\u00e9rien ont retenti dans tout le pays, Kiev craignant que Moscou ne d\u00e9clenche une autre attaque de missiles \u00e0 grande \u00e9chelle.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/43/0/4306/2153/1342/671/60/0/610b03a_1668617986635-328666.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nouvelle vague massive de frappes russes contre l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-11-17T08:35:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/17/guerre-en-ukraine-en-direct-je-ne-sais-pas-ce-qu-il-s-est-passe-rectifie-volodymyr-zelensky-au-sujet-du-missile-tombe-en-pologne_6150247_3210.html#732461","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/17/guerre-en-ukraine-en-direct-je-ne-sais-pas-ce-qu-il-s-est-passe-rectifie-volodymyr-zelensky-au-sujet-du-missile-tombe-en-pologne_6150247_3210.html","datePublished":"2022-11-17T07:58:50+00:00","articleBody":"     Alors que le pays subit d\u2019importantes coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 la suite de lourdes frappes russes sur les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques, un l\u00e9ger manteau neigeux recouvrait jeudi matin Kiev, la capitale de l\u2019Ukraine.          La neige recouvrait notamment les voitures stationn\u00e9es dans les rues de la capitale, o\u00f9 de nombreux quartiers \u00e9taient priv\u00e9s de courant dans la matin\u00e9e. Le chef de l\u2019administration militaire de l\u2019oblast, Oleksii Kuleba, a pr\u00e9venu mercredi que la semaine \u00e0 venir serait\u00a0\u00ab\u00a0difficile\u00a0\u00bb, avec des temp\u00e9ratures qui pourraient descendre\u00a0\u00ab\u00a0jusqu\u2019\u00e0 \u2212\u00a010\u00a0\u00b0C\u00a0\u00bb.                       Lire aussi :     Le r\u00e9seau \u00e9lectrique d\u2019Ukraine, nouveau \u00ab\u00a0champ de bataille\u00a0\u00bb de la Russie          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/43/0/4306/2153/1342/671/60/0/610b03a_1668617986635-328666.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Premi\u00e8re neige en Ukraine, une semaine \u00ab\u00a0difficile\u00a0\u00bb \u00e0 venir","dateModified":"2022-11-17T08:10:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/17/guerre-en-ukraine-en-direct-je-ne-sais-pas-ce-qu-il-s-est-passe-rectifie-volodymyr-zelensky-au-sujet-du-missile-tombe-en-pologne_6150247_3210.html#732450","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/17/guerre-en-ukraine-en-direct-je-ne-sais-pas-ce-qu-il-s-est-passe-rectifie-volodymyr-zelensky-au-sujet-du-missile-tombe-en-pologne_6150247_3210.html","datePublished":"2022-11-17T07:41:05+00:00","articleBody":"     Le ministre des infrastructures ukrainien, Oleksandr Kubrakov, a annonc\u00e9 jeudi sur Twitter que l\u2019accord c\u00e9r\u00e9alier permettant de poursuivre les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes par la mer Noire avait \u00e9t\u00e9 prolong\u00e9 de cent vingt jours, se r\u00e9jouissant d\u2019un pas \u00ab\u00a0important dans la lutte contre la crise alimentaire mondiale\u00a0\u00bb.                    Cet accord, qui expirait vendredi soir, a d\u00e9j\u00e0 permis de faire sortir plus de 11\u00a0millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales des ports ukrainiens en quatre mois. De son c\u00f4t\u00e9, la Turquie a elle aussi confirm\u00e9 jeudi la reconduite de l\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes \u00ab\u00a0selon les m\u00eames conditions\u00a0\u00bb que celles observ\u00e9es depuis le mois de juillet, a fait savoir un haut responsable \u00e0 l\u2019Agence France-Presse, sous couvert d\u2019anonymat.          Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU Antonio Guterres a\u00a0\u00ab\u00a0salu\u00e9\u00a0\u00bb\u00a0jeudi la reconduite de cet accord, affirmant que\u00a0\u00ab\u00a0l\u2019ONU [\u00e9tait] pleinement engag\u00e9e \u00e0 lever les obstacles qui entravent les exportations de produits agricoles et engrais de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/43/0/4306/2153/1342/671/60/0/610b03a_1668617986635-328666.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes\u00a0: l\u2019accord prolong\u00e9 de cent vingt jours, affirme Kiev","dateModified":"2022-11-17T08:32:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/17/guerre-en-ukraine-en-direct-je-ne-sais-pas-ce-qu-il-s-est-passe-rectifie-volodymyr-zelensky-au-sujet-du-missile-tombe-en-pologne_6150247_3210.html#732443","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/17/guerre-en-ukraine-en-direct-je-ne-sais-pas-ce-qu-il-s-est-passe-rectifie-volodymyr-zelensky-au-sujet-du-missile-tombe-en-pologne_6150247_3210.html","datePublished":"2022-11-17T06:56:24+00:00","articleBody":"                     Un portrait de Vladimir Poutine abandonn\u00e9 dans un centre de d\u00e9tention de Kherson, le 16 novembre. VALENTYN OGIRENKO \/ REUTERS                           Une cellule dans un centre de d\u00e9tention \u00e0 Kherson le 16\u00a0novembre. Cet endroit a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 comme prison par les Russes durant l\u2019occupation de la ville. MURAD SEZER \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/17/23270ab_1668667355351-000498.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00ab\u00a0Je ne sais pas ce qu\u2019il s\u2019est pass\u00e9\u00a0\u00bb, rectifie Volodymyr Zelens...","dateModified":"2022-11-17T07:03:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/17/guerre-en-ukraine-en-direct-je-ne-sais-pas-ce-qu-il-s-est-passe-rectifie-volodymyr-zelensky-au-sujet-du-missile-tombe-en-pologne_6150247_3210.html#732403","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/17/guerre-en-ukraine-en-direct-je-ne-sais-pas-ce-qu-il-s-est-passe-rectifie-volodymyr-zelensky-au-sujet-du-missile-tombe-en-pologne_6150247_3210.html","datePublished":"2022-11-17T05:51:10+00:00","articleBody":"     Varsovie a fini elle-m\u00eame par le reconna\u00eetre. L\u2019explosion qui a touch\u00e9, mardi 15\u00a0novembre, un b\u00e2timent agricole dans le village polonais de Przewodow, situ\u00e9 \u00e0 6\u00a0kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re avec l\u2019Ukraine, entra\u00eenant la mort de deux personnes, n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 provoqu\u00e9e par un projectile russe mais par un missile\u00a0\u00ab\u00a0utilis\u00e9 par la d\u00e9fense antimissile ukrainienne\u00a0\u00bb, a fait savoir, mercredi, le pr\u00e9sident polonais, Andrzej Duda.          \u00ab\u00a0Rien, absolument rien, n\u2019indique qu\u2019il s\u2019agissait d\u2019une attaque intentionnelle contre la Pologne\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le dirigeant, \u00e9voquant\u00a0\u00ab\u00a0probablement un malheureux accident\u00a0\u00bb. Mais des questions subsistent.             Lire aussi :     Apr\u00e8s l\u2019explosion d\u2019un missile en Pologne, l\u2019OTAN s\u2019interroge sur la protection de son flanc est en Europe          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/43/0/4306/2153/1342/671/60/0/610b03a_1668617986635-328666.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Europe soulag\u00e9e d\u2019avoir \u00e9vit\u00e9 l\u2019escalade, l\u2019OTAN s\u2019interroge sur la protection de son flanc...","dateModified":"2022-11-17T06:19:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/17/guerre-en-ukraine-en-direct-je-ne-sais-pas-ce-qu-il-s-est-passe-rectifie-volodymyr-zelensky-au-sujet-du-missile-tombe-en-pologne_6150247_3210.html#732401","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/17/guerre-en-ukraine-en-direct-je-ne-sais-pas-ce-qu-il-s-est-passe-rectifie-volodymyr-zelensky-au-sujet-du-missile-tombe-en-pologne_6150247_3210.html","datePublished":"2022-11-17T05:44:53+00:00","articleBody":"     Le service de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019Ukraine a annonc\u00e9 mercredi soir la d\u00e9couverte d\u2019une \u00ab\u00a0autre chambre de torture des occupants russes\u00a0\u00bb \u00e0 Kherson, la ville du sud de l\u2019Ukraine lib\u00e9r\u00e9e r\u00e9cemment apr\u00e8s plus de huit mois d\u2019occupation. \u00ab\u00a0Les Russes y ont gard\u00e9 des patriotes locaux qui refusaient de coop\u00e9rer avec l\u2019ennemi dans des conditions inhumaines. Les habitants de Kherson ont \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9s et brutalement tortur\u00e9s\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 cette source.          Le ministre des affaires int\u00e9rieures ukrainien, Denys Monastyrsky, a dit mercredi soir que 436 proc\u00e9dures avaient \u00e9t\u00e9 ouvertes apr\u00e8s la d\u00e9couverte dans cette r\u00e9gion d\u2019\u00e9l\u00e9ments pouvant \u00eatre qualifi\u00e9s de crimes de guerre, notamment onze sites d\u2019emprisonnement dont \u00ab\u00a0quatre\u00a0\u00bb ayant des traces de salles de torture.          Jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, \u00ab\u00a063 corps\u00a0\u00bb ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s \u00ab\u00a0mais les recherches ne font que commencer et beaucoup plus de sites de torture et de mises en terre seront d\u00e9couverts\u00a0\u00bb, a-t-il relev\u00e9, selon le site du gouvernement ukrainien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/43/0/4306/2153/1342/671/60/0/610b03a_1668617986635-328666.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des chambres de torture \u00e0 Kherson","dateModified":"2022-11-17T07:42:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/17/guerre-en-ukraine-en-direct-je-ne-sais-pas-ce-qu-il-s-est-passe-rectifie-volodymyr-zelensky-au-sujet-du-missile-tombe-en-pologne_6150247_3210.html#732394","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/17/guerre-en-ukraine-en-direct-je-ne-sais-pas-ce-qu-il-s-est-passe-rectifie-volodymyr-zelensky-au-sujet-du-missile-tombe-en-pologne_6150247_3210.html","datePublished":"2022-11-17T05:38:02+00:00","articleBody":"     La Russie a \u00ab\u00a0\u00e9chou\u00e9\u00a0\u00bb sur tous les fronts dans sa guerre contre l\u2019Ukraine, a affirm\u00e9 mercredi le chef d\u2019\u00e9tat-major am\u00e9ricain, le g\u00e9n\u00e9ral Mark Milley. \u00ab\u00a0Les Ukrainiens ont connu succ\u00e8s apr\u00e8s succ\u00e8s, apr\u00e8s succ\u00e8s. Et les Russes ont \u00e9chou\u00e9 \u00e0 chaque fois. Ils ont perdu sur le plan strat\u00e9gique, op\u00e9rationnel et, je le r\u00e9p\u00e8te, tactique\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse aux c\u00f4t\u00e9s du secr\u00e9taire \u00e0 la d\u00e9fense, Lloyd Austin.          Citant les multiples \u00e9checs des Russes, dont le r\u00e9cent retrait de la ville de Kherson, le g\u00e9n\u00e9ral am\u00e9ricain a d\u00e9plor\u00e9 que Moscou ait d\u00e9cid\u00e9 d\u2019engager \u00ab\u00a0une campagne de terreur, une campagne visant \u00e0 infliger le maximum de souffrance \u00e0 la population civile ukrainienne, afin de leur casser le moral\u00a0\u00bb.          La Russie a men\u00e9 mardi des frappes massives sur les infrastructures civiles ukrainiennes dans tout le pays, y compris pr\u00e8s de la fronti\u00e8re polonaise, qui ont laiss\u00e9 des millions de foyers sans \u00e9lectricit\u00e9, selon Kiev. Le plus haut grad\u00e9 am\u00e9ricain a estim\u00e9 qu\u2019environ \u00ab\u00a0un quart\u00a0\u00bb de la population ukrainienne \u00e9tait sans \u00e9lectricit\u00e9 en raison de ce barrage de missiles, au moins \u00ab\u00a0une soixantaine, voire jusqu\u2019\u00e0 90 ou 100\u00a0\u00bb, a-t-il dit en parlant de la \u00ab\u00a0plus grosse vague de missiles\u00a0\u00bb tir\u00e9s sur l\u2019Ukraine depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier.          \u00ab\u00a0La panne d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 d\u2019hier [mardi] montre clairement que la situation en mati\u00e8re de s\u00fbret\u00e9 et de s\u00e9curit\u00e9 nucl\u00e9aires en Ukraine peut soudainement empirer, ce qui accro\u00eet le risque d\u2019une urgence nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 ce sujet, dans un communiqu\u00e9, Rafael Grossi, le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA). \u00ab\u00a0Cibler d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment le r\u00e9seau \u00e9lectrique civil, provoquant des dommages collat\u00e9raux excessifs et la souffrance inutile de la population civile, est un crime de guerre\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le g\u00e9n\u00e9ral Milley.          \u00ab\u00a0La probabilit\u00e9 d\u2019une victoire militaire ukrainienne, expulsant les Russes de tout l\u2019Ukraine (\u2026), la probabilit\u00e9 que cela se passe de sit\u00f4t n\u2019est pas tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9e militairement\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. A l\u2019approche de l\u2019hiver et le probable gel des positions militaires sur le champ de bataille, cela pourrait repr\u00e9senter une occasion pour l\u2019ouverture de discussions, a encore relev\u00e9 le g\u00e9n\u00e9ral am\u00e9ricain. \u00ab\u00a0Les Russes sont vraiment dans une mauvaise passe, donc vous voulez n\u00e9gocier \u00e0 un moment o\u00f9 vous \u00eates en position de force et votre adversaire en position de faiblesse\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/43/0/4306/2153/1342/671/60/0/610b03a_1668617986635-328666.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie m\u00e8ne une \u00ab\u00a0campagne de terreur\u00a0\u00bb en Ukraine, selon le Pentagone","dateModified":"2022-11-17T07:41:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/17/guerre-en-ukraine-en-direct-je-ne-sais-pas-ce-qu-il-s-est-passe-rectifie-volodymyr-zelensky-au-sujet-du-missile-tombe-en-pologne_6150247_3210.html#732392","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/17/guerre-en-ukraine-en-direct-je-ne-sais-pas-ce-qu-il-s-est-passe-rectifie-volodymyr-zelensky-au-sujet-du-missile-tombe-en-pologne_6150247_3210.html","datePublished":"2022-11-17T05:17:37+00:00","articleBody":"     Sous le feu des bombardements, des soldats russes d\u00e9talent. Autour d\u2019eux, des dizaines de caisses remplies de munitions et d\u2019obus explosent les unes \u00e0 la suite des autres dans une r\u00e9action en cha\u00eene qui pulv\u00e9risera les b\u00e2timents et les v\u00e9hicules environnants.          Des vid\u00e9os et des images satellites analys\u00e9es par Le Monde montrent que les d\u00e9p\u00f4ts russes de munitions ont \u00e9t\u00e9 massivement pris pour cible par Kiev. Dans certaines grandes bases \u00e0 ciel ouvert en Russie, les stocks sont en baisse rapide.             Voir aussi :   Comment les stocks d\u2019armes et de munitions de la Russie ont \u00e9t\u00e9 s\u00e9v\u00e8rement entam\u00e9s par des attaques cibl\u00e9es ukrainiennes          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/43/0/4306/2153/1342/671/60/0/610b03a_1668617986635-328666.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Comment les stocks d\u2019armes et de munitions de la Russie ont \u00e9t\u00e9 s\u00e9v\u00e8rement entam\u00e9s par des attaques...","dateModified":"2022-11-17T06:09:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/17/guerre-en-ukraine-en-direct-je-ne-sais-pas-ce-qu-il-s-est-passe-rectifie-volodymyr-zelensky-au-sujet-du-missile-tombe-en-pologne_6150247_3210.html#732387","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/17/guerre-en-ukraine-en-direct-je-ne-sais-pas-ce-qu-il-s-est-passe-rectifie-volodymyr-zelensky-au-sujet-du-missile-tombe-en-pologne_6150247_3210.html","datePublished":"2022-11-17T05:11:48+00:00","articleBody":"      Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a r\u00e9affirm\u00e9, mercredi, que le missile ayant tu\u00e9 deux personnes la veille dans un village polonais pr\u00e8s de la fronti\u00e8re avec son pays \u00e9tait \u00ab\u00a0russe\u00a0\u00bb, contredisant l\u2019OTAN et Washington, lesquels accr\u00e9ditent plut\u00f4t l\u2019hypoth\u00e8se d\u2019un missile de d\u00e9fense ukrainien.          La Russie a ni\u00e9 avoir tir\u00e9 ce missile, la Pologne jugeant\u00a0elle-m\u00eame \u00ab\u00a0hautement probable\u00a0\u00bb qu\u2019il s\u2019agisse d\u2019un projectile antia\u00e9rien ukrainien, et \u00e9voquant \u00ab\u00a0un accident malheureux\u00a0\u00bb.          Tout en affirmant n\u2019avoir \u00ab\u00a0rien vu qui contredise\u00a0\u00bb cette\u00a0hypoth\u00e8se, les Etats-Unis jugent que \u00ab\u00a0la Russie est, au bout du compte, responsable de cet incident tragique\u00a0\u00bb \u00e0 cause de ses frappes contre les infrastructures civiles ukrainiennes. \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine avait, et a, le droit de se d\u00e9fendre\u00a0\u00bb, estime Washington qui d\u00e9nonce des \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb et une \u00ab\u00a0campagne de la terreur\u00a0\u00bb orchestr\u00e9e par Moscou en Ukraine.          Le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe a fait savoir, mercredi soir, avoir signifi\u00e9 \u00e0 l\u2019ambassadeur polonais \u00e0 Moscou \u00ab\u00a0le caract\u00e8re inacceptable du renforcement en Pologne d\u2019une hyst\u00e9rie antirusse\u00a0\u00bb. Apr\u00e8s l\u2019incident, Varsovie avait r\u00e9uni en urgence son Conseil de s\u00e9curit\u00e9 nationale et convoqu\u00e9 l\u2019ambassadeur de Russie pour \u00ab\u00a0des explications d\u00e9taill\u00e9es imm\u00e9diates\u00a0\u00bb. Mercredi, l\u2019arm\u00e9e polonaise \u00e9tait mercredi en \u00e9tat d\u2019alerte renforc\u00e9e.          M.\u00a0Zelensky a r\u00e9clam\u00e9 l\u2019acc\u00e8s des experts ukrainiens \u00e0 \u00ab\u00a0toutes les donn\u00e9es\u00a0\u00bb des Occidentaux et au site de l\u2019explosion du missile tomb\u00e9 en Pologne. \u00ab\u00a0Nous voulons \u00e9tablir tous les d\u00e9tails, chaque fait\u00a0\u00bb, a-t-il justifi\u00e9.          La Hongrie a fustig\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, estimant qu\u2019il donnait \u00ab\u00a0un mauvais exemple\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Dans une telle situation, les dirigeants mondiaux s\u2019expriment de mani\u00e8re responsable\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Gergely Gulyas, chef de cabinet du premier ministre hongrois, Viktor Orban.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/43/0/4306/2153/1342/671/60/0/610b03a_1668617986635-328666.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce jeudi 16\u00a0novembre au matin (267\u1d49 jour du conflit)","dateModified":"2022-11-17T06:07:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/17/guerre-en-ukraine-en-direct-je-ne-sais-pas-ce-qu-il-s-est-passe-rectifie-volodymyr-zelensky-au-sujet-du-missile-tombe-en-pologne_6150247_3210.html#732385","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/17/guerre-en-ukraine-en-direct-je-ne-sais-pas-ce-qu-il-s-est-passe-rectifie-volodymyr-zelensky-au-sujet-du-missile-tombe-en-pologne_6150247_3210.html","datePublished":"2022-11-17T05:10:40+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Vous pouvez d\u00e9rouler le live d\u2019hier en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/43/0/4306/2153/1342/671/60/0/610b03a_1668617986635-328666.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-11-17T05:10:40+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/0/0/4151/2767/1342/894/3/0/610b03a_1668617986635-328666.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/11/17/19-8">
<filnamedate="20221117"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221117"><AAMMJJHH="2022111719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Le dispositif gouvernemental a du mal à prendre en compte les différents modes de vie de la population, notamment les conditions de transport et de logement, selon une étude de l’Institut des politiques publiques.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Après les insultes de Cyril Hanouna contre le député Louis Boyard sur C8, l’Arcom transmet l’affaire à un rapporteur indépendant                   Chronique  Article réservé aux abonnés Philanthropie : « L’engagement de Jeff Bezos, l’un des patrons les plus critiqués des Etats-Unis, est nouveau »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec le “quoi qu’il en coûte”, qu’il soit sanitaire ou énergétique, le gouvernement français est passé expert dans l’art de l’apesanteur économique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les enjeux d’adaptation et de vulnérabilité climatique des territoires s’imposent aussi aux pays développés »   Ilian Moundib consultant énergie-climat au cabinet de conseil enivronnemental EcoAct (groupe Atos)                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Réguler enfin les cryptomonnaies                   Éditorial Mission Artemis-1 : le rêve de la conquête spatiale et son prix                   Débats  Article réservé aux abonnés La désobéissance civile, des règles pour s’affranchir des lois                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Il ne peut pas y avoir un Internet fonctionnel pour ceux qui paient et un Internet de seconde zone pour les autres »   Bruno Veluet président de l’Association des opérateurs télécoms alternatifs, AOTA                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « The Wonder », sur Netflix : mensonge et miracle au lendemain de la Grande Famine irlandaise                   Livres  Article réservé aux abonnés « Souvenirs des montagnes au loin » : le beau spleen stambouliote d’Orhan Pamuk                   Culture  Article réservé aux abonnés « Didier Raoult, le savant flou », France 2 : la dérive d’un système incontrôlé et incontrôlable                   Enquête  Article réservé aux abonnés Le Théâtre de la Ville et le Châtelet, deux scènes parisiennes à la dérive                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Whiskys tourbés : la sélection du « Monde »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Whisky : la tourbe souffle son vent de fumé                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Quand les shakers secouent encore le design                   Enquête  Article réservé aux abonnés Ils hébergent le WhatsApp de leur enfant : « Je vois apparaître des cœurs et des bisous sur mon téléphone »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies                 Navigation                      Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne             Newsletter Politique                                                                                               Politique       Crise énergétique           Crise énergétique : les limites du bouclier tarifaire sur le pouvoir d’achat des Français      Le dispositif gouvernemental a du mal à prendre en compte les différents modes de vie de la population, notamment les conditions de transport et de logement, selon une étude de l’Institut des politiques publiques.          Par Audrey Tonnelier         Publié aujourd’hui à 13h15, mis à jour à 13h15    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 A situation inédite, réponse inédite. Confronté à l’emballement de l’inflation après la reprise économique post-Covid-19, puis dans le sillage de la guerre en Ukraine, l’exécutif a mis en place des mesures massives pour empêcher les factures des Français de flamber : le bouclier tarifaire, qui gèle les prix du gaz et plafonne à 4 % ceux de l’électricité – avant une hausse contenue à 15 % en 2023 – et des remises à la pompe jusqu’à la fin de l’année. Cette réponse était-elle la plus adaptée au regard des inégalités de revenus, mais aussi des différents modes de vie et de consommation des Français ? Aurait-il fallu dessiner différemment les dispositifs de lutte contre le choc énergétique pour préserver le pouvoir d’achat des ménages et la croissance ?                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Taxe sur les superprofits : des milliards ou des millions ?                 C’est pour répondre à ces questions que l’Institut des politiques publiques (IPP), un organisme de recherche indépendant, a choisi d’orienter sur le choc énergétique son étude budgétaire annuelle, qui devait être rendue publique jeudi 17 novembre et que Le Monde a pu consulter. Première conclusion des chercheurs : en dépit de son coût faramineux pour les finances publiques (plus de 110 milliards entre 2021 et 2023, en comptant les chèques énergie exceptionnels), le bouclier tarifaire était la moins mauvaise des solutions face à la crise.          En limitant l’augmentation des prix de l’énergie, il a contribué à maintenir l’inflation – dans le calcul de laquelle l’énergie tient une place prépondérante – à moins de 6,5 %. En son absence, « le taux d’inflation annuel aurait été de 7,5 % en 2022 et 6,4 % en 2023 », note l’étude. Ce faisant, le dispositif a permis de limiter le choc négatif sur l’activité économique, générant un surcroît de croissance du PIB de 1,7 point pour 2022, estiment les chercheurs. Le bouclier a aussi permis d’« éviter un effet de spirale inflationniste, l’inflation actuelle alimentant l’inflation future, qui présente elle-même plus de risques de se diffuser à d’autres secteurs », explique Antoine Bozio, le directeur de l’IPP.             







<article-nb="2022/11/17/19-9">
<filnamedate="20221117"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221117"><AAMMJJHH="2022111719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ L’élu a utilisé son compte Twitter pour promouvoir le vin de son entreprise familiale. « Nombreux sont ceux qui m’ont contacté pour me commander du vin », avait-il écrit mercredi en mentionnant un site Internet.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Après les insultes de Cyril Hanouna contre le député Louis Boyard sur C8, l’Arcom transmet l’affaire à un rapporteur indépendant                   Chronique  Article réservé aux abonnés Philanthropie : « L’engagement de Jeff Bezos, l’un des patrons les plus critiqués des Etats-Unis, est nouveau »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec le “quoi qu’il en coûte”, qu’il soit sanitaire ou énergétique, le gouvernement français est passé expert dans l’art de l’apesanteur économique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les enjeux d’adaptation et de vulnérabilité climatique des territoires s’imposent aussi aux pays développés »   Ilian Moundib consultant énergie-climat au cabinet de conseil enivronnemental EcoAct (groupe Atos)                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Réguler enfin les cryptomonnaies                   Éditorial Mission Artemis-1 : le rêve de la conquête spatiale et son prix                   Débats  Article réservé aux abonnés La désobéissance civile, des règles pour s’affranchir des lois                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Il ne peut pas y avoir un Internet fonctionnel pour ceux qui paient et un Internet de seconde zone pour les autres »   Bruno Veluet président de l’Association des opérateurs télécoms alternatifs, AOTA                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « The Wonder », sur Netflix : mensonge et miracle au lendemain de la Grande Famine irlandaise                   Livres  Article réservé aux abonnés « Souvenirs des montagnes au loin » : le beau spleen stambouliote d’Orhan Pamuk                   Culture  Article réservé aux abonnés « Didier Raoult, le savant flou », France 2 : la dérive d’un système incontrôlé et incontrôlable                   Enquête  Article réservé aux abonnés Le Théâtre de la Ville et le Châtelet, deux scènes parisiennes à la dérive                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Whiskys tourbés : la sélection du « Monde »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Whisky : la tourbe souffle son vent de fumé                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Quand les shakers secouent encore le design                   Enquête  Article réservé aux abonnés Ils hébergent le WhatsApp de leur enfant : « Je vois apparaître des cœurs et des bisous sur mon téléphone »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies                 Navigation                      Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne             Newsletter Politique                                                                              Politique       Assemblée nationale            Grégoire de Fournas, député RN, tancé pour « manquement déontologique » pour avoir fait la promotion de son vin sur Twitter      L’élu a utilisé son compte Twitter pour promouvoir le vin de son entreprise familiale. « Nombreux sont ceux qui m’ont contacté pour me commander du vin », avait-il écrit mercredi en mentionnant un site Internet.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h16, mis à jour à 18h25    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                   
  

<article-nb="2022/11/17/19-10">
<filnamedate="20221117"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221117"><AAMMJJHH="2022111719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Le texte permet de moduler par décret certaines règles de l’assurance-chômage afin qu’elle soit « plus stricte quand trop d’emplois sont non pourvus, plus généreuse quand le chômage est élevé ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Après les insultes de Cyril Hanouna contre le député Louis Boyard sur C8, l’Arcom transmet l’affaire à un rapporteur indépendant                   Chronique  Article réservé aux abonnés Philanthropie : « L’engagement de Jeff Bezos, l’un des patrons les plus critiqués des Etats-Unis, est nouveau »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec le “quoi qu’il en coûte”, qu’il soit sanitaire ou énergétique, le gouvernement français est passé expert dans l’art de l’apesanteur économique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les enjeux d’adaptation et de vulnérabilité climatique des territoires s’imposent aussi aux pays développés »   Ilian Moundib consultant énergie-climat au cabinet de conseil enivronnemental EcoAct (groupe Atos)                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Réguler enfin les cryptomonnaies                   Éditorial Mission Artemis-1 : le rêve de la conquête spatiale et son prix                   Débats  Article réservé aux abonnés La désobéissance civile, des règles pour s’affranchir des lois                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Il ne peut pas y avoir un Internet fonctionnel pour ceux qui paient et un Internet de seconde zone pour les autres »   Bruno Veluet président de l’Association des opérateurs télécoms alternatifs, AOTA                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « The Wonder », sur Netflix : mensonge et miracle au lendemain de la Grande Famine irlandaise                   Livres  Article réservé aux abonnés « Souvenirs des montagnes au loin » : le beau spleen stambouliote d’Orhan Pamuk                   Culture  Article réservé aux abonnés « Didier Raoult, le savant flou », France 2 : la dérive d’un système incontrôlé et incontrôlable                   Enquête  Article réservé aux abonnés Le Théâtre de la Ville et le Châtelet, deux scènes parisiennes à la dérive                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Whiskys tourbés : la sélection du « Monde »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Whisky : la tourbe souffle son vent de fumé                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Quand les shakers secouent encore le design                   Enquête  Article réservé aux abonnés Ils hébergent le WhatsApp de leur enfant : « Je vois apparaître des cœurs et des bisous sur mon téléphone »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies                 Navigation                      Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne             Newsletter Politique                                                                              Politique       Emploi           Réforme de l’assurance-chômage : la modulation des droits définitivement adoptée      Le texte permet de moduler par décret certaines règles de l’assurance-chômage afin qu’elle soit « plus stricte quand trop d’emplois sont non pourvus, plus généreuse quand le chômage est élevé ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 13h01, mis à jour à 13h50    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Le Parlement a définitivement adopté jeudi 17 novembre, le projet de loi ouvrant la voie à une modulation de l’assurance-chômage selon la conjoncture, une perspective qui hérisse la gauche, l’extrême droite et les syndicats. Les sénateurs ont entériné jeudi midi un compromis trouvé avec les députés sur ce texte, qui n’a pas nécessité le recours à l’arme constitutionnelle du 49.3 grâce à un accord conclu avec la droite.                              Lire aussi   Des écarts de 1 à 47 selon les bénéficiaires : la réforme de l’assurance-chômage en six questions                   Le projet de loi du ministre du travail, Olivier Dussopt, prévoit dans un premier temps de prolonger les règles actuelles de l’assurance-chômage, issues d’une réforme contestée du premier quinquennat Macron. Un décret a été pris en ce sens par anticipation à la fin d’octobre. Il permet, par ailleurs, de moduler par décret certaines règles de l’assurance-chômage afin qu’elle soit « plus stricte quand trop d’emplois sont non pourvus, plus généreuse quand le chômage est élevé », conformément à la promesse de campagne d’Emmanuel Macron.                 Une concertation est en cours avec les partenaires sociaux et le gouvernement fera connaître « les arbitrages retenus » le 21 novembre, pour une application de la modulation au début de 2023. « Nous travaillons sur une modulation de la durée maxim[ale] d’indemnisation », actuellement de vingt-quatre à trente-six mois selon l’âge, a déclaré mardi M. Dussopt aux députés. Ainsi « nous ne prévoyons pas de modifier les conditions d’affiliation au système d’assurance-chômage ».            Il faut six mois de travail sur une période de référence de vingt-quatre mois pour l’ouverture des droits. L’exécutif estime qu’il y a urgence du fait des difficultés de recrutement des entreprises et fait de cette réforme une première pierre de sa stratégie pour atteindre le plein-emploi en 2027, soit un taux de chômage d’environ 5 %, contre 7,4 % actuellement.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Assurance-chômage : « L’effet à attendre de la nouvelle réforme est une pression à la baisse sur les salaires »                   « Nous n’avons pas plié »            Députés et sénateurs sont parvenus à un compromis sur ce texte en commission mixte paritaire la semaine dernière, au prix d’un durcissement imposé par les sénateurs Les Républicains (LR), auquel le ministre était initialement opposé. Il a été ajouté que le refus à deux reprises en un an d’un contrat à durée indéterminé (CDI) après un contrat à durée déterminée (CDD) ou un contrat d’intérim au même poste, au même lieu et avec la même rémunération entraînerait la perte de l’indemnisation chômage. Ce sera à l’employeur (ou aux deux employeurs) d’en informer Pôle emploi, ce qui pose une « difficulté technique » pour que ce ne soit pas une « usine à gaz », a jugé M. Dussopt. « Le gouvernement n’en voulait pas, mais nous n’avons pas plié », s’est félicitée Frédérique Puissat (LR), rapporteuse du texte au Sénat. Son homologue à l’Assemblée, Marc Ferracci (Renaissance), trouve la mesure « peu opérationnelle et fragile juridiquement », et y voit « une démarche un peu idéologique, même s’il y a un vrai sujet sur le refus de CDI ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Ces salariés qui préfèrent le CDD au CDI : « J’ai envie de liberté et de flexibilité »                   Une autre disposition, ajoutée par des amendements de la majorité présidentielle et des députés LR, fait encore débat : « L’abandon de poste » sera désormais assimilé à une démission, pour limiter l’accès à l’assurance-chômage. Les élus de droite « ont été force de proposition, tant à l’Assemblée qu’au Sénat », insiste le député LR Stéphane Viry, qui estime cependant que le projet de loi « n’épuise pas » les réformes à mener.                A l’unisson des syndicats, la gauche critique, elle, « une réforme de droite » dont l’objectif serait de faire « baisser les indemnités des chômeurs ». Avant le vote définitif mardi à l’Assemblée, acquis par 210 voix contre 140, les « insoumis » ont défendu, en vain, une dernière motion de rejet de ce texte qui, selon eux, donne « une vision jetable des salariés ». Les socialistes ont annoncé une saisine du Conseil constitutionnel. Les députés Rassemblement national (RN) ont également voté contre le texte, qui met, selon eux,  « punition et culpabilisation à l’ordre du jour ». Le projet de loi prévoit, en outre, l’ouverture d’une concertation sur la gouvernance de l’assurance-chômage et une « simplification drastique » de la validation des acquis de l’expérience (VAE), selon la ministre déléguée, Carole Grandjean.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Ces salariés qui préfèrent le CDD au CDI : « J’ai envie de liberté et de flexibilité »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 18 novembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/11/17/assurance-chomage-la-modulation-des-droits-definitivement-adoptee_6150306_823448.html"},"headline":"R\u00e9forme de l\u2019assurance-ch\u00f4mage\u00a0: la\u00a0modulation des droits\u00a0d\u00e9finitivement adopt\u00e9e","dateCreated":"2022-11-17T13:01:45+01:00","datePublished":"2022-11-17T13:01:45+01:00","dateModified":"2022-11-17T13:50:25+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Emploi"],"keywords":["Politique","\u00c9conomie","Emploi"],"description":"Le texte permet de moduler par d\u00e9cret certaines r\u00e8gles de l\u2019assurance-ch\u00f4mage afin qu\u2019elle soit \u00ab\u00a0plus stricte quand trop d\u2019emplois sont non pourvus, plus g\u00e9n\u00e9reuse quand le ch\u00f4mage est \u00e9lev\u00e9\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2019/03/22/886/0/5315/2654/1342/671/60/0/d913802_9USHzrSP9TkSl6WUF7picNDv.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Emploi","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emploi/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/17/19-11">
<filnamedate="20221117"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221117"><AAMMJJHH="2022111719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Une altercation verbale entre Xi Jinping et Justin Trudeau a mis au jour les tensions qui règnent entre les deux pays. Le premier ministre canadien milite pour que les régimes démocratiques se libèrent de la dépendance économique vis-à-vis de la Chine.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Après les insultes de Cyril Hanouna contre le député Louis Boyard sur C8, l’Arcom transmet l’affaire à un rapporteur indépendant                   Chronique  Article réservé aux abonnés Philanthropie : « L’engagement de Jeff Bezos, l’un des patrons les plus critiqués des Etats-Unis, est nouveau »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec le “quoi qu’il en coûte”, qu’il soit sanitaire ou énergétique, le gouvernement français est passé expert dans l’art de l’apesanteur économique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les enjeux d’adaptation et de vulnérabilité climatique des territoires s’imposent aussi aux pays développés »   Ilian Moundib consultant énergie-climat au cabinet de conseil enivronnemental EcoAct (groupe Atos)                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Réguler enfin les cryptomonnaies                   Éditorial Mission Artemis-1 : le rêve de la conquête spatiale et son prix                   Débats  Article réservé aux abonnés La désobéissance civile, des règles pour s’affranchir des lois                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Il ne peut pas y avoir un Internet fonctionnel pour ceux qui paient et un Internet de seconde zone pour les autres »   Bruno Veluet président de l’Association des opérateurs télécoms alternatifs, AOTA                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « The Wonder », sur Netflix : mensonge et miracle au lendemain de la Grande Famine irlandaise                   Livres  Article réservé aux abonnés « Souvenirs des montagnes au loin » : le beau spleen stambouliote d’Orhan Pamuk                   Culture  Article réservé aux abonnés « Didier Raoult, le savant flou », France 2 : la dérive d’un système incontrôlé et incontrôlable                   Enquête  Article réservé aux abonnés Le Théâtre de la Ville et le Châtelet, deux scènes parisiennes à la dérive                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Whiskys tourbés : la sélection du « Monde »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Whisky : la tourbe souffle son vent de fumé                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Quand les shakers secouent encore le design                   Enquête  Article réservé aux abonnés Ils hébergent le WhatsApp de leur enfant : « Je vois apparaître des cœurs et des bisous sur mon téléphone »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Débats       Canada           Canada-Chine, le temps de la glaciation      Une altercation verbale entre Xi Jinping et Justin Trudeau a mis au jour les tensions qui règnent entre les deux pays. Le premier ministre canadien milite pour que les régimes démocratiques se libèrent de la dépendance économique vis-à-vis de la Chine.          Par Hélène Jouan(Montréal, correspondante)         Publié aujourd’hui à 18h21, mis à jour à 18h21    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Analyse. La Chine n’est pas près de trembler, mais le Canada semble se réveiller. Après près de trois ans de crise diplomatique aiguë liée à l’arrestation, à la demande de la justice américaine, de Meng Wanzhou, l’ex-numéro deux du géant des télécommunications Huawei, à Vancouver, en 2018, et l’emprisonnement de deux ressortissants canadiens par la Chine en représailles, le règlement de l’affaire « à l’amiable » en septembre 2021 laissait augurer un apaisement des relations entre Pékin et Ottawa. Mais un changement de ton et, plus encore, de stratégie, du Canada vis-à-vis de l’empire du Milieu, a relancé les hostilités.          Preuve de cette atmosphère glaciale, alors que le président chinois profite de son retour sur la scène internationale au sommet du G20, à Bali, pour truffer son agenda de tête-à-tête avec des chefs d’Etat étrangers, Xi Jinping n’a pas daigné organiser un rendez-vous officiel avec le premier ministre canadien Justin Trudeau. Une vive altercation verbale entre les deux hommes, mercredi 16 novembre, en marge du sommet, filmée par des caméras de télévision, a révélé l’état de tension de leurs relations.          La vice-première ministre canadienne, Chrystia Freeland, donnée pour probable successeure de Justin Trudeau, a dessiné les contours de cette nouvelle relation canado-chinoise qui irrite Pékin. Dans un discours prononcé le 11 octobre à l’Institut Brookings, un groupe de réflexion de Washington, discours dans lequel elle sonnait le glas de l’ère du rapprochement entre les pays démocratiques et les régimes autoritaires en cours depuis la chute du mur de Berlin, Chrystia Freeland a appelé les démocraties à s’unir sur le plan économique pour résister aux régimes autocratiques.          « Une assurance contre la guerre »          Citant la Russie de Vladimir Poutine, mais aussi la Chine et sa diplomatie « du loup », qui « instrumentalise aussi habilement et volontairement ses liens économiques avec nous pour atteindre ses objectifs géopolitiques », elle a repris à son compte les vertus du « friend-shoring » (« amilocalisation » dans son texte en français), un terme avancé par la secrétaire au Trésor des Etats-Unis, Janet Yellen, pour vanter l’intérêt des démocraties à renforcer leurs chaînes d’approvisionnement respectives afin de s’affranchir de l’influence des régimes autoritaires. « Depuis 1989, nous avons encaissé les dividendes de la paix. Aujourd’hui, il est temps de contracter une assurance contre la guerre », a-t-elle assuré.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Nouvelle crise entre le Canada et la Chine sur les droits humains                 « Ottawa a enfin compris qu’il fallait abandonner toute illusion vis-à-vis de Xi Jinping, c’est une prise de conscience salutaire car ce régime ne connaît que le langage de la fermeté », s’est félicité Guy Saint-Jacques, ambassadeur canadien en Chine jusqu’en 2016. Ce langage ferme prônant le « découplage » avec la Chine s’est rapidement concrétisé. Le gouvernement canadien a ordonné à trois firmes chinoises de quitter l’industrie des minerais rares au Canada, avant d’annoncer, au nom de la « sécurité nationale », vouloir restreindre à l’avenir les investissements étrangers dans ce secteur.        Il vous reste 48.3% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/11/17/canada-chine-le-temps-de-la-glaciation_6150359_3232.html"},"headline":"Canada-Chine, le temps de la glaciation","dateCreated":"2022-11-17T18:21:08+01:00","datePublished":"2022-11-17T18:21:08+01:00","dateModified":"2022-11-17T18:21:50+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Canada"],"keywords":["International","Canada","D\u00e9bats","Am\u00e9riques","Asie-Pacifique","Analyses","Diplomatie","Chine"],"description":"Une altercation verbale entre Xi\u00a0Jinping et Justin\u00a0Trudeau a mis au jour les tensions qui r\u00e8gnent entre les deux pays. Le premier ministre canadien milite pour que les r\u00e9gimes d\u00e9mocratiques se lib\u00e8rent de la d\u00e9pendance \u00e9conomique vis-\u00e0-vis de la Chine.","author":[{"@type":"Person","name":"H\u00e9l\u00e8ne Jouan","description":"Montr\u00e9al, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/0/0/2200/1100/1342/671/60/0/e063c4c_tor500r-g20-summit-trudeau-xi-1115-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Canada","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/canada/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/17/19-12">
<filnamedate="20221117"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221117"><AAMMJJHH="2022111719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Le plan, présenté par le ministre des finances britannique, Jeremy Hunt, prévoit 55 milliards de livres de baisses d’impôts et de coupes budgétaires dans les dépenses publiques. Il doit rassurer les marchés britanniques et la Banque d’Angleterre après l’échec de Liz Truss et en pleine récession.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Après les insultes de Cyril Hanouna contre le député Louis Boyard sur C8, l’Arcom transmet l’affaire à un rapporteur indépendant                   Chronique  Article réservé aux abonnés Philanthropie : « L’engagement de Jeff Bezos, l’un des patrons les plus critiqués des Etats-Unis, est nouveau »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec le “quoi qu’il en coûte”, qu’il soit sanitaire ou énergétique, le gouvernement français est passé expert dans l’art de l’apesanteur économique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les enjeux d’adaptation et de vulnérabilité climatique des territoires s’imposent aussi aux pays développés »   Ilian Moundib consultant énergie-climat au cabinet de conseil enivronnemental EcoAct (groupe Atos)                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Réguler enfin les cryptomonnaies                   Éditorial Mission Artemis-1 : le rêve de la conquête spatiale et son prix                   Débats  Article réservé aux abonnés La désobéissance civile, des règles pour s’affranchir des lois                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Il ne peut pas y avoir un Internet fonctionnel pour ceux qui paient et un Internet de seconde zone pour les autres »   Bruno Veluet président de l’Association des opérateurs télécoms alternatifs, AOTA                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « The Wonder », sur Netflix : mensonge et miracle au lendemain de la Grande Famine irlandaise                   Livres  Article réservé aux abonnés « Souvenirs des montagnes au loin » : le beau spleen stambouliote d’Orhan Pamuk                   Culture  Article réservé aux abonnés « Didier Raoult, le savant flou », France 2 : la dérive d’un système incontrôlé et incontrôlable                   Enquête  Article réservé aux abonnés Le Théâtre de la Ville et le Châtelet, deux scènes parisiennes à la dérive                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Whiskys tourbés : la sélection du « Monde »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Whisky : la tourbe souffle son vent de fumé                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Quand les shakers secouent encore le design                   Enquête  Article réservé aux abonnés Ils hébergent le WhatsApp de leur enfant : « Je vois apparaître des cœurs et des bisous sur mon téléphone »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Royaume-Uni           Royaume-Uni : le gouvernement présente un nouveau budget d’austérité      Le plan, présenté par le ministre des finances britannique, Jeremy Hunt, prévoit 55 milliards de livres de baisses d’impôts et de coupes budgétaires dans les dépenses publiques. Il doit rassurer les marchés britanniques et la Banque d’Angleterre après l’échec de Liz Truss et en pleine récession.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 14h51, mis à jour à 15h10    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le ministre des finances britannique, Jeremy Hunt, quitte le 11 Downing Street pour rejoindre le Parlement à Londres, jeudi 17 novembre 2022.  ALASTAIR GRANT / AP                 « Stabilité », « croissance » et « services publics » : tels étaient les mots d’ordre du ministre des finances britannique, Jeremy Hunt, qui a dévoilé, jeudi 17 novembre, un budget d’austérité pour redresser les finances du Royaume-Uni. Celui-ci prévoit 55 milliards de livres de hausses d’impôts et de coupes dans la dépense publique, bien que le pays soit déjà entré en récession.            « C’est un plan de stabilité équilibré », « j’ai essayé d’être juste en demandant à ceux qui ont plus de contribuer plus », a fait valoir M. Hunt, au ton sobre, devant le Parlement. « Le Royaume-Uni, comme d’autres pays, est maintenant en récession » selon l’OBR, l’organisme public de prévisions budgétaires, a fait valoir le ministre, et son produit intérieur brut va encore baisser de 1,4 % en 2023. Jeremy Hunt a dévoilé « trois priorités : la stabilité, la croissance et les services publics ». La stabilité, après les turbulences financières du précédent gouvernement, vient en haut de la liste, et avec elle la lutte contre l’inflation, « qui touche davantage les plus pauvres ».                 D’après lui, l’OBR a « confirmé que des facteurs mondiaux sont la principale cause de l’inflation, la plupart des pays faisant encore face aux retombées » de la pandémie de Covid-19, aggravées par « la crise énergétique générée par [l’invasion de l’Ukraine par] la Russie ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’économie du Royaume-Uni plonge vers la récession                   Rassurer les marchés après le « mini-budget » de Liz Truss            En énumérant l’ensemble de mesures de « consolidation » budgétaire de 55 milliards de livres au total, il a mentionné l’abaissement du seuil le plus élevé de l’impôt sur le revenu et un relèvement de la taxe sur les revenus exceptionnels des géants pétroliers et énergétiques, dopés par la flambée du marché énergétique.            Le nouveau ministre des finances avait la lourde tâche de rassurer les marchés échaudés par les annonces budgétaires massives et mal préparées de la précédente première ministre, Liz Truss, qui ont fait tanguer les marchés britanniques et s’envoler le coût de la dette du pays.                Le ministre a pris grand soin de s’appuyer sur des chiffres de l’OBR, dont l’absence lors du désastreux « mini-budget » du gouvernement précédent avait contribué à causer la panique sur les marchés. M. Hunt a déjà effacé l’essentiel des mesures qui avaient alors été annoncées par l’éphémère Liz Truss, qui voulait procéder à des aides massives à l’énergie et à des baisses d’impôts tous azimuts.                            Une récession qui pourrait durer deux ans            Ces annonces surviennent alors que l’économie s’est déjà contractée de 0,2 % du produit intérieur brut au troisième trimestre. La récession qui commence pourrait durer jusqu’à deux ans selon la Banque d’Angleterre, même si, pour cette année, l’OBR pronostique une croissance de 4,2 %.            En dehors du Covid-19 et de la guerre en Ukraine, le Royaume-Uni souffre de l’impact du Brexit, qui plombe le commerce avec son grand voisin européen et entrave l’embauche de travailleurs du continent, ce qui contribue à l’inflation et à la perte de productivité.                Londres va augmenter sa taxe exceptionnelle sur les profits des géants énergétiques de 25 % à 35 %, et la prolongera de trois ans, jusqu’en 2028. M. Hunt a aussi annoncé « une nouvelle taxe temporaire de 45 % sur les producteurs d’électricité ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Royaume-Uni, le marché immobilier sous le choc de la hausse des taux d’intérêt                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 18 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Histoire du rap  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Les meilleures coques pour iPhone                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/17/royaume-uni-le-gouvernement-presente-un-nouveau-budget-d-austerite_6150320_3210.html"},"headline":"Royaume-Uni\u00a0: le gouvernement pr\u00e9sente un nouveau budget d\u2019aust\u00e9rit\u00e9","dateCreated":"2022-11-17T14:51:45+01:00","datePublished":"2022-11-17T14:51:45+01:00","dateModified":"2022-11-17T15:10:27+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["Royaume-Uni","International","Europe","\u00c9conomie"],"description":"Le plan, pr\u00e9sent\u00e9 par le ministre des finances britannique, Jeremy Hunt, pr\u00e9voit 55\u00a0milliards de livres de baisses d\u2019imp\u00f4ts et de coupes budg\u00e9taires dans les d\u00e9penses publiques. Il doit rassurer les march\u00e9s britanniques et la Banque d\u2019Angleterre apr\u00e8s l\u2019\u00e9chec de Liz Truss et en pleine r\u00e9cession.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/17/128/0/2500/1250/1342/671/60/0/90aaa10_5758119-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/17/19-13">
<filnamedate="20221117"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221117"><AAMMJJHH="2022111719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Après la Suède et l’Egypte, le Royaume-Uni et la Côte d’Ivoire ont annoncé le retrait de leurs casques bleus présents dans le cadre de la Minusma, la mission de l’ONU.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Après les insultes de Cyril Hanouna contre le député Louis Boyard sur C8, l’Arcom transmet l’affaire à un rapporteur indépendant                   Chronique  Article réservé aux abonnés Philanthropie : « L’engagement de Jeff Bezos, l’un des patrons les plus critiqués des Etats-Unis, est nouveau »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec le “quoi qu’il en coûte”, qu’il soit sanitaire ou énergétique, le gouvernement français est passé expert dans l’art de l’apesanteur économique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les enjeux d’adaptation et de vulnérabilité climatique des territoires s’imposent aussi aux pays développés »   Ilian Moundib consultant énergie-climat au cabinet de conseil enivronnemental EcoAct (groupe Atos)                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Réguler enfin les cryptomonnaies                   Éditorial Mission Artemis-1 : le rêve de la conquête spatiale et son prix                   Débats  Article réservé aux abonnés La désobéissance civile, des règles pour s’affranchir des lois                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Il ne peut pas y avoir un Internet fonctionnel pour ceux qui paient et un Internet de seconde zone pour les autres »   Bruno Veluet président de l’Association des opérateurs télécoms alternatifs, AOTA                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « The Wonder », sur Netflix : mensonge et miracle au lendemain de la Grande Famine irlandaise                   Livres  Article réservé aux abonnés « Souvenirs des montagnes au loin » : le beau spleen stambouliote d’Orhan Pamuk                   Culture  Article réservé aux abonnés « Didier Raoult, le savant flou », France 2 : la dérive d’un système incontrôlé et incontrôlable                   Enquête  Article réservé aux abonnés Le Théâtre de la Ville et le Châtelet, deux scènes parisiennes à la dérive                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Whiskys tourbés : la sélection du « Monde »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Whisky : la tourbe souffle son vent de fumé                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Quand les shakers secouent encore le design                   Enquête  Article réservé aux abonnés Ils hébergent le WhatsApp de leur enfant : « Je vois apparaître des cœurs et des bisous sur mon téléphone »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                                             Le Monde Afrique        International           Mali : la France suspend son aide au développement dans un contexte d’isolement croissant de Bamako      Après la Suède et l’Egypte, le Royaume-Uni et la Côte d’Ivoire ont annoncé le retrait de leurs casques bleus présents dans le cadre de la Minusma, la mission de l’ONU.          Par Morgane Le Cam         Publié aujourd’hui à 13h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                   Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                           Un portrait du président russe, Vladimir Poutine, est brandi lors d’une manifestation célébrant l’annonce du retrait militaire français, à Bamako, le 19 février 2022.  FLORENT VERGNES / AFP               A Bamako, le scénario des derniers mois – une succession de ruptures entre la junte au pouvoir et ses partenaires étrangers – se répète encore. Après avoir mis un terme, en août, à dix ans de présence militaire au Mali avec le départ du dernier soldat de l’opération antiterroriste « Barkhane », la France a cette fois décidé de suspendre son aide publique au développement (APD).                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Fin officielle de l’opération militaire française « Barkhane » au Sahel, après presque dix ans d’existence                 La décision, prise « il y a deux ou trois semaines » selon une source diplomatique française, n’a pas fait l’objet d’une communication officielle de la part de Paris. Mais elle est dénoncée dans une lettre envoyée à Emmanuel Macron, mardi 15 novembre, par Coordination Sud, un collectif d’ONG françaises de solidarité internationale. Ce courrier, signé par 35 organisations françaises actives au Mali et dont Le Monde a obtenu copie, réclame au président de « revoir [sa] position ».          La suspension de l’aide publique au développement allouée par Paris « entraînera l’arrêt d’activités essentielles voire vitales menées […] au profit de populations en situation de grande pauvreté », est-il écrit. Actuellement, 35 % des Maliens, soit 7,5 millions de personnes, ont besoin d’assistance. Selon Coordination Sud, l’arrêt de l’APD française remet en cause près de 70 projets de développement en cours ou prévus dans le pays ces prochaines années.          « Qui sera le prochain à claquer la porte ? »          En février, la France avait déjà commencé à fermer les robinets de l’aide, alors que près d’un millier de mercenaires du groupe de sécurité privé russe Wagner venaient de débarquer sur le territoire malien : 60 millions d’euros, sur les 100 millions d’APD fournis en moyenne chaque année par la France, avaient été annulés. Désormais, presque tout a sauté : seule l’aide purement humanitaire (environ 8 millions d’euros par an) est maintenue.          Cette suspension intervient dans un contexte d’isolement croissant du Mali, entretenu par les militaires au pouvoir : depuis leur double coup d’Etat de 2020 et 2021, ceux-ci n’ont cessé de pousser leurs alliés traditionnels vers la sortie, comme en témoignait, dès janvier 2022, l’expulsion de l’ambassadeur de France.                           Lire aussi :  Mali : le Royaume-Uni annonce le retrait anticipé de ses troupes                 Début novembre, la décision de la République tchèque de fermer son ambassade à Bamako en raison de « la dégradation de la situation au Mali et de l’éloignement de ce pays de l’Europe » a semé le doute dans les chancelleries occidentales présentes dans la capitale quant à l’avenir de leur coopération avec le Mali. « On se demande de plus en plus qui sera le prochain à claquer la porte », glisse un diplomate.        Il vous reste 41.35% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/11/17/mali-la-france-suspend-son-aide-au-developpement-dans-un-contexte-d-isolement-croissant-de-bamako_6150304_3212.html"},"headline":"Mali\u00a0: la France suspend son aide au d\u00e9veloppement dans un contexte d\u2019isolement croissant de Bamako","dateCreated":"2022-11-17T13:00:11+01:00","datePublished":"2022-11-17T13:00:11+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","International"],"keywords":["Le Monde Afrique","C\u00f4te d'Ivoire","International","Sahel","Mali"],"description":"Apr\u00e8s la Su\u00e8de et l\u2019Egypte, le Royaume-Uni et la C\u00f4te d\u2019Ivoire ont annonc\u00e9 le retrait de leurs casques bleus pr\u00e9sents dans le cadre de la Minusma, la mission de l\u2019ONU.","author":[{"@type":"Person","name":"Morgane Le Cam"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/17/255/0/6007/3003/1342/671/60/0/da8cb48_1668649909781-305102.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/17/19-14">
<filnamedate="20221117"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221117"><AAMMJJHH="2022111719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Des paniers de légumes biologiques vont être distribués à 800 femmes, qui seront également incitées à repenser leur alimentation pour limiter l’exposition aux perturbateurs endocriniens.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Après les insultes de Cyril Hanouna contre le député Louis Boyard sur C8, l’Arcom transmet l’affaire à un rapporteur indépendant                   Chronique  Article réservé aux abonnés Philanthropie : « L’engagement de Jeff Bezos, l’un des patrons les plus critiqués des Etats-Unis, est nouveau »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec le “quoi qu’il en coûte”, qu’il soit sanitaire ou énergétique, le gouvernement français est passé expert dans l’art de l’apesanteur économique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les enjeux d’adaptation et de vulnérabilité climatique des territoires s’imposent aussi aux pays développés »   Ilian Moundib consultant énergie-climat au cabinet de conseil enivronnemental EcoAct (groupe Atos)                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Réguler enfin les cryptomonnaies                   Éditorial Mission Artemis-1 : le rêve de la conquête spatiale et son prix                   Débats  Article réservé aux abonnés La désobéissance civile, des règles pour s’affranchir des lois                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Il ne peut pas y avoir un Internet fonctionnel pour ceux qui paient et un Internet de seconde zone pour les autres »   Bruno Veluet président de l’Association des opérateurs télécoms alternatifs, AOTA                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « The Wonder », sur Netflix : mensonge et miracle au lendemain de la Grande Famine irlandaise                   Livres  Article réservé aux abonnés « Souvenirs des montagnes au loin » : le beau spleen stambouliote d’Orhan Pamuk                   Culture  Article réservé aux abonnés « Didier Raoult, le savant flou », France 2 : la dérive d’un système incontrôlé et incontrôlable                   Enquête  Article réservé aux abonnés Le Théâtre de la Ville et le Châtelet, deux scènes parisiennes à la dérive                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Whiskys tourbés : la sélection du « Monde »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Whisky : la tourbe souffle son vent de fumé                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Quand les shakers secouent encore le design                   Enquête  Article réservé aux abonnés Ils hébergent le WhatsApp de leur enfant : « Je vois apparaître des cœurs et des bisous sur mon téléphone »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Planète       Santé-environnement           A Strasbourg, une « ordonnance verte » pour les femmes enceintes      Des paniers de légumes biologiques vont être distribués à 800 femmes, qui seront également incitées à repenser leur alimentation pour limiter l’exposition aux perturbateurs endocriniens.          Par Nathalie Stey(Strasbourg, correspondance)         Publié aujourd’hui à 16h40, mis à jour à 18h57    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Mobilisée de longue date contre la pollution par les perturbateurs endocriniens, la ville de Strasbourg a lancé, le 15 novembre, un nouveau dispositif visant à limiter l’exposition de la population à ces substances. Il vise une période durant laquelle l’être humain y est particulièrement sensible : la vie fœtale et la petite enfance. Sur le modèle du dispositif « sport-santé sur ordonnance » mis en place il y a dix ans, une « ordonnance verte » pourra ainsi être prescrite par les professionnels de santé (gynécologues, sages-femmes et médecins généralistes) aux Strasbourgeoises enceintes qui se porteront volontaires. Elle donnera accès, gratuitement, à deux ateliers de sensibilisation organisés au sein des dix centres médico-sociaux de la ville, ainsi qu’à la remise, chaque semaine, de trois kilogrammes de légumes biologiques issus d’exploitations agricoles locales.          « Les perturbateurs endocriniens sont le symbole du déraillement de notre société de consommation. Il était important pour nous d’informer les futures mères sur les risques qu’ils génèrent, mais aussi de leur donner des solutions alternatives. L’une d’elles est l’accès à des produits issus d’une agriculture de qualité et exempts de ces substances », indique la maire (EELV) de Strasbourg, Jeanne Barseghian.          « Cancer du sein ou de la prostate, troubles de l’attention et du spectre autistique, malformations, puberté précoce, baisse de la fécondité… Les effets des perturbateurs endocriniens sont aujourd’hui scientifiquement prouvés. C’est tout l’écosystème familial qui doit transformer ses pratiques, pendant la grossesse et après », complète le docteur Alexandre Feltz, adjoint à la santé publique et environnementale, et porteur du projet.          Cuisiner des légumes frais          Dans le cadre du dispositif, 800 femmes seront donc suivies pendant sept mois, à travers 110 ateliers les informant des pratiques à adopter pour se protéger de ces substances, mais aussi pour repenser le contenu de leur assiette. Le recrutement des participantes passe par les professionnels de santé. Les volontaires pourront s’inscrire en ligne, sur la plate-forme lancée mercredi. Le premier panel a été recruté par le bouche-à-oreille. Michèle – qui a demandé à garder l’anonymat – enceinte de son quatrième enfant, a intégré le dispositif dans le but de mieux s’informer sur la question. « Beaucoup d’enfants de mon entourage ont des problèmes de communication, ils s’isolent ou sont colériques. Je me suis souvent demandé pourquoi, et j’ai obtenu aujourd’hui de premières réponses », estime la jeune femme.        Il vous reste 48.64% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/11/17/a-strasbourg-une-ordonnance-verte-pour-les-femmes-enceintes_6150341_3244.html"},"headline":"A Strasbourg, une \u00ab\u00a0ordonnance verte\u00a0\u00bb pour les femmes enceintes","dateCreated":"2022-11-17T16:40:20+01:00","datePublished":"2022-11-17T16:40:20+01:00","dateModified":"2022-11-17T18:57:14+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Sant\u00e9-environnement"],"keywords":["Sant\u00e9-environnement","Soci\u00e9t\u00e9","Pollutions","Sant\u00e9","Plan\u00e8te"],"description":"Des paniers de l\u00e9gumes biologiques vont \u00eatre distribu\u00e9s \u00e0 800 femmes, qui seront \u00e9galement incit\u00e9es \u00e0 repenser leur alimentation pour limiter l\u2019exposition aux perturbateurs endocriniens.","author":[{"@type":"Person","name":"Nathalie Stey","description":"Strasbourg, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/17/83/0/1000/500/1342/671/60/0/d66a1ba_1668699256431-pns-6451980.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sant\u00e9-environnement","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sante-environnement/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/17/19-15">
<filnamedate="20221117"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221117"><AAMMJJHH="2022111719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Le ministre de l’intérieur demande l’inscription « systématique » des étrangers sous le coup d’une obligation de quitter le territoire français au fichier des personnes recherchées.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Après les insultes de Cyril Hanouna contre le député Louis Boyard sur C8, l’Arcom transmet l’affaire à un rapporteur indépendant                   Chronique  Article réservé aux abonnés Philanthropie : « L’engagement de Jeff Bezos, l’un des patrons les plus critiqués des Etats-Unis, est nouveau »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec le “quoi qu’il en coûte”, qu’il soit sanitaire ou énergétique, le gouvernement français est passé expert dans l’art de l’apesanteur économique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les enjeux d’adaptation et de vulnérabilité climatique des territoires s’imposent aussi aux pays développés »   Ilian Moundib consultant énergie-climat au cabinet de conseil enivronnemental EcoAct (groupe Atos)                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Réguler enfin les cryptomonnaies                   Éditorial Mission Artemis-1 : le rêve de la conquête spatiale et son prix                   Débats  Article réservé aux abonnés La désobéissance civile, des règles pour s’affranchir des lois                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Il ne peut pas y avoir un Internet fonctionnel pour ceux qui paient et un Internet de seconde zone pour les autres »   Bruno Veluet président de l’Association des opérateurs télécoms alternatifs, AOTA                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « The Wonder », sur Netflix : mensonge et miracle au lendemain de la Grande Famine irlandaise                   Livres  Article réservé aux abonnés « Souvenirs des montagnes au loin » : le beau spleen stambouliote d’Orhan Pamuk                   Culture  Article réservé aux abonnés « Didier Raoult, le savant flou », France 2 : la dérive d’un système incontrôlé et incontrôlable                   Enquête  Article réservé aux abonnés Le Théâtre de la Ville et le Châtelet, deux scènes parisiennes à la dérive                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Whiskys tourbés : la sélection du « Monde »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Whisky : la tourbe souffle son vent de fumé                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Quand les shakers secouent encore le design                   Enquête  Article réservé aux abonnés Ils hébergent le WhatsApp de leur enfant : « Je vois apparaître des cœurs et des bisous sur mon téléphone »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies                 Navigation                      Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne             Newsletter Politique                                                                              Politique       Immigration et diversité           Expulsions : Gérald Darmanin demande aux préfets d’appliquer plus fermement les OQTF      Le ministre de l’intérieur demande l’inscription « systématique » des étrangers sous le coup d’une obligation de quitter le territoire français au fichier des personnes recherchées.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h29, mis à jour à 17h40    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Gérald Darmanin a demandé jeudi 17 novembre aux préfets d’appliquer plus fermement les obligations de quitter le territoire français (OQTF) à « l’ensemble » des étrangers en situation irrégulière et plus seulement aux « étrangers délinquants », cibles prioritaires de son projet de loi sur l’immigration.            Depuis 2020, 3 500 étrangers « constituant une menace pour l’ordre public » ont été expulsés, selon le ministère de l’Intérieur. « Je vous demande d’appliquer à l’ensemble des étrangers sous OQTF la méthode employée pour le suivi des étrangers délinquants », écrit le ministre de l’intérieur dans une instruction consultée par l’Agence France-Presse (AFP). Pour cela, Gérald Darmanin appelle les préfets à délivrer ces mesures « à l’issue d’une interpellation ou d’un refus de titre de séjour » et d’« exercer une véritable “police du séjour” ». Outre le rappel du droit déjà applicable, il demande l’inscription « systématique » des personnes qui font l’objet d’une OQTF au fichier des personnes recherchées afin de « comptabiliser tous les étrangers sous OQTF quittant le territoire national, ce qui n’est pas le cas aujourd’hui ».                             Lire aussi l’entretien :  Article réservé à nos abonnés  Darmanin et Dussopt sur le projet de loi « immigration » : « Nous proposons de créer un titre de séjour métiers en tension »                   Cette inscription systématique permettrait, selon lui, de mieux évaluer le taux d’exécution des OQTF, estimé aujourd’hui à moins de 10 % sur un total annuel de 120 000 mesures. La droite et l’extrême droite dénoncent régulièrement ce taux d’exécution des OQTF, l’un des plus faibles d’Europe, symbole, selon elles, de l’impuissance de l’Etat en matière d’expulsions. Ce débat récurrent a été relancé par le meurtre de Lola, une jeune fille de 12 ans, dont la suspecte est une ressortissante algérienne sous le coup d’une OQTF.                             Lire aussi :  A l’hommage pour Lola, la mère de l’adolescente tuée dénonce les récupérations « mercantiles ou politiciennes »                   Le nombre de ces mesures exécutées est en hausse de 22 % en 2022, affirme le ministre dans son instruction. Gérald Darmanin y demande également que les étrangers sous OQTF soient « systématiquement » assignés à résidence, « à une adresse fiabilisée » et non « de complaisance », lorsqu’ils ne peuvent pas être placés en centre de rétention administrative. Il rappelle aussi sa volonté de rendre la vie des personnes sous OQTF « impossible » en obtenant la suspension de leurs droits sociaux. Début 2023, le ministre de l’intérieur doit présenter un projet de loi visant entre autres à réformer les procédures d’asile pour parvenir à davantage d’expulsions, notamment en divisant par trois les possibilités de recours.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Immigration : sous pression de la droite et de l’extrême droite, Macron veut afficher sa fermeté                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 18 novembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/11/17/expulsions-gerald-darmanin-demande-aux-prefets-d-appliquer-plus-fermement-les-oqtf_6150338_823448.html"},"headline":"Expulsions\u00a0: G\u00e9rald Darmanin demande aux pr\u00e9fets d\u2019appliquer plus fermement les OQTF","dateCreated":"2022-11-17T16:29:16+01:00","datePublished":"2022-11-17T16:29:16+01:00","dateModified":"2022-11-17T17:40:39+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Immigration et diversit\u00e9"],"keywords":["Immigration et diversit\u00e9","Soci\u00e9t\u00e9","Politique"],"description":"Le ministre de l\u2019int\u00e9rieur demande l\u2019inscription \u00ab\u00a0syst\u00e9matique\u00a0\u00bb des \u00e9trangers sous le coup d\u2019une obligation de quitter le territoire fran\u00e7ais au fichier des personnes recherch\u00e9es.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/359/0/4307/2153/1342/671/60/0/1e40103_5739767-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Immigration et diversit\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/immigration-et-diversite/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/17/19-16">
<filnamedate="20221117"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221117"><AAMMJJHH="2022111719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Ces dernières années, les crédits consacrés au sport ont augmenté dans la perspective des Jeux, mais, selon la trajectoire tracée par le gouvernement, ils devraient enregistrer « une baisse de 20 % » entre 2023 et 2025.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Après les insultes de Cyril Hanouna contre le député Louis Boyard sur C8, l’Arcom transmet l’affaire à un rapporteur indépendant                   Chronique  Article réservé aux abonnés Philanthropie : « L’engagement de Jeff Bezos, l’un des patrons les plus critiqués des Etats-Unis, est nouveau »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec le “quoi qu’il en coûte”, qu’il soit sanitaire ou énergétique, le gouvernement français est passé expert dans l’art de l’apesanteur économique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les enjeux d’adaptation et de vulnérabilité climatique des territoires s’imposent aussi aux pays développés »   Ilian Moundib consultant énergie-climat au cabinet de conseil enivronnemental EcoAct (groupe Atos)                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Réguler enfin les cryptomonnaies                   Éditorial Mission Artemis-1 : le rêve de la conquête spatiale et son prix                   Débats  Article réservé aux abonnés La désobéissance civile, des règles pour s’affranchir des lois                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Il ne peut pas y avoir un Internet fonctionnel pour ceux qui paient et un Internet de seconde zone pour les autres »   Bruno Veluet président de l’Association des opérateurs télécoms alternatifs, AOTA                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « The Wonder », sur Netflix : mensonge et miracle au lendemain de la Grande Famine irlandaise                   Livres  Article réservé aux abonnés « Souvenirs des montagnes au loin » : le beau spleen stambouliote d’Orhan Pamuk                   Culture  Article réservé aux abonnés « Didier Raoult, le savant flou », France 2 : la dérive d’un système incontrôlé et incontrôlable                   Enquête  Article réservé aux abonnés Le Théâtre de la Ville et le Châtelet, deux scènes parisiennes à la dérive                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Whiskys tourbés : la sélection du « Monde »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Whisky : la tourbe souffle son vent de fumé                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Quand les shakers secouent encore le design                   Enquête  Article réservé aux abonnés Ils hébergent le WhatsApp de leur enfant : « Je vois apparaître des cœurs et des bisous sur mon téléphone »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Sport       Jeux olympiques de Paris 2024           JO 2024 : les élus locaux redoutent une « gueule de bois » postolympique pour le sport      Ces dernières années, les crédits consacrés au sport ont augmenté dans la perspective des Jeux, mais, selon la trajectoire tracée par le gouvernement, ils devraient enregistrer « une baisse de 20 % » entre 2023 et 2025.          Par Philippe Le Coeur         Publié aujourd’hui à 17h30, mis à jour à 17h42    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        La création du centre aquatique à Saint-Denis (ici le chantier en août 2022) est l’un des gros investissements réalisés dans la perspective des Jeux olympiques et paralympiques.  EMMANUEL DUNAND / AFP                 Cette crainte-là est palpable depuis quelques semaines. Elle est imagée par David Lazarus  (divers gauche), maire de Chambly (Oise) : « Il y a un risque d’immense gueule de bois en octobre 2024 », redoute celui qui est aussi coprésident de la commission sport et Jeux olympiques et paralympiques de l’Association des maires de France et vice-président de l’Agence nationale du sport.            Alors que la France est encore en phase de préparation des Jeux de 2024 (du 24 juillet au 11 août et du 28 août au 8 septembre), c’est la période qui suivra l’été olympique et paralympique qui suscite l’appréhension. Celle de devoir composer avec des lendemains qui déchantent.                 A l’image de M. Lazarus, de nombreux élus – au titre de leurs fonctions locales en prise avec la réalité du monde associatif sportif, ou se faisant le relais de celui-ci – expriment le même questionnement : « La hausse des crédits pour le sport dans la perspective des Jeux n’aura-t-elle été qu’un feu de paille ? », comme le dit le sénateur Jean-Jacques Lozach (PS), rapporteur sur la partie sport du projet de loi de finances pour 2023, dont l’examen a débuté au Sénat jeudi 17 novembre.            Les crédits du ministère des sports et des Jeux olympiques et paralympiques ont progressé de 1,08 milliard d’euros en 2021 à 1,13 milliard cette année, et se situeront à 1,15 milliard en 2023. « Le risque est grand qu’une fois les Jeux terminés, la lumière budgétaire s’éteigne sur la scène sportive », avertit la députée Claudia Rouaux (PS), rapporteure sur le projet de budget sport.                                                                    « Nouvelles discussions, nouveaux arbitrages »            L’appréhension d’une dépression postolympique est alimentée par la trajectoire tracée par le gouvernement pour les trois années à venir : les crédits consacrés au sport (hors Jeux) devraient enregistrer « une baisse de 20 % » entre 2023 et 2025, relève le sénateur Claude Kern (UDI-Union centriste).                « Si jamais l’Etat se désengage du soutien au sport pour tous, on risque le décrochage » au niveau des communes, s’alarme David Lazarus. « Le sport doit rester au cœur de notre modèle de société. Parce que le sport est bon pour la santé, le vivre ensemble, la socialisation, le respect des règles… On a un beau modèle qui tient, parce que les élus du quotidien n’ont pas baissé les bras. »            Les inquiétudes sont d’autant plus vives que, même si Emmanuel Macron, avec la perspective des JO, considère que le sport « c’est hyperimportant », comme il l’a dit en juin en annonçant l’extension du Pass sport aux étudiants boursiers (allocation de 50 euros pour l’acquisition d’une licence), le début de son premier quinquennat a eu du mal à le montrer. « Il a été une occasion ratée, avec des budgets en baisse les deux premières années », rappelle le député Stéphane Peu (PCF).            « L’évolution des crédits en 2024 et 2025 est une présentation à titre indicatif, et cela donnera lieu à de nouvelles discussions, de nouveaux arbitrages », a fait valoir la ministre des sports et des Jeux, Amélie Oudéa-Castéra, lors d’une audition au Sénat, le 2 novembre.            Appel à un « plan Marshall » pour les équipements sportifs            Pour tenter de dissiper les craintes, la ministre met en exergue les actions « en faveur du sport autour et à l’école » (trente minutes d’activité à l’école, deux heures en plus au collège) et celles concernant le sport santé : « des transformations durables qui ne s’arrêteront pas, quoi qu’il arrive après les Jeux ».                Mais les élus demandent avant tout des moyens stables, « pour développer une politique du sport dans la durée », insiste le sénateur Claude Kern. « Une loi d’orientation et de programmation pluriannuelle du sport serait un signal fort », appuie Claudia Rouaux, qui appelle à « un grand plan Marshall de construction et de rénovation des équipements sportifs, avec une enveloppe de 500 millions d’euros par an ».            Saluant la mise en œuvre, à la fin de 2021, du plan Macron de financement (200 millions d’euros) de cinq mille équipements de proximité (plateaux multisports, terrains de basket 3 × 3, skateparks, etc.) d’ici aux JO 2024, les élus réclament la poursuite d’investissements matériels importants. Avec une urgence : construire des équipements structurants (stades, gymnases, piscines) et rénover ceux qui existent. « Un quart n’a jamais été modernisé, alors qu’ils ont plus de quarante ans », rappelle Jean-Jacques Lozach.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  JO de Paris 2024 : les équipements sportifs de proximité, une aubaine pour les campagnes et les quartiers                   L’Agence nationale du sport (ANS) a été chargée d’identifier les lieux et les sports cibles des investissements prioritaires en matière d’équipements structurants. « Il y aura la nécessité d’avoir un regard très attentif en sortie des Jeux sur ces équipements pour, le cas échéant, calibrer un plan de soutien », convient Amélie Oudéa-Castéra.            L’urgence de la rénovation thermique                           L’enjeu de la rénovation des équipements sportifs, notamment des piscines, a pris encore plus d’importance avec la hausse des prix de l’énergie. Sur le cliché, des enfants de quartiers défavorisés plongent alors qu’ils apprennent à nager dans le cadre d’un projet social « Un pas vers la mer » à Marseille, le 27 juillet 2022.  CHRISTOPHE SIMON / AFP                 Avec la hausse des prix de l’énergie, l’enjeu de la rénovation a cependant pris, dès à présent, encore plus d’importance. « On a des équipements vieux et énergivores. Il faut un vrai plan d’urgence de rénovation bioclimatique, plaide David Lazarus. Avec l’envol des prix de l’énergie, il y a le risque de devoir fermer des équipements pour faire des économies. »                Le plan de rénovation thermique, lancé par le gouvernement, est supposé répondre, pour partie, à cet enjeu. « Il y a une dynamique en cours », avance Mme Oudéa-Castéra, qui met en avant une « première enveloppe de 50 millions d’euros ayant financé 166 dossiers en 2021 avec une diminution moyenne projetée de 48 % de la consommation énergétique annuelle ». Cinquante millions d’euros sont encore engagés pour 2022 et 2023.            Pour ce qui concerne la rénovation thermique des seules piscines, 12 millions d’euros ont été débloqués. Trente projets ont été soutenus par l’ANS. « Il y a la volonté de continuer cet effort », explique la ministre, qui souhaite aussi « trouver des synergies avec le Fonds vert, créé pour accompagner les collectivités territoriales ». Doté de 2 milliards d’euros, ce fonds doit servir à rénover les bâtiments publics.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Fonds vert » : le gouvernement donne des gages avant la rentrée                   Pour David Lazarus il faudrait que l’effort de rénovation pour les équipements sportifs ne soit « pas fondu dans le Fonds vert, mais fléché et confié à l’ANS ». « Il ne faut pas que les élus soient contraints d’avoir à choisir entre école, Ehpad ou équipements sportifs », estime le maire de Chambly.                Face aux craintes d’une dépression postolympique, la ministre des sports considère que les différentes actions engagées témoignent de « la conviction, au plus haut niveau de l’Etat, que le sport est un outil fondamental » et qu’elles « visent précisément à éviter un retour en arrière ». Mais Mme Oudéa-Castéra prévient aussi qu’il y aura un « rendez-vous en 2024 » pour « un examen d’efficacité sur notre politique sportive et notre modèle sportif ». Si, comme elle l’assure, « la lumière ne s’éteindra pas lorsque nous clôturerons les Jeux », reste à savoir quelle en sera l’intensité.                 Philippe Le Coeur           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                 Édition du jour Daté du vendredi 18 novembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/11/17/jo-2024-les-elus-locaux-redoutent-une-gueule-de-bois-postolympique-pour-le-sport_6150345_3242.html"},"headline":"JO\u00a02024\u00a0: les \u00e9lus locaux redoutent une \u00ab\u00a0gueule de\u00a0bois\u00a0\u00bb postolympique pour le\u00a0sport","dateCreated":"2022-11-17T17:30:26+01:00","datePublished":"2022-11-17T17:30:26+01:00","dateModified":"2022-11-17T17:42:37+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Jeux olympiques de Paris 2024"],"keywords":["Jeux olympiques","Jeux olympiques de Paris 2024","Politique","\u00c9conomie","Sport"],"description":"Ces derni\u00e8res ann\u00e9es, les cr\u00e9dits consacr\u00e9s au sport ont augment\u00e9 dans la perspective des Jeux, mais, selon la trajectoire trac\u00e9e par le gouvernement, ils devraient enregistrer \u00ab\u00a0une baisse de 20\u00a0%\u00a0\u00bb entre\u00a02023 et\u00a02025.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Le Coeur"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/17/878/0/5442/2721/1342/671/60/0/6ba2238_1668676412208-000-8x44cv.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Jeux olympiques de Paris 2024","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jeux-olympiques-2024/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/17/19-17">
<filnamedate="20221117"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221117"><AAMMJJHH="2022111719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Après la victoire de Charles Caudrelier, mercredi 16 novembre à Pointe-à-Pitre, la question de l’homologation du bateau volant de François Gabart, deuxième, se pose à nouveau.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Après les insultes de Cyril Hanouna contre le député Louis Boyard sur C8, l’Arcom transmet l’affaire à un rapporteur indépendant                   Chronique  Article réservé aux abonnés Philanthropie : « L’engagement de Jeff Bezos, l’un des patrons les plus critiqués des Etats-Unis, est nouveau »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec le “quoi qu’il en coûte”, qu’il soit sanitaire ou énergétique, le gouvernement français est passé expert dans l’art de l’apesanteur économique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les enjeux d’adaptation et de vulnérabilité climatique des territoires s’imposent aussi aux pays développés »   Ilian Moundib consultant énergie-climat au cabinet de conseil enivronnemental EcoAct (groupe Atos)                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Réguler enfin les cryptomonnaies                   Éditorial Mission Artemis-1 : le rêve de la conquête spatiale et son prix                   Débats  Article réservé aux abonnés La désobéissance civile, des règles pour s’affranchir des lois                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Il ne peut pas y avoir un Internet fonctionnel pour ceux qui paient et un Internet de seconde zone pour les autres »   Bruno Veluet président de l’Association des opérateurs télécoms alternatifs, AOTA                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « The Wonder », sur Netflix : mensonge et miracle au lendemain de la Grande Famine irlandaise                   Livres  Article réservé aux abonnés « Souvenirs des montagnes au loin » : le beau spleen stambouliote d’Orhan Pamuk                   Culture  Article réservé aux abonnés « Didier Raoult, le savant flou », France 2 : la dérive d’un système incontrôlé et incontrôlable                   Enquête  Article réservé aux abonnés Le Théâtre de la Ville et le Châtelet, deux scènes parisiennes à la dérive                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Whiskys tourbés : la sélection du « Monde »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Whisky : la tourbe souffle son vent de fumé                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Quand les shakers secouent encore le design                   Enquête  Article réservé aux abonnés Ils hébergent le WhatsApp de leur enfant : « Je vois apparaître des cœurs et des bisous sur mon téléphone »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Sport       Route du rhum           Route du rhum 2022 : après la bagarre sur l’eau, la classe Ultime envisage de se réconcilier sur terre      Après la victoire de Charles Caudrelier, mercredi 16 novembre à Pointe-à-Pitre, la question de l’homologation du bateau volant de François Gabart, deuxième, se pose à nouveau.          Par Jean-Louis Le Touzet         Publié aujourd’hui à 16h30, mis à jour à 17h58    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La poignée de main entre François Garbart, deuxième de la Route du rhum, et Charles Caudrelier, le vainqueur, mercredi 16 novembre 2022 à Pointe-à-Pitre, en Guadeloupe.  LOIC VENANCE / AFP               Prophétiser la reprise d’un dialogue au sein de la classe Ultime après les signes de bonne volonté échangés par les trois premiers skippeurs (Caudrelier, Gabart et Coville) à avoir franchi, mercredi en Guadeloupe, la ligne d’arrivée de la Route du rhum, semble encore douteux à ce stade. Thomas Coville, troisième, épuisé au ponton, résumait son état d’esprit quelques minutes après avoir coupé la ligne : « C’est un privilège de disputer un match pareil avec des athlètes pareils. »          A la vérité, les trois écuries majeures (Gitana, Sodebo et Banque populaire) n’ont pas été ramollies par l’humidité tropicale. Intraitables vis-à-vis de François Gabart et de son trimaran SVR-Lazartigue, à qui elles reprochent toujours et encore de ne pas avoir respecté la jauge en installant des winchs sous le plan de pont, lui conférant un supposé avantage aérodynamique.                           Lire aussi :  Route du rhum 2022 : l’affaire Gabart, le « schisme » qui déchire le monde de la voile                 Visiblement, cet atout aérodynamique n’a pas sauté aux yeux, la hiérarchie sur le papier – à l’exception d’Armel Le Cléac’h (Banque populaire), contraint à effectuer un arrêt dans les premiers jours pour réparer sa dérive centrale, condamnant ainsi ses chances de victoire – a été respectée : premier Caudrelier ; deuxième Gabart, à 3 heures et 15 minutes ; et troisième Coville, à 10 heures et 50 minutes. De loin, tout cela ressemble à une querelle interne dans un microparti politique. Il s’est exclu lui-même. Il a trahi la cause. Il a adhéré, mais a rendu sa carte. Sous le regard de théoriciens en bateaux volants, aussi interdits que consternés.          La performance athlétique et maritime de Charles Caudrelier sur un bateau remarquablement mis au point ne souffre d’aucune contestation. François Gabart, les yeux rougis mais enchanté de l’issue de ce combat transatlantique : « C’était quand même mieux avec nous [cette Route du rhum], non ? » dit-il malicieusement.          Gabart : « Le futur, à vrai dire, je ne sais pas »          La dérogation accordée par la justice à François Gabart pour disputer la course prenait fin au moment de la ligne franchie. Pense-t-il se retirer de la course au large ? Fera-t-il les travaux qu’exige le reste de la classe Ultime ? Quittera-t-il la compétition pour se consacrer à son entreprise de quatre-vingts salariés, MerConcept, à Concarneau (Finistère) ?  « Arrêter le large, c’est une façon binaire de voir les choses, répond-il. Le futur, à vrai dire, je ne sais pas, et ce n’est pas grave au fond. J’ai aimé animer cette course avec Charles et ça m’a fait vraiment plaisir. Et puis je ne suis plus le même compétiteur qu’il y a quatre ans… On verra. »        Il vous reste 59.13% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                           Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                       Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/11/17/route-du-rhum-2022-apres-la-bagarre-sur-l-eau-la-classe-ultimes-envisage-de-se-reconcilier-sur-terre_6150339_3242.html"},"headline":"Route du rhum 2022\u00a0: apr\u00e8s la bagarre sur l\u2019eau, la classe Ultime envisage de se r\u00e9concilier sur terre","dateCreated":"2022-11-17T16:30:09+01:00","datePublished":"2022-11-17T16:30:09+01:00","dateModified":"2022-11-17T17:58:17+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Route du rhum"],"keywords":["Route du rhum","Voile","Sport"],"description":"Apr\u00e8s la victoire de Charles Caudrelier, mercredi 16\u00a0novembre \u00e0 Pointe-\u00e0-Pitre, la question de l\u2019homologation du bateau volant de Fran\u00e7ois Gabart, deuxi\u00e8me, se pose \u00e0 nouveau.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Louis Le Touzet"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/521/0/6256/3128/1342/671/60/0/41c247c_5749431-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Route du rhum","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/route-du-rhum/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/17/19-18">
<filnamedate="20221117"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221117"><AAMMJJHH="2022111719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ Les services informatiques du département ne sont plus opérationnels depuis le 6 novembre, mais les prestations sociales et les salaires sont versés, assure le président du conseil départemental, qui promet de ne pas payer la rançon.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Après les insultes de Cyril Hanouna contre le député Louis Boyard sur C8, l’Arcom transmet l’affaire à un rapporteur indépendant                   Chronique  Article réservé aux abonnés Philanthropie : « L’engagement de Jeff Bezos, l’un des patrons les plus critiqués des Etats-Unis, est nouveau »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec le “quoi qu’il en coûte”, qu’il soit sanitaire ou énergétique, le gouvernement français est passé expert dans l’art de l’apesanteur économique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les enjeux d’adaptation et de vulnérabilité climatique des territoires s’imposent aussi aux pays développés »   Ilian Moundib consultant énergie-climat au cabinet de conseil enivronnemental EcoAct (groupe Atos)                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Réguler enfin les cryptomonnaies                   Éditorial Mission Artemis-1 : le rêve de la conquête spatiale et son prix                   Débats  Article réservé aux abonnés La désobéissance civile, des règles pour s’affranchir des lois                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Il ne peut pas y avoir un Internet fonctionnel pour ceux qui paient et un Internet de seconde zone pour les autres »   Bruno Veluet président de l’Association des opérateurs télécoms alternatifs, AOTA                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « The Wonder », sur Netflix : mensonge et miracle au lendemain de la Grande Famine irlandaise                   Livres  Article réservé aux abonnés « Souvenirs des montagnes au loin » : le beau spleen stambouliote d’Orhan Pamuk                   Culture  Article réservé aux abonnés « Didier Raoult, le savant flou », France 2 : la dérive d’un système incontrôlé et incontrôlable                   Enquête  Article réservé aux abonnés Le Théâtre de la Ville et le Châtelet, deux scènes parisiennes à la dérive                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Whiskys tourbés : la sélection du « Monde »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Whisky : la tourbe souffle son vent de fumé                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Quand les shakers secouent encore le design                   Enquête  Article réservé aux abonnés Ils hébergent le WhatsApp de leur enfant : « Je vois apparaître des cœurs et des bisous sur mon téléphone »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Société       Cybercriminalité           Cyberattaque : une rançon de 10 millions de dollars réclamée au département de Seine-et-Marne      Les services informatiques du département ne sont plus opérationnels depuis le 6 novembre, mais les prestations sociales et les salaires sont versés, assure le président du conseil départemental, qui promet de ne pas payer la rançon.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h18, mis à jour à 16h18    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         « Je n’ai aucune raison de payer cette rançon », a affirmé jeudi 17 novembre Jean-François Parigi, président (Les Républicains) du conseil départemental de Seine-et-Marne, auquel les pirates informatiques à l’origine d’une paralysie des services informatiques réclament 10 millions de dollars. La demande de rançon a été découverte il y a quelques jours seulement, priorité ayant été donnée dans un premier temps « à la sécurisation » des systèmes, a fait savoir le conseil, sans plus de détails sur ses auteurs.            [#Conferencedepresse] Lancement de la conférence de presse sur la #cyberattaque dont est victime le @Departement77… https://t.co/URQxe7lfH3— Departement77 (@Seine-et-Marne)              Les services informatiques du département ne sont plus opérationnels depuis le dimanche 6 novembre. Ce piratage « d’envergure » a été découvert le lundi 7 au matin. L’enquête, ouverte par le parquet de Paris, a été confiée à la brigade de lutte contre la cybercriminalité (BL2C) et à la sous-direction de la lutte contre la cybercriminalité (SDLC) de la police judiciaire.                 A ce stade, « nous n’avons pas connaissance de fuite de données personnelles », a déclaré à la presse M. Parigi, précisant que des vérifications étaient encore en cours. Les prestations sociales et les salaires des agents départementaux « sont payés » en vertu de « la continuité des services ». « Tous les agents continuent de travailler » mais « à l’ancienne », sur du papier ou avec des téléphones portables, a-t-il poursuivi, sans avancer de délai pour un retour à la normale.                             Lire aussi :  Rançongiciels : l’Etat prêt à valider l’indemnisation des rançons par les assurances                   Doté d’un budget annuel de 1,5 milliard d’euros, le conseil départemental est notamment chargé du versement de l’allocation aux adultes handicapés (AAH), du RSA (revenu de solidarité active) et de l’allocation personnalisée d’autonomie (Apa) à des « dizaines de milliers de bénéficiaires ». Du fait de cette cyberattaque, le vote du prochain budget a été repoussé au début de l’année 2023.                             Lire aussi :  Le gouvernement annonce une enveloppe de 30 millions d’euros pour un « bouclier cyber »                   L’hôpital de Corbeil-Essonnes en août, la ville de Caen en septembre ou encore le département de Seine-Maritime en octobre ont déjà fait l’objet de tels actes. En novembre, des pirates informatiques russes se sont par ailleurs attaqués à Medibank, le géant australien de l’assurance, et ont accédé aux données de 9,7 millions d’assurés, selon la police australienne.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Cybercriminalité : la quête de la « faille »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 18 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Histoire du rap  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo ASOS       Codes Promo Boohoo       Codes Promo Michael Kors       Codes Promo PrettyLittleThing       Codes Promo BoohooMan       Codes Promo NA-KD       Codes Promo SHEIN      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/11/17/cyberattaque-une-rancon-de-10-millions-de-dollars-reclamee-au-departement-de-seine-et-marne_6150336_3224.html"},"headline":"Cyberattaque\u00a0: une ran\u00e7on de 10\u00a0millions de dollars r\u00e9clam\u00e9e au d\u00e9partement de Seine-et-Marne","dateCreated":"2022-11-17T16:18:00+01:00","datePublished":"2022-11-17T16:18:00+01:00","dateModified":"2022-11-17T16:18:14+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Cybercriminalit\u00e9"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Cybercriminalit\u00e9"],"description":"Les services informatiques du d\u00e9partement ne sont plus op\u00e9rationnels depuis le 6\u00a0novembre, mais les prestations sociales et les salaires sont vers\u00e9s, assure le pr\u00e9sident du conseil d\u00e9partemental, qui promet de ne pas payer la ran\u00e7on.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/de7c929_1650815950005-pixels-ransomware-collage3.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cybercriminalit\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cybercriminalite/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/17/19-19">
<filnamedate="20221117"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221117"><AAMMJJHH="2022111719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-19"> ¤ L’hebdomadaire d’extrême droite, déjà condamné en première instance, avait dépeint la députée en esclave en août 2020.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-19"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Après les insultes de Cyril Hanouna contre le député Louis Boyard sur C8, l’Arcom transmet l’affaire à un rapporteur indépendant                   Chronique  Article réservé aux abonnés Philanthropie : « L’engagement de Jeff Bezos, l’un des patrons les plus critiqués des Etats-Unis, est nouveau »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec le “quoi qu’il en coûte”, qu’il soit sanitaire ou énergétique, le gouvernement français est passé expert dans l’art de l’apesanteur économique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les enjeux d’adaptation et de vulnérabilité climatique des territoires s’imposent aussi aux pays développés »   Ilian Moundib consultant énergie-climat au cabinet de conseil enivronnemental EcoAct (groupe Atos)                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Réguler enfin les cryptomonnaies                   Éditorial Mission Artemis-1 : le rêve de la conquête spatiale et son prix                   Débats  Article réservé aux abonnés La désobéissance civile, des règles pour s’affranchir des lois                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Il ne peut pas y avoir un Internet fonctionnel pour ceux qui paient et un Internet de seconde zone pour les autres »   Bruno Veluet président de l’Association des opérateurs télécoms alternatifs, AOTA                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « The Wonder », sur Netflix : mensonge et miracle au lendemain de la Grande Famine irlandaise                   Livres  Article réservé aux abonnés « Souvenirs des montagnes au loin » : le beau spleen stambouliote d’Orhan Pamuk                   Culture  Article réservé aux abonnés « Didier Raoult, le savant flou », France 2 : la dérive d’un système incontrôlé et incontrôlable                   Enquête  Article réservé aux abonnés Le Théâtre de la Ville et le Châtelet, deux scènes parisiennes à la dérive                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Whiskys tourbés : la sélection du « Monde »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Whisky : la tourbe souffle son vent de fumé                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Quand les shakers secouent encore le design                   Enquête  Article réservé aux abonnés Ils hébergent le WhatsApp de leur enfant : « Je vois apparaître des cœurs et des bisous sur mon téléphone »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Société       Racisme           « Valeurs actuelles » condamné en appel pour injure publique à caractère raciste envers Danièle Obono      L’hebdomadaire d’extrême droite, déjà condamné en première instance, avait dépeint la députée en esclave en août 2020.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h44, mis à jour à 15h44    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        La députée La France insoumise (LFI) Danièle Obono, lors d’une conférence de presse au quartier général du parti à Paris le 10 novembre 2022.  ALAIN JOCARD / AFP                 Le directeur de Valeurs actuelles (VA), Erik Monjalous, et un journaliste de l’hebdomadaire, Laurent Jullien, ont été condamnés en appel jeudi 16 novembre à une amende de 1 000 euros avec sursis pour injure publique à caractère raciste envers la députée Danièle Obono (LFI).            Ils sont également condamnés par la cour d’appel de Paris à verser 5 000 euros de dommages et intérêts à Mme Obono ainsi qu’un euro symbolique pour les associations s’étant constituées parties civiles auprès de la députée.                 Ces peines sont inférieures à celles prononcées en première instance : en octobre 2021, Erik Monjalous et Laurent Jullien avaient été condamnés à une amende de 1 500 euros chacun et à verser 5 000 euros de dommages et intérêts à Mme Obono. Jeudi, le directeur de la rédaction de VA, Geoffroy Lejeune, également condamné en première instance, a été relaxé de toutes les poursuites à son encontre.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Valeurs actuelles » mis en cause pour injures à caractère raciste                   Condamnation unanime de la classe politique            En août 2020, le magazine avait publié un récit de sept pages intitulé « Obono l’Africaine », dans lequel il racontait comment l’élue de Paris née au Gabon, dépeinte en esclave, expérimentait « la responsabilité des Africains dans les horreurs de l’esclavage » au XVIIIe siècle. L’article, accompagné de dessins représentant la députée collier en fer au cou, avait été condamné unanimement par toute la classe politique, le président Emmanuel Macron en tête.            A la barre de la cour d’appel, l’élue était venue dire qu’elle ressentait « toujours un certain inconfort » depuis cette affaire. « Les références des images, les justifications qui sont faites autour, je ressens toujours l’injustice qui m’a été faite et l’humiliation que cela a été », avait-elle déclaré.                L’auteur de l’article, Laurent Jullien, avait quant à lui expliqué que « le principe de cet épisode était de démontrer ce qu’était cet esclavage dans la réalité ». Dans son réquisitoire, l’avocat général Michel Lernoux avait rappelé que « c’est essentiellement en raison de son origine » que Danièle Obono avait été choisie. Il avait requis 10 000 euros d’amende contre Laurent Jullien, Geoffroy Lejeune et Erik Monjalous.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Accusée de « racisme », la « politique-fiction » de « Valeurs actuelles » sur Danièle Obono en procès à Paris                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 18 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Histoire du rap  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo SHEIN       Codes Promo ASOS       Codes Promo PrettyLittleThing       Codes Promo NA-KD       Codes Promo BoohooMan       Codes Promo Michael Kors       Codes Promo Boohoo      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/11/17/valeurs-actuelles-condamne-en-appel-pour-injure-publique-a-caractere-raciste-envers-daniele-obono_6150329_3224.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Valeurs actuelles\u00a0\u00bb condamn\u00e9 en appel pour injure publique \u00e0 caract\u00e8re raciste envers Dani\u00e8le Obono","dateCreated":"2022-11-17T15:44:40+01:00","datePublished":"2022-11-17T15:44:40+01:00","dateModified":"2022-11-17T15:44:53+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Racisme"],"keywords":["Police et justice","Soci\u00e9t\u00e9","Racisme"],"description":"L\u2019hebdomadaire d\u2019extr\u00eame droite, d\u00e9j\u00e0 condamn\u00e9 en premi\u00e8re instance, avait d\u00e9peint la d\u00e9put\u00e9e en esclave en ao\u00fbt\u00a02020.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/444/0/5328/2664/1342/671/60/0/328d05a_5700779-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Racisme","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/racisme/"}}
       

        
  
