<FILE-date="2022/11/17/19">

<article-nb="2022/11/17/19-1">
<filnamedate="20221117"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221117"><AAMMJJHH="2022111719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ Une enquête du média d’investigation établit des liens entre plusieurs des anciens fournisseurs d’Ikea et des colonies pénitentiaires biélorusses.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Après les insultes de Cyril Hanouna contre le député Louis Boyard sur C8, l’Arcom transmet l’affaire à un rapporteur indépendant                   Chronique  Article réservé aux abonnés Philanthropie : « L’engagement de Jeff Bezos, l’un des patrons les plus critiqués des Etats-Unis, est nouveau »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec le “quoi qu’il en coûte”, qu’il soit sanitaire ou énergétique, le gouvernement français est passé expert dans l’art de l’apesanteur économique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les enjeux d’adaptation et de vulnérabilité climatique des territoires s’imposent aussi aux pays développés »   Ilian Moundib consultant énergie-climat au cabinet de conseil enivronnemental EcoAct (groupe Atos)                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Réguler enfin les cryptomonnaies                   Éditorial Mission Artemis-1 : le rêve de la conquête spatiale et son prix                   Débats  Article réservé aux abonnés La désobéissance civile, des règles pour s’affranchir des lois                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Il ne peut pas y avoir un Internet fonctionnel pour ceux qui paient et un Internet de seconde zone pour les autres »   Bruno Veluet président de l’Association des opérateurs télécoms alternatifs, AOTA                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « The Wonder », sur Netflix : mensonge et miracle au lendemain de la Grande Famine irlandaise                   Livres  Article réservé aux abonnés « Souvenirs des montagnes au loin » : le beau spleen stambouliote d’Orhan Pamuk                   Culture  Article réservé aux abonnés « Didier Raoult, le savant flou », France 2 : la dérive d’un système incontrôlé et incontrôlable                   Enquête  Article réservé aux abonnés Le Théâtre de la Ville et le Châtelet, deux scènes parisiennes à la dérive                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Whiskys tourbés : la sélection du « Monde »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Whisky : la tourbe souffle son vent de fumé                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Quand les shakers secouent encore le design                   Enquête  Article réservé aux abonnés Ils hébergent le WhatsApp de leur enfant : « Je vois apparaître des cœurs et des bisous sur mon téléphone »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Biélorussie           D’anciens sous-traitants d’Ikea ont eu recours au travail de prisonniers en Biélorussie, selon « Disclose »      Une enquête du média d’investigation établit des liens entre plusieurs des anciens fournisseurs d’Ikea et des colonies pénitentiaires biélorusses.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h47    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Ikea a défendu jeudi 17 novembre ses procédures de contrôle visant à assurer qu’il n’a pas recours au travail de prisonniers, après une enquête du média d’investigation Disclose démontrant des liens entre plusieurs de ses anciens fournisseurs en Biélorussie et les colonies pénitentiaires du régime de Minsk.            La multinationale d’origine suédoise a coupé ses liens en mars avec ses fournisseurs dans le pays, du fait de la guerre en Ukraine soutenue par le président biélorusse, Alexandre Loukachenko, allié de Moscou. Elle a toutefois reconnu ne pas pouvoir exclure à 100 % que certains de ses produits aient pu être issus du travail de prisonniers biélorusses. « Il n’y a, malheureusement, aucun système dans le monde suffisamment solide pour garantir zéro risque de mauvaise conduite », a expliqué à l’Agence France-Presse le numéro un mondial du meuble.                             Lire aussi :  En Belgique, Ikea poursuit en justice le parti d’extrême droite Vlaams Belang                   Dans son cahier des charges, Ikea assure notamment rejeter le « travail forcé » et le travail pénitentiaire. « Pour vérifier que les fournisseurs se conforment à ces exigences, nous avons un processus bien établi, incluant des évaluations des lacunes, des vérifications de conformité et un suivi de plan d’actions en cas d’écart », a fait valoir Ikea.            « Faits de torture »            Selon l’enquête de Disclose, plusieurs entreprises biélorusses ayant été jusqu’à récemment sur la liste des fournisseurs d’Ikea ont collaboré avec au moins cinq prisons et colonies pénitentiaires du régime de M. Loukachenko. Il s’agit au total de dix anciens sous-traitants biélorusses d’Ikea, dont les sociétés Mogotex et Ivatsevichdrev. Selon le média français, elles ont eu recours au travail de prisonniers de diverses prisons (IK-2, IK-4, IK-9, IK-15 et Rypp5). Ces « établissements pénitentiaires [sont] connus pour des faits de torture, de privation de nourriture et de soins », affirme Disclose.                 En Biélorussie, Ikea ne comptait aucun magasin, mais avait estimé à 10 000 emplois indirects le travail effectué par ses sous-traitants, pour 15 000 emplois directs et 50 000 indirects en Russie.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Ikea France jugé coupable pour sa « politique institutionnalisée » de surveillance des salariés                   La multinationale, dont les principales holdings sont sises aux Pays-Bas, avait déjà été exposée à un scandale de travail de prisonniers. En 2012, à la suite d’une enquête interne, Ikea avait reconnu que pour produire certains de ses meubles des fournisseurs avaient eu recours au travail forcé de prisonniers politiques en Allemagne de l’Est, dans les années 1970 et 1980. L’audit interne suivait des révélations d’une émission d’investigation suédoise.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 18 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Histoire du rap  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Les meilleures coques pour iPhone                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/17/d-anciens-sous-traitants-d-ikea-ont-eu-recours-au-travail-de-prisonniers-en-bielorussie-selon-disclose_6150362_3210.html"},"headline":"D\u2019anciens sous-traitants d\u2019Ikea ont eu recours au travail de prisonniers en Bi\u00e9lorussie, selon \u00ab\u00a0Disclose\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-17T18:47:56+01:00","datePublished":"2022-11-17T18:47:56+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Bi\u00e9lorussie"],"keywords":["Economie","International","Bi\u00e9lorussie","Europe"],"description":"Une enqu\u00eate du m\u00e9dia d\u2019investigation \u00e9tablit des liens entre plusieurs des anciens fournisseurs d\u2019Ikea et des colonies p\u00e9nitentiaires bi\u00e9lorusses.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/06/15/280/0/3500/1750/1342/671/60/0/0843ee5_gggmahe01-ikea-france-0615-11.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Bi\u00e9lorussie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/bielorussie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/17/19-2">
<filnamedate="20221117"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221117"><AAMMJJHH="2022111719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ Deux militaires russes, et un Ukrainien séparatiste, ont été condamnés par contumace à la prison à perpétuité, huit ans après le tir d’un missile russe contre un avion civil au-dessus de l’Ukraine qui a fait 298 victimes.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Après les insultes de Cyril Hanouna contre le député Louis Boyard sur C8, l’Arcom transmet l’affaire à un rapporteur indépendant                   Chronique  Article réservé aux abonnés Philanthropie : « L’engagement de Jeff Bezos, l’un des patrons les plus critiqués des Etats-Unis, est nouveau »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec le “quoi qu’il en coûte”, qu’il soit sanitaire ou énergétique, le gouvernement français est passé expert dans l’art de l’apesanteur économique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les enjeux d’adaptation et de vulnérabilité climatique des territoires s’imposent aussi aux pays développés »   Ilian Moundib consultant énergie-climat au cabinet de conseil enivronnemental EcoAct (groupe Atos)                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Réguler enfin les cryptomonnaies                   Éditorial Mission Artemis-1 : le rêve de la conquête spatiale et son prix                   Débats  Article réservé aux abonnés La désobéissance civile, des règles pour s’affranchir des lois                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Il ne peut pas y avoir un Internet fonctionnel pour ceux qui paient et un Internet de seconde zone pour les autres »   Bruno Veluet président de l’Association des opérateurs télécoms alternatifs, AOTA                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « The Wonder », sur Netflix : mensonge et miracle au lendemain de la Grande Famine irlandaise                   Livres  Article réservé aux abonnés « Souvenirs des montagnes au loin » : le beau spleen stambouliote d’Orhan Pamuk                   Culture  Article réservé aux abonnés « Didier Raoult, le savant flou », France 2 : la dérive d’un système incontrôlé et incontrôlable                   Enquête  Article réservé aux abonnés Le Théâtre de la Ville et le Châtelet, deux scènes parisiennes à la dérive                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Whiskys tourbés : la sélection du « Monde »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Whisky : la tourbe souffle son vent de fumé                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Quand les shakers secouent encore le design                   Enquête  Article réservé aux abonnés Ils hébergent le WhatsApp de leur enfant : « Je vois apparaître des cœurs et des bisous sur mon téléphone »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Vol MH17           Crash du MH17 : la justice néerlandaise rend une décision sans équivoque sur la responsabilité de Moscou      Deux militaires russes, et un Ukrainien séparatiste, ont été condamnés par contumace à la prison à perpétuité, huit ans après le tir d’un missile russe contre un avion civil au-dessus de l’Ukraine qui a fait 298 victimes.          Par Jean-Pierre Stroobants(Bruxelles, bureau européen)         Publié aujourd’hui à 18h10, mis à jour à 18h11    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le juge président Hendrik Steenhuis, deuxième à partir de la gauche, prend la parole lors de la séance de verdict du procès du vol 17 de Malaysia Airlines devant le tribunal de haute sécurité de l’aéroport de Schiphol, près d’Amsterdam, aux Pays-Bas, le jeudi 17 novembre 2022.  PHIL NIJHUIS / AP               Trois condamnations à perpétuité, un acquittement : le tribunal néerlandais chargé d’examiner le dossier de la destruction du vol MH17 de la Malaysia Airlines au-dessus de l’Ukraine, en juillet 2014, qui a entraîné la mort de 298 passagers et membres d’équipage, a rendu son verdict, jeudi 17 novembre. Il aura fallu pour cela deux ans et demi et 68 audiences.                            Lire aussi   Crash du vol MH17 : l’enquête impossible                 Aussitôt, Volodymyr Zelensky a salué une « décision importante » du tribunal de La Haye. « Le verdict d’aujourd’hui envoie un message à la Russie : aucun mensonge ne peut aider à échapper à la justice, a réagi sur Twitter le président ukrainien. La punition pour toutes les atrocités russes, à la fois d’hier et d’aujourd’hui, sera inévitable. »          Quatre hommes, trois Russes et un Ukrainien, figuraient parmi les prévenus fantômes de ce procès commencé en mars 2020. On ne les a jamais vus à Badhoevedorp, dans la banlieue d’Amsterdam, où siégeait le tribunal spécial : ils ont refusé toute comparution et ont été jugés in abstentia. Un seul, le Russe Oleg Poulatov, 56 ans, se sera fait représenter par un avocat et aura livré une déclaration par vidéo pour nier toute implication dans la catastrophe. Une stratégie apparemment payante : la cour a jugé que sa responsabilité dans les faits n’était pas totalement établie et estimé qu’il devait être acquitté. Le parquet devrait, en principe, faire appel de cette décision.          Quatre-vingts enfants tués          Au moment des faits, Oleg Polatov était officier des forces spéciales russes et l’adjoint d’un deuxième prévenu, Sergueï Doubinski, 60 ans, ex-officier du renseignement militaire russe (GRU). Ce dernier, vétéran des guerres en Afghanistan et en Tchétchénie dirigeait alors les renseignements militaires de la République populaire autoproclamée de Donetsk (RPD), dans le Donbass. L’Ukrainien Leonid Khartchenko, 50 ans, lui aussi sous les ordres de Doubinski, commandait une unité de combat des séparatistes.          Le quatrième prévenu, Igor Guirkine, 51 ans, un colonel du SVR, le service des renseignements russes, tenait le rôle de ministre de la défense et commandant de la RPD. Les juges l’ont désigné comme le principal organisateur de l’opération qui a conduit à la mort des 298 personnes. Et, à l’instar de ses deux comparses, il a été condamné à la détention à perpétuité. Tous trois sont aussi condamnés à dédommager les familles des victimes à hauteur de 16 millions d’euros.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Vol MH17 : au procès, des histoires intimes se mêlent à l’histoire avec un grand H                 Les occupants du vol Amsterdam-Kuala Lumpur – dont 80 enfants – étaient de dix nationalités différentes mais les Pays-Bas ont payé le plus lourd tribut, avec 193 ressortissants tués. Un drame « à peine concevable » avait commenté, lors du démarrage du procès, Hendrik Steenhuis, le président du tribunal. « La fin, d’une horrible manière, d’existences qui, parfois, avaient à peine commencé », disait-il jeudi, devant une salle où régnait une intense émotion.        Il vous reste 62.38% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/17/crash-du-mh17-la-justice-neerlandaise-rend-une-decision-sans-equivoque-sur-la-responsabilite-de-moscou_6150355_3210.html"},"headline":"Crash du MH17\u00a0: la justice n\u00e9erlandaise rend une d\u00e9cision sans \u00e9quivoque sur la responsabilit\u00e9 de Moscou","dateCreated":"2022-11-17T18:10:49+01:00","datePublished":"2022-11-17T18:10:49+01:00","dateModified":"2022-11-17T18:11:02+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Vol MH17"],"keywords":["Ukraine","International","Russie","Vol MH17","Pays-Bas","Europe"],"description":"Deux militaires russes, et un Ukrainien s\u00e9paratiste, ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s par contumace \u00e0 la prison \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9, huit ans apr\u00e8s le tir d\u2019un missile russe contre un avion civil au-dessus de l\u2019Ukraine qui a fait 298 victimes.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Stroobants","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/17/500/0/6001/3000/1342/671/60/0/5b6dbac_1668701002292-002568.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Vol MH17","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/vol-mh17/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/17/19-3">
<filnamedate="20221117"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221117"><AAMMJJHH="2022111719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ Instituer un « péage numérique européen » pour taxer les fournisseurs de contenus risque de nuire à la neutralité du Net et de bouleverser l’économie du secteur, estime Bruno Veluet, président de l’Association des opérateurs télécoms alternatifs, dans une tribune au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Après les insultes de Cyril Hanouna contre le député Louis Boyard sur C8, l’Arcom transmet l’affaire à un rapporteur indépendant                   Chronique  Article réservé aux abonnés Philanthropie : « L’engagement de Jeff Bezos, l’un des patrons les plus critiqués des Etats-Unis, est nouveau »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec le “quoi qu’il en coûte”, qu’il soit sanitaire ou énergétique, le gouvernement français est passé expert dans l’art de l’apesanteur économique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les enjeux d’adaptation et de vulnérabilité climatique des territoires s’imposent aussi aux pays développés »   Ilian Moundib consultant énergie-climat au cabinet de conseil enivronnemental EcoAct (groupe Atos)                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Réguler enfin les cryptomonnaies                   Éditorial Mission Artemis-1 : le rêve de la conquête spatiale et son prix                   Débats  Article réservé aux abonnés La désobéissance civile, des règles pour s’affranchir des lois                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Il ne peut pas y avoir un Internet fonctionnel pour ceux qui paient et un Internet de seconde zone pour les autres »   Bruno Veluet président de l’Association des opérateurs télécoms alternatifs, AOTA                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « The Wonder », sur Netflix : mensonge et miracle au lendemain de la Grande Famine irlandaise                   Livres  Article réservé aux abonnés « Souvenirs des montagnes au loin » : le beau spleen stambouliote d’Orhan Pamuk                   Culture  Article réservé aux abonnés « Didier Raoult, le savant flou », France 2 : la dérive d’un système incontrôlé et incontrôlable                   Enquête  Article réservé aux abonnés Le Théâtre de la Ville et le Châtelet, deux scènes parisiennes à la dérive                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Whiskys tourbés : la sélection du « Monde »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Whisky : la tourbe souffle son vent de fumé                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Quand les shakers secouent encore le design                   Enquête  Article réservé aux abonnés Ils hébergent le WhatsApp de leur enfant : « Je vois apparaître des cœurs et des bisous sur mon téléphone »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Débats        Pixels          « Il ne peut pas y avoir un Internet fonctionnel pour ceux qui paient et un Internet de seconde zone pour les autres »   Tribune        Bruno Veluet  président de l’Association des opérateurs télécoms alternatifs, AOTA        Instituer un « péage numérique européen » pour taxer les fournisseurs de contenus risque de nuire à la neutralité du Net et de bouleverser l’économie du secteur, estime Bruno Veluet, président de l’Association des opérateurs télécoms alternatifs, dans une tribune au « Monde ».   Publié aujourd’hui à 18h00, mis à jour à 18h29    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Depuis plusieurs mois, les opérateurs télécoms historiques demandent activement la mise en place d’un « péage numérique » européen. Ils veulent pouvoir taxer les grands fournisseurs de contenus pour la transmission de leurs données sur les réseaux de télécommunication.          Ils sont notamment soutenus par le commissaire européen au marché intérieur, Thierry Breton, qui a proposé une nouvelle législation visant à faire payer les industries de contenus pour le financement des infrastructures de réseaux, en les contraignant à passer des accords financiers avec les opérateurs de réseau.          L’Association des opérateurs télécoms alternatifs (AOTA) dénonce cette volonté de mettre des barrières pour accéder au réseau. C’est un coup porté à la libre concurrence, car les nouveaux entrants seront freinés, voire bloqués, alors que, dans le numérique, c’est de là que viennent l’innovation et l’animation concurrentielle du marché.          Ce sujet va bien au-delà d’une négociation financière entre de gros acteurs du numérique. Si cette législation était mise en place, elle provoquerait un Internet à plusieurs vitesses, mettant à mal la neutralité du Net, et donc potentiellement les libertés publiques, et déstabiliserait l’ensemble des équilibres économiques du secteur. L’AOTA est très attachée au maintien des principes de non-discrimination dans l’accès au réseau et l’acheminement des données. Il ne peut pas y avoir un Internet fonctionnel pour ceux qui paient et un Internet de seconde zone, qui fonctionne comme il peut, pour les autres.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Faire payer les télécoms par les géants du Web ? La bataille sera longue                 La mise en place du péage numérique serait une mesure délétère pour la survie des petites et moyennes entreprises du numérique, qui n’ont pas les moyens, humains et financiers, de traiter ces nouvelles obligations. Ce nouveau système demanderait une régulation publique, donc un coût administratif et bureaucratique, et pourrait nécessiter des changements techniques, là encore coûteux et sans utilité directe pour les internautes. Les opérateurs alternatifs auraient les inconvénients du dispositif sans les avantages, car ils ne sont pas en capacité de négocier l’accès à leurs réseaux, et se verraient imposer une quasi-gratuité.          Un marché verrouillé          Il n’est pas du tout certain que les sommes récupérées par les opérateurs historiques sur les fournisseurs de contenus aillent effectivement à l’investissement dans les réseaux. La mise en place de rentes de situation n’a jamais fait progresser l’innovation, bien au contraire !          Nous ne sommes pas les seuls à douter de l’intérêt de cette proposition. Le groupement européen des régulateurs des télécoms [Body of European Regulators for Electronic Communications, Berec] a récemment publié une évaluation préliminaire de la proposition prenant en compte l’évolution du marché au cours des dernières années et les investissements réalisés par les différentes parties prenantes.        Il vous reste 21.36% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/11/17/il-ne-peut-pas-y-avoir-un-internet-fonctionnel-pour-ceux-qui-paient-et-un-internet-de-seconde-zone-pour-les-autres_6150352_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Il ne peut pas y avoir un Internet fonctionnel pour ceux qui paient et un Internet de seconde zone pour les autres\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-17T18:00:14+01:00","datePublished":"2022-11-17T18:00:14+01:00","dateModified":"2022-11-17T18:29:45+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Pixels"],"keywords":["Entreprises","Union europ\u00e9enne","International","D\u00e9bats","Tribunes","Vie en ligne","Libert\u00e9s num\u00e9riques","Europe","\u00c9conomie","Pixels"],"description":"Instituer un \u00ab\u00a0p\u00e9age num\u00e9rique europ\u00e9en\u00a0\u00bb pour taxer les fournisseurs de contenus risque de nuire \u00e0 la neutralit\u00e9 du Net et de bouleverser l\u2019\u00e9conomie du secteur, estime Bruno Veluet, pr\u00e9sident de l\u2019Association des op\u00e9rateurs t\u00e9l\u00e9coms alternatifs, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Bruno Veluet","description":"pr\u00e9sident de l\u2019Association des op\u00e9rateurs t\u00e9l\u00e9coms alternatifs, AOTA"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/26/357/0/5307/2653/1342/671/60/0/68b3069_1650956561852-000-323q9cy.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/17/19-4">
<filnamedate="20221117"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221117"><AAMMJJHH="2022111719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ « Je ne sais pas ce qu’il s’est passé », a déclaré le président ukrainien, deux jours après la chute de ce missile qui a fait deux morts polonais. Il se dit cependant « sûr » qu’il s’agissait d’un « missile russe ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Après les insultes de Cyril Hanouna contre le député Louis Boyard sur C8, l’Arcom transmet l’affaire à un rapporteur indépendant                   Chronique  Article réservé aux abonnés Philanthropie : « L’engagement de Jeff Bezos, l’un des patrons les plus critiqués des Etats-Unis, est nouveau »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec le “quoi qu’il en coûte”, qu’il soit sanitaire ou énergétique, le gouvernement français est passé expert dans l’art de l’apesanteur économique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les enjeux d’adaptation et de vulnérabilité climatique des territoires s’imposent aussi aux pays développés »   Ilian Moundib consultant énergie-climat au cabinet de conseil enivronnemental EcoAct (groupe Atos)                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Réguler enfin les cryptomonnaies                   Éditorial Mission Artemis-1 : le rêve de la conquête spatiale et son prix                   Débats  Article réservé aux abonnés La désobéissance civile, des règles pour s’affranchir des lois                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Il ne peut pas y avoir un Internet fonctionnel pour ceux qui paient et un Internet de seconde zone pour les autres »   Bruno Veluet président de l’Association des opérateurs télécoms alternatifs, AOTA                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « The Wonder », sur Netflix : mensonge et miracle au lendemain de la Grande Famine irlandaise                   Livres  Article réservé aux abonnés « Souvenirs des montagnes au loin » : le beau spleen stambouliote d’Orhan Pamuk                   Culture  Article réservé aux abonnés « Didier Raoult, le savant flou », France 2 : la dérive d’un système incontrôlé et incontrôlable                   Enquête  Article réservé aux abonnés Le Théâtre de la Ville et le Châtelet, deux scènes parisiennes à la dérive                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Whiskys tourbés : la sélection du « Monde »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Whisky : la tourbe souffle son vent de fumé                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Quand les shakers secouent encore le design                   Enquête  Article réservé aux abonnés Ils hébergent le WhatsApp de leur enfant : « Je vois apparaître des cœurs et des bisous sur mon téléphone »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Pologne           Missile en Pologne : la communication contradictoire de Volodymyr Zelensky sur l’origine du projectile      vidéo   « Je ne sais pas ce qu’il s’est passé », a déclaré le président ukrainien, deux jours après la chute de ce missile qui a fait deux morts polonais. Il se dit cependant « sûr » qu’il s’agissait d’un « missile russe ».          Par Service vidéo du Monde (avec Reuters)        Publié aujourd’hui à 17h46, mis à jour à 18h13        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                Deux jours après la chute d’un missile en Pologne, à quelques kilomètres de la frontière ukrainienne, la position de Volodymyr Zelensky change et mais se révèle contradictoire. Jeudi 17 novembre, le président ukrainien a affirmé ne pas savoir ce qu’il s’était passé au sujet de l’incident, mais a toutefois ajouté être « sûr que c’était un missile russe ».            La veille, les alliés de l’Ukraine affirmaient pourtant le contraire. Le président polonais, Andrzej Duda, a affirmé que le tir de missile n’était pas intentionnel, mais qu’il était « hautement probable » que les forces de défense ukrainiennes en aient été à l’origine.            Les discours de l’OTAN et du président des Etats-Unis, peu suspects de se ranger du côté de Moscou, sont similaires. A son retour à Washnington, Joe Biden, le 17 novembre, a affirmé que « les preuves » dont dispose le service des renseignements américains ne montraient pas que la Russie avait tiré ce missile en direction du territoire polonais.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Comment l’escalade a été évitée après l’explosion meurtrière d’un missile en Pologne                        Service vidéo du Monde (avec Reuters)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 18 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Histoire du rap  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Les meilleures coques pour iPhone                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/11/17/missile-en-pologne-la-communication-contradictoire-de-volodymyr-zelensky-sur-l-origine-du-projectile_6150348_3210.html"},"headline":"Missile en Pologne\u00a0: la communication contradictoire de Volodymyr Zelensky sur l\u2019origine du projectile","dateCreated":"2022-11-17T17:46:55+01:00","datePublished":"2022-11-17T17:46:55+01:00","dateModified":"2022-11-17T18:13:59+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Pologne"],"keywords":["Pologne","Ukraine","International","Guerre en Ukraine","L'actualit\u00e9","Europe","Vid\u00e9os"],"description":"\u00ab\u00a0Je ne sais pas ce qu\u2019il s\u2019est pass\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, deux jours apr\u00e8s la chute de ce missile qui a fait deux morts polonais. Il se dit cependant \u00ab\u00a0s\u00fbr\u00a0\u00bb qu\u2019il s\u2019agissait d\u2019un \u00ab\u00a0missile russe\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/654/0/7839/3919/1342/671/60/0/2bb5519_1b80b976ba59491a98d6989a08440cfb-0-31502ac55283458c88fc5aa2d8a5402d.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Missile en Pologne\u00a0: la communication contradictoire de Volodymyr Zelensky sur l\u2019origine du projectile","uploadDate":"2022-11-17T17:46:55+01:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8fla89?pubtool=oembed","duration":"01:56"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/654/0/7839/3919/1342/671/60/0/2bb5519_1b80b976ba59491a98d6989a08440cfb-0-31502ac55283458c88fc5aa2d8a5402d.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pologne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pologne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/17/19-5">
<filnamedate="20221117"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221117"><AAMMJJHH="2022111719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ Les trois hommes ont été reconnus coupables de meurtre et d’avoir joué un rôle dans la destruction de l’avion de la Malaysia Airlines le 17 juillet 2014, au-dessus de l’est de l’Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Après les insultes de Cyril Hanouna contre le député Louis Boyard sur C8, l’Arcom transmet l’affaire à un rapporteur indépendant                   Chronique  Article réservé aux abonnés Philanthropie : « L’engagement de Jeff Bezos, l’un des patrons les plus critiqués des Etats-Unis, est nouveau »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec le “quoi qu’il en coûte”, qu’il soit sanitaire ou énergétique, le gouvernement français est passé expert dans l’art de l’apesanteur économique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les enjeux d’adaptation et de vulnérabilité climatique des territoires s’imposent aussi aux pays développés »   Ilian Moundib consultant énergie-climat au cabinet de conseil enivronnemental EcoAct (groupe Atos)                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Réguler enfin les cryptomonnaies                   Éditorial Mission Artemis-1 : le rêve de la conquête spatiale et son prix                   Débats  Article réservé aux abonnés La désobéissance civile, des règles pour s’affranchir des lois                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Il ne peut pas y avoir un Internet fonctionnel pour ceux qui paient et un Internet de seconde zone pour les autres »   Bruno Veluet président de l’Association des opérateurs télécoms alternatifs, AOTA                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « The Wonder », sur Netflix : mensonge et miracle au lendemain de la Grande Famine irlandaise                   Livres  Article réservé aux abonnés « Souvenirs des montagnes au loin » : le beau spleen stambouliote d’Orhan Pamuk                   Culture  Article réservé aux abonnés « Didier Raoult, le savant flou », France 2 : la dérive d’un système incontrôlé et incontrôlable                   Enquête  Article réservé aux abonnés Le Théâtre de la Ville et le Châtelet, deux scènes parisiennes à la dérive                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Whiskys tourbés : la sélection du « Monde »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Whisky : la tourbe souffle son vent de fumé                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Quand les shakers secouent encore le design                   Enquête  Article réservé aux abonnés Ils hébergent le WhatsApp de leur enfant : « Je vois apparaître des cœurs et des bisous sur mon téléphone »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Vol MH17           Vol MH17 abattu en Ukraine en 2014 : deux Russes et un Ukrainien condamnés à la perpétuité par la justice néerlandaise      Les trois hommes ont été reconnus coupables de meurtre et d’avoir joué un rôle dans la destruction de l’avion de la Malaysia Airlines le 17 juillet 2014, au-dessus de l’est de l’Ukraine.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 15h44, mis à jour à 16h17    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le tribunal néerlandais avant de rendre son verdict dans le procès du vol MH17, le 17 novembre 2022.  AP                 Un tribunal néerlandais a condamné jeudi 17 novembre trois hommes et en a acquitté un autre pour la destruction du vol MH17 de Malaysia Airlines au-dessus de l’Ukraine en 2014, tuant les 298 passagers et membres de l’équipage.            Les Russes Igor Guirkine et Sergueï Doubinski et l’Ukrainien Leonid Khartchenko ont été « reconnus coupable » de meurtre et d’avoir joué un rôle dans la destruction de l’avion, tandis que le Russe Oleg Poulatov a été acquitté, a déclaré le juge président Hendrik Steenhuis. Ils ont été condamnés à la prison à perpétuité, bien qu’il soit peu probable qu’ils purgent un jour leur peine : ils sont en Russie et dans les territoires ukrainiens annexés par Moscou ; une extradition est très improbable.                 Ils étaient accusés du meurtre des 298 passagers et membres d’équipage tués lorsque l’avion reliant Amsterdam à Kuala Lumpur a été touché au-dessus de l’est de l’Ukraine, tenu par des séparatistes prorusses, par ce que le parquet dit être un missile fourni par Moscou. Selon l’accusation, ils faisaient partie des forces séparatistes soutenues par le Kremlin et ont joué un rôle-clé dans l’acheminement du système de missiles Buk en Ukraine depuis une base militaire en Russie, même s’ils n’ont pas appuyé sur la gâchette.                                                Igor Guirkine, 51 ans, ancien espion russe devenu le « ministre de la défense » de la « république populaire de Donetsk », était en contact avec Moscou pour obtenir le système de missiles, selon le parquet. Il a nié toute implication des séparatistes dans la destruction du vol MH17. Récemment devenu critique de l’armée russe pour sa gestion de l’invasion de l’Ukraine, il se serait porté volontaire pour s’y battre.            Un procès à valeur de test            Sergueï Doubinski, 60 ans, également lié aux services de renseignement russes, aurait été le chef du renseignement militaire des séparatistes, et aurait donné des ordres concernant le missile. Leurs subordonnés, Oleg Poulatov, un ancien soldat des forces spéciales russes, et Leonid Khartchenko, 50 ans, qui aurait dirigé une unité séparatiste, ont joué un rôle plus direct dans l’acheminement du missile vers le site de lancement, selon le parquet.                Le procès représente la fin d’une longue quête de justice pour les proches des victimes, qui venaient de dix pays, dont 196 Néerlandais, 43 Malaisiens et 38 Australiens. Le drame avait suscité l’indignation mondiale et entraîné des sanctions contre Moscou.            Le procès est devenu entre-temps un test pour les efforts visant à traduire en justice les auteurs de crimes de guerre en Ukraine depuis 2014. Ouvert en mars 2020 avec une triste lecture des noms des victimes, il s’est tenu aux Pays-Bas car la plupart d’entre elles étaient des ressortissants néerlandais.            Avec cette condamnation, le tribunal de La Haye a rendu une « décision importante », a commenté sur Twitter Volodymyr Zelensky, le président ukrainien. « La punition pour toutes les atrocités russes – à la fois d’hier et d’aujourd’hui – sera inévitable », a-t-il ajouté.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Vol MH17 : au procès, des histoires intimes se mêlent à l’histoire avec un grand H                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 18 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Histoire du rap  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Les meilleures coques pour iPhone                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/17/vol-mh17-abattu-en-ukraine-en-2014-deux-russes-et-un-ukrainien-condamnes-par-la-justice-neerlandaise_6150330_3210.html"},"headline":"Vol MH17 abattu en Ukraine en\u00a02014\u00a0: deux Russes et un Ukrainien condamn\u00e9s \u00e0 la perp\u00e9tuit\u00e9 par la justice n\u00e9erlandaise","dateCreated":"2022-11-17T15:44:45+01:00","datePublished":"2022-11-17T15:44:45+01:00","dateModified":"2022-11-17T16:17:45+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Vol MH17"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Russie","Vol MH17","Pays-Bas","Europe"],"description":"Les trois hommes ont \u00e9t\u00e9 reconnus coupables de meurtre et d\u2019avoir jou\u00e9 un r\u00f4le dans la destruction de l\u2019avion de la Malaysia Airlines le 17\u00a0juillet\u00a02014, au-dessus de l\u2019est de l\u2019Ukraine.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/17/334/0/4009/2004/1342/671/60/0/1f99401_6f26bb3c705644f98fa329150f6658cb-0-c3052c85991549d19702e832e031c8be.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Vol MH17","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/vol-mh17/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/17/19-6">
<filnamedate="20221117"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221117"><AAMMJJHH="2022111719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ Le plan, présenté par le ministre des finances britannique, Jeremy Hunt, prévoit 55 milliards de livres de baisses d’impôts et de coupes budgétaires dans les dépenses publiques. Il doit rassurer les marchés britanniques et la Banque d’Angleterre après l’échec de Liz Truss et en pleine récession.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Après les insultes de Cyril Hanouna contre le député Louis Boyard sur C8, l’Arcom transmet l’affaire à un rapporteur indépendant                   Chronique  Article réservé aux abonnés Philanthropie : « L’engagement de Jeff Bezos, l’un des patrons les plus critiqués des Etats-Unis, est nouveau »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec le “quoi qu’il en coûte”, qu’il soit sanitaire ou énergétique, le gouvernement français est passé expert dans l’art de l’apesanteur économique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les enjeux d’adaptation et de vulnérabilité climatique des territoires s’imposent aussi aux pays développés »   Ilian Moundib consultant énergie-climat au cabinet de conseil enivronnemental EcoAct (groupe Atos)                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Réguler enfin les cryptomonnaies                   Éditorial Mission Artemis-1 : le rêve de la conquête spatiale et son prix                   Débats  Article réservé aux abonnés La désobéissance civile, des règles pour s’affranchir des lois                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Il ne peut pas y avoir un Internet fonctionnel pour ceux qui paient et un Internet de seconde zone pour les autres »   Bruno Veluet président de l’Association des opérateurs télécoms alternatifs, AOTA                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « The Wonder », sur Netflix : mensonge et miracle au lendemain de la Grande Famine irlandaise                   Livres  Article réservé aux abonnés « Souvenirs des montagnes au loin » : le beau spleen stambouliote d’Orhan Pamuk                   Culture  Article réservé aux abonnés « Didier Raoult, le savant flou », France 2 : la dérive d’un système incontrôlé et incontrôlable                   Enquête  Article réservé aux abonnés Le Théâtre de la Ville et le Châtelet, deux scènes parisiennes à la dérive                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Whiskys tourbés : la sélection du « Monde »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Whisky : la tourbe souffle son vent de fumé                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Quand les shakers secouent encore le design                   Enquête  Article réservé aux abonnés Ils hébergent le WhatsApp de leur enfant : « Je vois apparaître des cœurs et des bisous sur mon téléphone »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Royaume-Uni           Royaume-Uni : le gouvernement présente un nouveau budget d’austérité      Le plan, présenté par le ministre des finances britannique, Jeremy Hunt, prévoit 55 milliards de livres de baisses d’impôts et de coupes budgétaires dans les dépenses publiques. Il doit rassurer les marchés britanniques et la Banque d’Angleterre après l’échec de Liz Truss et en pleine récession.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 14h51, mis à jour à 15h10    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le ministre des finances britannique, Jeremy Hunt, quitte le 11 Downing Street pour rejoindre le Parlement à Londres, jeudi 17 novembre 2022.  ALASTAIR GRANT / AP                 « Stabilité », « croissance » et « services publics » : tels étaient les mots d’ordre du ministre des finances britannique, Jeremy Hunt, qui a dévoilé, jeudi 17 novembre, un budget d’austérité pour redresser les finances du Royaume-Uni. Celui-ci prévoit 55 milliards de livres de hausses d’impôts et de coupes dans la dépense publique, bien que le pays soit déjà entré en récession.            « C’est un plan de stabilité équilibré », « j’ai essayé d’être juste en demandant à ceux qui ont plus de contribuer plus », a fait valoir M. Hunt, au ton sobre, devant le Parlement. « Le Royaume-Uni, comme d’autres pays, est maintenant en récession » selon l’OBR, l’organisme public de prévisions budgétaires, a fait valoir le ministre, et son produit intérieur brut va encore baisser de 1,4 % en 2023. Jeremy Hunt a dévoilé « trois priorités : la stabilité, la croissance et les services publics ». La stabilité, après les turbulences financières du précédent gouvernement, vient en haut de la liste, et avec elle la lutte contre l’inflation, « qui touche davantage les plus pauvres ».                 D’après lui, l’OBR a « confirmé que des facteurs mondiaux sont la principale cause de l’inflation, la plupart des pays faisant encore face aux retombées » de la pandémie de Covid-19, aggravées par « la crise énergétique générée par [l’invasion de l’Ukraine par] la Russie ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’économie du Royaume-Uni plonge vers la récession                   Rassurer les marchés après le « mini-budget » de Liz Truss            En énumérant l’ensemble de mesures de « consolidation » budgétaire de 55 milliards de livres au total, il a mentionné l’abaissement du seuil le plus élevé de l’impôt sur le revenu et un relèvement de la taxe sur les revenus exceptionnels des géants pétroliers et énergétiques, dopés par la flambée du marché énergétique.            Le nouveau ministre des finances avait la lourde tâche de rassurer les marchés échaudés par les annonces budgétaires massives et mal préparées de la précédente première ministre, Liz Truss, qui ont fait tanguer les marchés britanniques et s’envoler le coût de la dette du pays.                Le ministre a pris grand soin de s’appuyer sur des chiffres de l’OBR, dont l’absence lors du désastreux « mini-budget » du gouvernement précédent avait contribué à causer la panique sur les marchés. M. Hunt a déjà effacé l’essentiel des mesures qui avaient alors été annoncées par l’éphémère Liz Truss, qui voulait procéder à des aides massives à l’énergie et à des baisses d’impôts tous azimuts.                            Une récession qui pourrait durer deux ans            Ces annonces surviennent alors que l’économie s’est déjà contractée de 0,2 % du produit intérieur brut au troisième trimestre. La récession qui commence pourrait durer jusqu’à deux ans selon la Banque d’Angleterre, même si, pour cette année, l’OBR pronostique une croissance de 4,2 %.            En dehors du Covid-19 et de la guerre en Ukraine, le Royaume-Uni souffre de l’impact du Brexit, qui plombe le commerce avec son grand voisin européen et entrave l’embauche de travailleurs du continent, ce qui contribue à l’inflation et à la perte de productivité.                Londres va augmenter sa taxe exceptionnelle sur les profits des géants énergétiques de 25 % à 35 %, et la prolongera de trois ans, jusqu’en 2028. M. Hunt a aussi annoncé « une nouvelle taxe temporaire de 45 % sur les producteurs d’électricité ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Royaume-Uni, le marché immobilier sous le choc de la hausse des taux d’intérêt                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 18 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Histoire du rap  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Les meilleures coques pour iPhone                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/17/royaume-uni-le-gouvernement-presente-un-nouveau-budget-d-austerite_6150320_3210.html"},"headline":"Royaume-Uni\u00a0: le gouvernement pr\u00e9sente un nouveau budget d\u2019aust\u00e9rit\u00e9","dateCreated":"2022-11-17T14:51:45+01:00","datePublished":"2022-11-17T14:51:45+01:00","dateModified":"2022-11-17T15:10:27+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["Royaume-Uni","International","Europe","\u00c9conomie"],"description":"Le plan, pr\u00e9sent\u00e9 par le ministre des finances britannique, Jeremy Hunt, pr\u00e9voit 55\u00a0milliards de livres de baisses d\u2019imp\u00f4ts et de coupes budg\u00e9taires dans les d\u00e9penses publiques. Il doit rassurer les march\u00e9s britanniques et la Banque d\u2019Angleterre apr\u00e8s l\u2019\u00e9chec de Liz Truss et en pleine r\u00e9cession.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/17/128/0/2500/1250/1342/671/60/0/90aaa10_5758119-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/17/19-7">
<filnamedate="20221117"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221117"><AAMMJJHH="2022111719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ Le président ukrainien a déclaré jeudi « ne pas savoir ce qu’il s’est passé » en Pologne où un missile est tombé mardi, tuant deux personnes, après avoir pourtant affirmé que le projectile était « russe ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤                    L’Ukraine a subi mardi probablement « le plus grand nombre de frappes » russes depuis le début de la guerre                    Le contexte          Image de couverture :  Le président ukrainien Volodymyr Zelensky s’adresse virtuellement à une session pendant le sommet du G20 à Nusa Dua sur l’île balnéaire indonésienne de Bali, le 16 novembre 2022.   WILLY KURNIAWAN / AFP          L’accord sur l’exportation des céréales ukrainiennes est prolongé, Kiev salue un pas important « dans la lutte contre la crise alimentaire mondiale » . L’accord sur l’exportation des céréales ukrainiennes par la mer Noire a été prolongé, jeudi. Depuis quatre mois, il a permis de faire sortir plus de 11 millions de tonnes de céréales des ports ukrainiens. Kiev salue un pas important « dans la lutte contre la crise alimentaire mondiale ».Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a réaffirmé, mercredi, que le missile ayant tué deux personnes la veille dans un village polonais près de la frontière avec son pays était « russe », contredisant l’OTAN et Washington, lesquels accréditent plutôt l’hypothèse d’un missile de défense ukrainien. Il a réclamé l’accès des experts ukrainiens à « toutes les données » des Occidentaux et au site de l’explosion. Selon le gouvernement polonais, la décision n’a pas encore été prise, mais des observateurs ukrainiens seront probablement autorisés à se rendre sur les lieux de l’explosion, qui se trouvent à 6 kilomètres de la frontière.L’Ukraine a subi mardi probablement « le plus grand nombre de frappes » russes depuis le début de la guerre. La vague de missiles – 80 – qui a frappé l’Ukraine mardi constitue probablement « le plus grand nombre de frappes » que la Russie a menées en une seule journée depuis la première semaine de son invasion, a déclaré le ministère de la défense britannique dans un rapport publié jeudi matin.Tout en affirmant n’avoir « rien vu qui contredise » cette hypothèse, les Etats-Unis jugent que « la Russie est, au bout du compte, responsable de cet incident tragique » en Pologne à cause de ses frappes contre les infrastructures civiles ukrainiennes. « L’Ukraine avait, et a, le droit de se défendre », estime Washington qui dénonce des « crimes de guerre » et une « campagne de la terreur » orchestrée par Moscou en Ukraine.La Russie a nié avoir tiré ce missile, la Pologne jugeant elle-même « hautement probable » qu’il s’agisse d’un projectile antiaérien ukrainien, et évoquant « un accident malheureux ».         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Factuel. En Russie, les visées politiques du patron des Wagner         Enquête. Comment les stocks d’armes et de munitions de la Russie ont été sévèrement entamés par des attaques ciblées ukrainiennes         Décryptages. L’Europe soulagée d’avoir évité l’escalade, l’OTAN s’interroge sur la protection de son flanc est         Factuel. Le tir de missile tombé en Pologne « n’était pas intentionnel », affirme Varsovie         Décryptages. Comment l’escalade a été évitée après l’explosion meurtrière d’un missile en Pologne         Reportage. « Le long cauchemar » de Kherson arpenté par un cycliste-vidéaste         Factuel. Le G20 accroît la pression sur la Russie, en dépit de ses divisions sur la guerre en Ukraine         Podcast. Kherson : le tournant de la contre-offensive ukrainienne ?         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                          L’Ukraine a subi mardi probablement « le plus grand nombre de frappes » russes depuis le début de la guerre                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/17/guerre-en-ukraine-en-direct-je-ne-sais-pas-ce-qu-il-s-est-passe-rectifie-volodymyr-zelensky-au-sujet-du-missile-tombe-en-pologne_6150247_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/17/guerre-en-ukraine-en-direct-je-ne-sais-pas-ce-qu-il-s-est-passe-rectifie-volodymyr-zelensky-au-sujet-du-missile-tombe-en-pologne_6150247_3210.html","coverageStartTime":"2022-11-17T15:41:51+00:00","coverageEndTime":"2022-11-18T03:41:51+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00ab\u00a0Je ne sais pas ce qu\u2019il s\u2019est pass\u00e9\u00a0\u00bb, rectifie Volodymyr Zelens...","description":"Le pr\u00e9sident ukrainien a d\u00e9clar\u00e9 jeudi \u00ab\u00a0ne pas savoir ce qu\u2019il s\u2019est pass\u00e9\u00a0\u00bb en Pologne o\u00f9 un missile est tomb\u00e9 mardi, tuant deux personnes, apr\u00e8s avoir pourtant affirm\u00e9 que le projectile \u00e9tait \u00ab\u00a0russe\u00a0\u00bb.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : « Je ne sais pas ce qu’il s’est passé », rectifie Volodymyr Zelensky au sujet du missile tombé en Pologne","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le pr\u00e9sident ukrainien a d\u00e9clar\u00e9 jeudi \u00ab\u00a0ne pas savoir ce qu\u2019il s\u2019est pass\u00e9\u00a0\u00bb en Pologne o\u00f9 un missile est tomb\u00e9 mardi, tuant deux personnes, apr\u00e8s avoir pourtant affirm\u00e9 que le projectile \u00e9tait \u00ab\u00a0russe\u00a0\u00bb.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/0/0/4151/2767/1342/894/3/0/610b03a_1668617986635-328666.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-11-17T15:41:51+00:00"
,"endDate":"2022-11-18T03:41:51+00:00"
  Deux jours apr\u00e8s la chute d\u2019un missile en territoire polonais qui a fait deux morts, le pr\u00e9sident ukrainien se montre quelque peu confus. \u00ab\u00a0Je ne sais pas ce qu\u2019il s\u2019est pass\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il assur\u00e9, ajoutant toutefois \u00eatre \u00ab\u00a0s\u00fbr\u00a0\u00bb qu\u2019il s\u2019agissait d\u2019un \u00ab\u00a0missile russe\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/43/0/4306/2153/1342/671/60/0/610b03a_1668617986635-328666.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La communication contradictoire de Volodymyr Zelensky sur le missile tomb\u00e9 en Pologne","dateModified":"2022-11-17T17:07:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/17/guerre-en-ukraine-en-direct-je-ne-sais-pas-ce-qu-il-s-est-passe-rectifie-volodymyr-zelensky-au-sujet-du-missile-tombe-en-pologne_6150247_3210.html#733552","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/17/guerre-en-ukraine-en-direct-je-ne-sais-pas-ce-qu-il-s-est-passe-rectifie-volodymyr-zelensky-au-sujet-du-missile-tombe-en-pologne_6150247_3210.html","datePublished":"2022-11-17T15:05:20+00:00","articleBody":"                     Les membres des d\u00e9l\u00e9gations de la Russie, de l\u2019Ukraine, de la Turquie et de l\u2019ONU se rencontrent lors d\u2019un sommet pour convenir d\u2019une prolongation de l\u2019accord sur l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales, \u00e0 Istanbul, le 17\u00a0novembre 2022. DEFENCE MINISTRY \/ VIA REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/17/696b915_1668697374834-001138.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Accord sur les c\u00e9r\u00e9ales ","dateModified":"2022-11-17T15:21:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/17/guerre-en-ukraine-en-direct-je-ne-sais-pas-ce-qu-il-s-est-passe-rectifie-volodymyr-zelensky-au-sujet-du-missile-tombe-en-pologne_6150247_3210.html#733447","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/17/guerre-en-ukraine-en-direct-je-ne-sais-pas-ce-qu-il-s-est-passe-rectifie-volodymyr-zelensky-au-sujet-du-missile-tombe-en-pologne_6150247_3210.html","datePublished":"2022-11-17T14:44:25+00:00","articleBody":"    Bonjour \r\nJe ne suis pas sure de comprendre.. l\u2019enqu\u00eate est toujours en cours ? Les conclusions n\u2019ont elles pas d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 rendues ? \r\nde quelle enqu\u00eate parle Zelensky ?     Lou          Bonjour Lou,          Une enqu\u00eate est toujours en cours pour d\u00e9terminer l\u2019origine de la chute meurtri\u00e8re d\u2019un missile en Pologne, mardi. Celle-ci est men\u00e9e par les Etats-Unis et la Pologne. Les dirigeants du G20 se sont dits pr\u00eats \u00e0 offrir leur assistance \u00e0 la Pologne dans le cadre de cette enqu\u00eate.          L\u2019Ukraine a, de son c\u00f4t\u00e9, r\u00e9clam\u00e9 mercredi un acc\u00e8s au site de l\u2019explosion, demandant \u00e0 participer \u00e0 l\u2019enqu\u00eate. Sa requ\u00eate doit \u00eatre soumise aux Etats-Unis et \u00e0 la Pologne qui devront se mettre d\u2019accord sur la participation de l\u2019Ukraine. Selon le gouvernement polonais \u00ab\u00a0si les deux parties\u00a0[Varsovie et Washington]\u00a0sont d\u2019accord, et je sais qu\u2019il n\u2019y aura pas d\u2019objection de la part des Am\u00e9ricains, un tel acc\u00e8s pourrait \u00eatre accord\u00e9 bient\u00f4t\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Jakub Kumoch, conseiller diplomatique du pr\u00e9sident polonais, Andrzej Duda, \u00e0 la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision TVN 24. Jacek Siewiera, chef du Bureau national de la s\u00e9curit\u00e9, a, quant \u00e0 lui, d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la radio RMF FM qu\u2019\u00e0 sa connaissance Andrzej Duda n\u2019\u00e9tait pas oppos\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9sence d\u2019observateurs ukrainiens.          Les premiers r\u00e9sultats d\u2019une enqu\u00eate de l\u2019OTAN, qui sera approfondie, montrent que l\u2019explosion a \u00e9t\u00e9 caus\u00e9e par les syst\u00e8mes a\u00e9riens ukrainiens \u00ab\u00a0pour d\u00e9fendre le territoire ukrainien contre les attaques de missiles de croisi\u00e8re russes\u00a0\u00bb, avait annonc\u00e9 mercredi Jens Stoltenberg, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, \u00e0 l\u2019issue de la r\u00e9union des ambassadeurs de l\u2019Alliance.          La dur\u00e9e des enqu\u00eates reste inconnue.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/43/0/4306/2153/1342/671/60/0/610b03a_1668617986635-328666.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00ab\u00a0Je ne sais pas ce qu\u2019il s\u2019est pass\u00e9\u00a0\u00bb, rectifie Volodymyr Zelens...","dateModified":"2022-11-17T15:15:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/17/guerre-en-ukraine-en-direct-je-ne-sais-pas-ce-qu-il-s-est-passe-rectifie-volodymyr-zelensky-au-sujet-du-missile-tombe-en-pologne_6150247_3210.html#733398","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/17/guerre-en-ukraine-en-direct-je-ne-sais-pas-ce-qu-il-s-est-passe-rectifie-volodymyr-zelensky-au-sujet-du-missile-tombe-en-pologne_6150247_3210.html","datePublished":"2022-11-17T13:44:16+00:00","articleBody":"     Le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken, a assur\u00e9 que la Russie portait la \u00ab\u00a0responsabilit\u00e9 ultime\u00a0\u00bb de la chute meurtri\u00e8re d\u2019un missile en Pologne, alors qu\u2019une enqu\u00eate doit d\u00e9terminer d\u2019o\u00f9 celui-ci a \u00e9t\u00e9 tir\u00e9. \u00ab\u00a0Quelle que soit la conclusion de l\u2019enqu\u00eate, nous savons d\u00e9j\u00e0 la partie qui porte la responsabilit\u00e9 ultime pour cet incident tragique\u00a0: la Russie\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 depuis Bangkok, avant un sommet de dirigeants de la Coop\u00e9ration \u00e9conomique Asie-Pacifique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/43/0/4306/2153/1342/671/60/0/610b03a_1668617986635-328666.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie porte la \u00ab\u00a0responsabilit\u00e9 ultime\u00a0\u00bb de la chute du missile en Pologne","dateModified":"2022-11-17T13:55:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/17/guerre-en-ukraine-en-direct-je-ne-sais-pas-ce-qu-il-s-est-passe-rectifie-volodymyr-zelensky-au-sujet-du-missile-tombe-en-pologne_6150247_3210.html#733349","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/17/guerre-en-ukraine-en-direct-je-ne-sais-pas-ce-qu-il-s-est-passe-rectifie-volodymyr-zelensky-au-sujet-du-missile-tombe-en-pologne_6150247_3210.html","datePublished":"2022-11-17T13:14:13+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a d\u00e9clar\u00e9 jeudi \u00ab\u00a0ne pas savoir ce qu\u2019il s\u2019est pass\u00e9\u00a0\u00bb en Pologne o\u00f9 un missile est tomb\u00e9 mardi, tuant deux personnes, apr\u00e8s avoir pourtant soutenu que le projectile \u00e9tait \u00ab\u00a0russe\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Je ne sais pas ce qu\u2019il s\u2019est pass\u00e9. Nous ne savons pas avec certitude. Le monde ne le sait pas. Cependant, je suis s\u00fbr que c\u2019\u00e9tait un missile russe, je suis s\u00fbr que nous avons tir\u00e9 depuis des syst\u00e8mes de d\u00e9fense a\u00e9rienne\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 lors d\u2019un forum \u00e9conomique, cit\u00e9 dans un communiqu\u00e9 de la pr\u00e9sidence ukrainienne.          \u00ab\u00a0Il est impossible d\u2019affirmer quelque chose de pr\u00e9cis aujourd\u2019hui\u00a0\u00bb, a-t-il dit en r\u00e9ponse \u00e0 une question sur l\u2019explosion. \u00ab\u00a0Ce n\u2019est qu\u2019apr\u00e8s l\u2019enqu\u00eate qu\u2019il sera possible de tirer des conclusions\u00a0\u00bb sur l\u2019origine du tir, a ajout\u00e9 M.\u00a0Zelensky.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/43/0/4306/2153/1342/671/60/0/610b03a_1668617986635-328666.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Missile tomb\u00e9 en Pologne\u00a0: \u00ab\u00a0Je ne sais pas ce qu\u2019il s\u2019est pass\u00e9\u00a0\u00bb, rectifie Volodymyr Zelensky","dateModified":"2022-11-17T13:54:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/17/guerre-en-ukraine-en-direct-je-ne-sais-pas-ce-qu-il-s-est-passe-rectifie-volodymyr-zelensky-au-sujet-du-missile-tombe-en-pologne_6150247_3210.html#733303","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/17/guerre-en-ukraine-en-direct-je-ne-sais-pas-ce-qu-il-s-est-passe-rectifie-volodymyr-zelensky-au-sujet-du-missile-tombe-en-pologne_6150247_3210.html","datePublished":"2022-11-17T12:12:26+00:00","articleBody":"     Les souffrances de civils en Ukraine, confront\u00e9s en plein hiver \u00e0 des coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 apr\u00e8s les frappes russes sur les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques, sont \u00ab\u00a0la cons\u00e9quence du manque de la volont\u00e9 de la partie ukrainienne de r\u00e9gler le probl\u00e8me, d\u2019entamer des n\u00e9gociations, son refus de chercher un terrain d\u2019entente\u00a0\u00bb, a jug\u00e9 le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, qui \u00e9tait interrog\u00e9 sur les coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 dont souffrent des millions d\u2019Ukrainiens.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/43/0/4306/2153/1342/671/60/0/610b03a_1668617986635-328666.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Kremlin estime que les souffrances de civils sont la \u00ab\u00a0cons\u00e9quence\u00a0\u00bb du refus de Kiev de n\u00e9gocier...","dateModified":"2022-11-17T12:15:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/17/guerre-en-ukraine-en-direct-je-ne-sais-pas-ce-qu-il-s-est-passe-rectifie-volodymyr-zelensky-au-sujet-du-missile-tombe-en-pologne_6150247_3210.html#733270","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/17/guerre-en-ukraine-en-direct-je-ne-sais-pas-ce-qu-il-s-est-passe-rectifie-volodymyr-zelensky-au-sujet-du-missile-tombe-en-pologne_6150247_3210.html","datePublished":"2022-11-17T11:40:05+00:00","articleBody":"     La Russie a confirm\u00e9 jeudi la reconduite\u00a0\u00ab\u00a0sans aucun changement dans ses termes et sa port\u00e9e\u00a0\u00bb\u00a0de l\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes, apr\u00e8s que la Turquie, l\u2019Organisation des Nations unies et l\u2019Ukraine ont annonc\u00e9 sa prolongation plus t\u00f4t dans la matin\u00e9e. Moscou s\u2019\u00e9tait bri\u00e8vement retir\u00e9 \u00e0 la fin d\u2019octobre de l\u2019accord, d\u00e9non\u00e7ant l\u2019utilisation du couloir humanitaire par Kiev\u00a0\u00ab\u00a0\u00e0 des fins militaires\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/43/0/4306/2153/1342/671/60/0/610b03a_1668617986635-328666.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou confirme la reconduite de l\u2019accord c\u00e9r\u00e9alier \u00ab\u00a0sans aucun changement\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-11-17T11:48:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/17/guerre-en-ukraine-en-direct-je-ne-sais-pas-ce-qu-il-s-est-passe-rectifie-volodymyr-zelensky-au-sujet-du-missile-tombe-en-pologne_6150247_3210.html#733242","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/17/guerre-en-ukraine-en-direct-je-ne-sais-pas-ce-qu-il-s-est-passe-rectifie-volodymyr-zelensky-au-sujet-du-missile-tombe-en-pologne_6150247_3210.html","datePublished":"2022-11-17T11:16:43+00:00","articleBody":"     Recrut\u00e9s directement par Evgueni Prigojine, patron des mercenaires du Groupe Wagner, les d\u00e9tenus sont plac\u00e9s en premi\u00e8re ligne des combats. Tr\u00e8s peu en r\u00e9chappent.           Les pertes sont effroyables.\u00a0\u00ab\u00a0Quatre-vingt-dix-neuf pour cent p\u00e9rissent\u00a0\u00bb, assure au\u00a0\u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb\u00a0Olga Romanova, fondatrice de Rus Sidiacha\u00efa (\u00ab\u00a0la Russie \u00e0 l\u2019ombre\u00a0\u00bb), une ONG d\u00e9fendant les droits des prisonniers depuis 2008.\u00a0\u00ab\u00a0Sur la premi\u00e8re fourn\u00e9e de d\u00e9tenus envoy\u00e9s au front en juin, soit 500\u00a0prisonniers, seuls deux sont encore en vie\u00a0\u00bb, poursuit la militante, qui vit \u00e0 Berlin depuis 2017 pour \u00e9chapper \u00e0 des poursuites judiciaires \u00e0 caract\u00e8re politique.              Lire aussi :     Comment des prisonniers russes sont envoy\u00e9s par dizaines de milliers en premi\u00e8re ligne sur le front ukrainien          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/43/0/4306/2153/1342/671/60/0/610b03a_1668617986635-328666.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des milliers de prisonniers russes envoy\u00e9s sur le front en Ukraine","dateModified":"2022-11-17T11:21:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/17/guerre-en-ukraine-en-direct-je-ne-sais-pas-ce-qu-il-s-est-passe-rectifie-volodymyr-zelensky-au-sujet-du-missile-tombe-en-pologne_6150247_3210.html#732857","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/17/guerre-en-ukraine-en-direct-je-ne-sais-pas-ce-qu-il-s-est-passe-rectifie-volodymyr-zelensky-au-sujet-du-missile-tombe-en-pologne_6150247_3210.html","datePublished":"2022-11-17T10:20:44+00:00","articleBody":"     Des observateurs ukrainiens vont se rendre sur le site de l\u2019est de la Pologne o\u00f9 un missile s\u2019est abattu mardi, causant la mort de deux personnes, assure le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, dans un entretien en ligne accord\u00e9 \u00e0 l\u2019occasion du Bloomberg New Economy Forum, \u00e0 Singapour. Le chef de l\u2019Etat maintient, en outre, que le projectile a \u00e9t\u00e9 tir\u00e9 par l\u2019arm\u00e9e russe, qui proc\u00e9dait alors \u00e0 un bombardement massif de l\u2019Ukraine, alors que la Pologne et les puissances occidentales privil\u00e9gient l\u2019hypoth\u00e8se d\u2019un tir accidentel de la d\u00e9fense a\u00e9rienne ukrainienne.               Selon le gouvernement polonais, la d\u00e9cision n\u2019a pas encore \u00e9t\u00e9 prise, mais des observateurs ukrainiens seront probablement autoris\u00e9s \u00e0 se rendre sur les lieux de l\u2019explosion, qui se trouvent \u00e0 6\u00a0kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re. \u00ab\u00a0Une \u00e9quipe d\u2019enqu\u00eateurs polonais et am\u00e9ricains est sur place\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Jakub Kumoch, conseiller diplomatique du pr\u00e9sident polonais, Andrzej Duda, \u00e0 la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision TVN 24. \u00ab\u00a0Les Ukrainiens ont demand\u00e9 \u00e0 pouvoir acc\u00e9der au site de l\u2019enqu\u00eate. Si les deux parties [Varsovie et Washington] sont d\u2019accord, et je sais qu\u2019il n\u2019y aura pas d\u2019objection de la part des Am\u00e9ricains, un tel acc\u00e8s pourrait \u00eatre accord\u00e9 bient\u00f4t\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.\u00a0Jacek Siewiera, chef du Bureau national de la s\u00e9curit\u00e9, a, quant \u00e0 lui, d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la radio RMF FM qu\u2019\u00e0 sa connaissance Andrzej Duda n\u2019\u00e9tait pas oppos\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9sence d\u2019observateurs ukrainiens.             Lire aussi :     Apr\u00e8s l\u2019explosion d\u2019un missile en Pologne, l\u2019OTAN s\u2019interroge sur la protection de son flanc est en Europe          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/43/0/4306/2153/1342/671/60/0/610b03a_1668617986635-328666.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des Ukrainiens vont se rendre sur le site polonais o\u00f9 un missile a fait deux morts, annonce Volodymyr Zel...","dateModified":"2022-11-17T12:17:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/17/guerre-en-ukraine-en-direct-je-ne-sais-pas-ce-qu-il-s-est-passe-rectifie-volodymyr-zelensky-au-sujet-du-missile-tombe-en-pologne_6150247_3210.html#733032","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/17/guerre-en-ukraine-en-direct-je-ne-sais-pas-ce-qu-il-s-est-passe-rectifie-volodymyr-zelensky-au-sujet-du-missile-tombe-en-pologne_6150247_3210.html","datePublished":"2022-11-17T10:20:17+00:00","articleBody":"     L\u2019op\u00e9rateur \u00e9lectrique national Ukrenergo a annonc\u00e9 sur Facebook l\u2019extension des coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 en Ukraine pour la journ\u00e9e, \u00ab\u00a0en raison d\u2019un refroidissement brutal, la consommation d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 a augment\u00e9 dans les r\u00e9gions d\u2019Ukraine\u00a0\u00bb,\u00a0ce qui a\u00a0\u00ab\u00a0compliqu\u00e9 davantage la situation d\u00e9j\u00e0 difficile dans le syst\u00e8me \u00e9lectrique\u00a0\u00bb, entra\u00eenant de\u00a0\u00ab\u00a0plus vastes restrictions\u00a0\u00bb\u00a0de la consommation en \u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 travers le pays. \u00ab\u00a0Il s\u2019agit d\u2019une mesure n\u00e9cessaire pour pr\u00e9server la stabilit\u00e9 du syst\u00e8me \u00e9nerg\u00e9tique apr\u00e8s la sixi\u00e8me attaque de missiles des Russes cibl\u00e9e contre des installations \u00e9nerg\u00e9tiques\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 le groupe en r\u00e9f\u00e9rence aux frappes russes massives de mardi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/43/0/4306/2153/1342/671/60/0/610b03a_1668617986635-328666.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"De \u00ab\u00a0plus vastes\u00a0\u00bb coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 en Ukraine en raison du froid et des frappes russes","dateModified":"2022-11-17T10:30:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/17/guerre-en-ukraine-en-direct-je-ne-sais-pas-ce-qu-il-s-est-passe-rectifie-volodymyr-zelensky-au-sujet-du-missile-tombe-en-pologne_6150247_3210.html#732845","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/17/guerre-en-ukraine-en-direct-je-ne-sais-pas-ce-qu-il-s-est-passe-rectifie-volodymyr-zelensky-au-sujet-du-missile-tombe-en-pologne_6150247_3210.html","datePublished":"2022-11-17T09:31:19+00:00","articleBody":"     La Russie est\u00a0\u00ab\u00a0enti\u00e8rement responsable\u00a0\u00bb\u00a0de la chute d\u2019un missile en Pologne, qui a tu\u00e9 mardi deux personnes, a de nouveau affirm\u00e9 jeudi le chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kuleba, \u00e0 la suite d\u2019un entretien t\u00e9l\u00e9phonique avec son homologue am\u00e9ricain, Antony Blinken. \u00ab\u00a0Nous partageons le point de vue selon lequel la Russie porte l\u2019enti\u00e8re responsabilit\u00e9 de sa terreur par missiles et de ses cons\u00e9quences sur le territoire de l\u2019Ukraine, de la Pologne et de la Moldavie\u00a0\u00bb, a fait savoir M. Kuleba sur Twitter.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/43/0/4306/2153/1342/671/60/0/610b03a_1668617986635-328666.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Missile tomb\u00e9 en Pologne\u00a0: la Russie est \u00ab\u00a0enti\u00e8rement responsable\u00a0\u00bb, affirme le chef de la diploma...","dateModified":"2022-11-17T09:37:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/17/guerre-en-ukraine-en-direct-je-ne-sais-pas-ce-qu-il-s-est-passe-rectifie-volodymyr-zelensky-au-sujet-du-missile-tombe-en-pologne_6150247_3210.html#732833","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/17/guerre-en-ukraine-en-direct-je-ne-sais-pas-ce-qu-il-s-est-passe-rectifie-volodymyr-zelensky-au-sujet-du-missile-tombe-en-pologne_6150247_3210.html","datePublished":"2022-11-17T09:25:33+00:00","articleBody":"     La Russie a utilis\u00e9 au moins sept types de mines antipersonnel \u00e0 fragmentation et \u00e0 effet de souffle depuis son invasion en Ukraine, le\u00a024\u00a0f\u00e9vrier, r\u00e9v\u00e8le le rapport 2022 de l\u2019Observatoire des mines rendu public jeudi. C\u2019est une\u00a0\u00ab\u00a0situation sans pr\u00e9c\u00e9dent, dans laquelle un pays qui n\u2019est pas encore partie au trait\u00e9 utilise l\u2019arme sur le territoire d\u2019un Etat partie\u00a0\u00bb, selon ce rapport, qui mesure la mise en \u0153uvre de la convention sur l\u2019interdiction des mines antipersonnel de 1997 (ou trait\u00e9 d\u2019Ottawa).          L\u2019utilisation par la Russie \u2013 pays qui a le plus gros stock mondial de mines antipersonnel (26,5\u00a0millions) \u2013 de ce type d\u2019armes en Ukraine a \u00e9t\u00e9 fermement condamn\u00e9e par divers pays. Six des types de mines sont \u00e0 fragmentation (MOB, MON-50, MON-100, OZM-72, POM-2\/POM-2R et\u00a0POM-3). La Russie utilise \u00e9galement des mines \u00e0 effet de souffle (PMN-4). Toutes ont \u00e9t\u00e9 produites par la Russie ou l\u2019URSS, selon le rapport. Le nombre de victimes civiles de mines et d\u2019autres restes explosifs de guerre enregistr\u00e9 en Ukraine durant les neuf premiers mois de l\u2019ann\u00e9e (277) est pr\u00e8s de cinq fois plus \u00e9lev\u00e9 que le nombre de victimes enregistr\u00e9 en\u00a02021 (58), constate par ailleurs le rapport.          Actuellement, 164\u00a0Etats sont parties au trait\u00e9 d\u2019Ottawa et un signataire, les \u00eeles Marshall, ne l\u2019a pas encore ratifi\u00e9. Vingt-cinq ans apr\u00e8s son adoption, il reste l\u2019un des trait\u00e9s de d\u00e9sarmement les plus ratifi\u00e9s. Mais apr\u00e8s une r\u00e9duction significative du nombre de victimes \u00e0 la suite de l\u2019entr\u00e9e en vigueur du trait\u00e9, ce nombre a atteint des niveaux\u00a0\u00ab\u00a0dramatiquement\u00a0\u00bb\u00a0\u00e9lev\u00e9s au cours des sept derni\u00e8res ann\u00e9es, selon le rapport. Au moins 5\u00a0544\u00a0personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es ou tu\u00e9es en\u00a02021. Les civils repr\u00e9sentaient la majorit\u00e9 des victimes enregistr\u00e9es, la moiti\u00e9 \u00e9tant des enfants.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/43/0/4306/2153/1342/671/60/0/610b03a_1668617986635-328666.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou a utilis\u00e9 au moins sept types de mines antipersonnel en Ukraine, selon l\u2019Observatoire des mines","dateModified":"2022-11-17T09:35:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/17/guerre-en-ukraine-en-direct-je-ne-sais-pas-ce-qu-il-s-est-passe-rectifie-volodymyr-zelensky-au-sujet-du-missile-tombe-en-pologne_6150247_3210.html#732607","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/17/guerre-en-ukraine-en-direct-je-ne-sais-pas-ce-qu-il-s-est-passe-rectifie-volodymyr-zelensky-au-sujet-du-missile-tombe-en-pologne_6150247_3210.html","datePublished":"2022-11-17T08:41:44+00:00","articleBody":"     La vague de missiles \u2013 80 \u2013 qui a frapp\u00e9 l\u2019Ukraine mardi constitue probablement \u00ab\u00a0le plus grand nombre de frappes\u00a0\u00bb que la Russie a men\u00e9es en une seule journ\u00e9e depuis la premi\u00e8re semaine de son invasion, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique dans un rapport publi\u00e9 jeudi matin\u00a0:           Les munitions ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9es \u00e0 partir de plates-formes a\u00e9riennes, maritimes et terrestres. (\u2026) La poursuite des frappes \u00e0 cette \u00e9chelle puise profond\u00e9ment dans les r\u00e9serves russes de missiles de croisi\u00e8re conventionnels, car la d\u00e9gradation de l\u2019infrastructure nationale ukrainienne est devenue un \u00e9l\u00e9ment-cl\u00e9 de l\u2019approche strat\u00e9gique de la campagne russe.                     Par ailleurs, le chef d\u2019\u00e9tat-major des arm\u00e9es des Etats-Unis, Mark Milley, a d\u00e9clar\u00e9 mercredi, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse au Pentagone, que les chances de l\u2019Ukraine de remporter une victoire militaire pure et simple \u00e0 court terme ne sont pas \u00e9lev\u00e9es, avertissant que la Russie dispose toujours d\u2019une puissance de combat importante \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de l\u2019Ukraine malgr\u00e9 les revers subis sur le champ de bataille.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/43/0/4306/2153/1342/671/60/0/610b03a_1668617986635-328666.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine a subi mardi probablement \u00ab\u00a0le plus grand nombre de frappes\u00a0\u00bb russes depuis le d\u00e9but de l...","dateModified":"2022-11-17T08:52:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/17/guerre-en-ukraine-en-direct-je-ne-sais-pas-ce-qu-il-s-est-passe-rectifie-volodymyr-zelensky-au-sujet-du-missile-tombe-en-pologne_6150247_3210.html#732551","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/17/guerre-en-ukraine-en-direct-je-ne-sais-pas-ce-qu-il-s-est-passe-rectifie-volodymyr-zelensky-au-sujet-du-missile-tombe-en-pologne_6150247_3210.html","datePublished":"2022-11-17T08:05:53+00:00","articleBody":"     Plusieurs r\u00e9gions d\u2019Ukraine, dont celles Dnipropetrovsk et d\u2019Odessa, ont connu une nouvelle vague de bombardements russes jeudi matin pour la premi\u00e8re fois depuis des semaines, ont annonc\u00e9 les autorit\u00e9s ukrainiennes. A Dnipro, dans le centre-est, deux sites d\u2019infrastructures ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s et une personne a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9e, a annonc\u00e9 la pr\u00e9sidence. A Kiev, deux missiles de croisi\u00e8re ont \u00e9t\u00e9 abattus par la d\u00e9fense ukrainienne alors que, pr\u00e8s d\u2019Odessa, dans le Sud, des infrastructures ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es, selon les autorit\u00e9s r\u00e9gionales respectives.          Des syst\u00e8mes de d\u00e9fense a\u00e9rienne fonctionnaient dans l\u2019oblast de Kiev, a fait savoir le chef de l\u2019administration militaire r\u00e9gionale, Oleksii Kuleba. Des sir\u00e8nes de raid a\u00e9rien ont retenti dans tout le pays, Kiev craignant que Moscou ne d\u00e9clenche une autre attaque de missiles \u00e0 grande \u00e9chelle.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/43/0/4306/2153/1342/671/60/0/610b03a_1668617986635-328666.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nouvelle vague massive de frappes russes contre l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-11-17T08:35:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/17/guerre-en-ukraine-en-direct-je-ne-sais-pas-ce-qu-il-s-est-passe-rectifie-volodymyr-zelensky-au-sujet-du-missile-tombe-en-pologne_6150247_3210.html#732461","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/17/guerre-en-ukraine-en-direct-je-ne-sais-pas-ce-qu-il-s-est-passe-rectifie-volodymyr-zelensky-au-sujet-du-missile-tombe-en-pologne_6150247_3210.html","datePublished":"2022-11-17T07:58:50+00:00","articleBody":"     Alors que le pays subit d\u2019importantes coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 la suite de lourdes frappes russes sur les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques, un l\u00e9ger manteau neigeux recouvrait jeudi matin Kiev, la capitale de l\u2019Ukraine.          La neige recouvrait notamment les voitures stationn\u00e9es dans les rues de la capitale, o\u00f9 de nombreux quartiers \u00e9taient priv\u00e9s de courant dans la matin\u00e9e. Le chef de l\u2019administration militaire de l\u2019oblast, Oleksii Kuleba, a pr\u00e9venu mercredi que la semaine \u00e0 venir serait\u00a0\u00ab\u00a0difficile\u00a0\u00bb, avec des temp\u00e9ratures qui pourraient descendre\u00a0\u00ab\u00a0jusqu\u2019\u00e0 \u2212\u00a010\u00a0\u00b0C\u00a0\u00bb.                       Lire aussi :     Le r\u00e9seau \u00e9lectrique d\u2019Ukraine, nouveau \u00ab\u00a0champ de bataille\u00a0\u00bb de la Russie          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/43/0/4306/2153/1342/671/60/0/610b03a_1668617986635-328666.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Premi\u00e8re neige en Ukraine, une semaine \u00ab\u00a0difficile\u00a0\u00bb \u00e0 venir","dateModified":"2022-11-17T08:10:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/17/guerre-en-ukraine-en-direct-je-ne-sais-pas-ce-qu-il-s-est-passe-rectifie-volodymyr-zelensky-au-sujet-du-missile-tombe-en-pologne_6150247_3210.html#732450","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/17/guerre-en-ukraine-en-direct-je-ne-sais-pas-ce-qu-il-s-est-passe-rectifie-volodymyr-zelensky-au-sujet-du-missile-tombe-en-pologne_6150247_3210.html","datePublished":"2022-11-17T07:41:05+00:00","articleBody":"     Le ministre des infrastructures ukrainien, Oleksandr Kubrakov, a annonc\u00e9 jeudi sur Twitter que l\u2019accord c\u00e9r\u00e9alier permettant de poursuivre les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes par la mer Noire avait \u00e9t\u00e9 prolong\u00e9 de cent vingt jours, se r\u00e9jouissant d\u2019un pas \u00ab\u00a0important dans la lutte contre la crise alimentaire mondiale\u00a0\u00bb.                    Cet accord, qui expirait vendredi soir, a d\u00e9j\u00e0 permis de faire sortir plus de 11\u00a0millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales des ports ukrainiens en quatre mois. De son c\u00f4t\u00e9, la Turquie a elle aussi confirm\u00e9 jeudi la reconduite de l\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes \u00ab\u00a0selon les m\u00eames conditions\u00a0\u00bb que celles observ\u00e9es depuis le mois de juillet, a fait savoir un haut responsable \u00e0 l\u2019Agence France-Presse, sous couvert d\u2019anonymat.          Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU Antonio Guterres a\u00a0\u00ab\u00a0salu\u00e9\u00a0\u00bb\u00a0jeudi la reconduite de cet accord, affirmant que\u00a0\u00ab\u00a0l\u2019ONU [\u00e9tait] pleinement engag\u00e9e \u00e0 lever les obstacles qui entravent les exportations de produits agricoles et engrais de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/43/0/4306/2153/1342/671/60/0/610b03a_1668617986635-328666.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes\u00a0: l\u2019accord prolong\u00e9 de cent vingt jours, affirme Kiev","dateModified":"2022-11-17T08:32:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/17/guerre-en-ukraine-en-direct-je-ne-sais-pas-ce-qu-il-s-est-passe-rectifie-volodymyr-zelensky-au-sujet-du-missile-tombe-en-pologne_6150247_3210.html#732443","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/17/guerre-en-ukraine-en-direct-je-ne-sais-pas-ce-qu-il-s-est-passe-rectifie-volodymyr-zelensky-au-sujet-du-missile-tombe-en-pologne_6150247_3210.html","datePublished":"2022-11-17T06:56:24+00:00","articleBody":"                     Un portrait de Vladimir Poutine abandonn\u00e9 dans un centre de d\u00e9tention de Kherson, le 16 novembre. VALENTYN OGIRENKO \/ REUTERS                           Une cellule dans un centre de d\u00e9tention \u00e0 Kherson le 16\u00a0novembre. Cet endroit a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 comme prison par les Russes durant l\u2019occupation de la ville. MURAD SEZER \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/17/23270ab_1668667355351-000498.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00ab\u00a0Je ne sais pas ce qu\u2019il s\u2019est pass\u00e9\u00a0\u00bb, rectifie Volodymyr Zelens...","dateModified":"2022-11-17T07:03:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/17/guerre-en-ukraine-en-direct-je-ne-sais-pas-ce-qu-il-s-est-passe-rectifie-volodymyr-zelensky-au-sujet-du-missile-tombe-en-pologne_6150247_3210.html#732403","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/17/guerre-en-ukraine-en-direct-je-ne-sais-pas-ce-qu-il-s-est-passe-rectifie-volodymyr-zelensky-au-sujet-du-missile-tombe-en-pologne_6150247_3210.html","datePublished":"2022-11-17T05:51:10+00:00","articleBody":"     Varsovie a fini elle-m\u00eame par le reconna\u00eetre. L\u2019explosion qui a touch\u00e9, mardi 15\u00a0novembre, un b\u00e2timent agricole dans le village polonais de Przewodow, situ\u00e9 \u00e0 6\u00a0kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re avec l\u2019Ukraine, entra\u00eenant la mort de deux personnes, n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 provoqu\u00e9e par un projectile russe mais par un missile\u00a0\u00ab\u00a0utilis\u00e9 par la d\u00e9fense antimissile ukrainienne\u00a0\u00bb, a fait savoir, mercredi, le pr\u00e9sident polonais, Andrzej Duda.          \u00ab\u00a0Rien, absolument rien, n\u2019indique qu\u2019il s\u2019agissait d\u2019une attaque intentionnelle contre la Pologne\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le dirigeant, \u00e9voquant\u00a0\u00ab\u00a0probablement un malheureux accident\u00a0\u00bb. Mais des questions subsistent.             Lire aussi :     Apr\u00e8s l\u2019explosion d\u2019un missile en Pologne, l\u2019OTAN s\u2019interroge sur la protection de son flanc est en Europe          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/43/0/4306/2153/1342/671/60/0/610b03a_1668617986635-328666.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Europe soulag\u00e9e d\u2019avoir \u00e9vit\u00e9 l\u2019escalade, l\u2019OTAN s\u2019interroge sur la protection de son flanc...","dateModified":"2022-11-17T06:19:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/17/guerre-en-ukraine-en-direct-je-ne-sais-pas-ce-qu-il-s-est-passe-rectifie-volodymyr-zelensky-au-sujet-du-missile-tombe-en-pologne_6150247_3210.html#732401","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/17/guerre-en-ukraine-en-direct-je-ne-sais-pas-ce-qu-il-s-est-passe-rectifie-volodymyr-zelensky-au-sujet-du-missile-tombe-en-pologne_6150247_3210.html","datePublished":"2022-11-17T05:44:53+00:00","articleBody":"     Le service de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019Ukraine a annonc\u00e9 mercredi soir la d\u00e9couverte d\u2019une \u00ab\u00a0autre chambre de torture des occupants russes\u00a0\u00bb \u00e0 Kherson, la ville du sud de l\u2019Ukraine lib\u00e9r\u00e9e r\u00e9cemment apr\u00e8s plus de huit mois d\u2019occupation. \u00ab\u00a0Les Russes y ont gard\u00e9 des patriotes locaux qui refusaient de coop\u00e9rer avec l\u2019ennemi dans des conditions inhumaines. Les habitants de Kherson ont \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9s et brutalement tortur\u00e9s\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 cette source.          Le ministre des affaires int\u00e9rieures ukrainien, Denys Monastyrsky, a dit mercredi soir que 436 proc\u00e9dures avaient \u00e9t\u00e9 ouvertes apr\u00e8s la d\u00e9couverte dans cette r\u00e9gion d\u2019\u00e9l\u00e9ments pouvant \u00eatre qualifi\u00e9s de crimes de guerre, notamment onze sites d\u2019emprisonnement dont \u00ab\u00a0quatre\u00a0\u00bb ayant des traces de salles de torture.          Jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, \u00ab\u00a063 corps\u00a0\u00bb ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s \u00ab\u00a0mais les recherches ne font que commencer et beaucoup plus de sites de torture et de mises en terre seront d\u00e9couverts\u00a0\u00bb, a-t-il relev\u00e9, selon le site du gouvernement ukrainien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/43/0/4306/2153/1342/671/60/0/610b03a_1668617986635-328666.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des chambres de torture \u00e0 Kherson","dateModified":"2022-11-17T07:42:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/17/guerre-en-ukraine-en-direct-je-ne-sais-pas-ce-qu-il-s-est-passe-rectifie-volodymyr-zelensky-au-sujet-du-missile-tombe-en-pologne_6150247_3210.html#732394","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/17/guerre-en-ukraine-en-direct-je-ne-sais-pas-ce-qu-il-s-est-passe-rectifie-volodymyr-zelensky-au-sujet-du-missile-tombe-en-pologne_6150247_3210.html","datePublished":"2022-11-17T05:38:02+00:00","articleBody":"     La Russie a \u00ab\u00a0\u00e9chou\u00e9\u00a0\u00bb sur tous les fronts dans sa guerre contre l\u2019Ukraine, a affirm\u00e9 mercredi le chef d\u2019\u00e9tat-major am\u00e9ricain, le g\u00e9n\u00e9ral Mark Milley. \u00ab\u00a0Les Ukrainiens ont connu succ\u00e8s apr\u00e8s succ\u00e8s, apr\u00e8s succ\u00e8s. Et les Russes ont \u00e9chou\u00e9 \u00e0 chaque fois. Ils ont perdu sur le plan strat\u00e9gique, op\u00e9rationnel et, je le r\u00e9p\u00e8te, tactique\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse aux c\u00f4t\u00e9s du secr\u00e9taire \u00e0 la d\u00e9fense, Lloyd Austin.          Citant les multiples \u00e9checs des Russes, dont le r\u00e9cent retrait de la ville de Kherson, le g\u00e9n\u00e9ral am\u00e9ricain a d\u00e9plor\u00e9 que Moscou ait d\u00e9cid\u00e9 d\u2019engager \u00ab\u00a0une campagne de terreur, une campagne visant \u00e0 infliger le maximum de souffrance \u00e0 la population civile ukrainienne, afin de leur casser le moral\u00a0\u00bb.          La Russie a men\u00e9 mardi des frappes massives sur les infrastructures civiles ukrainiennes dans tout le pays, y compris pr\u00e8s de la fronti\u00e8re polonaise, qui ont laiss\u00e9 des millions de foyers sans \u00e9lectricit\u00e9, selon Kiev. Le plus haut grad\u00e9 am\u00e9ricain a estim\u00e9 qu\u2019environ \u00ab\u00a0un quart\u00a0\u00bb de la population ukrainienne \u00e9tait sans \u00e9lectricit\u00e9 en raison de ce barrage de missiles, au moins \u00ab\u00a0une soixantaine, voire jusqu\u2019\u00e0 90 ou 100\u00a0\u00bb, a-t-il dit en parlant de la \u00ab\u00a0plus grosse vague de missiles\u00a0\u00bb tir\u00e9s sur l\u2019Ukraine depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier.          \u00ab\u00a0La panne d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 d\u2019hier [mardi] montre clairement que la situation en mati\u00e8re de s\u00fbret\u00e9 et de s\u00e9curit\u00e9 nucl\u00e9aires en Ukraine peut soudainement empirer, ce qui accro\u00eet le risque d\u2019une urgence nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 ce sujet, dans un communiqu\u00e9, Rafael Grossi, le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA). \u00ab\u00a0Cibler d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment le r\u00e9seau \u00e9lectrique civil, provoquant des dommages collat\u00e9raux excessifs et la souffrance inutile de la population civile, est un crime de guerre\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le g\u00e9n\u00e9ral Milley.          \u00ab\u00a0La probabilit\u00e9 d\u2019une victoire militaire ukrainienne, expulsant les Russes de tout l\u2019Ukraine (\u2026), la probabilit\u00e9 que cela se passe de sit\u00f4t n\u2019est pas tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9e militairement\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. A l\u2019approche de l\u2019hiver et le probable gel des positions militaires sur le champ de bataille, cela pourrait repr\u00e9senter une occasion pour l\u2019ouverture de discussions, a encore relev\u00e9 le g\u00e9n\u00e9ral am\u00e9ricain. \u00ab\u00a0Les Russes sont vraiment dans une mauvaise passe, donc vous voulez n\u00e9gocier \u00e0 un moment o\u00f9 vous \u00eates en position de force et votre adversaire en position de faiblesse\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/43/0/4306/2153/1342/671/60/0/610b03a_1668617986635-328666.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie m\u00e8ne une \u00ab\u00a0campagne de terreur\u00a0\u00bb en Ukraine, selon le Pentagone","dateModified":"2022-11-17T07:41:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/17/guerre-en-ukraine-en-direct-je-ne-sais-pas-ce-qu-il-s-est-passe-rectifie-volodymyr-zelensky-au-sujet-du-missile-tombe-en-pologne_6150247_3210.html#732392","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/17/guerre-en-ukraine-en-direct-je-ne-sais-pas-ce-qu-il-s-est-passe-rectifie-volodymyr-zelensky-au-sujet-du-missile-tombe-en-pologne_6150247_3210.html","datePublished":"2022-11-17T05:17:37+00:00","articleBody":"     Sous le feu des bombardements, des soldats russes d\u00e9talent. Autour d\u2019eux, des dizaines de caisses remplies de munitions et d\u2019obus explosent les unes \u00e0 la suite des autres dans une r\u00e9action en cha\u00eene qui pulv\u00e9risera les b\u00e2timents et les v\u00e9hicules environnants.          Des vid\u00e9os et des images satellites analys\u00e9es par Le Monde montrent que les d\u00e9p\u00f4ts russes de munitions ont \u00e9t\u00e9 massivement pris pour cible par Kiev. Dans certaines grandes bases \u00e0 ciel ouvert en Russie, les stocks sont en baisse rapide.             Voir aussi :   Comment les stocks d\u2019armes et de munitions de la Russie ont \u00e9t\u00e9 s\u00e9v\u00e8rement entam\u00e9s par des attaques cibl\u00e9es ukrainiennes          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/43/0/4306/2153/1342/671/60/0/610b03a_1668617986635-328666.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Comment les stocks d\u2019armes et de munitions de la Russie ont \u00e9t\u00e9 s\u00e9v\u00e8rement entam\u00e9s par des attaques...","dateModified":"2022-11-17T06:09:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/17/guerre-en-ukraine-en-direct-je-ne-sais-pas-ce-qu-il-s-est-passe-rectifie-volodymyr-zelensky-au-sujet-du-missile-tombe-en-pologne_6150247_3210.html#732387","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/17/guerre-en-ukraine-en-direct-je-ne-sais-pas-ce-qu-il-s-est-passe-rectifie-volodymyr-zelensky-au-sujet-du-missile-tombe-en-pologne_6150247_3210.html","datePublished":"2022-11-17T05:11:48+00:00","articleBody":"      Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a r\u00e9affirm\u00e9, mercredi, que le missile ayant tu\u00e9 deux personnes la veille dans un village polonais pr\u00e8s de la fronti\u00e8re avec son pays \u00e9tait \u00ab\u00a0russe\u00a0\u00bb, contredisant l\u2019OTAN et Washington, lesquels accr\u00e9ditent plut\u00f4t l\u2019hypoth\u00e8se d\u2019un missile de d\u00e9fense ukrainien.          La Russie a ni\u00e9 avoir tir\u00e9 ce missile, la Pologne jugeant\u00a0elle-m\u00eame \u00ab\u00a0hautement probable\u00a0\u00bb qu\u2019il s\u2019agisse d\u2019un projectile antia\u00e9rien ukrainien, et \u00e9voquant \u00ab\u00a0un accident malheureux\u00a0\u00bb.          Tout en affirmant n\u2019avoir \u00ab\u00a0rien vu qui contredise\u00a0\u00bb cette\u00a0hypoth\u00e8se, les Etats-Unis jugent que \u00ab\u00a0la Russie est, au bout du compte, responsable de cet incident tragique\u00a0\u00bb \u00e0 cause de ses frappes contre les infrastructures civiles ukrainiennes. \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine avait, et a, le droit de se d\u00e9fendre\u00a0\u00bb, estime Washington qui d\u00e9nonce des \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb et une \u00ab\u00a0campagne de la terreur\u00a0\u00bb orchestr\u00e9e par Moscou en Ukraine.          Le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe a fait savoir, mercredi soir, avoir signifi\u00e9 \u00e0 l\u2019ambassadeur polonais \u00e0 Moscou \u00ab\u00a0le caract\u00e8re inacceptable du renforcement en Pologne d\u2019une hyst\u00e9rie antirusse\u00a0\u00bb. Apr\u00e8s l\u2019incident, Varsovie avait r\u00e9uni en urgence son Conseil de s\u00e9curit\u00e9 nationale et convoqu\u00e9 l\u2019ambassadeur de Russie pour \u00ab\u00a0des explications d\u00e9taill\u00e9es imm\u00e9diates\u00a0\u00bb. Mercredi, l\u2019arm\u00e9e polonaise \u00e9tait mercredi en \u00e9tat d\u2019alerte renforc\u00e9e.          M.\u00a0Zelensky a r\u00e9clam\u00e9 l\u2019acc\u00e8s des experts ukrainiens \u00e0 \u00ab\u00a0toutes les donn\u00e9es\u00a0\u00bb des Occidentaux et au site de l\u2019explosion du missile tomb\u00e9 en Pologne. \u00ab\u00a0Nous voulons \u00e9tablir tous les d\u00e9tails, chaque fait\u00a0\u00bb, a-t-il justifi\u00e9.          La Hongrie a fustig\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, estimant qu\u2019il donnait \u00ab\u00a0un mauvais exemple\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Dans une telle situation, les dirigeants mondiaux s\u2019expriment de mani\u00e8re responsable\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Gergely Gulyas, chef de cabinet du premier ministre hongrois, Viktor Orban.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/43/0/4306/2153/1342/671/60/0/610b03a_1668617986635-328666.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce jeudi 16\u00a0novembre au matin (267\u1d49 jour du conflit)","dateModified":"2022-11-17T06:07:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/17/guerre-en-ukraine-en-direct-je-ne-sais-pas-ce-qu-il-s-est-passe-rectifie-volodymyr-zelensky-au-sujet-du-missile-tombe-en-pologne_6150247_3210.html#732385","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/17/guerre-en-ukraine-en-direct-je-ne-sais-pas-ce-qu-il-s-est-passe-rectifie-volodymyr-zelensky-au-sujet-du-missile-tombe-en-pologne_6150247_3210.html","datePublished":"2022-11-17T05:10:40+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Vous pouvez d\u00e9rouler le live d\u2019hier en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/43/0/4306/2153/1342/671/60/0/610b03a_1668617986635-328666.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-11-17T05:10:40+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/0/0/4151/2767/1342/894/3/0/610b03a_1668617986635-328666.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/11/17/19-8">
<filnamedate="20221117"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221117"><AAMMJJHH="2022111719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ Le secrétaire d’Etat chargé de la mer a assuré qu’une enquête interne avait été lancée, outre l’enquête judiciaire déjà en cours.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Après les insultes de Cyril Hanouna contre le député Louis Boyard sur C8, l’Arcom transmet l’affaire à un rapporteur indépendant                   Chronique  Article réservé aux abonnés Philanthropie : « L’engagement de Jeff Bezos, l’un des patrons les plus critiqués des Etats-Unis, est nouveau »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec le “quoi qu’il en coûte”, qu’il soit sanitaire ou énergétique, le gouvernement français est passé expert dans l’art de l’apesanteur économique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les enjeux d’adaptation et de vulnérabilité climatique des territoires s’imposent aussi aux pays développés »   Ilian Moundib consultant énergie-climat au cabinet de conseil enivronnemental EcoAct (groupe Atos)                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Réguler enfin les cryptomonnaies                   Éditorial Mission Artemis-1 : le rêve de la conquête spatiale et son prix                   Débats  Article réservé aux abonnés La désobéissance civile, des règles pour s’affranchir des lois                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Il ne peut pas y avoir un Internet fonctionnel pour ceux qui paient et un Internet de seconde zone pour les autres »   Bruno Veluet président de l’Association des opérateurs télécoms alternatifs, AOTA                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « The Wonder », sur Netflix : mensonge et miracle au lendemain de la Grande Famine irlandaise                   Livres  Article réservé aux abonnés « Souvenirs des montagnes au loin » : le beau spleen stambouliote d’Orhan Pamuk                   Culture  Article réservé aux abonnés « Didier Raoult, le savant flou », France 2 : la dérive d’un système incontrôlé et incontrôlable                   Enquête  Article réservé aux abonnés Le Théâtre de la Ville et le Châtelet, deux scènes parisiennes à la dérive                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Whiskys tourbés : la sélection du « Monde »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Whisky : la tourbe souffle son vent de fumé                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Quand les shakers secouent encore le design                   Enquête  Article réservé aux abonnés Ils hébergent le WhatsApp de leur enfant : « Je vois apparaître des cœurs et des bisous sur mon téléphone »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies                 Navigation                      Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne             Newsletter Politique                                                                              Politique       Immigration en Europe           Mort de 27 migrants dans la Manche : « s’il y a eu un manquement, les sanctions seront prises », promet le gouvernement      Le secrétaire d’Etat chargé de la mer a assuré qu’une enquête interne avait été lancée, outre l’enquête judiciaire déjà en cours.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h01, mis à jour à 12h50        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Sur cette photo, des volontaires de l’association Société nationale de sauvetage en mer (SNSM) transportent les corps de migrants morts en mer vers le port de Calais, le 24 novembre 2021.  FRANÇOIS LO PRESTI / AFP                 A la suite des révélations du Monde sur les conditions du naufrage de migrants en novembre 2021, dans lequel 27 personnes avaient péri dans la Manche, le gouvernement tente de temporiser. « Bien évidemment, si ces faits sont avérés, si ces personnes étaient dans les eaux françaises et si à un quelconque moment il y a eu un manquement, une erreur, les sanctions seront prises », a assuré le secrétaire d’Etat chargé de la mer, Hervé Berville, jeudi 17 novembre devant l’Assemblée nationale.                             Lire aussi l’enquête :  Article réservé à nos abonnés  L’enquête sur la mort de 27 migrants dans la Manche en 2021 accable les secours                   Lundi, Le Monde révélait que les passagers d’une embarcation de fortune qui a fait naufrage dans la nuit du 23 au 24 novembre 2021 au large de Calais avaient appelé à une quinzaine de reprises les autorités françaises pour leur demander de l’aide, en vain. Les secours français ont attendu qu’ils passent dans les eaux anglaises et aucun moyen de sauvetage ne leur a été envoyé.                 « Comme vous, comme nos concitoyens, la lecture de cet article a ajouté de l’effroi à la douleur et à la tragédie », a dit aux députés le secrétaire d’Etat, en marge de l’examen d’un texte de coopération entre la France et le Royaume-Uni. « Une enquête judiciaire est en cours » et « l’administration a également lancé une enquête interne. Il y aura là aussi les leçons à en tirer », a poursuivi M. Berville.                             Lire le récit :  Article réservé à nos abonnés  La colère des associations après la mort de 27 migrants dans la Manche : « C’étaient des hommes, des femmes, des enfants, des humains »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 18 novembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/11/17/mort-de-27-migrants-dans-la-manche-le-gouvernement-promet-des-sanctions_6150297_823448.html"},"headline":"Mort de 27\u00a0migrants dans la\u00a0Manche\u00a0: \u00ab\u00a0s\u2019il y a eu un manquement, les sanctions seront prises\u00a0\u00bb, promet le gouvernement","dateCreated":"2022-11-17T12:01:28+01:00","datePublished":"2022-11-17T12:01:28+01:00","dateModified":"2022-11-17T12:50:31+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Immigration en Europe"],"keywords":["International","Politique","Europe","Immigration en Europe"],"description":"Le secr\u00e9taire d\u2019Etat charg\u00e9 de la mer a assur\u00e9 qu\u2019une enqu\u00eate interne avait \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e, outre l\u2019enqu\u00eate judiciaire d\u00e9j\u00e0 en cours.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/17/384/0/4603/2301/1342/671/60/0/9fcbe1c_5754261-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Immigration en Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/immigration-en-europe/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/17/19-9">
<filnamedate="20221117"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221117"><AAMMJJHH="2022111719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ Si l’interdiction votée par le Parlement régional en 2011 a été levée par Madrid en 2016, aucune corrida n’a été organisée depuis en Catalogne, car trop polémique et pas assez rentable.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Après les insultes de Cyril Hanouna contre le député Louis Boyard sur C8, l’Arcom transmet l’affaire à un rapporteur indépendant                   Chronique  Article réservé aux abonnés Philanthropie : « L’engagement de Jeff Bezos, l’un des patrons les plus critiqués des Etats-Unis, est nouveau »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec le “quoi qu’il en coûte”, qu’il soit sanitaire ou énergétique, le gouvernement français est passé expert dans l’art de l’apesanteur économique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les enjeux d’adaptation et de vulnérabilité climatique des territoires s’imposent aussi aux pays développés »   Ilian Moundib consultant énergie-climat au cabinet de conseil enivronnemental EcoAct (groupe Atos)                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Réguler enfin les cryptomonnaies                   Éditorial Mission Artemis-1 : le rêve de la conquête spatiale et son prix                   Débats  Article réservé aux abonnés La désobéissance civile, des règles pour s’affranchir des lois                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Il ne peut pas y avoir un Internet fonctionnel pour ceux qui paient et un Internet de seconde zone pour les autres »   Bruno Veluet président de l’Association des opérateurs télécoms alternatifs, AOTA                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « The Wonder », sur Netflix : mensonge et miracle au lendemain de la Grande Famine irlandaise                   Livres  Article réservé aux abonnés « Souvenirs des montagnes au loin » : le beau spleen stambouliote d’Orhan Pamuk                   Culture  Article réservé aux abonnés « Didier Raoult, le savant flou », France 2 : la dérive d’un système incontrôlé et incontrôlable                   Enquête  Article réservé aux abonnés Le Théâtre de la Ville et le Châtelet, deux scènes parisiennes à la dérive                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Whiskys tourbés : la sélection du « Monde »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Whisky : la tourbe souffle son vent de fumé                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Quand les shakers secouent encore le design                   Enquête  Article réservé aux abonnés Ils hébergent le WhatsApp de leur enfant : « Je vois apparaître des cœurs et des bisous sur mon téléphone »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Espagne           En Catalogne, les corridas sont de l’histoire ancienne      Si l’interdiction votée par le Parlement régional en 2011 a été levée par Madrid en 2016, aucune corrida n’a été organisée depuis en Catalogne, car trop polémique et pas assez rentable.          Par Sandrine Morel(Madrid, correspondante)         Publié aujourd’hui à 11h30, mis à jour à 16h08    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Manifestation contre la corrida avant le dernier événement de ce genre aux arènes de La Monumental, dans le centre de Barcelone, le 25 septembre 2011.  GUSTAU NACARINO / REUTERS               Il fut un temps où la ville de Barcelone comptait à elle seule trois arènes. Depuis l’interdiction des corridas en Catalogne, en 2011, Las Arenas est devenue un centre commercial, tandis que la Plaza Monumental est un amphithéâtre accueillant des concerts et des foires en tout genre. Y compris, ironie de l’histoire, le plus grand festival végan d’Espagne…                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Abolition de la corrida : le texte d’Aymeric Caron rejeté en commission à l’Assemblée nationale                 Il y a onze ans, c’est ici qu’ont été organisées les dernières corridas de Catalogne, avant que n’entre en vigueur leur interdiction, votée par le Parlement régional, à la suite de la présentation d’une initiative législative populaire, forte de 180 000 signatures. Le 25 septembre 2011, le torero José Tomas et d’autres matadors sortaient pour la dernière fois par la grande porte de cet impressionnant amphithéâtre de 20 000 places. Des milliers de personnes venues de toute la Catalogne, du reste de l’Espagne et de France avaient alors fait le déplacement pour un dernier baroud d’honneur à la fiesta nacional. Et pour manifester leur colère face à une décision perçue comme avant tout politique, promue par les nationalistes et indépendantistes catalans contre un des symboles de l’Espagne.          En réponse, le Parlement espagnol avait déclaré les corridas patrimoine culturel en 2013. Rapidement, cependant, le débat s’est éteint. Et même la décision de 2016 de la Cour constitutionnelle, saisie par le Parti populaire (PP, droite), estimant que la Catalogne ne disposait pas de compétences juridiques pour les interdire, n’y a rien changé. Bien qu’elles ne soient plus interdites, aucune corrida n’a été organisée en Catalogne. Trop polémique. Pas assez rentable.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Des jeunes toreros piqués au vif : « Chacun vit sa vie, alors pourquoi nous interdire la nôtre ? »                 « Pas de demande sociale »          Bien avant leur interdiction, les corridas n’attiraient déjà plus les foules dans la région. Les abonnés n’étaient plus que quelques centaines à Barcelone. Ainsi la Monumental était souvent à moitié vide. Et une majorité de spectateurs étaient en fait des touristes. Par manque d’aficionados, peu de corridas y étaient organisées. Ailleurs en Catalogne, de nombreuses arènes se trouvaient dans une phase de déclin qui semblait irréversible : celles d’Olot n’avaient pas célébré de corrida depuis 2003, celles de Tarragone avaient été transformées en un pavillon multi-usage couvert en 2006, celles de Figueres abandonnées depuis 2000, celles de Gérone détruites en 2006, tout comme celles de Lloret de Mar…          Pour la Fédération des entités taurines de Catalogne, le seul homme qui aurait pu ranimer les corridas en Catalogne était Pedro Balaña Mumbru, propriétaire de La Monumental. Mais en 2017, dans un contexte politique enflammé par les velléités indépendantistes de la Catalogne, le chef de nombreuses entreprises de spectacles avait tranché : il ne pensait pas organiser de corridas « pour le moment », pour des raisons juridiques, sociales et politiques.        Il vous reste 53.63% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/17/en-catalogne-les-corridas-sont-de-l-histoire-ancienne_6150292_3210.html"},"headline":"En Catalogne, les corridas sont de l\u2019histoire ancienne","dateCreated":"2022-11-17T11:30:10+01:00","datePublished":"2022-11-17T11:30:10+01:00","dateModified":"2022-11-17T16:08:32+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Espagne"],"keywords":["International","Condition animale","Plan\u00e8te","Europe","Espagne"],"description":"Si l\u2019interdiction vot\u00e9e par le Parlement r\u00e9gional en\u00a02011 a \u00e9t\u00e9 lev\u00e9e par Madrid en\u00a02016, aucune corrida n\u2019a \u00e9t\u00e9 organis\u00e9e depuis en Catalogne, car trop pol\u00e9mique et pas assez rentable.","author":[{"@type":"Person","name":"Sandrine Morel","description":"Madrid, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/17/319/0/3500/1750/1342/671/60/0/0862ae1_1668672190416-2011-09-26t120000z-1816651879-gm1e79q0of401-rtrmadp-3-spain-bullfighting.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Espagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/espagne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/17/19-10">
<filnamedate="20221117"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221117"><AAMMJJHH="2022111719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ Recrutés directement par Evgueni Prigojine, patron des mercenaires du Groupe Wagner, les détenus sont placés en première ligne des combats. Très peu en réchappent.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Après les insultes de Cyril Hanouna contre le député Louis Boyard sur C8, l’Arcom transmet l’affaire à un rapporteur indépendant                   Chronique  Article réservé aux abonnés Philanthropie : « L’engagement de Jeff Bezos, l’un des patrons les plus critiqués des Etats-Unis, est nouveau »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec le “quoi qu’il en coûte”, qu’il soit sanitaire ou énergétique, le gouvernement français est passé expert dans l’art de l’apesanteur économique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les enjeux d’adaptation et de vulnérabilité climatique des territoires s’imposent aussi aux pays développés »   Ilian Moundib consultant énergie-climat au cabinet de conseil enivronnemental EcoAct (groupe Atos)                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Réguler enfin les cryptomonnaies                   Éditorial Mission Artemis-1 : le rêve de la conquête spatiale et son prix                   Débats  Article réservé aux abonnés La désobéissance civile, des règles pour s’affranchir des lois                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Il ne peut pas y avoir un Internet fonctionnel pour ceux qui paient et un Internet de seconde zone pour les autres »   Bruno Veluet président de l’Association des opérateurs télécoms alternatifs, AOTA                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « The Wonder », sur Netflix : mensonge et miracle au lendemain de la Grande Famine irlandaise                   Livres  Article réservé aux abonnés « Souvenirs des montagnes au loin » : le beau spleen stambouliote d’Orhan Pamuk                   Culture  Article réservé aux abonnés « Didier Raoult, le savant flou », France 2 : la dérive d’un système incontrôlé et incontrôlable                   Enquête  Article réservé aux abonnés Le Théâtre de la Ville et le Châtelet, deux scènes parisiennes à la dérive                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Whiskys tourbés : la sélection du « Monde »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Whisky : la tourbe souffle son vent de fumé                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Quand les shakers secouent encore le design                   Enquête  Article réservé aux abonnés Ils hébergent le WhatsApp de leur enfant : « Je vois apparaître des cœurs et des bisous sur mon téléphone »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Russie           Comment des prisonniers russes sont envoyés par dizaines de milliers en première ligne sur le front ukrainien      Recrutés directement par Evgueni Prigojine, patron des mercenaires du Groupe Wagner, les détenus sont placés en première ligne des combats. Très peu en réchappent.          Par Emmanuel Grynszpan         Publié aujourd’hui à 11h18, mis à jour à 12h30    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Sans aucune fonction officielle dans l’appareil d’Etat russe, l’homme d’affaires Evgueni Prigojine possède le pouvoir de commuer en peine capitale les condamnations à la prison. Par dizaines de milliers, il sort les détenus russes de leurs cellules pour les recaser dans des sections d’assaut sur le front ukrainien, avec peu de chance d’en réchapper. Sa société militaire privée (SMP) nommée Wagner rend ainsi un grand service au chef d’Etat russe, Vladimir Poutine, qui peine à regarnir les rangs de son armée d’invasion déjà en partie décimée.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : « Je ne sais pas ce qu’il s’est passé », rectifie Volodymyr Zelensky au sujet du missile tombé en Pologne                 Les pertes sont effroyables. « Quatre-vingt-dix-neuf pour-cent périssent », assure au Monde Olga Romanova, fondatrice de Rus Sidiachaïa ( « la Russie à l’ombre »), une ONG défendant les droits des prisonniers depuis 2008. « Sur la première fournée de détenus envoyés au front en juin, soit 500 prisonniers, seuls deux sont encore en vie », poursuit la militante qui vit à Berlin depuis 2017 pour échapper à des poursuites judiciaires à caractère politique. Les deux rescapés, Andreï Yastrebov et Semion Paltchevsky, souffrent tous deux de blessures graves. La mère du premier a reçu 151 000 roubles (2 400 euros) en liquide dans une enveloppe remise par des employés du Groupe Wagner, selon Vladimir Osetchkine, fondateur de l’ONG Gulagu.net. Le second, dont la main gauche est paralysée, serait sorti de l’hôpital et se trouverait toujours sur le front.          Chair à canon          Les premiers prisonniers combattants de la SMP Wagner sont apparus sur le champ de bataille le 14 juillet, à Vouhlehirsk, dans la région de Donetsk. Menant des assauts frontaux extraordinairement risqués, ils ont tout de suite été identifiés par les militaires ukrainiens pour leur capacité à répéter des attaques en dépit de pertes très lourdes. Cet emploi primitif de la chair à canon a permis aux forces russes de gagner du terrain au début de l’été, avant de buter sur la ville de Bakhmout, où se concentrent une partie des unités Wagner. « Ils sont exclusivement déployés en première ligne. Derrière eux se trouvent les “troupes barrières” [chargées de tirer sur les soldats de première ligne au cas où ils reculeraient], puis les mobilisés et enfin les soldats professionnels », résume Olga Romanova.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Russie, les visées politiques d’Evgueni Prigojine, patron de la compagnie de mercenaires Wagner                 Selon Rus Sidiachaïa, qui affirme posséder des informateurs « dans toutes les prisons, maisons d’arrêt et colonies pénitentiaires de Russie », la SMP Wagner aurait déjà constitué une armée d’environ 30 000 à 35 000 détenus depuis juin, date du démarrage de la campagne de recrutement dans les prisons. « Nos sources nous communiquent chaque jour le nombre de prisonniers qui ont signé avec Wagner, et le nombre de ceux qui sont transférés », précise Olga Romanova. A l’heure actuelle, 25 000 combattent sur le front. Les 5 000 fraîchement recrutés sont entraînés sur trois bases connues de la SMP Wagner, dans les régions russes de Rostov, de Voronej et de Koursk, frontalières de l’Ukraine. Leur existence constitue un indice de la manne financière grandissante d’Evgueni Prigojine. Avant l’invasion de l’Ukraine, la SMP Wagner n’opérait que sur une seule base militaire, dans la région de Krasnodar (sud-ouest), pour former ses mercenaires destinés à combattre en Syrie et sur le continent africain.        Il vous reste 43.96% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/17/des-milliers-de-prisonniers-russes-envoyes-sur-le-front-en-ukraine_6150290_3210.html"},"headline":"Comment des prisonniers russes sont envoy\u00e9s par dizaines de milliers en premi\u00e8re ligne sur le front ukrainien","dateCreated":"2022-11-17T11:18:29+01:00","datePublished":"2022-11-17T11:18:29+01:00","dateModified":"2022-11-17T12:30:25+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Russie"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Russie","Europe"],"description":"Recrut\u00e9s directement par Evgueni Prigojine, patron des mercenaires du Groupe Wagner, les d\u00e9tenus sont plac\u00e9s en premi\u00e8re ligne des combats. Tr\u00e8s peu en r\u00e9chappent.","author":[{"@type":"Person","name":"Emmanuel Grynszpan"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/17/341/0/3490/1745/1342/671/60/0/751a2db_1668683332232-000-32mt72p.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Russie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/russie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/17/19-11">
<filnamedate="20221117"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221117"><AAMMJJHH="2022111719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ Les quatre parties impliquées dans cet accord, la Turquie, l’Ukraine, la Russie et les Nations unies ont confirmé jeudi la poursuite de cette entente, « sans aucun changement » a précisé la diplomatie russe dans un communiqué.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Après les insultes de Cyril Hanouna contre le député Louis Boyard sur C8, l’Arcom transmet l’affaire à un rapporteur indépendant                   Chronique  Article réservé aux abonnés Philanthropie : « L’engagement de Jeff Bezos, l’un des patrons les plus critiqués des Etats-Unis, est nouveau »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec le “quoi qu’il en coûte”, qu’il soit sanitaire ou énergétique, le gouvernement français est passé expert dans l’art de l’apesanteur économique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les enjeux d’adaptation et de vulnérabilité climatique des territoires s’imposent aussi aux pays développés »   Ilian Moundib consultant énergie-climat au cabinet de conseil enivronnemental EcoAct (groupe Atos)                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Réguler enfin les cryptomonnaies                   Éditorial Mission Artemis-1 : le rêve de la conquête spatiale et son prix                   Débats  Article réservé aux abonnés La désobéissance civile, des règles pour s’affranchir des lois                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Il ne peut pas y avoir un Internet fonctionnel pour ceux qui paient et un Internet de seconde zone pour les autres »   Bruno Veluet président de l’Association des opérateurs télécoms alternatifs, AOTA                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « The Wonder », sur Netflix : mensonge et miracle au lendemain de la Grande Famine irlandaise                   Livres  Article réservé aux abonnés « Souvenirs des montagnes au loin » : le beau spleen stambouliote d’Orhan Pamuk                   Culture  Article réservé aux abonnés « Didier Raoult, le savant flou », France 2 : la dérive d’un système incontrôlé et incontrôlable                   Enquête  Article réservé aux abonnés Le Théâtre de la Ville et le Châtelet, deux scènes parisiennes à la dérive                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Whiskys tourbés : la sélection du « Monde »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Whisky : la tourbe souffle son vent de fumé                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Quand les shakers secouent encore le design                   Enquête  Article réservé aux abonnés Ils hébergent le WhatsApp de leur enfant : « Je vois apparaître des cœurs et des bisous sur mon téléphone »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies                 Navigation                Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La guerre face à l’hiver                                                                              International       Guerre en Ukraine           Guerre en Ukraine : l’accord sur l’exportation de céréales reconduit pour quatre mois      Les quatre parties impliquées dans cet accord, la Turquie, l’Ukraine, la Russie et les Nations unies ont confirmé jeudi la poursuite de cette entente, « sans aucun changement » a précisé la diplomatie russe dans un communiqué.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h46, mis à jour à 13h45    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Le spectre d’une possible crise alimentaire mondiale se dissipait, jeudi 17 novembre, après l’annonce de la reconduction, pour les quatre mois d’hiver, de l’accord permettant les exportations de céréales ukrainiennes depuis les ports d’Ukraine.                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : « Je ne sais pas ce qu’il s’est passé », rectifie Volodymyr Zelensky au sujet du missile tombé en Pologne                   Dans un premier temps, trois des parties impliquées dans cet accord, la Turquie, l’Ukraine et les Nations unies, ont confirmé jeudi matin la poursuite de cette entente qui associe également la Russie. Puis, quelques heures plus tard, la Russie a confirmé la reconduite « sans aucun changement dans [les] termes et [la] portée » de cet accord.                 Moscou s’était temporairement désengagé de l’accord et avait exigé sa suspension le mois dernier, après la chute d’un missile en Crimée annexée, avant d’y revenir. L’initiative sur les céréales en mer Noire, qui expirait vendredi soir, a permis de sortir plus de onze millions de tonnes de céréales des ports ukrainiens en quatre mois.            Le secrétaire général de l’Organisation des nations unies (ONU), Antonio Guterres, a « salué » la nouvelle dans un communiqué transmis par le Centre de coordination conjointe (JCC) basé à Istanbul, qui supervise les mouvements de bateaux via le Bosphore.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : « Le sort de l’Afrique sur la question de la sécurité alimentaire ne se joue pas dans l’actuelle crise des importations de blé »                   Stabiliser les marchés internationaux            Mercredi, Emmanuel Macron avait estimé que l’accord devait « impérativement être reconduit ». Le même jour, le président turc, Recep Tayyip Erdogan, l’un des artisans de cet accord, s’était dit « convaincu » qu’il le serait.                D’intenses tractations sous l’égide de l’ONU étaient menées ces dernières semaines pour assurer la prolongation de ces arrangements, alors que plus de dix millions de tonnes de céréales restent encore bloquées dans les silos d’Ukraine. Ces céréales sont indispensables pour stabiliser les cours sur les marchés internationaux et pour ravitailler les populations les plus vulnérables aux risques de faim, en particulier en Afrique.            Sur les onze millions de tonnes exportées à ce jour, environ 40 % ont été envoyés aux pays en développement. Dans son communiqué, M. Guterres précise que « l’ONU est pleinement engagée à lever les obstacles qui entravent les exportations de produits agricoles et engrais de la Fédération de Russie ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Tous les empires ont fait ce constat : la puissance n’est pas seulement une question d’armement, mais aussi de contrôle des céréales »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 18 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Histoire du rap  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Les meilleures coques pour iPhone                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/17/guerre-en-ukraine-l-accord-sur-les-cereales-reconduit-pour-quatre-mois_6150284_3210.html"},"headline":"Guerre en\u00a0Ukraine\u00a0: l\u2019accord sur l\u2019exportation de c\u00e9r\u00e9ales reconduit pour quatre mois","dateCreated":"2022-11-17T10:46:38+01:00","datePublished":"2022-11-17T10:46:38+01:00","dateModified":"2022-11-17T13:45:24+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"description":"Les quatre parties impliqu\u00e9es dans cet accord, la Turquie, l\u2019Ukraine, la Russie et les Nations unies ont confirm\u00e9 jeudi la poursuite de cette entente, \u00ab\u00a0sans aucun changement\u00a0\u00bb a pr\u00e9cis\u00e9 la diplomatie russe dans un communiqu\u00e9.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/486/0/5837/2918/1342/671/60/0/0eb3b8e_5733712-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/17/19-12">
<filnamedate="20221117"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221117"><AAMMJJHH="2022111719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ Quelques jours après l’explosion d’une bombe à Istanbul, imputée par Ankara au Parti des travailleurs du Kurdistan (PKK), des responsables turcs plaident en faveur d’une nouvelle opération militaire en Syrie.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Après les insultes de Cyril Hanouna contre le député Louis Boyard sur C8, l’Arcom transmet l’affaire à un rapporteur indépendant                   Chronique  Article réservé aux abonnés Philanthropie : « L’engagement de Jeff Bezos, l’un des patrons les plus critiqués des Etats-Unis, est nouveau »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec le “quoi qu’il en coûte”, qu’il soit sanitaire ou énergétique, le gouvernement français est passé expert dans l’art de l’apesanteur économique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les enjeux d’adaptation et de vulnérabilité climatique des territoires s’imposent aussi aux pays développés »   Ilian Moundib consultant énergie-climat au cabinet de conseil enivronnemental EcoAct (groupe Atos)                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Réguler enfin les cryptomonnaies                   Éditorial Mission Artemis-1 : le rêve de la conquête spatiale et son prix                   Débats  Article réservé aux abonnés La désobéissance civile, des règles pour s’affranchir des lois                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Il ne peut pas y avoir un Internet fonctionnel pour ceux qui paient et un Internet de seconde zone pour les autres »   Bruno Veluet président de l’Association des opérateurs télécoms alternatifs, AOTA                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « The Wonder », sur Netflix : mensonge et miracle au lendemain de la Grande Famine irlandaise                   Livres  Article réservé aux abonnés « Souvenirs des montagnes au loin » : le beau spleen stambouliote d’Orhan Pamuk                   Culture  Article réservé aux abonnés « Didier Raoult, le savant flou », France 2 : la dérive d’un système incontrôlé et incontrôlable                   Enquête  Article réservé aux abonnés Le Théâtre de la Ville et le Châtelet, deux scènes parisiennes à la dérive                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Whiskys tourbés : la sélection du « Monde »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Whisky : la tourbe souffle son vent de fumé                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Quand les shakers secouent encore le design                   Enquête  Article réservé aux abonnés Ils hébergent le WhatsApp de leur enfant : « Je vois apparaître des cœurs et des bisous sur mon téléphone »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Turquie           Turquie : l’attentat de l’avenue Istiklal à Istanbul ravive le projet d’une intervention militaire dans le nord de la Syrie      Quelques jours après l’explosion d’une bombe à Istanbul, imputée par Ankara au Parti des travailleurs du Kurdistan (PKK), des responsables turcs plaident en faveur d’une nouvelle opération militaire en Syrie.          Par Nicolas Bourcier(Istanbul, correspondant)         Publié aujourd’hui à 10h22, mis à jour à 10h24    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le cercueil de l’une des victimes de l’attentat de l’avenue d’Istiklal, à Istanbul, le 14 novembre 2022.  EMRAH GUREL / AP               La cause est entendue, avant même la fin d’une enquête qui vient à peine de commencer. Pour les autorités turques, la police a arrêté les coupables de l’attentat de l’avenue d’Istiklal, l’artère emblématique d’Istanbul, survenu dimanche 13 novembre en fin d’après-midi, et qui a entraîné la mort de six personnes. Des photos d’une jeune femme menottée portant des claquettes aux pieds et un sweat-shirt violet barré de l’inscription « New York University » ont été publiées. Elle aurait posé la bombe sous un petit banc de l’avenue avant de prendre la fuite. Après son arrestation par les forces de sécurité, quelques heures après l’explosion, lundi matin, cette Syrienne de 23 ans aurait admis avoir reçu l’« ordre » du « PKK-YPG-PYD ». Trois sigles qui claquent, ici, comme une évidence.          Du point de vue d’Ankara, la milice kurde syrienne YPG (Unités de protection du peuple) et son bras politique PYD (Parti de l’union démocratique), la force kurde dominante dans le Nord-Est syrien, sont des « organisations terroristes » en raison de leurs ramifications avec le PKK, le Parti des travailleurs du Kurdistan, interdit. Tous trois ont nié avoir une quelconque responsabilité dans l’attaque.          Etat d’extrême tension          Outre la jeune femme, la police a, depuis, arrêté 50 autres personnes. La suspecte aurait admis, durant son interrogatoire, avoir été entraînée comme « agent spécial du renseignement » par le PKK, le YPD et le PYD, avant d’entrer illégalement en Turquie, selon la police, par la région d’Afrin dans le nord de la Syrie. Arrivé sur les lieux de l’attentat, le ministre de l’intérieur, Süleyman Soylu, l’un des poids lourds du gouvernement, est intervenu en affirmant que les instructions de l’attaque venaient de la ville syrienne et frontalière de Kobané, le symbole de la résistance kurde face à l’organisation Etat islamique (EI).          La suspecte se serait enfuie en Grèce, selon le ministre, si elle n’avait pas été arrêtée. Des détails qui se veulent aussi précis qu’accablants. « Nous savons quel message ceux qui ont mené cette action veulent nous faire passer. Nous avons reçu ce message, a ajouté M.Soylu. Ne vous inquiétez pas, nous leur rendrons la monnaie de leur pièce, et lourdement. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Syrie : les islamistes étendent leur influence dans la région d’Afrin                 Connu pour ses attaques contre les Etats-Unis, notamment en 2016, lorsqu’il était allé jusqu’à accuser Washington d’avoir été impliqué dans la tentative de coup d’Etat, Süleyman Soylu a, semble-t-il, décidé, cette fois-ci, de monter d’un cran. Devant les caméras, le responsable de la sécurité intérieure a ainsi brusquement écarté les condoléances venues d’outre-Atlantique : « Nous n’acceptons pas les vœux de condoléances de l’ambassadeur américain, nous les rejetons. Après tout, les Etats-Unis sont officiellement alliés aux PYD-YPG. Leurs condoléances ressemblent à celles de meurtriers revenus sur les lieux de leur crime. »        Il vous reste 55.56% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/17/turquie-l-attentat-de-l-avenue-istiklal-ravive-le-projet-d-une-intervention-militaire-dans-le-nord-de-la-syrie_6150282_3210.html"},"headline":"Turquie\u00a0: l\u2019attentat de l\u2019avenue Istiklal \u00e0 Istanbul ravive le projet d\u2019une intervention militaire dans le nord de la Syrie","dateCreated":"2022-11-17T10:22:25+01:00","datePublished":"2022-11-17T10:22:25+01:00","dateModified":"2022-11-17T10:24:17+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Turquie"],"keywords":["International","Turquie","Europe"],"description":"Quelques jours apr\u00e8s l\u2019explosion d\u2019une bombe \u00e0 Istanbul, imput\u00e9e par Ankara au Parti des travailleurs du Kurdistan (PKK), des responsables turcs plaident en faveur d\u2019une nouvelle op\u00e9ration militaire en Syrie.","author":[{"@type":"Person","name":"Nicolas Bourcier","description":"Istanbul, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/17/701/0/4987/2493/1342/671/60/0/044d3d4_1668645734674-786511.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Turquie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/turquie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/17/19-13">
<filnamedate="20221117"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221117"><AAMMJJHH="2022111719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ Le président Macron a précisé, le 9 novembre, son appréciation de la doctrine française de dissuasion au regard de la guerre en Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Après les insultes de Cyril Hanouna contre le député Louis Boyard sur C8, l’Arcom transmet l’affaire à un rapporteur indépendant                   Chronique  Article réservé aux abonnés Philanthropie : « L’engagement de Jeff Bezos, l’un des patrons les plus critiqués des Etats-Unis, est nouveau »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec le “quoi qu’il en coûte”, qu’il soit sanitaire ou énergétique, le gouvernement français est passé expert dans l’art de l’apesanteur économique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les enjeux d’adaptation et de vulnérabilité climatique des territoires s’imposent aussi aux pays développés »   Ilian Moundib consultant énergie-climat au cabinet de conseil enivronnemental EcoAct (groupe Atos)                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Réguler enfin les cryptomonnaies                   Éditorial Mission Artemis-1 : le rêve de la conquête spatiale et son prix                   Débats  Article réservé aux abonnés La désobéissance civile, des règles pour s’affranchir des lois                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Il ne peut pas y avoir un Internet fonctionnel pour ceux qui paient et un Internet de seconde zone pour les autres »   Bruno Veluet président de l’Association des opérateurs télécoms alternatifs, AOTA                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « The Wonder », sur Netflix : mensonge et miracle au lendemain de la Grande Famine irlandaise                   Livres  Article réservé aux abonnés « Souvenirs des montagnes au loin » : le beau spleen stambouliote d’Orhan Pamuk                   Culture  Article réservé aux abonnés « Didier Raoult, le savant flou », France 2 : la dérive d’un système incontrôlé et incontrôlable                   Enquête  Article réservé aux abonnés Le Théâtre de la Ville et le Châtelet, deux scènes parisiennes à la dérive                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Whiskys tourbés : la sélection du « Monde »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Whisky : la tourbe souffle son vent de fumé                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Quand les shakers secouent encore le design                   Enquête  Article réservé aux abonnés Ils hébergent le WhatsApp de leur enfant : « Je vois apparaître des cœurs et des bisous sur mon téléphone »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Débats       Armée           La guerre en Ukraine, crise majeure du « troisième âge nucléaire »      Le président Macron a précisé, le 9 novembre, son appréciation de la doctrine française de dissuasion au regard de la guerre en Ukraine.          Par Elise Vincent         Publié aujourd’hui à 08h00, mis à jour à 08h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Analyse. C’est dans une mise en scène particulièrement soignée, depuis un porte-hélicoptères amphibie, à Toulon, avec le mont Faron en toile de fond, que le chef de l’Etat a finalement choisi, le 9 novembre, de préciser solennellement son appréciation de la doctrine française de dissuasion au regard de la guerre en Ukraine. Un ajustement jugé nécessaire, notamment par son entourage, après ses propos ambigus tenus sur France 2, le 12 octobre, lorsqu’il avait laissé entendre que l’emploi d’une arme nucléaire en Ukraine ou dans une région proche n’appellerait pas de réponse nucléaire de la France.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine : réaffirmer la ligne rouge sur les armes nucléaires                 Même si d’aucuns considèrent que ce jour-là, en direct à la télévision, le président de la République a vraisemblablement résumé ce que beaucoup de spécialistes occidentaux pensent tout bas, M. Macron a opté, ce 9 novembre, pour ce qui ressemble fort à un rectificatif, via un retour officiel à sa position d’avant-guerre. Celle qu’il avait développée, en février 2020, lors de son seul discours sur la dissuasion, qui sert de référence doctrinale.  « Aujourd’hui plus encore qu’hier, les intérêts vitaux de la France ont une dimension européenne », a ainsi insisté le chef de l’Etat, alors que c’est justement cette dimension européenne qui semblait avoir été remise en cause, mi-octobre, déstabilisant nombre d’alliés.          Au-delà des subtilités sémantiques qui peuvent échapper au grand public, cet épisode est venu remettre en lumière l’un des aspects les plus vertigineux de cette guerre en Ukraine, même si de nombreux experts le relativisent : sa forte dimension nucléaire. Une dimension avant tout déclaratoire côté russe et attisée par le prisme des réseaux sociaux. Au point de conférer au conflit ukrainien le statut de « crise la plus grave du troisième âge nucléaire », selon Dominique Mongin, historien spécialiste des questions de dissuasion, enseignant à l’Ecole normale supérieure (ENS Ulm) et auteur d’une Histoire de la dissuasion nucléaire depuis la seconde guerre mondiale (Archipoche, 2021). Un conflit sous-tendu par la hantise de son débordement hors du territoire ukrainien, comme l’a montré la tension autour du missile antiaérien qui a tué deux personnes en Pologne, le 15 novembre.          Le « troisième âge nucléaire »          Le « troisième âge nucléaire », c’est cette période qui a démarré au début du XXIe siècle, et suscitée par l’évolution du comportement de plusieurs régimes autoritaires. Une période au cours de laquelle d’autres puissances nucléaires se sont affirmées, en particulier la Chine, l’Inde, le Pakistan et la Corée du Nord. Auparavant, on se bornait à parler de « premier âge nucléaire » pour la période allant de la bombe sur Hiroshima, le 6 août 1945, à la dernière partie de la guerre froide, puis de « deuxième âge nucléaire » pour toute la période ayant suivi la chute du mur de Berlin, en 1989, fortement marquée par les politiques de désarmement et de réduction des arsenaux.        Il vous reste 51.44% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/11/17/la-guerre-en-ukraine-crise-majeure-du-troisieme-age-nucleaire_6150260_3232.html"},"headline":"La guerre en Ukraine, crise majeure du \u00ab\u00a0troisi\u00e8me \u00e2ge nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-17T08:00:12+01:00","datePublished":"2022-11-17T08:00:12+01:00","dateModified":"2022-11-17T08:00:23+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Arm\u00e9e"],"keywords":["D\u00e9fense","Arm\u00e9e","Ukraine","International","D\u00e9bats","Guerre en Ukraine","Analyses","Europe"],"description":"Le pr\u00e9sident Macron a pr\u00e9cis\u00e9, le 9\u00a0novembre, son appr\u00e9ciation de la doctrine fran\u00e7aise de dissuasion au regard de la guerre en Ukraine.","author":[{"@type":"Person","name":"Elise Vincent"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/06/23/350/0/2440/1220/1342/671/60/0/b492349_459911282-hyutfgt.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Arm\u00e9e","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/armee/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/17/19-14">
<filnamedate="20221117"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221117"><AAMMJJHH="2022111719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ Des vidéos et des images satellites analysées par « Le Monde » montrent que les dépôts russes de munitions ont été massivement pris pour cible par Kiev. Dans certaines grandes bases à ciel ouvert en Russie, les stocks sont en baisse rapide.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Après les insultes de Cyril Hanouna contre le député Louis Boyard sur C8, l’Arcom transmet l’affaire à un rapporteur indépendant                   Chronique  Article réservé aux abonnés Philanthropie : « L’engagement de Jeff Bezos, l’un des patrons les plus critiqués des Etats-Unis, est nouveau »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec le “quoi qu’il en coûte”, qu’il soit sanitaire ou énergétique, le gouvernement français est passé expert dans l’art de l’apesanteur économique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les enjeux d’adaptation et de vulnérabilité climatique des territoires s’imposent aussi aux pays développés »   Ilian Moundib consultant énergie-climat au cabinet de conseil enivronnemental EcoAct (groupe Atos)                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Réguler enfin les cryptomonnaies                   Éditorial Mission Artemis-1 : le rêve de la conquête spatiale et son prix                   Débats  Article réservé aux abonnés La désobéissance civile, des règles pour s’affranchir des lois                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Il ne peut pas y avoir un Internet fonctionnel pour ceux qui paient et un Internet de seconde zone pour les autres »   Bruno Veluet président de l’Association des opérateurs télécoms alternatifs, AOTA                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « The Wonder », sur Netflix : mensonge et miracle au lendemain de la Grande Famine irlandaise                   Livres  Article réservé aux abonnés « Souvenirs des montagnes au loin » : le beau spleen stambouliote d’Orhan Pamuk                   Culture  Article réservé aux abonnés « Didier Raoult, le savant flou », France 2 : la dérive d’un système incontrôlé et incontrôlable                   Enquête  Article réservé aux abonnés Le Théâtre de la Ville et le Châtelet, deux scènes parisiennes à la dérive                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Whiskys tourbés : la sélection du « Monde »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Whisky : la tourbe souffle son vent de fumé                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Quand les shakers secouent encore le design                   Enquête  Article réservé aux abonnés Ils hébergent le WhatsApp de leur enfant : « Je vois apparaître des cœurs et des bisous sur mon téléphone »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies                 Navigation                Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La guerre face à l’hiver                                                                            International       Guerre en Ukraine           Comment les stocks d’armes et de munitions de la Russie ont été sévèrement entamés par des attaques ciblées ukrainiennes      vidéo   Des vidéos et des images satellites analysées par « Le Monde » montrent que les dépôts russes de munitions ont été massivement pris pour cible par Kiev. Dans certaines grandes bases à ciel ouvert en Russie, les stocks sont en baisse rapide.          Par la Cellule d'enquête vidéo du Monde, Liselotte Mas et Elsa Longueville(Motion design)         Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 07h16        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                Sous le feu des bombardements, des soldats russes détalent. Autour d’eux, des dizaines de caisses remplies de munitions et d’obus explosent les unes à la suite des autres dans une réaction en chaîne qui pulvérisera les bâtiments et les véhicules environnants.            Cette scène n’est qu’un exemple parmi les dizaines de vidéos que Le Monde a pu vérifier. Au total, elles prouvent qu’au moins 52 dépôts de munitions russes ont été frappés par l’armée ukrainienne depuis la fin de mars 2022. Selon des analystes que nous avons consultés, il existe, au total, entre 100 et 200 de ces dépôts russes sur le front ukrainien.            La stratégie de l’armée ukrainienne est claire : cibler l’arrière-front russe et ses chaînes logistiques pour freiner voire empêcher le réapprovisionnement en armes et en munitions. Mais cette tactique est-elle efficace ?            Si elles ne permettent pas de tirer des conclusions générales, des images satellites analysées par Le Monde montrent une baisse rapide de la quantité de munitions dans certaines grandes bases russes, où elles sont entreposées à ciel ouvert. L’analyse des réseaux sociaux et des médias russes lève par ailleurs le voile sur un effort de guerre lancé dans le même temps, pour notamment développer la production des usines d’armement.            Rejoignez-nous et posez-nous des questions sur notre espace de discussion Discord, consacré à l’enquête.            Pour consulter les sources sur lesquelles se base cette vidéo, suivez ce lien.                  la Cellule d'enquête vidéo du Monde,  Liselotte Mas et  Elsa Longueville(Motion design)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 18 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Histoire du rap  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Les meilleures coques pour iPhone                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/11/17/comment-les-stocks-d-armes-et-de-munitions-de-la-russie-ont-ete-severement-entames-par-des-attaques-ciblees-ukrainiennes_6150240_3210.html"},"headline":"Comment les stocks d\u2019armes et de munitions de la Russie ont \u00e9t\u00e9 s\u00e9v\u00e8rement entam\u00e9s par des attaques cibl\u00e9es ukrainiennes","dateCreated":"2022-11-17T06:00:18+01:00","datePublished":"2022-11-17T06:00:18+01:00","dateModified":"2022-11-17T07:16:05+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Vid\u00e9os","Enqu\u00eates vid\u00e9o","International","Europe","D\u00e9fense","Russie","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Des vid\u00e9os et des images satellites analys\u00e9es par \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb montrent que les d\u00e9p\u00f4ts russes de munitions ont \u00e9t\u00e9 massivement pris pour cible par Kiev. Dans certaines grandes bases \u00e0 ciel ouvert en Russie, les stocks sont en baisse rapide.","author":[{"@type":"Person","name":"la Cellule d'enqu\u00eate vid\u00e9o du Monde"}
,{"@type":"Person","name":"Liselotte Mas"}
,{"@type":"Person","name":"Elsa Longueville","description":"Motion design"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/60/0/1920/960/1342/671/60/0/8f8dae7_1668001807067-appel-russie-ukraine-2.png","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Comment les stocks d\u2019armes et de munitions de la Russie ont \u00e9t\u00e9 s\u00e9v\u00e8rement entam\u00e9s par des attaques cibl\u00e9es ukrainiennes","uploadDate":"2022-11-17T06:00:18+01:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/k2NhbvvBsYjonGysOmJ?pubtool=oembed","duration":"09:26"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/60/0/1920/960/1342/671/60/0/8f8dae7_1668001807067-appel-russie-ukraine-2.png"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/17/19-15">
<filnamedate="20221117"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221117"><AAMMJJHH="2022111719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ Fort de l’engagement de ses mercenaires en Ukraine, l’entrepreneur, également connu pour ses « usines à trolls » responsables d’ingérences électorales dans des pays tiers, s’apprêterait à lancer un mouvement conservateur.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Après les insultes de Cyril Hanouna contre le député Louis Boyard sur C8, l’Arcom transmet l’affaire à un rapporteur indépendant                   Chronique  Article réservé aux abonnés Philanthropie : « L’engagement de Jeff Bezos, l’un des patrons les plus critiqués des Etats-Unis, est nouveau »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec le “quoi qu’il en coûte”, qu’il soit sanitaire ou énergétique, le gouvernement français est passé expert dans l’art de l’apesanteur économique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les enjeux d’adaptation et de vulnérabilité climatique des territoires s’imposent aussi aux pays développés »   Ilian Moundib consultant énergie-climat au cabinet de conseil enivronnemental EcoAct (groupe Atos)                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Réguler enfin les cryptomonnaies                   Éditorial Mission Artemis-1 : le rêve de la conquête spatiale et son prix                   Débats  Article réservé aux abonnés La désobéissance civile, des règles pour s’affranchir des lois                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Il ne peut pas y avoir un Internet fonctionnel pour ceux qui paient et un Internet de seconde zone pour les autres »   Bruno Veluet président de l’Association des opérateurs télécoms alternatifs, AOTA                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « The Wonder », sur Netflix : mensonge et miracle au lendemain de la Grande Famine irlandaise                   Livres  Article réservé aux abonnés « Souvenirs des montagnes au loin » : le beau spleen stambouliote d’Orhan Pamuk                   Culture  Article réservé aux abonnés « Didier Raoult, le savant flou », France 2 : la dérive d’un système incontrôlé et incontrôlable                   Enquête  Article réservé aux abonnés Le Théâtre de la Ville et le Châtelet, deux scènes parisiennes à la dérive                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Whiskys tourbés : la sélection du « Monde »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Whisky : la tourbe souffle son vent de fumé                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Quand les shakers secouent encore le design                   Enquête  Article réservé aux abonnés Ils hébergent le WhatsApp de leur enfant : « Je vois apparaître des cœurs et des bisous sur mon téléphone »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Russie           En Russie, les visées politiques d’Evgueni Prigojine, patron de la compagnie de mercenaires Wagner      Fort de l’engagement de ses mercenaires en Ukraine, l’entrepreneur, également connu pour ses « usines à trolls » responsables d’ingérences électorales dans des pays tiers, s’apprêterait à lancer un mouvement conservateur.          Par Benoît Vitkine(Moscou, correspondant)         Publié aujourd’hui à 05h00, mis à jour à 17h16    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le propriétaire de la société Concord, Evgueni Prigojine (à gauche), et le gouverneur de la région de Volgograd, à Volgograd (Russie), le 24 septembre 2022.  KOMMERSANT /SIPA                 Cet article peut être écouté dans l’application «  La Matinale du Monde  »            La première entrée en politique d’Evgueni Prigojine, en 2020, s’était soldée par un échec. A l’époque, l’homme d’affaires pétersbourgeois, connu depuis lors pour être le fondateur de la compagnie de mercenaires Wagner et des « usines à trolls » inondant les réseaux sociaux, avait tenté un rapprochement avec le parti nationaliste Rodina (« patrie »), dans la perspective des élections législatives de l’année suivante. L’affaire s’était conclue par une brouille – « une très mauvaise expérience », résumait l’intéressé.          La leçon a été apprise : mieux vaut être seul maître à bord. C’est fort de ce constat que M. Prigojine prépare le lancement prochain, selon le site d’information Meduza, d’un « mouvement politique conservateur » entièrement à son service. Deux proches de Vladimir Poutine, les frères Kovaltchouk, deux oligarques également originaires de Saint-Pétersbourg, seraient de l’aventure, mais dans le rôle évident de seconds couteaux et de financiers.          Ce grand saut a quelque chose d’une évidence : Evgueni Prigojine possède tout ce qu’il faut pour faire de la politique en Russie – l’assentiment du Kremlin, un empire médiatique, de l’argent, et aussi un sens certain de la provocation. Ce à quoi il faut désormais ajouter la légitimité nouvelle offerte par son engagement dans l’« opération spéciale » en Ukraine et la réputation d’efficacité qu’y ont gagnée ses mercenaires.          Ancien bandit          Restait encore un obstacle, le culte obsessionnel du secret que cultive l’ancien bandit de 61 ans. C’est précisément le conflit en Ukraine qui l’a vu, pour la première fois dans une longue carrière nimbée de mystère, chercher la lumière. Les innombrables sites Internet qu’il contrôle ont ainsi distillé les images de ses déplacements sur le front, descendant d’hélicoptère, cartes d’état-major en main, médailles épinglées à la poitrine.          En septembre, M. Prigojine a aussi reconnu être le fondateur de Wagner, alors qu’il intentait auparavant des procès en diffamation à tour de bras sur le sujet et que les sociétés militaires privées sont toujours, en théorie, interdites en Russie. Semblant prendre du plaisir à ce grand déballage, il avait aussi reconnu, peu avant les élections américaines de novembre, des « ingérences » dans les scrutins passés de ce pays. Washington et Bruxelles ont placé dès 2014 le personnage et sa société principale, Concord, sous sanctions.                           Lire aussi :  L’oligarque Evgueni Prigojine, proche du Kremlin, reconnaît avoir fondé le groupe paramilitaire Wagner                 Le « chef de Poutine » (ce surnom lui vient des restaurants de luxe ouverts à Saint-Pétersbourg dans les années 1990, puis des contrats mirobolants passés avec le ministère de la défense) s’est surtout illustré par ses critiques acerbes du commandement militaire russe, accusé de mollesse en Ukraine. En passant une alliance de circonstance avec le dirigeant tchétchène Ramzan Kadyrov, Evgueni Prigojine a même obtenu la tête d’un général, Alexandre Lapine, rendu responsable de la désastreuse retraite de Kharkiv. Signe que ses prises de position sont très froidement calculées, il a, à l’inverse, salué la décision « responsable » du retrait de Kherson, s’alignant ainsi sur les exigences du Kremlin.        Il vous reste 63.22% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/17/en-russie-les-visees-politiques-du-patron-des-wagner_6150227_3210.html"},"headline":"En Russie, les vis\u00e9es politiques d\u2019Evgueni Prigojine, patron de la compagnie de mercenaires Wagner","dateCreated":"2022-11-17T05:00:17+01:00","datePublished":"2022-11-17T05:00:17+01:00","dateModified":"2022-11-17T17:16:03+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Russie"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Russie","Europe"],"description":"Fort de l\u2019engagement de ses mercenaires en Ukraine, l\u2019entrepreneur, \u00e9galement connu pour ses \u00ab\u00a0usines \u00e0 trolls\u00a0\u00bb responsables d\u2019ing\u00e9rences \u00e9lectorales dans des pays tiers, s\u2019appr\u00eaterait \u00e0 lancer un mouvement conservateur.","author":[{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Vitkine","description":"Moscou, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/255/0/4109/2054/1342/671/60/0/3d3a679_1668640770610-sipa-sipausa30324345-000014.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Russie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/russie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/17/19-16">
<filnamedate="20221117"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221117"><AAMMJJHH="2022111719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ Le président polonais a évoqué « un malheureux accident », confirmant l’hypothèse d’un tir de missile de la défense antiaérienne ukrainienne. Dans les déclarations officielles des capitales occidentales, un certain soulagement était perceptible.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Après les insultes de Cyril Hanouna contre le député Louis Boyard sur C8, l’Arcom transmet l’affaire à un rapporteur indépendant                   Chronique  Article réservé aux abonnés Philanthropie : « L’engagement de Jeff Bezos, l’un des patrons les plus critiqués des Etats-Unis, est nouveau »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec le “quoi qu’il en coûte”, qu’il soit sanitaire ou énergétique, le gouvernement français est passé expert dans l’art de l’apesanteur économique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les enjeux d’adaptation et de vulnérabilité climatique des territoires s’imposent aussi aux pays développés »   Ilian Moundib consultant énergie-climat au cabinet de conseil enivronnemental EcoAct (groupe Atos)                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Réguler enfin les cryptomonnaies                   Éditorial Mission Artemis-1 : le rêve de la conquête spatiale et son prix                   Débats  Article réservé aux abonnés La désobéissance civile, des règles pour s’affranchir des lois                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Il ne peut pas y avoir un Internet fonctionnel pour ceux qui paient et un Internet de seconde zone pour les autres »   Bruno Veluet président de l’Association des opérateurs télécoms alternatifs, AOTA                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « The Wonder », sur Netflix : mensonge et miracle au lendemain de la Grande Famine irlandaise                   Livres  Article réservé aux abonnés « Souvenirs des montagnes au loin » : le beau spleen stambouliote d’Orhan Pamuk                   Culture  Article réservé aux abonnés « Didier Raoult, le savant flou », France 2 : la dérive d’un système incontrôlé et incontrôlable                   Enquête  Article réservé aux abonnés Le Théâtre de la Ville et le Châtelet, deux scènes parisiennes à la dérive                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Whiskys tourbés : la sélection du « Monde »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Whisky : la tourbe souffle son vent de fumé                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Quand les shakers secouent encore le design                   Enquête  Article réservé aux abonnés Ils hébergent le WhatsApp de leur enfant : « Je vois apparaître des cœurs et des bisous sur mon téléphone »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies                 Navigation                Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La guerre face à l’hiver                                                                                               International       Guerre en Ukraine           Après l’explosion d’un missile en Pologne, l’OTAN s’interroge sur la protection de son flanc est en Europe      Le président polonais a évoqué « un malheureux accident », confirmant l’hypothèse d’un tir de missile de la défense antiaérienne ukrainienne. Dans les déclarations officielles des capitales occidentales, un certain soulagement était perceptible.          Par Jakub Iwaniuk(Varsovie, correspondance), Benoît Vitkine(Moscou, correspondant), Philippe Jacqué(Bruxelles, bureau européen) et Cédric Pietralunga         Publié aujourd’hui à 03h30, mis à jour à 10h33    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Lors de la réunion d’urgence à propos du tir de missile sur le territoire polonais, en marge du sommet des dirigeants du G20 à Nusa Dua, à Bali (Indonésie), le 16 novembre 2022.  SAUL LOEB / AFP                 Cet article peut être écouté dans l’application « La Matinale du Monde »            Varsovie a fini lui-même par le reconnaître. L’explosion qui a touché, mardi 15 novembre, un bâtiment agricole dans le village polonais de Przewodow, à 6 kilomètres de la frontière ukrainienne, entraînant la mort de deux personnes, n’a pas été provoquée par un projectile russe mais par un missile « utilisé par la défense antimissile ukrainienne », a indiqué, mercredi, le président polonais, Andrzej Duda. « Rien, absolument rien, n’indique qu’il s’agissait d’une attaque intentionnelle contre la Pologne », a ajouté le dirigeant, évoquant « probablement un malheureux accident ».                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : « Je ne sais pas ce qu’il s’est passé », rectifie Volodymyr Zelensky au sujet du missile tombé en Pologne                 Le soir de l’explosion, et durant la nuit de mardi à mercredi, le ton était pourtant beaucoup plus alarmiste. Très vite, le gouvernement polonais avait évoqué une attaque russe directe sur son sol et décidé de mettre son armée en état d’alerte renforcée. M. Duda avait même dit vouloir réclamer l’application de l’article 4 du traité de l’OTAN, qui stipule que des consultations peuvent être organisées lorsqu’un membre estime que « l’intégrité territoriale, l’indépendance politique ou la sécurité de l’une des parties » est menacée. Seule l’intervention du président américain, Joe Biden, qui a dédouané Moscou depuis le sommet du G20, en Indonésie, a permis de faire retomber la tension.          Si la solidarité avec Varsovie prévalait, mercredi, dans les déclarations officielles des capitales occidentales, le soulagement était perceptible au sein des chancelleries, où certains ont pu craindre un scénario d’escalade non maîtrisée. A l’issue d’une réunion des ambassadeurs de l’OTAN, le secrétaire général de l’Alliance atlantique, Jens Stoltenberg, a ainsi salué la « manière calme, mesurée et bien coordonnée » avec laquelle les pays membres ont réagi à l’événement. « Je pense qu’il faut comprendre que gérer ce genre d’incident, c’est en partie être ferme et réagir rapidement. Mais il s’agit aussi d’être calme et d’éviter une escalade inutile », a-t-il souligné.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Comment l’escalade a été évitée après l’explosion meurtrière d’un missile en Pologne                 Un « emballement hystérique », selon Moscou          A Moscou, la tournure prise par les événements a d’ailleurs été accueillie comme une petite victoire, d’autant plus savoureuse que celles-ci sont rares. « Nous avons assisté à un énième emballement hystérique de russophobie frénétique, fondé sur aucune base réelle », a dénoncé le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, qui a toutefois tenu à « noter la réaction pleine de retenue et professionnelle de la partie américaine » – un satisfecit rare de la part de Moscou. Dès mardi, le ministère russe de la défense avait évoqué une « provocation délibérée » de l’Occident, l’armée indiquant ne pas avoir visé de cibles à moins de 35 kilomètres de la frontière polono-ukrainienne.        Il vous reste 51.45% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/17/explosion-d-un-missile-en-pologne-l-europe-soulagee-d-avoir-evite-l-escalade-l-otan-s-interroge-sur-la-protection-de-son-flanc-est_6150223_3210.html"},"headline":"Apr\u00e8s l\u2019explosion d\u2019un missile en Pologne, l\u2019OTAN s\u2019interroge sur la protection de son flanc est en Europe","dateCreated":"2022-11-17T03:30:07+01:00","datePublished":"2022-11-17T03:30:07+01:00","dateModified":"2022-11-17T10:33:55+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Pologne","Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"description":"Le pr\u00e9sident polonais a \u00e9voqu\u00e9 \u00ab\u00a0un malheureux accident\u00a0\u00bb, confirmant l\u2019hypoth\u00e8se d\u2019un tir de missile de la d\u00e9fense antia\u00e9rienne ukrainienne. Dans les d\u00e9clarations officielles des capitales occidentales, un certain soulagement \u00e9tait perceptible.","author":[{"@type":"Person","name":"Jakub Iwaniuk","description":"Varsovie, correspondance"}
,{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Vitkine","description":"Moscou, correspondant"}
,{"@type":"Person","name":"Philippe Jacqu\u00e9","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
,{"@type":"Person","name":"C\u00e9dric Pietralunga"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/17/16/0/1369/684/1342/671/60/0/134c591_1668670478441-043-dpa-pa-221116-99-536806-dpai.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/17/19-17">
<filnamedate="20221117"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221117"><AAMMJJHH="2022111719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ Alors que les questions migratoires reviennent au premier plan et que l’Autriche ou la République tchèque relancent les contrôles aux frontières, certains Etats refusent toujours que la Bulgarie, la Roumanie et la Croatie intègrent l’espace de libre circulation européen.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Après les insultes de Cyril Hanouna contre le député Louis Boyard sur C8, l’Arcom transmet l’affaire à un rapporteur indépendant                   Chronique  Article réservé aux abonnés Philanthropie : « L’engagement de Jeff Bezos, l’un des patrons les plus critiqués des Etats-Unis, est nouveau »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec le “quoi qu’il en coûte”, qu’il soit sanitaire ou énergétique, le gouvernement français est passé expert dans l’art de l’apesanteur économique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les enjeux d’adaptation et de vulnérabilité climatique des territoires s’imposent aussi aux pays développés »   Ilian Moundib consultant énergie-climat au cabinet de conseil enivronnemental EcoAct (groupe Atos)                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Réguler enfin les cryptomonnaies                   Éditorial Mission Artemis-1 : le rêve de la conquête spatiale et son prix                   Débats  Article réservé aux abonnés La désobéissance civile, des règles pour s’affranchir des lois                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Il ne peut pas y avoir un Internet fonctionnel pour ceux qui paient et un Internet de seconde zone pour les autres »   Bruno Veluet président de l’Association des opérateurs télécoms alternatifs, AOTA                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « The Wonder », sur Netflix : mensonge et miracle au lendemain de la Grande Famine irlandaise                   Livres  Article réservé aux abonnés « Souvenirs des montagnes au loin » : le beau spleen stambouliote d’Orhan Pamuk                   Culture  Article réservé aux abonnés « Didier Raoult, le savant flou », France 2 : la dérive d’un système incontrôlé et incontrôlable                   Enquête  Article réservé aux abonnés Le Théâtre de la Ville et le Châtelet, deux scènes parisiennes à la dérive                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Whiskys tourbés : la sélection du « Monde »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Whisky : la tourbe souffle son vent de fumé                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Quand les shakers secouent encore le design                   Enquête  Article réservé aux abonnés Ils hébergent le WhatsApp de leur enfant : « Je vois apparaître des cœurs et des bisous sur mon téléphone »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Union européenne           L’élargissement de l’espace Schengen à trois nouveaux pays divise les Européens      Alors que les questions migratoires reviennent au premier plan et que l’Autriche ou la République tchèque relancent les contrôles aux frontières, certains Etats refusent toujours que la Bulgarie, la Roumanie et la Croatie intègrent l’espace de libre circulation européen.          Par Philippe Jacqué(Bruxelles, bureau européen)         Publié aujourd’hui à 01h31, mis à jour à 10h15    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La commissaire européenne chargée des affaires intérieures, Ylva Johansson, à Bruxelles, le 6 septembre 2022.  KENZO TRIBOUILLARD / AFP               « La Roumanie, la Bulgarie et la Croatie sont prêtes à entrer dans l’espace Schengen. » Mercredi 16 novembre, la commissaire chargée des affaires intérieures, Ylva Johansson, a réitéré la demande de la Commission européenne d’accorder sans délai aux trois pays le droit de rejoindre l’espace de libre circulation, où les contrôles aux frontières ne sont plus, en principe, organisés.          « L’attente a été trop longue. Ils sont prêts et l’Union européenne [UE] est prête à les accueillir », a insisté la commissaire suédoise. Cela fait désormais onze ans que la Roumanie et la Bulgarie attendent de pouvoir entrer dans cette zone rassemblant vingt-six pays – vingt-deux Etats membres de l’UE, plus l’Islande, le Liechtenstein, la Suisse et la Norvège – qui permet à plus de 420 millions d’habitants de voyager sans sortir leur passeport sur l’essentiel du continent. La candidature de la Croatie, qui a rejoint l’UE en 2013, a été évaluée positivement par les Etats de l’espace Schengen en décembre 2021, mais le pays attend toujours son accueil formel.          Cette demande de la Commission intervient trois semaines avant le prochain conseil des ministres de l’intérieur, qui doit décider s’il élargit l’espace Schengen dès janvier. Comme le Parlement européen, qui multiplie les résolutions en faveur de cet élargissement, la Commission souhaite parachever « l’un des grands succès de l’Union », comme le rappelait, fin août, le chancelier allemand, Olaf Scholz, à Prague.          Une décision à prendre à l’unanimité          Reste qu’il faut encore convaincre les vingt-six membres de l’espace Schengen, la décision se prenant à l’unanimité. Politiquement, le sujet est sensible, alors que la question migratoire revient en force dans le débat public et que l’absence de frontières facilite aussi la circulation des migrants. Après deux années de pandémie, qui avaient vu le nombre d’arrivées de demandeurs d’asile baisser, les flux repartent fortement à la hausse sur le continent depuis le début de l’année, à travers plusieurs voies : la route méditerranéenne, qui a donné lieu à des échanges acerbes entre l’Italie et la France au sujet de l’accostage de l’Ocean-Viking, et celle passant par les Balkans occidentaux.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Ocean-Viking » : le sauvetage du navire humanitaire fracture la relation entre la France et l’Italie                 Sur cette route, de nombreux pays, Autriche et Hongrie en tête, ont d’ores et déjà remis en place des contrôles intérieurs, qui contredisent la lettre de Schengen, pour freiner les passages. La ministre slovène des affaires étrangères, Tanja Fajon, a prévenu, lundi, que son pays pourrait également y recourir si la Croatie entrait dans l’espace Schengen.        Il vous reste 51.49% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/17/la-commission-europeenne-souhaite-l-entree-de-la-roumanie-de-la-bulgarie-et-de-la-croatie-dans-l-espace-schengen_6150221_3210.html"},"headline":"L\u2019\u00e9largissement de l\u2019espace Schengen \u00e0 trois nouveaux pays divise les Europ\u00e9ens","dateCreated":"2022-11-17T01:31:51+01:00","datePublished":"2022-11-17T01:31:51+01:00","dateModified":"2022-11-17T10:15:58+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["Croatie","Union europ\u00e9enne","Bulgarie","International","Roumanie","Europe"],"description":"Alors que les questions migratoires reviennent au premier plan et que l\u2019Autriche ou la R\u00e9publique tch\u00e8que relancent les contr\u00f4les aux fronti\u00e8res, certains Etats refusent toujours que la Bulgarie, la Roumanie et la Croatie int\u00e8grent l\u2019espace de libre circulation europ\u00e9en.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Jacqu\u00e9","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/136/0/8192/4096/1342/671/60/0/a57d615_1668642647272-000-32hr6kq.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/17/19-18">
<filnamedate="20221117"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221117"><AAMMJJHH="2022111719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ Lancée en grande pompe par le président Aleksandar Vucic, la production de Sinopharm et de Spoutnik V n’a jamais décollé. Un échec couru d’avance, faute de débouchés européens et en raison du scepticisme de la population envers les vaccins.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Après les insultes de Cyril Hanouna contre le député Louis Boyard sur C8, l’Arcom transmet l’affaire à un rapporteur indépendant                   Chronique  Article réservé aux abonnés Philanthropie : « L’engagement de Jeff Bezos, l’un des patrons les plus critiqués des Etats-Unis, est nouveau »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec le “quoi qu’il en coûte”, qu’il soit sanitaire ou énergétique, le gouvernement français est passé expert dans l’art de l’apesanteur économique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les enjeux d’adaptation et de vulnérabilité climatique des territoires s’imposent aussi aux pays développés »   Ilian Moundib consultant énergie-climat au cabinet de conseil enivronnemental EcoAct (groupe Atos)                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Réguler enfin les cryptomonnaies                   Éditorial Mission Artemis-1 : le rêve de la conquête spatiale et son prix                   Débats  Article réservé aux abonnés La désobéissance civile, des règles pour s’affranchir des lois                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Il ne peut pas y avoir un Internet fonctionnel pour ceux qui paient et un Internet de seconde zone pour les autres »   Bruno Veluet président de l’Association des opérateurs télécoms alternatifs, AOTA                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « The Wonder », sur Netflix : mensonge et miracle au lendemain de la Grande Famine irlandaise                   Livres  Article réservé aux abonnés « Souvenirs des montagnes au loin » : le beau spleen stambouliote d’Orhan Pamuk                   Culture  Article réservé aux abonnés « Didier Raoult, le savant flou », France 2 : la dérive d’un système incontrôlé et incontrôlable                   Enquête  Article réservé aux abonnés Le Théâtre de la Ville et le Châtelet, deux scènes parisiennes à la dérive                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Whiskys tourbés : la sélection du « Monde »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Whisky : la tourbe souffle son vent de fumé                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Quand les shakers secouent encore le design                   Enquête  Article réservé aux abonnés Ils hébergent le WhatsApp de leur enfant : « Je vois apparaître des cœurs et des bisous sur mon téléphone »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Lettres de           En Serbie, le coûteux mirage des usines de vaccins russes et chinois      Lancée en grande pompe par le président Aleksandar Vucic, la production de Sinopharm et de Spoutnik V n’a jamais décollé. Un échec couru d’avance, faute de débouchés européens et en raison du scepticisme de la population envers les vaccins.          Par Jean-Baptiste Chastand(Belgrade, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 01h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                     LETTRE D’EUROPE CENTRALE                         L’usine de vaccins Sinopharm, à Belgrade, le 8 novembre 2022.  JEAN-BAPTISTE CHASTAND               Devant l’usine flambant neuve mais parfaitement privée de tout signe d’activité, les trois drapeaux – chinois, émirati et serbe – sont en voie de décomposition avancée, sous l’effet du temps qui passe et de la météo. « Ne les prenez pas en photo, on va bientôt les remplacer », implore le gardien, seul signe de vie sur le parking désespérément vide de cette fabrique de vaccins chinois située à quelques kilomètres de l’aéroport de Belgrade, en Serbie. La route construite spécialement par le gouvernement est impeccablement luisante, mais la seule circulation perceptible aux alentours est celle des avions qui atterrissent.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Covid-19 : la Serbie opte pour le vaccin chinois et critique l’absence d’aide européenne                 Censée ouvrir en mars 2022, cette usine devait être la première en Europe à produire le Sinopharm, le vaccin chinois contre le Covid-19. Mais ce mardi 8 novembre, on semble encore très loin d’être en mesure de fabriquer les « 40 millions de doses annuelles » et de faire travailler « 180 employés », comme promis par le président serbe lors du lancement en grande pompe du chantier, en septembre 2021. Venu sur place pour donner le premier coup de pelle, Aleksandar Vucic avait amené avec lui l’ambassadrice chinoise en Serbie et des représentants d’une société émiratie, Hayat Biotech, joint-venture de Sinopharm, en promettant une ouverture six mois plus tard.          « Un miracle régional », avait vanté M. Vucic, un ancien nationaliste qui domine le paysage politique de ce pays des Balkans depuis 2014 en jouant habilement des différents intérêts géopolitiques internationaux, tout en assurant vouloir adhérer dès que possible à l’Union européenne (UE). Ainsi, pendant la pandémie, il a massivement importé des vaccins chinois Sinopharm et russe Spoutnik V, ignorant les réticences scientifiques européennes, ce qui lui avait assuré une certaine popularité dans son pays, qui entretient, depuis les guerres de Yougoslavie, une défiance envers tout ce qui vient de l’Occident. Dans son élan, il a ensuite promis de produire les deux vaccins sur le territoire serbe, mais ce « miracle » semble s’être transformé en mirage avec le recul de l’épidémie et la victoire scientifique des vaccins occidentaux.                           Décryptage :  Article réservé à nos abonnés  Les vaccins contre le Covid-19, nouvelle arme diplomatique de la Chine                 « Je ne crois pas que ce soit pour des vaccins »…          Sélectionné pour embouteiller du Spoutnik V, l’institut public national de production de vaccins Torlak, glorieux héritage de la période yougoslave, avait commencé ce travail en juin 2021, là encore en présence de M. Vucic. « L’humanité dont fait preuve la Russie à l’égard de la Serbie est une indication de la qualité des relations politiques qui lient nos pays. Cher Vladimir Vladimirovitch [Poutine], c’est un grand honneur et un privilège pour moi de lancer à vos côtés la production du vaccin russo-serbe », affirmait alors le président devant les caméras, jouant sur la corde prorusse historique des Serbes. Désormais, la guerre en Ukraine a sérieusement compliqué les relations russo-serbes, et il n’y a plus aucun signe de production de Spoutnik V dans les bâtiments décrépis de l’institut, installés à l’autre bout de Belgrade par rapport à l’usine Sinopharm, et dont les portes sont restées closes au Monde.        Il vous reste 41.57% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/17/en-serbie-le-couteux-mirage-des-usines-de-vaccins-russes-et-chinois_6150219_3210.html"},"headline":"En Serbie, le co\u00fbteux mirage des usines de vaccins russes et chinois","dateCreated":"2022-11-17T01:00:13+01:00","datePublished":"2022-11-17T01:00:13+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Lettres de"],"keywords":["Serbie","International","Lettres de","Europe"],"description":"Lanc\u00e9e en grande pompe par le pr\u00e9sident Aleksandar Vucic, la production de Sinopharm et de Spoutnik\u00a0V n\u2019a jamais d\u00e9coll\u00e9. Un \u00e9chec couru d\u2019avance, faute de d\u00e9bouch\u00e9s europ\u00e9ens et en raison du scepticisme de la population envers les vaccins.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Baptiste Chastand","description":"Belgrade, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/504/0/4032/2016/1342/671/60/0/fdbbe9e_1668161976839-img-6086.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Lettres de","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/lettres-de/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/17/19-19">
<filnamedate="20221117"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221117"><AAMMJJHH="2022111719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ Plus tôt dans la journée, le président ukrainien avait répété sa conviction que le projectile était russe, contredisant l’OTAN et Washington qui privilégient à ce stade la thèse d’un missile de défense antiaérienne ukrainien.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤                    Explosion d’un missile en Pologne : le président polonais parle d’un « accident malheureux »         Les doutes se renforcent sur l’origine du tir de missile tombé en Pologne         Les points importants à savoir mercredi 16 novembre au matin                    Le contexte          Image de couverture :  Volodymyr Zelensky à Kherson, le 14 novembre, lors de la cérémonie de la levée du drapeau dans cette ville du sud de l’Ukraine reprise aux forces russes.   HANDOUT / AFP          Le président polonais, Andrzej Duda, a déclaré dans la nuit de mardi à mercredi que son pays n’avait pas encore de « preuve univoque » sur l’auteur du lancement du missile – « très probablement de fabrication russe » – qui a tué deux personnes, mardi, près de la frontière avec l’Ukraine.M. Duda a estimé qu’il s’agissait d’un incident « isolé » et a signalé que son pays s’apprêtait néanmoins à demander l’application de l’article 4 du traité de l’Atlantique Nord, qui prévoit des consultations entre alliés lorsque l’un d’entre eux estime que son « intégrité territoriale » ou sa « sécurité » sont menacées.A la sortie d’une réunion entre plusieurs dirigeants participant au sommet du G20 à Bali, en Indonésie, le président américain, Joe Biden, a fait savoir, mercredi matin, qu’après les premiers examens de la trajectoire du projectile il était « improbable » qu’il ait été tiré de la Russie.Avant cela, le président français, Emmanuel Macron, et le premier ministre britannique, Rishi Sunak, avaient immédiatement fait part de leur soutien à Varsovie, tout comme de nombreux pays occidentaux.Le ministère des affaires étrangères polonais a annoncé avoir convoqué et reçu l’ambassadeur de Russie à Varsovie pour « des explications détaillées ». Aucun détail de cette rencontre, qui s’est terminée « avant minuit », n’a été divulgué. Moscou a assuré qu’« aucune frappe n’a[vait] été menée sur des objectifs proches de la frontière ukraino-polonaise ».L’incident a conclu une journée marquée par des attaques russes d’une ampleur inédite, selon Kiev. D’après le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, quatre-vingt-dix missiles ont été tirés sur les villes ukrainiennes, de Kiev à Lviv, près de la frontière polonaise, et de Kharkiv (dans le Nord-Est) à Odessa (dans le Sud-Ouest). Des millions d’Ukrainiens ont été privés d’électricité à travers le pays.Intervenant en visioconférence au sommet du G20 à Bali, M. Zelensky a appelé, mardi, les pays du G20 à mettre fin à la guerre « destructrice » de la Russie en Ukraine et a dénoncé le « chantage nucléaire » auquel se livre Moscou.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Témoignages. Le journal de deux sœurs ukrainiennes : « Dans le train, on regarde tous attentivement les bâtiments brûlés, noircis par le feu, criblés de trous »         Chronique. « Comme le viol et la destruction des centrales électriques, la culture est pour la Russie une arme de guerre »         Podcast. Kherson : le tournant de la contre-offensive ukrainienne ?         Vidéo. A Kherson, après la liesse, les images d’un difficile retour à la vie quotidienne         Factuel. De nombreux prisonniers ukrainiens et russes sont soumis à la torture, selon l’ONU         Factuel. Sommet du G20 : Volodymyr Zelensky appelle à mettre fin à la guerre « destructrice » menée par la Russie contre l’Ukraine         Factuel. Emmanuel Macron demande à Xi Jinping de ramener Vladimir Poutine à « la table des négociations »         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                          Explosion d’un missile en Pologne : le président polonais parle d’un « accident malheureux »         Les doutes se renforcent sur l’origine du tir de missile tombé en Pologne         Les points importants à savoir mercredi 16 novembre au matin                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-rien-ne-contredit-la-these-selon-laquelle-le-missile-tombe-en-pologne-provient-de-la-defense-ukrainienne-affirme-la-maison-blanche_6150044_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-rien-ne-contredit-la-these-selon-laquelle-le-missile-tombe-en-pologne-provient-de-la-defense-ukrainienne-affirme-la-maison-blanche_6150044_3210.html","coverageStartTime":"2022-11-17T05:11:04+00:00","coverageEndTime":"2022-11-17T17:11:04+00:00","headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Zelensky r\u00e9clame l\u2019acc\u00e8s \u00e0 \u00ab\u00a0toutes les donn\u00e9es\u00a0\u00bb de ses partenaires quant au...","description":"Plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e, le pr\u00e9sident ukrainien avait r\u00e9p\u00e9t\u00e9 sa conviction que le projectile \u00e9tait russe, contredisant l\u2019OTAN et Washington qui privil\u00e9gient \u00e0 ce stade la th\u00e8se d\u2019un missile de d\u00e9fense antia\u00e9rienne ukrainien.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine : Zelensky réclame l’accès à « toutes les données » de ses partenaires quant au missile tombé en Pologne","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e, le pr\u00e9sident ukrainien avait r\u00e9p\u00e9t\u00e9 sa conviction que le projectile \u00e9tait russe, contredisant l\u2019OTAN et Washington qui privil\u00e9gient \u00e0 ce stade la th\u00e8se d\u2019un missile de d\u00e9fense antia\u00e9rienne ukrainien.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/0/0/3000/2001/1342/895/3/0/532fd93_5730434-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-11-17T05:11:04+00:00"
,"endDate":"2022-11-17T17:11:04+00:00"
  Notre nouveau direct est accessible avec ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/532fd93_5730434-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce live est termin\u00e9","dateModified":"2022-11-17T05:11:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-rien-ne-contredit-la-these-selon-laquelle-le-missile-tombe-en-pologne-provient-de-la-defense-ukrainienne-affirme-la-maison-blanche_6150044_3210.html#732372","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-rien-ne-contredit-la-these-selon-laquelle-le-missile-tombe-en-pologne-provient-de-la-defense-ukrainienne-affirme-la-maison-blanche_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-17T01:47:17+00:00","articleBody":"     Interrog\u00e9 par CNN alors que l\u2019origine du tir de missile qui a fait deux morts en Pologne est encore inconnue, l\u2019ambassadeur polonais aupr\u00e8s de l\u2019OTAN Tomasz Szatkowski a d\u00e9clar\u00e9 que l\u2019incident ne se serait pas produit si la Russie n\u2019avait pas envahi l\u2019Ukraine et commis des crimes de guerre en s\u2019attaquant \u00e0 des infrastructures civiles.          \u00ab\u00a0La responsabilit\u00e9 ultime incombe \u00e0 la Russie\u00a0\u00bb, a-t-il dit.          L\u2019ambassadeur russe aupr\u00e8s des Nations unies Vassily Nebenzia a r\u00e9torqu\u00e9 quelques instants apr\u00e8s\u00a0: \u00ab\u00a0Nous avons depuis longtemps cess\u00e9 d\u2019\u00eatre surpris par vos tentatives, en toutes circonstances malgr\u00e9 les faits et le bon sens, de bl\u00e2mer la Russie pour tout.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/532fd93_5730434-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ambassadeur polonais \u00e0 l\u2019OTAN pointe la responsabilit\u00e9 russe dans l\u2019encha\u00eenement des \u00e9v\u00e9nemen...","dateModified":"2022-11-17T02:23:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-rien-ne-contredit-la-these-selon-laquelle-le-missile-tombe-en-pologne-provient-de-la-defense-ukrainienne-affirme-la-maison-blanche_6150044_3210.html#732354","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-rien-ne-contredit-la-these-selon-laquelle-le-missile-tombe-en-pologne-provient-de-la-defense-ukrainienne-affirme-la-maison-blanche_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T21:14:01+00:00","articleBody":"     La Russie a \u00ab\u00a0\u00e9chou\u00e9\u00a0\u00bb sur tous les fronts dans sa guerre contre l\u2019Ukraine et s\u2019est engag\u00e9e dans une \u00ab\u00a0campagne de terreur\u00a0\u00bb visant la population civile, a affirm\u00e9 mercredi le chef d\u2019\u00e9tat-major am\u00e9ricain, le g\u00e9n\u00e9ral Mark Milley, d\u00e9non\u00e7ant des \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Cibler d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment le r\u00e9seau \u00e9lectrique civil, provoquant des dommages collat\u00e9raux excessifs et la souffrance inutile de la population civile, est un crime de guerre\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le g\u00e9n\u00e9ral Milley lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse aux c\u00f4t\u00e9s du secr\u00e9taire \u00e0 la D\u00e9fense, Lloyd Austin.          La Russie a men\u00e9 mardi des frappes massives sur les infrastructures civiles ukrainiennes dans tout le pays, y compris pr\u00e8s de la fronti\u00e8re polonaise, qui ont laiss\u00e9 des millions de foyers sans \u00e9lectricit\u00e9, selon Kiev.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/532fd93_5730434-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Pentagone d\u00e9nonce la \u00ab\u00a0campagne de terreur\u00a0\u00bb de la Russie en Ukraine","dateModified":"2022-11-16T22:12:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-rien-ne-contredit-la-these-selon-laquelle-le-missile-tombe-en-pologne-provient-de-la-defense-ukrainienne-affirme-la-maison-blanche_6150044_3210.html#732352","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-rien-ne-contredit-la-these-selon-laquelle-le-missile-tombe-en-pologne-provient-de-la-defense-ukrainienne-affirme-la-maison-blanche_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T20:31:40+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a r\u00e9clam\u00e9 mercredi l\u2019acc\u00e8s pour les experts ukrainiens \u00e0 \u00ab\u00a0toutes les donn\u00e9es\u00a0\u00bb des Occidentaux et au site de l\u2019explosion du missile tomb\u00e9 en Pologne, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re ukrainienne.          \u00ab\u00a0Nous voulons \u00e9tablir tous les d\u00e9tails, chaque fait\u00a0\u00bb, a-t-il soulign\u00e9. \u00ab\u00a0Voil\u00e0 pourquoi il faut que nos sp\u00e9cialistes participent au travail de l\u2019enqu\u00eate internationale\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 dans son adresse traditionnelle du soir.          Ce propos semble refl\u00e9ter un changement de la position de M. Zelensky qui a insist\u00e9 plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e sur l\u2019appartenance de ce projectile \u00e0 la Russie, contredisant l\u2019OTAN et Washington qui accr\u00e9ditent plut\u00f4t la th\u00e8se d\u2019un missile de d\u00e9fense antia\u00e9rienne ukrainien.          \u00ab\u00a0Je n\u2019ai aucun doute que ce missile n\u2019\u00e9tait pas \u00e0 nous\u00a0\u00bb, avait alors d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision. \u00ab\u00a0Je crois que c\u2019\u00e9tait un missile russe.\u00a0\u00bb          La Maison Blanche a, de son c\u00f4t\u00e9, pr\u00e9cis\u00e9 n\u2019avoir \u00ab\u00a0rien vu qui contredise\u00a0\u00bb l\u2019hypoth\u00e8se, avanc\u00e9e par Varsovie, selon laquelle le missile tomb\u00e9 en Pologne provenait \u00ab\u00a0selon toute probabilit\u00e9\u00a0\u00bb de la d\u00e9fense antia\u00e9rienne ukrainienne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/532fd93_5730434-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Missile en Pologne\u00a0: le pr\u00e9sident Zelensky r\u00e9clame l\u2019acc\u00e8s \u00e0 \u00ab\u00a0toutes les donn\u00e9es\u00a0\u00bb des parten...","dateModified":"2022-11-16T22:13:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-rien-ne-contredit-la-these-selon-laquelle-le-missile-tombe-en-pologne-provient-de-la-defense-ukrainienne-affirme-la-maison-blanche_6150044_3210.html#732030","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-rien-ne-contredit-la-these-selon-laquelle-le-missile-tombe-en-pologne-provient-de-la-defense-ukrainienne-affirme-la-maison-blanche_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T20:05:00+00:00","articleBody":"                     Symboles sovi\u00e9tiques sur une affiche du centre-ville de Kherson, le 13\u00a0novembre 2022. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/2f8b603_1668615426045-raf-012.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Zelensky r\u00e9clame l\u2019acc\u00e8s \u00e0 \u00ab\u00a0toutes les donn\u00e9es\u00a0\u00bb de ses partenaires quant au...","dateModified":"2022-11-16T20:07:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-rien-ne-contredit-la-these-selon-laquelle-le-missile-tombe-en-pologne-provient-de-la-defense-ukrainienne-affirme-la-maison-blanche_6150044_3210.html#732323","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-rien-ne-contredit-la-these-selon-laquelle-le-missile-tombe-en-pologne-provient-de-la-defense-ukrainienne-affirme-la-maison-blanche_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T19:29:00+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e russe s\u2019est retir\u00e9e de la r\u00e9gion de Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine. Un immense revers pour le Kremlin, une victoire sans bain de sang pour l\u2019Ukraine. Dans ce podcast, R\u00e9my Ourdan, envoy\u00e9 sp\u00e9cial du Monde en Ukraine, raconte la lib\u00e9ration de Kherson, et Emmanuel Grynszpan, journaliste sp\u00e9cialiste de la Russie, revient sur les cons\u00e9quences de cette lib\u00e9ration, c\u00f4t\u00e9 russe.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/532fd93_5730434-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kherson\u00a0: le tournant de la contre-offensive ukrainienne\u00a0?","dateModified":"2022-11-16T19:49:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-rien-ne-contredit-la-these-selon-laquelle-le-missile-tombe-en-pologne-provient-de-la-defense-ukrainienne-affirme-la-maison-blanche_6150044_3210.html#732320","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-rien-ne-contredit-la-these-selon-laquelle-le-missile-tombe-en-pologne-provient-de-la-defense-ukrainienne-affirme-la-maison-blanche_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T19:10:03+00:00","articleBody":"     Lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse, le chef d\u2019\u00e9tat-major am\u00e9ricain, le g\u00e9n\u00e9ral Mark Milley, a estim\u00e9 peu probable, \u00e0 court terme, que l\u2019Ukraine puisse d\u00e9loger militairement la Russie de l\u2019ensemble des territoires qu\u2019elle occupe dans le pays, y compris la Crim\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/532fd93_5730434-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le chef d\u2019\u00e9tat-major am\u00e9ricain juge peu probable que l\u2019Ukraine puisse d\u00e9loger les Russes de tout le...","dateModified":"2022-11-16T19:42:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-rien-ne-contredit-la-these-selon-laquelle-le-missile-tombe-en-pologne-provient-de-la-defense-ukrainienne-affirme-la-maison-blanche_6150044_3210.html#732026","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-rien-ne-contredit-la-these-selon-laquelle-le-missile-tombe-en-pologne-provient-de-la-defense-ukrainienne-affirme-la-maison-blanche_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T19:00:01+00:00","articleBody":"                     Un monument sovi\u00e9tique aux couleurs de l\u2019Ukraine, pr\u00e8s de l\u2019a\u00e9roport international de Kherson, le 12\u00a0novembre 2022. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/34e83ac_1668615348373-raf-007.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Zelensky r\u00e9clame l\u2019acc\u00e8s \u00e0 \u00ab\u00a0toutes les donn\u00e9es\u00a0\u00bb de ses partenaires quant au...","dateModified":"2022-11-16T19:40:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-rien-ne-contredit-la-these-selon-laquelle-le-missile-tombe-en-pologne-provient-de-la-defense-ukrainienne-affirme-la-maison-blanche_6150044_3210.html#732309","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-rien-ne-contredit-la-these-selon-laquelle-le-missile-tombe-en-pologne-provient-de-la-defense-ukrainienne-affirme-la-maison-blanche_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T18:52:12+00:00","articleBody":"     Le chef d\u2019\u00e9tat-major am\u00e9ricain, le g\u00e9n\u00e9ral Mark Milley, a jug\u00e9 mercredi que les frappes de missiles russes ayant vis\u00e9 la veille les infrastructures d\u2019\u00e9nergie civile en Ukraine constituaient un \u00ab\u00a0crime de guerre\u00a0\u00bb. S\u2019exprimant lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse, le plus haut grad\u00e9 des Etats-Unis a estim\u00e9 que la Russie avait \u00e9chou\u00e9 sur tous les fronts dans sa guerre contre l\u2019Ukraine, et y menait par cons\u00e9quent une \u00ab\u00a0campagne de terreur\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/532fd93_5730434-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Pentagone d\u00e9nonce un \u00ab\u00a0crime de guerre\u00a0\u00bb en Ukraine","dateModified":"2022-11-16T18:55:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-rien-ne-contredit-la-these-selon-laquelle-le-missile-tombe-en-pologne-provient-de-la-defense-ukrainienne-affirme-la-maison-blanche_6150044_3210.html#732294","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-rien-ne-contredit-la-these-selon-laquelle-le-missile-tombe-en-pologne-provient-de-la-defense-ukrainienne-affirme-la-maison-blanche_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T18:38:30+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Il est important pour nous que la Chine ne choisisse pas le camp de la Russie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Volodymyr Zelensky \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision ukrainienne, alors que P\u00e9kin a refus\u00e9 de condamner l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine et rejette les sanctions occidentales contre Moscou.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/532fd93_5730434-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky appelle la Chine \u00e0 \u00ab\u00a0ne pas choisir le camp de la Russie\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-11-16T18:44:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-rien-ne-contredit-la-these-selon-laquelle-le-missile-tombe-en-pologne-provient-de-la-defense-ukrainienne-affirme-la-maison-blanche_6150044_3210.html#732261","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-rien-ne-contredit-la-these-selon-laquelle-le-missile-tombe-en-pologne-provient-de-la-defense-ukrainienne-affirme-la-maison-blanche_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T18:27:34+00:00","articleBody":"     Le gouvernement hongrois a estim\u00e9 que le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, donnait \u00ab\u00a0un mauvais exemple\u00a0\u00bb en affirmant que le missile ayant tu\u00e9 deux personnes, dans un village polonais pr\u00e8s de la fronti\u00e8re avec l\u2019Ukraine, \u00e9tait russe. \u00ab\u00a0Dans une telle situation, les dirigeants mondiaux s\u2019expriment de mani\u00e8re responsable\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse Gergely Gulyas, chef de cabinet du premier ministre, Viktor Orban. Or, \u00ab\u00a0le pr\u00e9sident ukrainien, en accusant imm\u00e9diatement les Russes, a eu tort\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, saluant au contraire l\u2019attitude prudente de la Pologne et des Etats-Unis.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/532fd93_5730434-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Hongrie juge irresponsables les propos de Volodymyr Zelensky sur le missile tomb\u00e9 en Pologne","dateModified":"2022-11-16T18:39:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-rien-ne-contredit-la-these-selon-laquelle-le-missile-tombe-en-pologne-provient-de-la-defense-ukrainienne-affirme-la-maison-blanche_6150044_3210.html#732218","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-rien-ne-contredit-la-these-selon-laquelle-le-missile-tombe-en-pologne-provient-de-la-defense-ukrainienne-affirme-la-maison-blanche_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T17:42:05+00:00","articleBody":"     La Maison Blanche n\u2019a \u00ab\u00a0rien vu qui contredise\u00a0\u00bb l\u2019hypoth\u00e8se, avanc\u00e9e par Varsovie, selon laquelle le missile tomb\u00e9 en Pologne provenait, \u00ab\u00a0selon toute probabilit\u00e9\u00a0\u00bb, de la d\u00e9fense antia\u00e9rienne ukrainienne, a estim\u00e9 mercredi une porte-parole du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 nationale de la Maison Blanche, Adrienne Watson.          \u00ab\u00a0Cela \u00e9tant dit, quelles que soient les conclusions d\u00e9finitives, il est clair que la Russie est, au bout du compte, responsable de cet incident tragique\u00a0\u00bb \u00e0 cause de ses frappes contre les infrastructures civiles ukrainiennes, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9 dans un communiqu\u00e9, en ajoutant\u00a0: \u00ab\u00a0l\u2019Ukraine avait, et a, le droit de se d\u00e9fendre.\u00a0\u00bb                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/532fd93_5730434-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Rien ne contredit\u00a0\u00bb la th\u00e8se selon laquelle le missile tomb\u00e9 en Pologne provient de la d\u00e9fense uk...","dateModified":"2022-11-16T19:03:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-rien-ne-contredit-la-these-selon-laquelle-le-missile-tombe-en-pologne-provient-de-la-defense-ukrainienne-affirme-la-maison-blanche_6150044_3210.html#732022","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-rien-ne-contredit-la-these-selon-laquelle-le-missile-tombe-en-pologne-provient-de-la-defense-ukrainienne-affirme-la-maison-blanche_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T17:30:01+00:00","articleBody":"                     Le socle de la statue du g\u00e9n\u00e9ral Souvorov (1730-1800), d\u00e9boulonn\u00e9e et emport\u00e9e par les russes, sur l\u2019avenue Souvorova, \u00e0 Kherson, le 13\u00a0novembre 2022. Souvorov \u00e9tait le dernier g\u00e9n\u00e9ralissime de l\u2019Empire russe. A Kherson, l\u2019arm\u00e9e de Moscou s\u2019est repli\u00e9e en emportant tout ce qui a un lien avec la culture russe \u2013\u00a0et tout ce qu\u2019il y avait \u00e0 piller dans la ville. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/5b18d76_1668586615276-raf-011.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Zelensky r\u00e9clame l\u2019acc\u00e8s \u00e0 \u00ab\u00a0toutes les donn\u00e9es\u00a0\u00bb de ses partenaires quant au...","dateModified":"2022-11-16T17:47:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-rien-ne-contredit-la-these-selon-laquelle-le-missile-tombe-en-pologne-provient-de-la-defense-ukrainienne-affirme-la-maison-blanche_6150044_3210.html#732139","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-rien-ne-contredit-la-these-selon-laquelle-le-missile-tombe-en-pologne-provient-de-la-defense-ukrainienne-affirme-la-maison-blanche_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T16:55:07+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, assure que l\u2019origine du missile tomb\u00e9 en Pologne n\u2019est pas ukrainienne. \u00ab\u00a0Je n\u2019ai aucun doute, ce n\u2019\u00e9tait pas un de nos missiles\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision ukrainienne. \u00ab\u00a0Je crois que c\u2019\u00e9tait un missile russe, conform\u00e9ment au rapport des militaires\u00a0\u00bb ukrainiens, a-t-il encore ajout\u00e9 alors que les responsables de l\u2019OTAN ont estim\u00e9 qu\u2019il s\u2019agissait probablement d\u2019un missile du syst\u00e8me ukrainien de d\u00e9fense antia\u00e9rienne.          Il a par ailleurs affirm\u00e9 n\u2019avoir re\u00e7u des Occidentaux aucune preuve de l\u2019hypoth\u00e8se d\u2019un tir de projectile ukrainien pour abattre les missiles de croisi\u00e8re russes lanc\u00e9s contre le territoire ukrainien lors d\u2019une attaque massive.          \u00ab\u00a0Avons-nous le droit de recevoir les preuves de nos partenaires \u00e0 huis clos\u00a0? Nous n\u2019avons rien re\u00e7u\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 M.\u00a0Zelensky en r\u00e9it\u00e9rant la volont\u00e9 de l\u2019Ukraine de faire partie d\u2019un groupe d\u2019enqu\u00eate international sur cet incident.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/532fd93_5730434-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky r\u00e9affirme que le missile tomb\u00e9 en Pologne n\u2019est pas ukrainien, mais russe","dateModified":"2022-11-16T17:58:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-rien-ne-contredit-la-these-selon-laquelle-le-missile-tombe-en-pologne-provient-de-la-defense-ukrainienne-affirme-la-maison-blanche_6150044_3210.html#732027","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-rien-ne-contredit-la-these-selon-laquelle-le-missile-tombe-en-pologne-provient-de-la-defense-ukrainienne-affirme-la-maison-blanche_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T16:30:04+00:00","articleBody":"     Chaque jour de la guerre, Alexei Sandakov a sillonn\u00e9 la ville du sud de l\u2019Ukraine tout juste lib\u00e9r\u00e9e de l\u2019occupation russe et a document\u00e9 cette p\u00e9riode troubl\u00e9e pour des m\u00e9dias \u00e9trangers, une cam\u00e9ra GoPro discr\u00e8tement fix\u00e9e sur le guidon de sa bicyclette.             Lire aussi :     \u00ab\u00a0Le long cauchemar\u00a0\u00bb de Kherson arpent\u00e9 par un cycliste-vid\u00e9aste          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/532fd93_5730434-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le long cauchemar\u00a0\u00bb de Kherson arpent\u00e9 par un cycliste vid\u00e9aste","dateModified":"2022-11-16T16:35:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-rien-ne-contredit-la-these-selon-laquelle-le-missile-tombe-en-pologne-provient-de-la-defense-ukrainienne-affirme-la-maison-blanche_6150044_3210.html#732046","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-rien-ne-contredit-la-these-selon-laquelle-le-missile-tombe-en-pologne-provient-de-la-defense-ukrainienne-affirme-la-maison-blanche_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T16:23:23+00:00","articleBody":"     La Russie est officiellement entr\u00e9e en r\u00e9cession apr\u00e8s un recul de 4\u00a0% de son produit int\u00e9rieur brut (PIB) au troisi\u00e8me trimestre, selon une premi\u00e8re \u00e9valuation publi\u00e9e mercredi par l\u2019agence de statistiques Rosstat.          La tendance, dans le prolongement d\u2019un deuxi\u00e8me trimestre d\u00e9j\u00e0 plomb\u00e9 (\u2212\u00a04,1\u00a0%), est largement affect\u00e9e par les effets des lourdes sanctions occidentales cons\u00e9cutives \u00e0 l\u2019intervention militaire de la Russie en Ukraine.          Les analystes s\u2019attendaient toutefois \u00e0 une chute plus marqu\u00e9e de l\u2019\u00e9conomie entre juillet et septembre, autour de \u2212\u00a04,5\u00a0%.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/532fd93_5730434-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie entre en r\u00e9cession, recul de 4\u00a0% du PIB","dateModified":"2022-11-16T17:19:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-rien-ne-contredit-la-these-selon-laquelle-le-missile-tombe-en-pologne-provient-de-la-defense-ukrainienne-affirme-la-maison-blanche_6150044_3210.html#731835","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-rien-ne-contredit-la-these-selon-laquelle-le-missile-tombe-en-pologne-provient-de-la-defense-ukrainienne-affirme-la-maison-blanche_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T16:00:00+00:00","articleBody":"                     De jeunes Ukrainiens arrachent une affiche russe dans le centre-ville de Kherson, le 14 novembre 2022. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/0607539_1668607086464-raf-035.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Zelensky r\u00e9clame l\u2019acc\u00e8s \u00e0 \u00ab\u00a0toutes les donn\u00e9es\u00a0\u00bb de ses partenaires quant au...","dateModified":"2022-11-16T16:07:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-rien-ne-contredit-la-these-selon-laquelle-le-missile-tombe-en-pologne-provient-de-la-defense-ukrainienne-affirme-la-maison-blanche_6150044_3210.html#731931","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-rien-ne-contredit-la-these-selon-laquelle-le-missile-tombe-en-pologne-provient-de-la-defense-ukrainienne-affirme-la-maison-blanche_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T15:48:17+00:00","articleBody":"     Le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe a convoqu\u00e9 l\u2019ambassadeur polonais \u00e0 Moscou, a fait savoir sur Telegram la porte-parole de la diplomatie russe, Maria Zakharova, au lendemain d\u2019un tir de missile meurtrier en Pologne ayant fait craindre une escalade dans le conflit en Ukraine.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/532fd93_5730434-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie convoque \u00e0 son tour l\u2019ambassadeur polonais","dateModified":"2022-11-16T16:07:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-rien-ne-contredit-la-these-selon-laquelle-le-missile-tombe-en-pologne-provient-de-la-defense-ukrainienne-affirme-la-maison-blanche_6150044_3210.html#731924","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-rien-ne-contredit-la-these-selon-laquelle-le-missile-tombe-en-pologne-provient-de-la-defense-ukrainienne-affirme-la-maison-blanche_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T15:46:09+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident polonais, Andrzej Duda, a pris la parole au lendemain de la chute d\u2019un missile sur son territoire, qui a fait deux morts. Il a affirm\u00e9 qu\u2019il \u00e9tait probable que le tir provienne de la d\u00e9fense ukrainienne, sans que celle-ci ait vis\u00e9 le territoire polonais.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/532fd93_5730434-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le tir de missile tomb\u00e9 en Pologne \u00ab\u00a0n\u2019\u00e9tait pas intentionnel\u00a0\u00bb, affirme Varsovie","dateModified":"2022-11-16T15:55:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-rien-ne-contredit-la-these-selon-laquelle-le-missile-tombe-en-pologne-provient-de-la-defense-ukrainienne-affirme-la-maison-blanche_6150044_3210.html#731890","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-rien-ne-contredit-la-these-selon-laquelle-le-missile-tombe-en-pologne-provient-de-la-defense-ukrainienne-affirme-la-maison-blanche_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T15:17:15+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident polonais, Andrzej Duda, estime qu\u2019une \u00e9ventuelle participation de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019enqu\u00eate sur l\u2019explosion survenue mardi en Pologne n\u00e9cessiterait un accord \u00e0 la fois de Varsovie et des Etats-Unis, qui ont envoy\u00e9 des experts sur place. Le secr\u00e9taire du conseil national de s\u00e9curit\u00e9 et de d\u00e9fense ukrainien, Oleksi Danilov, a r\u00e9clam\u00e9 plus t\u00f4t un \u00ab\u00a0acc\u00e8s imm\u00e9diat\u00a0\u00bb au site o\u00f9 est tomb\u00e9 un missile, assurant d\u00e9tenir une preuve \u00ab\u00a0de la trace russe\u00a0\u00bb, sans apporter de pr\u00e9cision.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/532fd93_5730434-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine ne peut participer \u00e0 l\u2019enqu\u00eate sur le missile tomb\u00e9 en Pologne sans l\u2019accord de Varsovi...","dateModified":"2022-11-16T15:22:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-rien-ne-contredit-la-these-selon-laquelle-le-missile-tombe-en-pologne-provient-de-la-defense-ukrainienne-affirme-la-maison-blanche_6150044_3210.html#731837","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-rien-ne-contredit-la-these-selon-laquelle-le-missile-tombe-en-pologne-provient-de-la-defense-ukrainienne-affirme-la-maison-blanche_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T15:15:01+00:00","articleBody":"                     Devant le monument du Soldat inconnu, pr\u00e8s du parc Slavy \u00e0 Kherson le 13 novembre. Des habitants tentent de capter le r\u00e9seau russe pour t\u00e9l\u00e9phoner. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/35b058e_1668586615332-raf-045.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Zelensky r\u00e9clame l\u2019acc\u00e8s \u00e0 \u00ab\u00a0toutes les donn\u00e9es\u00a0\u00bb de ses partenaires quant au...","dateModified":"2022-11-16T15:21:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-rien-ne-contredit-la-these-selon-laquelle-le-missile-tombe-en-pologne-provient-de-la-defense-ukrainienne-affirme-la-maison-blanche_6150044_3210.html#731860","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-rien-ne-contredit-la-these-selon-laquelle-le-missile-tombe-en-pologne-provient-de-la-defense-ukrainienne-affirme-la-maison-blanche_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T14:46:26+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine demande un acc\u00e8s imm\u00e9diat au site de la frappe pour les repr\u00e9sentants de la d\u00e9fense et des gardes-fronti\u00e8res\u00a0\u00bb, a r\u00e9clam\u00e9 sur Twitter le secr\u00e9taire du conseil national de s\u00e9curit\u00e9 et de d\u00e9fense ukrainien, Oleksi Danilov. \u00ab\u00a0Nous sommes pr\u00eats \u00e0 remettre la preuve de la trace russe que nous avons\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, alors que Moscou a formellement ni\u00e9 \u00eatre responsable de ce tir. Un peu plus t\u00f4t mercredi, le pr\u00e9sident polonais, Andrzej Duda, avait dit consid\u00e9rer comme \u00ab\u00a0hautement probable\u00a0\u00bb que le missile qui a tu\u00e9 deux personnes mardi en Pologne \u00e0 la fronti\u00e8re avec l\u2019Ukraine ait \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 par la d\u00e9fense ukrainienne.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/532fd93_5730434-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine a demand\u00e9 \u00ab\u00a0un acc\u00e8s imm\u00e9diat\u00a0\u00bb au site en Pologne o\u00f9 est tomb\u00e9, la veille, un missil...","dateModified":"2022-11-16T16:51:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-rien-ne-contredit-la-these-selon-laquelle-le-missile-tombe-en-pologne-provient-de-la-defense-ukrainienne-affirme-la-maison-blanche_6150044_3210.html#731849","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-rien-ne-contredit-la-these-selon-laquelle-le-missile-tombe-en-pologne-provient-de-la-defense-ukrainienne-affirme-la-maison-blanche_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T14:34:46+00:00","articleBody":"     L\u2019explosion d\u2019un missile \u00e0 7\u00a0kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re ukrainienne r\u00e9veille le spectre d\u2019une escalade r\u00e9gionale du conflit russo-ukrainien. Les dirigeants occidentaux se gardent pour l\u2019heure d\u2019incriminer Moscou, qui a massivement bombard\u00e9 hier l\u2019Ukraine.             Lire aussi :     Comment l\u2019escalade a \u00e9t\u00e9 \u00e9vit\u00e9e apr\u00e8s l\u2019explosion meurtri\u00e8re d\u2019un missile en Pologne          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/532fd93_5730434-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Comment l\u2019escalade a \u00e9t\u00e9 \u00e9vit\u00e9e apr\u00e8s l\u2019explosion meurtri\u00e8re d\u2019un missile en Pologne","dateModified":"2022-11-16T14:36:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-rien-ne-contredit-la-these-selon-laquelle-le-missile-tombe-en-pologne-provient-de-la-defense-ukrainienne-affirme-la-maison-blanche_6150044_3210.html#731843","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-rien-ne-contredit-la-these-selon-laquelle-le-missile-tombe-en-pologne-provient-de-la-defense-ukrainienne-affirme-la-maison-blanche_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T14:06:36+00:00","articleBody":"     Jusqu\u2019au bout, la tension est rest\u00e9e vive entre les membres du G20 au sujet de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie. Les vingt principales \u00e9conomies de la plan\u00e8te ont achev\u00e9 leurs discussions, mercredi 16\u00a0novembre, quelques heures apr\u00e8s l\u2019explosion inexpliqu\u00e9e \u00e0 ce stade survenue sur le territoire polonais, \u00e0 la fronti\u00e8re avec l\u2019Ukraine. Leurs dirigeants ont fini par adopter un communiqu\u00e9 commun, n\u00e9goci\u00e9 ces derniers jours alors que le conflit divise les Occidentaux, alli\u00e9s de Kiev, et les principales puissances \u00e9mergentes, Chine en t\u00eate. \u00ab\u00a0La plupart des Etats membres\u00a0[du G20]\u00a0ont condamn\u00e9 fermement la guerre en Ukraine\u00a0\u00bb, indique le texte, adopt\u00e9 par consensus sans que la Russie ait pu s\u2019y opposer.             Lire aussi :     Le G20 accro\u00eet la pression sur la Russie, en d\u00e9pit de ses divisions sur la guerre en Ukraine          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/532fd93_5730434-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En d\u00e9pit de ses divisions sur la guerre en Ukraine, le G20 accro\u00eet la pression sur la Russie","dateModified":"2022-11-16T14:10:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-rien-ne-contredit-la-these-selon-laquelle-le-missile-tombe-en-pologne-provient-de-la-defense-ukrainienne-affirme-la-maison-blanche_6150044_3210.html#731839","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-rien-ne-contredit-la-these-selon-laquelle-le-missile-tombe-en-pologne-provient-de-la-defense-ukrainienne-affirme-la-maison-blanche_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T14:04:05+00:00","articleBody":"                     Une distribution alimentaire sur la place de Libert\u00e9, dans le centre ville de Kherson, le 14 novembre 2022. La ville est sans \u00e9lectricit\u00e9, sans eau courante et sans Internet depuis le retrait de l\u2019arm\u00e9e russe. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/3965bdb_1668586615236-raf-029.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" ","dateModified":"2022-11-16T14:07:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-rien-ne-contredit-la-these-selon-laquelle-le-missile-tombe-en-pologne-provient-de-la-defense-ukrainienne-affirme-la-maison-blanche_6150044_3210.html#731809","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-rien-ne-contredit-la-these-selon-laquelle-le-missile-tombe-en-pologne-provient-de-la-defense-ukrainienne-affirme-la-maison-blanche_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T13:02:50+00:00","articleBody":"     Oleksi Danilov, secr\u00e9taire du conseil de s\u00e9curit\u00e9 nationale et de d\u00e9fense ukrainien, a d\u00e9clar\u00e9, mercredi sur Twitter, que l\u2019Ukraine souhaitait \u00ab\u00a0un examen conjoint de l\u2019incident\u00a0\u00bb de mardi avec ses partenaires. \u00ab\u00a0Nous attendons [les] informations de nos partenaires qui ont servi de base \u00e0 leurs conclusions selon lesquelles l\u2019incident pourrait avoir \u00e9t\u00e9 caus\u00e9 par les d\u00e9fenses a\u00e9riennes de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/532fd93_5730434-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine demande \u00ab\u00a0un examen conjoint de l\u2019incident\u00a0\u00bb dans l\u2019est de la Pologne","dateModified":"2022-11-16T16:11:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-rien-ne-contredit-la-these-selon-laquelle-le-missile-tombe-en-pologne-provient-de-la-defense-ukrainienne-affirme-la-maison-blanche_6150044_3210.html#731806","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-rien-ne-contredit-la-these-selon-laquelle-le-missile-tombe-en-pologne-provient-de-la-defense-ukrainienne-affirme-la-maison-blanche_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T12:50:04+00:00","articleBody":"     La Russie a annonc\u00e9 mercredi interdire l\u2019entr\u00e9e sur son territoire au premier ministre irlandais, Micheal Martin, et \u00e0 une cinquantaine d\u2019autres hauts responsables irlandais, en r\u00e9ponse aux sanctions occidentales li\u00e9es au conflit en Ukraine. \u00ab\u00a0En agissant sur ordre de Bruxelles, l\u2019Irlande m\u00e8ne une campagne agressive de propagande antirusse\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le minist\u00e8re russe des affaires \u00e9trang\u00e8res, en expliquant la mise en place de ces sanctions visant cinquante-deux\u00a0personnalit\u00e9s irlandaises.          Au c\u00f4t\u00e9 de M.\u00a0Martin, sur la liste, figurent notamment le ministre irlandais des affaires \u00e9trang\u00e8res et de la d\u00e9fense, Simon Coveney, le ministre des finances, Paschal Donohoe, ainsi que des s\u00e9nateurs et des d\u00e9put\u00e9s. \u00ab\u00a0Le gouvernement irlandais soutient inconditionnellement les mesures restrictives unilat\u00e9rales mises en place par l\u2019Union europ\u00e9enne contre des citoyens russes et qui visent \u00e0 isoler notre pays sur la sc\u00e8ne internationale\u00a0\u00bb, a d\u00e9nonc\u00e9 le minist\u00e8re russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/532fd93_5730434-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie interdit d\u2019entr\u00e9e le premier ministre irlandais","dateModified":"2022-11-16T12:54:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-rien-ne-contredit-la-these-selon-laquelle-le-missile-tombe-en-pologne-provient-de-la-defense-ukrainienne-affirme-la-maison-blanche_6150044_3210.html#731784","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-rien-ne-contredit-la-these-selon-laquelle-le-missile-tombe-en-pologne-provient-de-la-defense-ukrainienne-affirme-la-maison-blanche_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T12:42:20+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s\u00a0une explosion survenue en Pologne mardi 15\u00a0novembre\u00a0et attribu\u00e9e \u00e0 la chute d\u2019un \u00ab\u00a0missile de fabrication russe\u00a0\u00bb, qui a fait deux\u00a0morts, le pr\u00e9sident polonais Andrzej Duda a rapidement affirm\u00e9 qu\u2019il allait v\u00e9rifier, en tant que membre de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique\u00a0Nord (OTAN), \u00ab\u00a0si les crit\u00e8res de mise en place de l\u2019article\u00a04\u00a0[dudit trait\u00e9 \u00e9taient]\u00a0r\u00e9unis\u00a0\u00bb.          Sans qu\u2019il ait \u00e9t\u00e9 mentionn\u00e9, la Pologne aurait pu \u00e9galement invoquer l\u2019article\u00a05 du trait\u00e9 de l\u2019OTAN, qui pr\u00e9voit une assistance mutuelle en cas d\u2019agression. Ces deux articles ont \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement scrut\u00e9s dans les heures qui ont suivi l\u2019explosion.             Lire aussi :   Guerre en Ukraine\u00a0: que pr\u00e9voient les articles\u00a04 et\u00a05 du trait\u00e9 de l\u2019OTAN\u00a0?          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/532fd93_5730434-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Que sont ces articles\u00a04 et\u00a05 du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord et que pr\u00e9voient-ils\u00a0?","dateModified":"2022-11-16T12:43:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-rien-ne-contredit-la-these-selon-laquelle-le-missile-tombe-en-pologne-provient-de-la-defense-ukrainienne-affirme-la-maison-blanche_6150044_3210.html#731702","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-rien-ne-contredit-la-these-selon-laquelle-le-missile-tombe-en-pologne-provient-de-la-defense-ukrainienne-affirme-la-maison-blanche_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T12:24:18+00:00","articleBody":"     La Russie engrange moins d\u2019argent avec ses exportations d\u2019\u00e9nergies fossiles, mais la Turquie devient une route d\u00e9tourn\u00e9e pour exporter du p\u00e9trole russe vers l\u2019Union europ\u00e9enne (UE), une \u00ab\u00a0faille\u00a0\u00bb dans les sanctions, met en garde le Centre for Research on Energy and Clean Air, dans un rapport publi\u00e9 mercredi.          Selon le document, la Russie a collect\u00e9 21\u00a0milliards d\u2019euros de ses exportations fossiles en octobre, en baisse de 7\u00a0% par rapport \u00e0 septembre et au plus bas depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine. Les revenus de tous les produits ont recul\u00e9, \u00e0 l\u2019exception du gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9. Les revenus tir\u00e9s des exportations vers l\u2019UE ont pour leur part chut\u00e9 de 14\u00a0%, \u00e0 7,5\u00a0milliards.          L\u2019UE a d\u00e9cid\u00e9 d\u2019un embargo progressif sur ses importations de p\u00e9trole et de produits p\u00e9troliers, \u00e0 quelques exceptions pr\u00e8s. Elle a aussi d\u00e9j\u00e0 mis fin \u00e0 ses achats de charbon, mais le gaz russe, dont elle est tr\u00e8s d\u00e9pendante, n\u2019est pour l\u2019instant pas concern\u00e9. Les auteurs, dont le travail doit \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 la COP27, mettent toutefois en garde\u00a0: \u00ab\u00a0Une nouvelle route pour le p\u00e9trole russe vers l\u2019UE \u00e9merge via la Turquie, o\u00f9 une quantit\u00e9 croissante de brut russe est raffin\u00e9e.\u00a0\u00bb          La Turquie a en effet augment\u00e9 ses importations de brut de Russie depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine. Et les exportations de produits p\u00e9troliers de Turquie vers les ports europ\u00e9ens et am\u00e9ricains ont bondi de 85\u00a0% en septembre-octobre compar\u00e9 \u00e0 la p\u00e9riode juillet-ao\u00fbt, d\u00e9taille le rapport. \u00ab\u00a0Alors que l\u2019UE va bannir les importations de brut de Russie au 5\u00a0d\u00e9cembre, cette faille pourrait devenir importante\u00a0\u00bb, souligne le CREA.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/532fd93_5730434-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Turquie devient une route d\u00e9tourn\u00e9e pour exporter du p\u00e9trole russe vers l\u2019Union europ\u00e9enne, selon...","dateModified":"2022-11-16T12:41:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-rien-ne-contredit-la-these-selon-laquelle-le-missile-tombe-en-pologne-provient-de-la-defense-ukrainienne-affirme-la-maison-blanche_6150044_3210.html#731740","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-rien-ne-contredit-la-these-selon-laquelle-le-missile-tombe-en-pologne-provient-de-la-defense-ukrainienne-affirme-la-maison-blanche_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T11:56:48+00:00","articleBody":"     Jens Stoltenberg, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019alliance militaire de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN), a d\u00e9clar\u00e9 mercredi, apr\u00e8s une r\u00e9union des alli\u00e9s \u00e0 Bruxelles, que les premiers r\u00e9sultats d\u2019une enqu\u00eate montraient qu\u2019une explosion sur le territoire polonais avait \u00e9t\u00e9 caus\u00e9e par les d\u00e9fenses a\u00e9riennes ukrainiennes \u00ab\u00a0pour d\u00e9fendre le territoire ukrainien contre les attaques de missiles de croisi\u00e8re russes\u00a0\u00bb.          M.\u00a0Stoltenberg a pr\u00e9cis\u00e9 que l\u2019enqu\u00eate de l\u2019OTAN \u00e9tait en cours. \u00ab\u00a0Nous n\u2019avons aucune indication que c\u2019\u00e9tait le r\u00e9sultat d\u2019une attaque d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9, ajoutant qu\u2019il n\u2019y avait \u00e9galement \u00ab\u00a0aucune indication que la Russie pr\u00e9pare des actions militaires offensives contre l\u2019OTAN\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Soyons clairs. Ce n\u2019est pas la faute de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 le chef de l\u2019Alliance atlantique. \u00ab\u00a0La Russie porte la responsabilit\u00e9 ultime alors qu\u2019elle poursuit sa guerre ill\u00e9gale contre l\u2019Ukraine. La Russie doit cesser cette guerre insens\u00e9e\u00a0\u00bb, a-t-il martel\u00e9, en r\u00e9it\u00e9rant le soutien de l\u2019OTAN \u00e0 Kiev dans son \u00ab\u00a0droit \u00e0 l\u2019autod\u00e9fense\u00a0\u00bb et sa pleine solidarit\u00e9 avec la Pologne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/532fd93_5730434-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019explosion en Pologne vraisemblablement provoqu\u00e9e par un missile de la d\u00e9fense antia\u00e9rienne ukrainie...","dateModified":"2022-11-16T12:40:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-rien-ne-contredit-la-these-selon-laquelle-le-missile-tombe-en-pologne-provient-de-la-defense-ukrainienne-affirme-la-maison-blanche_6150044_3210.html#731678","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-rien-ne-contredit-la-these-selon-laquelle-le-missile-tombe-en-pologne-provient-de-la-defense-ukrainienne-affirme-la-maison-blanche_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T11:34:24+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident polonais, Andrzej Duda, a jug\u00e9 mercredi \u00ab\u00a0hautement probable\u00a0\u00bb que le missile qui a tu\u00e9 deux personnes pr\u00e8s de la fronti\u00e8re avec l\u2019Ukraine ait \u00e9t\u00e9 tir\u00e9 par la d\u00e9fense ukrainienne. \u00ab\u00a0Rien n\u2019indique qu\u2019il s\u2019agissait d\u2019une attaque intentionnelle contre la Pologne.\u00a0Il y a une forte probabilit\u00e9 qu\u2019il s\u2019agisse d\u2019un missile qui a simplement \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 par la d\u00e9fense antimissile ukrainienne\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse. C\u2019est \u00ab\u00a0probablement un accident malheureux, h\u00e9las\u00a0\u00bb, a poursuivi le chef de l\u2019Etat.          Le premier ministre, Mateusz Morawiecki, a quant \u00e0 lui annonc\u00e9 que la Pologne pourrait ne pas avoir besoin d\u2019invoquer l\u2019article\u00a04 du trait\u00e9 de l\u2019OTAN.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/532fd93_5730434-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Explosion d\u2019un missile en Pologne\u00a0: le pr\u00e9sident polonais parle d\u2019un \u00ab\u00a0accident malheureux\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-11-16T11:55:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-rien-ne-contredit-la-these-selon-laquelle-le-missile-tombe-en-pologne-provient-de-la-defense-ukrainienne-affirme-la-maison-blanche_6150044_3210.html#731676","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-rien-ne-contredit-la-these-selon-laquelle-le-missile-tombe-en-pologne-provient-de-la-defense-ukrainienne-affirme-la-maison-blanche_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T11:28:15+00:00","articleBody":"     La semaine \u00e0 venir sera \u00ab\u00a0difficile\u00a0\u00bb pour les habitants de la r\u00e9gion de Kiev en Ukraine, a averti mercredi le gouverneur r\u00e9gional, Oleksiy Kouleba, au lendemain de lourds bombardements russes qui ont de nouveau endommag\u00e9 son r\u00e9seau \u00e9lectrique. \u00ab\u00a0Les destructions sont importantes\u00a0\u00bb, a alert\u00e9 M.\u00a0Kouleba dans une vid\u00e9o publi\u00e9e sur Telegram, malgr\u00e9 le travail \u00ab\u00a0toute la nuit des \u00e9lectriciens et de tous les services n\u00e9cessaires\u00a0\u00bb pour r\u00e9parer les infrastructures touch\u00e9es.           Cette situation se poursuivra la semaine prochaine. Nous anticipons la semaine \u00e0 venir comme assez difficile, car on s\u2019attend \u00e0 ce que (\u2026) les temp\u00e9ratures descendent jusqu\u2019\u00e0 \u2212\u00a010\u00a0\u00b0C.           Le gouverneur de la r\u00e9gion de Kiev a tenu \u00e0 rassurer au maximum la population civile, plong\u00e9e dans le noir pendant plusieurs heures pour des centaines de milliers d\u2019entre eux mardi \u00e0 la suite des bombardements russes. \u00ab\u00a0Les infrastructures essentielles fonctionnent\u00a0\u00bb, notamment \u00ab\u00a0tous les h\u00f4pitaux et les \u00e9tablissements m\u00e9dicaux\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9 dans cette vid\u00e9o, ajoutant que des g\u00e9n\u00e9rateurs \u00e9taient utilis\u00e9s \u00ab\u00a0l\u00e0 o\u00f9 il n\u2019y a toujours pas de courant\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/532fd93_5730434-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La semaine \u00e0 venir sera \u00ab\u00a0difficile\u00a0\u00bb dans la r\u00e9gion de Kiev, selon le gouverneur r\u00e9gional","dateModified":"2022-11-16T11:51:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-rien-ne-contredit-la-these-selon-laquelle-le-missile-tombe-en-pologne-provient-de-la-defense-ukrainienne-affirme-la-maison-blanche_6150044_3210.html#731666","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-rien-ne-contredit-la-these-selon-laquelle-le-missile-tombe-en-pologne-provient-de-la-defense-ukrainienne-affirme-la-maison-blanche_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T11:18:13+00:00","articleBody":"     Un \u00ab\u00a0projectile de fabrication russe\u00a0\u00bb s\u2019est abattu \u00e0 15\u00a0h\u00a040 \u00e0 Przewodow, village polonais situ\u00e9 \u00e0 6\u00a0kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re ukrainienne, causant la mort de deux personnes, a annonc\u00e9 mardi le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res polonais. Les faits se sont d\u00e9roul\u00e9s alors que les forces russes bombardaient l\u2019ensemble du territoire ukrainien. Des bombardements russes ou des tirs de la d\u00e9fense antia\u00e9rienne ont \u00e9t\u00e9 signal\u00e9s dans une douzaine de r\u00e9gions ukrainiennes, dont celle de Lviv, frontali\u00e8re de la Pologne. D\u2019o\u00f9 provenait le missile et quelles pourraient \u00eatre les cons\u00e9quences\u00a0?             Lire aussi :   Explosion d\u2019un missile en Pologne\u00a0: ce que l\u2019on sait                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/532fd93_5730434-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce que l\u2019on sait sur la chute du missile, qui a tu\u00e9 deux\u00a0personnes, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re polono-ukra...","dateModified":"2022-11-16T11:20:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-rien-ne-contredit-la-these-selon-laquelle-le-missile-tombe-en-pologne-provient-de-la-defense-ukrainienne-affirme-la-maison-blanche_6150044_3210.html#731655","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-rien-ne-contredit-la-these-selon-laquelle-le-missile-tombe-en-pologne-provient-de-la-defense-ukrainienne-affirme-la-maison-blanche_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T11:09:40+00:00","articleBody":"     Un porte-parole du minist\u00e8re de la d\u00e9fense allemand, Christian Thiels, a propos\u00e9, mercredi lors d\u2019un point presse \u00e0 Berlin, de soutenir Varsovie avec \u00ab\u00a0des patrouilles a\u00e9riennes avec des Eurofighter allemands\u00a0\u00bb apr\u00e8s la chute meurtri\u00e8re d\u2019un missile en Pologne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/532fd93_5730434-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Berlin propose de soutenir Varsovie avec des patrouilles a\u00e9riennes","dateModified":"2022-11-16T11:11:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-rien-ne-contredit-la-these-selon-laquelle-le-missile-tombe-en-pologne-provient-de-la-defense-ukrainienne-affirme-la-maison-blanche_6150044_3210.html#731639","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-rien-ne-contredit-la-these-selon-laquelle-le-missile-tombe-en-pologne-provient-de-la-defense-ukrainienne-affirme-la-maison-blanche_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T10:58:09+00:00","articleBody":"     La Hongrie se tient \u00ab\u00a0fermement\u00a0\u00bb aux c\u00f4t\u00e9s de la Pologne, a assur\u00e9 le premier ministre hongrois, Viktor Orban, sur Twitter, d\u00e9clarant\u00a0: \u00ab\u00a0Nous avons besoin d\u2019une enqu\u00eate calme et approfondie concernant les explosions \u00e0 Przewodow.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/532fd93_5730434-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Hongrie se tient \u00ab\u00a0fermement\u00a0\u00bb aux c\u00f4t\u00e9s de la Pologne, d\u00e9clare Viktor Orban ","dateModified":"2022-11-16T11:16:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-rien-ne-contredit-la-these-selon-laquelle-le-missile-tombe-en-pologne-provient-de-la-defense-ukrainienne-affirme-la-maison-blanche_6150044_3210.html#731573","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-rien-ne-contredit-la-these-selon-laquelle-le-missile-tombe-en-pologne-provient-de-la-defense-ukrainienne-affirme-la-maison-blanche_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T10:49:36+00:00","articleBody":"     Sans que la situation ne soit compl\u00e8tement \u00e9claircie, les doutes semblent converger vers l\u2019hypoth\u00e8se d\u2019un tir ukrainien tomb\u00e9 mardi en Pologne. Selon Associated Press, trois\u00a0responsables am\u00e9ricains ont d\u00e9clar\u00e9, sous couvert de l\u2019anonymat, que des \u00e9valuations pr\u00e9liminaires sugg\u00e9raient que le missile avait \u00e9t\u00e9 tir\u00e9 mardi par les forces ukrainiennes sur un missile russe entrant au milieu de la salve \u00e9crasante contre l\u2019infrastructure \u00e9lectrique ukrainienne.          Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a \u00e9galement inform\u00e9 les membres du G7 et de l\u2019OTAN que l\u2019explosion de mardi en Pologne avait \u00e9t\u00e9 provoqu\u00e9e par un tir de missile de la d\u00e9fense a\u00e9rienne ukrainienne, a d\u00e9clar\u00e9 mercredi \u00e0 Reuters une source au sein de l\u2019Alliance atlantique. Joe Biden avait avanc\u00e9 plus t\u00f4t qu\u2019il \u00e9tait peu probable que le missile ait \u00e9t\u00e9 tir\u00e9 de la Russie, d\u2019apr\u00e8s de premi\u00e8res informations.          Selon la ministre de la d\u00e9fense belge, Ludivine Dedonder, l\u2019explosion serait le r\u00e9sultat de syst\u00e8mes ukrainiens de d\u00e9fense antia\u00e9rienne, utilis\u00e9s pour \u00ab\u00a0contrer des missiles russes\u00a0\u00bb. Mme\u00a0Dedonder a \u00e9voqu\u00e9, mercredi sur Twitter, plusieurs \u00ab\u00a0explosions\u00a0\u00bb sur le territoire polonais, survenues pendant le bombardement massif de l\u2019Ukraine par la Russie. Dans un communiqu\u00e9, elle a ajout\u00e9\u00a0:           A ce stade et sur base des informations disponibles, il s\u2019agirait de d\u00e9bris de missiles russes et de missiles ukrainiens de d\u00e9fense antia\u00e9rienne qui ont touch\u00e9 le sol polonais. Les analyses sont encore en cours pour d\u00e9terminer avec certitude aussi bien l\u2019origine des tirs ainsi que les objectifs que ces missiles devaient atteindre. Sur base des informations disponibles actuellement, rien n\u2019indique n\u00e9anmoins qu\u2019il s\u2019agisse d\u2019une attaque d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e sur un ou des objectifs polonais.           Aucune d\u00e9claration officielle, ni aucune source aupr\u00e8s du Monde, n\u2019est toutefois intervenue pour confirmer, ou infirmer ces informations.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/532fd93_5730434-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les doutes se renforcent sur l\u2019origine du tir de missile tomb\u00e9 en Pologne","dateModified":"2022-11-16T11:06:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-rien-ne-contredit-la-these-selon-laquelle-le-missile-tombe-en-pologne-provient-de-la-defense-ukrainienne-affirme-la-maison-blanche_6150044_3210.html#731463","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-rien-ne-contredit-la-these-selon-laquelle-le-missile-tombe-en-pologne-provient-de-la-defense-ukrainienne-affirme-la-maison-blanche_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T10:11:43+00:00","articleBody":"     Lors de la traditionnelle r\u00e9union des ambassadeurs de l\u2019Union europ\u00e9enne, mercredi matin \u00e0 Bruxelles, les Vingt-Sept ont \u00e9voqu\u00e9 l\u2019explosion qui a touch\u00e9 la Pologne mardi. Selon un diplomate europ\u00e9en, les Polonais ont fait un point sur la situation, annon\u00e7ant que les enqu\u00eates \u00e9taient toujours en cours. Surtout, l\u2019ensemble des ambassadeurs a soulign\u00e9 l\u2019importance d\u2019\u00e9tablir les faits, de ma\u00eetriser la communication, et rappel\u00e9 que l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN) examinait le sujet ce matin.          Pour les Vingt-Sept, il est essentiel de rester unis et solidaires et de maintenir le soutien \u00e0 l\u2019Ukraine. L\u2019explosion en Pologne est directement li\u00e9e aux bombardements massifs de la Russie sur l\u2019ensemble du territoire ukrainien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/532fd93_5730434-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour les Vingt-Sept, il est essentiel de rester unis et solidaires et de maintenir le soutien \u00e0 l\u2019Ukrai...","dateModified":"2022-11-16T10:18:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-rien-ne-contredit-la-these-selon-laquelle-le-missile-tombe-en-pologne-provient-de-la-defense-ukrainienne-affirme-la-maison-blanche_6150044_3210.html#731398","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-rien-ne-contredit-la-these-selon-laquelle-le-missile-tombe-en-pologne-provient-de-la-defense-ukrainienne-affirme-la-maison-blanche_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T09:56:15+00:00","articleBody":"     La Russie a affirm\u00e9 mercredi que ses bombardements n\u2019avaient touch\u00e9 la veille que le territoire ukrainien, ajoutant avoir identifi\u00e9 le missile tomb\u00e9 en Pologne comme un projectile tir\u00e9 par un syst\u00e8me de d\u00e9fense des forces de Kiev. Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a pr\u00e9cis\u00e9 dans un communiqu\u00e9\u00a0:           Nous voulons souligner que les frappes de haute pr\u00e9cision ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es uniquement sur des cibl\u00e9es situ\u00e9es en territoire ukrainien et \u00e0 une distance maximale de\u00a035\u00a0kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re ukraino-polonaise. Les sp\u00e9cialistes russes ont \u00e9tudi\u00e9 les photographies des d\u00e9bris retrouv\u00e9s en Pologne et identifi\u00e9 des syst\u00e8mes de missiles S-300 des forces ukrainiennes. Les d\u00e9clarations de sources ukrainiennes et de responsables \u00e9trangers \u00e9voquant la chute d\u2019un missile russe sur Przewodow sont des provocations d\u00e9lib\u00e9r\u00e9es dans le but de provoquer une escalade de la situation.           Le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a, lui, expliqu\u00e9 lors de son point presse quotidien\u00a0:           Premi\u00e8rement\u00a0: nous avons assist\u00e9 \u00e0 un \u00e9ni\u00e8me emballement hyst\u00e9rique de russophobie fr\u00e9n\u00e9tique, fond\u00e9 sur aucune donn\u00e9e r\u00e9elle. Des responsables haut plac\u00e9s de diff\u00e9rents pays ont fait des d\u00e9clarations en n\u2019ayant aucune id\u00e9e de ce qu\u2019il se passait. Deuxi\u00e8mement\u00a0: cette fr\u00e9n\u00e9sie montre une fois de plus qu\u2019il ne faut jamais se d\u00e9p\u00eacher de donner des conclusions qui peuvent envenimer la situation. (\u2026) Troisi\u00e8mement\u00a0: nous aurions pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 entendre une telle \u00e9motion quand a \u00e9t\u00e9 men\u00e9 le sabotage contre le gazoduc Nord Stream. (\u2026) En l\u2019occurrence, il faut noter la r\u00e9action pleine de retenue et plus professionnelle de la partie am\u00e9ricaine.           Maria Zakharova, porte-parole du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, a \u00e9galement d\u00e9clar\u00e9 sur sa cha\u00eene Telegram\u00a0:           [Le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr] Zelensky est terr\u00e9 dans son bunker et ne peut pas comprendre pourquoi sa version du \u201cmissile russe\u201d est d\u00e9savou\u00e9e m\u00eame par les plus russophobes les plus notoires. Ce \u201cbunk\u00e9ris\u00e9\u201d ne comprend pas qu\u2019il a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 \u00e0 la t\u00eate d\u2019une bande de bandits en Ukraine pour faire le sale boulot et pas pour dicter \u00e0 donneurs d\u2019ordre leur comportement.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/532fd93_5730434-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Selon Moscou, le bombardement russe le plus proche de la Pologne \u00e9tait \u00e0 35\u00a0km de la fronti\u00e8re mardi","dateModified":"2022-11-16T11:04:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-rien-ne-contredit-la-these-selon-laquelle-le-missile-tombe-en-pologne-provient-de-la-defense-ukrainienne-affirme-la-maison-blanche_6150044_3210.html#731396","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-rien-ne-contredit-la-these-selon-laquelle-le-missile-tombe-en-pologne-provient-de-la-defense-ukrainienne-affirme-la-maison-blanche_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T09:53:09+00:00","articleBody":"           Le pr\u00e9sident Emmanuel Macron lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 l\u2019issue du sommet du G20 \u00e0 Nusa Dua, \u00e0 Bali, le 16\u00a0novembre\u00a02022. LUDOVIC MARIN \/ AFP           Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a exprim\u00e9, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse mercredi \u00e0 l\u2019issue du sommet du G20, sa solidarit\u00e9 avec la Pologne. \u00ab\u00a0Des analyses sont en cours\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 le chef de l\u2019Etat, qui a souhait\u00e9 \u00ab\u00a0faire la pleine clart\u00e9\u00a0\u00bb sur cet incident survenu sur le territoire d\u2019un pays membre de l\u2019OTAN. \u00ab\u00a0Nous coop\u00e9rons avec la Pologne pour comprendre ce qui s\u2019est pass\u00e9. (\u2026)\u00a0Des premiers travaux ont \u00e9t\u00e9 partag\u00e9s par les Etats-Unis. Il faut \u00eatre tr\u00e8s prudent\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Commentant les conclusions du sommet de Bali, le pr\u00e9sident a d\u00e9clar\u00e9 que le G20 ne voulait ni de la guerre en Ukraine ni d\u2019un chantage nucl\u00e9aire et que la r\u00e9union avait mis en relief une \u00ab\u00a0grande convergence pour pousser la Russie \u00e0 la d\u00e9sescalade (\u2026).\u00a0La Russie doit revenir \u00e0 la table des n\u00e9gociations\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0La Chine peut jouer \u00e0 nos c\u00f4t\u00e9s un r\u00f4le de m\u00e9diation plus important dans les prochains mois\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9, pr\u00e9cisant avoir discut\u00e9 avec le pr\u00e9sident chinois, Xi Jinping, du \u00ab\u00a0principe\u00a0\u00bb d\u2019une visite en Chine au d\u00e9but de\u00a02023.          Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, a assur\u00e9 mercredi \u00e0 Bali que Paris \u00ab\u00a0soutient l\u2019int\u00e9gration pleine et enti\u00e8re de l\u2019Union africaine au G20\u00a0\u00bb, au m\u00eame titre que l\u2019Union europ\u00e9enne en est membre. Il a \u00e9galement annonc\u00e9 la tenue \u00ab\u00a0en juin prochain \u00e0 Paris\u00a0\u00bb d\u2019une \u00ab\u00a0conf\u00e9rence internationale sur un nouveau pacte financier avec le Sud\u00a0\u00bb, avec le souhait de \u00ab\u00a0cr\u00e9er les conditions d\u2019un v\u00e9ritable choc de financement vers le Sud\u00a0\u00bb, car \u00ab\u00a0nous ne devons, nous ne pouvons pas demander \u00e0 ces pays de soutenir le multilat\u00e9ralisme, si celui-ci n\u2019est pas en capacit\u00e9 de r\u00e9pondre \u00e0 leurs urgences vitales\u00a0\u00bb.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/a586718_5747598-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron exprime sa solidarit\u00e9 avec la Pologne","dateModified":"2022-11-16T10:53:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-rien-ne-contredit-la-these-selon-laquelle-le-missile-tombe-en-pologne-provient-de-la-defense-ukrainienne-affirme-la-maison-blanche_6150044_3210.html#731367","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-rien-ne-contredit-la-these-selon-laquelle-le-missile-tombe-en-pologne-provient-de-la-defense-ukrainienne-affirme-la-maison-blanche_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T09:25:07+00:00","articleBody":"     La \u00ab\u00a0r\u00e9union d\u2019urgence\u00a0\u00bb des ambassadeurs de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN), pour faire le point sur la chute du missile en Pologne, a d\u00e9but\u00e9 au si\u00e8ge de l\u2019Alliance \u00e0 Bruxelles. Le chef de l\u2019organisation, Jens Stoltenberg, devrait s\u2019exprimer \u00e0 l\u2019issue des \u00e9changes, autour de 12\u00a0h\u00a030.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/532fd93_5730434-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une \u00ab\u00a0r\u00e9union d\u2019urgence\u00a0\u00bb des ambassadeurs de l\u2019OTAN a d\u00e9but\u00e9","dateModified":"2022-11-16T09:27:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-rien-ne-contredit-la-these-selon-laquelle-le-missile-tombe-en-pologne-provient-de-la-defense-ukrainienne-affirme-la-maison-blanche_6150044_3210.html#731313","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-rien-ne-contredit-la-these-selon-laquelle-le-missile-tombe-en-pologne-provient-de-la-defense-ukrainienne-affirme-la-maison-blanche_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T09:20:01+00:00","articleBody":"           La police bloque une route, le 16\u00a0novembre\u00a02022, pr\u00e8s du site o\u00f9 un missile a tu\u00e9 deux personnes dans le village de Przewodow, dans l\u2019est de la Pologne, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re avec l\u2019Ukraine. WOJTEK RADWANSKI \/ AFP                 Des policiers travaillent devant un d\u00e9p\u00f4t de c\u00e9r\u00e9ales o\u00f9 a explos\u00e9 le missile. MICHAL DYJUK \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/d35de5a_5746867-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Przewodow","dateModified":"2022-11-16T10:07:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-rien-ne-contredit-la-these-selon-laquelle-le-missile-tombe-en-pologne-provient-de-la-defense-ukrainienne-affirme-la-maison-blanche_6150044_3210.html#731302","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-rien-ne-contredit-la-these-selon-laquelle-le-missile-tombe-en-pologne-provient-de-la-defense-ukrainienne-affirme-la-maison-blanche_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T09:09:27+00:00","articleBody":"     Lors d\u2019un point presse au sommet du G20, qui se tient en Indon\u00e9sie, Olaf Scholz a mis en garde mercredi contre toute \u00ab\u00a0conclusion h\u00e2tive sur le d\u00e9roulement des faits avant une enqu\u00eate soigneuse\u00a0\u00bb, apr\u00e8s la chute meurtri\u00e8re d\u2019un missile en Pologne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/532fd93_5730434-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le chancelier allemand met en garde contre toute \u00ab\u00a0conclusion h\u00e2tive\u00a0\u00bb apr\u00e8s la chute d\u2019un missile...","dateModified":"2022-11-16T09:13:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-rien-ne-contredit-la-these-selon-laquelle-le-missile-tombe-en-pologne-provient-de-la-defense-ukrainienne-affirme-la-maison-blanche_6150044_3210.html#731269","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-rien-ne-contredit-la-these-selon-laquelle-le-missile-tombe-en-pologne-provient-de-la-defense-ukrainienne-affirme-la-maison-blanche_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T09:06:27+00:00","articleBody":"     Les villes d\u2019Ukraine touch\u00e9es mardi par de multiples frappes russes retrouvaient mercredi matin petit \u00e0 petit l\u2019\u00e9lectricit\u00e9, ont annonc\u00e9 les autorit\u00e9s ukrainiennes. \u00ab\u00a0Apr\u00e8s les frappes de missiles d\u2019hier [mardi], (\u2026) j\u2019ai \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 que la plupart des habitants sont d\u00e9j\u00e0 reconnect\u00e9s [au r\u00e9seau \u00e9lectrique]\u00a0\u00bb, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien. \u00ab\u00a0Dans diff\u00e9rentes r\u00e9gions, nos employ\u00e9s du r\u00e9seau \u00e9lectrique, les responsables gouvernementaux et les secours ont travaill\u00e9 toute la nuit, je leur en suis reconnaissant\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 Volodymyr Zelensky, les traits tir\u00e9s par la fatigue, dans une courte vid\u00e9o publi\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux. Mardi soir, il a pr\u00e9cis\u00e9 que \u00ab\u00a0l\u2019approvisionnement de 8\u00a0millions de personnes [avait] d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 r\u00e9tabli\u00a0\u00bb apr\u00e8s qu\u2019\u00ab\u00a0environ 10\u00a0millions d\u2019Ukrainiens avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9connect\u00e9s\u00a0\u00bb du r\u00e9seau \u00e9lectrique.          Selon un message publi\u00e9 sur Telegram par le chef adjoint de la pr\u00e9sidence, Kirill Timoshenko, huit r\u00e9gions parmi les quinze\u00a0ayant connu d\u2019importantes coupures de courant ont retrouv\u00e9 l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 mercredi. A Kiev, touch\u00e9e mardi par plusieurs frappes qui ont fait au moins un mort, \u00ab\u00a0l\u2019alimentation \u00e9lectrique des infrastructures essentielles a \u00e9t\u00e9 r\u00e9tablie\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 le chef de l\u2019administration militaire de la capitale ukrainienne, Sergui\u00ef Popko. Dans l\u2019ouest du pays, largement \u00e9pargn\u00e9 par les combats depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, \u00e0 la fin de\u00a0f\u00e9vrier, le maire de Lviv, Andri Sadovy, a d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram que le courant \u00e9tait de retour dans la majorit\u00e9 de la ville \u00ab\u00a0depuis 8\u00a0heures [7\u00a0heures heure \u00e0 Paris] du matin\u00a0\u00bb. Il a toutefois \u00e9galement \u00e9voqu\u00e9 des \u00ab\u00a0maisons isol\u00e9es o\u00f9 il n\u2019y a toujours pas d\u2019\u00e9lectricit\u00e9\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/532fd93_5730434-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les villes touch\u00e9es mardi en Ukraine par des bombardements russes retrouvent petit \u00e0 petit l\u2019\u00e9lectric...","dateModified":"2022-11-16T09:12:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-rien-ne-contredit-la-these-selon-laquelle-le-missile-tombe-en-pologne-provient-de-la-defense-ukrainienne-affirme-la-maison-blanche_6150044_3210.html#731239","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-rien-ne-contredit-la-these-selon-laquelle-le-missile-tombe-en-pologne-provient-de-la-defense-ukrainienne-affirme-la-maison-blanche_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T08:47:52+00:00","articleBody":"     La Su\u00e8de a annonc\u00e9 mercredi l\u2019envoi en Ukraine d\u2019une aide militaire et humanitaire, avec des montants respectifs de trois milliards de couronnes (277\u00a0millions d\u2019euros) et 720\u00a0millions de couronnes (66,5\u00a0millions d\u2019euros), pour l\u2019aider \u00e0 affronter l\u2019hiver. L\u2019aide militaire comprendra un syst\u00e8me de d\u00e9fense a\u00e9rienne et des munitions, mais le gouvernement n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 de quel syst\u00e8me il s\u2019agissait en invoquant \u00ab\u00a0le secret op\u00e9rationnel\u00a0\u00bb.          Le premier ministre su\u00e9dois, Ulf Kristersson, a soulign\u00e9 dans un communiqu\u00e9 qu\u2019il s\u2019agissait du neuvi\u00e8me paquet d\u2019aide de la Su\u00e8de \u00e0 l\u2019Ukraine et du plus important \u00e0 ce jour. L\u2019aide humanitaire sera envoy\u00e9e par le biais du Programme alimentaire mondial, de fonds de la Banque mondiale et du programme Green Recovery for Ukraine. L\u2019aide militaire comprend \u00e9galement du mat\u00e9riel pour l\u2019hiver, comme des tentes et des v\u00eatements.          Une partie de l\u2019aide humanitaire ira \u00e9galement \u00e0 la Moldavie, petite voisine de l\u2019Ukraine, qui a accueilli un grand nombre de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens et souffre directement des cons\u00e9quences de la guerre, y compris pour la fourniture d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 en provenance de l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/532fd93_5730434-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Su\u00e8de envoie une aide militaire et humanitaire en Ukraine","dateModified":"2022-11-16T08:54:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-rien-ne-contredit-la-these-selon-laquelle-le-missile-tombe-en-pologne-provient-de-la-defense-ukrainienne-affirme-la-maison-blanche_6150044_3210.html#731216","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-rien-ne-contredit-la-these-selon-laquelle-le-missile-tombe-en-pologne-provient-de-la-defense-ukrainienne-affirme-la-maison-blanche_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T08:43:33+00:00","articleBody":"     Des sir\u00e8nes d\u2019alerte ont retenti mercredi matin dans toutes les r\u00e9gions d\u2019Ukraine, selon une application officielle de d\u00e9fense antia\u00e9rienne, au lendemain de multiples bombardements russes principalement sur des infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques, qui ont fait au moins un mort \u00e0 Kiev. Sur une carte du pays mise \u00e0 jour en temps r\u00e9el, la vingtaine de r\u00e9gions ukrainiennes \u00e9taient en \u00e9tat d\u2019alerte \u00e0 10\u00a0h\u00a03 (9\u00a0h\u00a03 heure \u00e0 Paris), selon cette application.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/532fd93_5730434-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Alertes antia\u00e9riennes dans toutes les r\u00e9gions d\u2019Ukraine au lendemain de bombardements russes","dateModified":"2022-11-16T08:44:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-rien-ne-contredit-la-these-selon-laquelle-le-missile-tombe-en-pologne-provient-de-la-defense-ukrainienne-affirme-la-maison-blanche_6150044_3210.html#731100","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-rien-ne-contredit-la-these-selon-laquelle-le-missile-tombe-en-pologne-provient-de-la-defense-ukrainienne-affirme-la-maison-blanche_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T08:11:21+00:00","articleBody":"     La rencontre pr\u00e9vue mercredi en marge du G20 entre le pr\u00e9sident chinois, Xi Jinping, et le premier ministre britannique, Rishi Sunak, \u00ab\u00a0a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9e pour des probl\u00e8mes d\u2019agenda\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 Downing Street.Elle devait \u00eatre une premi\u00e8re en pr\u00e8s de cinq\u00a0ans pour les dirigeants des deux\u00a0pays aux relations tendues, et l\u2019un des rendez-vous majeurs de ce G20 pour le nouveau chef du gouvernement britannique, arriv\u00e9 au pouvoir \u00e0 la fin d\u2019octobre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/532fd93_5730434-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La rencontre entre le pr\u00e9sident chinois et le premier ministre britannique annul\u00e9e","dateModified":"2022-11-16T08:18:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-rien-ne-contredit-la-these-selon-laquelle-le-missile-tombe-en-pologne-provient-de-la-defense-ukrainienne-affirme-la-maison-blanche_6150044_3210.html#731076","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-rien-ne-contredit-la-these-selon-laquelle-le-missile-tombe-en-pologne-provient-de-la-defense-ukrainienne-affirme-la-maison-blanche_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T08:07:12+00:00","articleBody":"            INFOGRAPHIE \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/ae2b0dc_1668585597959-pologne-4522-missile-inter.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le missile, qui a tu\u00e9 mardi deux\u00a0personnes en Pologne, a touch\u00e9 la ville de Przewodow","dateModified":"2022-11-16T08:07:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-rien-ne-contredit-la-these-selon-laquelle-le-missile-tombe-en-pologne-provient-de-la-defense-ukrainienne-affirme-la-maison-blanche_6150044_3210.html#731044","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-rien-ne-contredit-la-these-selon-laquelle-le-missile-tombe-en-pologne-provient-de-la-defense-ukrainienne-affirme-la-maison-blanche_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T07:51:13+00:00","articleBody":"     La chute d\u2019un missile en Pologne \u00ab\u00a0n\u2019est rien d\u2019autre qu\u2019un message de la Russie adress\u00e9 au sommet du G20\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 mercredi le pr\u00e9sident ukrainien par visioconf\u00e9rence devant les dirigeants du groupe r\u00e9unis \u00e0 Bali. Il y a \u00ab\u00a0un Etat terroriste parmi vous, contre lequel il faut se d\u00e9fendre\u00a0\u00bb, a averti Volodymyr Zelensky, d\u00e9signant la Russie, selon le texte du discours vu par l\u2019Agence France-Presse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/532fd93_5730434-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le missile en Pologne est un \u00ab\u00a0message\u00a0\u00bb de la Russie au G20, estime Volodymyr Zelensky","dateModified":"2022-11-16T07:54:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-rien-ne-contredit-la-these-selon-laquelle-le-missile-tombe-en-pologne-provient-de-la-defense-ukrainienne-affirme-la-maison-blanche_6150044_3210.html#731037","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-rien-ne-contredit-la-these-selon-laquelle-le-missile-tombe-en-pologne-provient-de-la-defense-ukrainienne-affirme-la-maison-blanche_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T07:45:19+00:00","articleBody":"     La Chine a appel\u00e9 l\u2019ensemble des acteurs au \u00ab\u00a0calme\u00a0\u00bb apr\u00e8s les informations faisant \u00e9tat de la chute meurtri\u00e8re en Pologne d\u2019un missile de fabrication russe et le placement en \u00e9tat d\u2019alerte de l\u2019arm\u00e9e polonaise. \u00ab\u00a0Dans la situation actuelle, toutes les parties concern\u00e9es doivent (\u2026) faire preuve de retenue afin d\u2019\u00e9viter une escalade\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 lors d\u2019un point presse r\u00e9gulier Mao Ning, une porte-parole du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res chinois.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/532fd93_5730434-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Chine appelle toutes les parties \u00e0 \u00ab\u00a0rester calmes\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-11-16T07:48:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-rien-ne-contredit-la-these-selon-laquelle-le-missile-tombe-en-pologne-provient-de-la-defense-ukrainienne-affirme-la-maison-blanche_6150044_3210.html#730955","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-rien-ne-contredit-la-these-selon-laquelle-le-missile-tombe-en-pologne-provient-de-la-defense-ukrainienne-affirme-la-maison-blanche_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T07:42:16+00:00","articleBody":"     Un d\u00e9p\u00f4t de carburant a explos\u00e9 mercredi dans une r\u00e9gion du sud de la Russie proche de l\u2019Ukraine \u00e0 la suite d\u2019une attaque pr\u00e9sum\u00e9e de drone, sans faire de victime, ont annonc\u00e9 les autorit\u00e9s locales.          L\u2019attaque pr\u00e9sum\u00e9e s\u2019est produite \u00e0 quelque 200\u00a0km de la fronti\u00e8re ukrainienne, dans le village de Stalno\u00ef Kon. \u00ab\u00a0Tous les services de secours sont sur place\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram le gouverneur de la r\u00e9gion d\u2019Orel, Andre\u00ef Klytchkov, sans d\u00e9signer de responsable.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/532fd93_5730434-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un d\u00e9p\u00f4t de carburant attaqu\u00e9 en Russie par un drone, selon le gouverneur de la r\u00e9gion d\u2019Orel","dateModified":"2022-11-16T07:44:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-rien-ne-contredit-la-these-selon-laquelle-le-missile-tombe-en-pologne-provient-de-la-defense-ukrainienne-affirme-la-maison-blanche_6150044_3210.html#730931","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-rien-ne-contredit-la-these-selon-laquelle-le-missile-tombe-en-pologne-provient-de-la-defense-ukrainienne-affirme-la-maison-blanche_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T07:17:34+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, s\u2019est dit \u00ab\u00a0convaincu\u00a0\u00bb mercredi que l\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes serait reconduit. \u00ab\u00a0Nous allons poursuivre nos efforts pour prolonger cet accord pour un an\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse en marge du sommet du G20 \u00e0 Bali.           Nous allons continuer d\u2019\u0153uvrer pour le prolongement, sans interruption, de cet accord et pour garantir l\u2019acheminement de c\u00e9r\u00e9ales vers les pays qui en ont le plus besoin, sp\u00e9cialement en Afrique.           Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a plaid\u00e9 mardi devant le G20 pour une extension \u00ab\u00a0infinie\u00a0\u00bb de l\u2019accord.          M.\u00a0Erdogan a \u00e9galement \u00e9voqu\u00e9 le sort des engrais russes dont l\u2019exportation a fait l\u2019\u00e9t\u00e9 dernier l\u2019objet d\u2019un accord s\u00e9par\u00e9, rest\u00e9 sans effet selon Moscou. \u00ab\u00a0Nous allons discuter du transport des engrais et de l\u2019ammoniac russes, c\u2019est important, a assur\u00e9 M.\u00a0Erdogan. On y travaille. Nous en discuterons avec [le pr\u00e9sident russe Vladimir] Poutine d\u00e8s mon retour.\u00a0\u00bb          Le chef de l\u2019Etat turc a par ailleurs assur\u00e9 qu\u2019il \u00ab\u00a0respectait les explications de la Russie\u00a0\u00bb apr\u00e8s la chute d\u2019un missile en Pologne, que Varsovie a attribu\u00e9 aux forces russes. Les d\u00e9n\u00e9gations de la Russie \u00ab\u00a0sont importantes\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9. \u00ab\u00a0Il a pu y avoir un incident technique ou autre chose, a-t-il avanc\u00e9.\u00a0Il est important d\u2019enqu\u00eater.\u00a0\u00bb           Affirmer qu\u2019il s\u2019agit d\u2019un missile russe serait une provocation. Nous faisons tous les efforts pour amener l\u2019Ukraine et la Russie autour de la table [des n\u00e9gociations]. Les provocations n\u2019aident pas.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/532fd93_5730434-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident turc \u00ab\u00a0convaincu\u00a0\u00bb que l\u2019accord sur les c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes sera reconduit","dateModified":"2022-11-16T07:23:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-rien-ne-contredit-la-these-selon-laquelle-le-missile-tombe-en-pologne-provient-de-la-defense-ukrainienne-affirme-la-maison-blanche_6150044_3210.html#730654","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-rien-ne-contredit-la-these-selon-laquelle-le-missile-tombe-en-pologne-provient-de-la-defense-ukrainienne-affirme-la-maison-blanche_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T06:31:05+00:00","articleBody":"     Tandis qu\u2019une r\u00e9union de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN) est pr\u00e9vue dans la journ\u00e9e \u00e0 Bruxelles, au niveau des ambassadeurs des Etats membres, il n\u2019est pas question de pr\u00e9cipiter l\u2019activation de l\u2019article\u00a04, qui permet de lancer une consultation entre les membres de l\u2019Alliance atlantique, et encore moins la clause d\u2019assistance mutuelle en cas d\u2019attaque ext\u00e9rieure (article\u00a05). Dans les deux cas, \u00ab\u00a0il faut qu\u2019un alli\u00e9 le demande. On verra o\u00f9 en sont les Polonais\u00a0\u00bb, explique l\u2019Elys\u00e9e, tout en pr\u00e9cisant que \u00ab\u00a0les alli\u00e9s tiendront leur engagement les uns vis-\u00e0-vis des autres\u00a0\u00bb.          A Paris, on rappelle cependant en toute hypoth\u00e8se que l\u2019approche des alli\u00e9s de l\u2019Ukraine depuis le d\u00e9clenchement de l\u2019invasion russe est double\u00a0: il s\u2019agit de soutenir Kiev, par tous les moyens, aussi longtemps que n\u00e9cessaire, sans entrer en guerre avec la Russie. \u00ab\u00a0Il ne faut pas d\u2019escalade. Il ne s\u2019agit pas de faire la guerre \u00e0 la Russie. Il y a plein d\u2019autres dispositifs qui permettent d\u2019organiser la solidarit\u00e9 avec l\u2019Ukraine. Et dans le cas de la Pologne, il revient \u00e0 la Pologne de dire quelles seraient ses demandes.\u00a0\u00bb          Les \u00e9v\u00e9nements sont survenus alors que le G20, qui se tient depuis mardi en Indon\u00e9sie en l\u2019absence du pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, s\u2019appr\u00eatait\u00a0\u00e0 adopter, apr\u00e8s de longues tractations, un communiqu\u00e9 commun. Le texte rappelle que \u00ab\u00a0la plupart des membres condamnent la guerre en Ukraine\u00a0\u00bb. La formule permet de contourner l\u2019opposition de la Russie et les r\u00e9serves de la Chine. A moins d\u2019une surprise, cette d\u00e9claration ne devrait pas \u00e9voluer, bien que les dirigeants du G20 devaient aborder un peu plus tard dans la journ\u00e9e de mercredi les \u00e9v\u00e9nements survenus en Pologne, lors de leur ultime s\u00e9ance en pl\u00e9ni\u00e8re.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/532fd93_5730434-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Il ne faut pas d\u2019escalade. Il ne s\u2019agit pas de faire la guerre \u00e0 la Russie\u00a0\u00bb, explique l\u2019Elys...","dateModified":"2022-11-16T09:21:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-rien-ne-contredit-la-these-selon-laquelle-le-missile-tombe-en-pologne-provient-de-la-defense-ukrainienne-affirme-la-maison-blanche_6150044_3210.html#730603","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-rien-ne-contredit-la-these-selon-laquelle-le-missile-tombe-en-pologne-provient-de-la-defense-ukrainienne-affirme-la-maison-blanche_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T06:23:56+00:00","articleBody":"     A la sortie du grand salon qui accueillait cette nuit la r\u00e9union entre plusieurs dirigeants participant au sommet du G20 \u00e0 Bali, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, a jug\u00e9 \u00ab\u00a0improbable\u00a0\u00bb que les projectiles soient venus de Russie. Un peu plus tard, un communiqu\u00e9 a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9 en soutien \u00e0 la Pologne, mais qui traduit aussi une volont\u00e9 de temporiser, l\u2019origine du tir n\u2019\u00e9tant pas claire \u00e0 ce stade. \u00ab\u00a0Nous offrons notre plein soutien et notre assistance \u00e0 l\u2019enqu\u00eate en cours en Pologne, expliquent les dirigeants. Nous avons convenu de rester en contact \u00e9troit afin de d\u00e9terminer les prochaines \u00e9tapes appropri\u00e9es \u00e0 mesure que l\u2019enqu\u00eate progresse.\u00a0\u00bb Les participants ont dans le m\u00eame temps d\u00e9nonc\u00e9 les frappes survenues ces derni\u00e8res heures en Ukraine contre des infrastructures civiles de production d\u2019\u00e9nergie.          La prudence est donc de mise. \u00ab\u00a0Nous disons qu\u2019il faut regarder les faits de fa\u00e7on tr\u00e8s pr\u00e9cise. C\u2019est une affaire sur laquelle on ne peut pas se tromper, pr\u00e9cise l\u2019Elys\u00e9e. Dans ce contexte confus, la premi\u00e8re chose est d\u2019aller voir pr\u00e9cis\u00e9ment ce qui s\u2019est pass\u00e9. On sait qu\u2019un missile est tomb\u00e9 en Pologne, mais on ne sp\u00e9culera pas sur l\u2019origine du missile\u00a0\u00bb, dit cette source, sans exclure par avance\u00a0l\u2019hypoth\u00e8se que le projectile soit venu d\u2019Ukraine. La premi\u00e8re chose, estiment la France et ses alli\u00e9s, est donc de mener le plus vite possible une enqu\u00eate. La Pologne a subi \u00ab\u00a0une frappe qui reste \u00e0 caract\u00e9riser\u00a0\u00bb, souligne une source militaire fran\u00e7aise.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/532fd93_5730434-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Nous offrons notre plein soutien et notre assistance \u00e0 l\u2019enqu\u00eate en cours en Pologne\u00a0\u00bb, explique...","dateModified":"2022-11-16T07:25:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-rien-ne-contredit-la-these-selon-laquelle-le-missile-tombe-en-pologne-provient-de-la-defense-ukrainienne-affirme-la-maison-blanche_6150044_3210.html#730504","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-rien-ne-contredit-la-these-selon-laquelle-le-missile-tombe-en-pologne-provient-de-la-defense-ukrainienne-affirme-la-maison-blanche_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T05:51:29+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden, et le premier ministre britannique, Rishi Sunak, ont d\u00e9nonc\u00e9 aujourd\u2019hui les bombardements \u00ab\u00a0barbares\u00a0\u00bb de civils par la Russie en Ukraine.          \u00ab\u00a0Alors que les dirigeants du monde entier sont r\u00e9unis ici \u00e0 Bali pour chercher \u00e0 progresser vers la paix, [le pr\u00e9sident russe Vladimir] Poutine frappe des civils, des enfants, des femmes, c\u2019est presque barbare\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Biden au d\u00e9but d\u2019une rencontre avec le dirigeant britannique en marge du sommet du G20 sur l\u2019\u00eele indon\u00e9sienne.          M.\u00a0Sunak s\u2019est dit \u00ab\u00a0d\u2019accord\u00a0\u00bb avec cette qualification, \u00e9voquant le \u00ab\u00a0partenariat\u00a0\u00bb entre\u00a0Londres et\u00a0Washington en action \u00ab\u00a0quand il s\u2019agit de tenir t\u00eate aux actions barbares de la Russie en Ukraine\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/532fd93_5730434-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Washington et Londres d\u00e9noncent en commun la barbarie des bombardements russes en Ukraine","dateModified":"2022-11-16T05:56:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-rien-ne-contredit-la-these-selon-laquelle-le-missile-tombe-en-pologne-provient-de-la-defense-ukrainienne-affirme-la-maison-blanche_6150044_3210.html#730462","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-rien-ne-contredit-la-these-selon-laquelle-le-missile-tombe-en-pologne-provient-de-la-defense-ukrainienne-affirme-la-maison-blanche_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T05:45:00+00:00","articleBody":"     Le pillage des mus\u00e9es organis\u00e9 par les forces d\u2019occupation russes est une nouvelle illustration de l\u2019objectif profond poursuivi par Vladimir Poutine\u00a0: effacer l\u2019identit\u00e9 ukrainienne, explique dans sa chronique Sylvie Kauffmann, \u00e9ditorialiste au Monde.             Lire aussi :     \u00ab\u00a0Comme le viol et la destruction des centrales \u00e9lectriques, la culture est pour la Russie une arme de guerre\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/532fd93_5730434-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Comme le viol et la destruction des centrales \u00e9lectriques, la culture est pour la Russie une arme de gu...","dateModified":"2022-11-16T05:45:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-rien-ne-contredit-la-these-selon-laquelle-le-missile-tombe-en-pologne-provient-de-la-defense-ukrainienne-affirme-la-maison-blanche_6150044_3210.html#730460","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-rien-ne-contredit-la-these-selon-laquelle-le-missile-tombe-en-pologne-provient-de-la-defense-ukrainienne-affirme-la-maison-blanche_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T05:00:04+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e russe s\u2019est retir\u00e9e de la r\u00e9gion de Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine. Un immense revers pour le Kremlin, une victoire sans bain de sang pour l\u2019Ukraine.          Dans ce podcast, R\u00e9my Ourdan, envoy\u00e9 sp\u00e9cial du\u00a0Monde en Ukraine, raconte la lib\u00e9ration de Kherson, et Emmanuel Grynszpan, journaliste sp\u00e9cialiste de la Russie, revient sur les cons\u00e9quences de cette lib\u00e9ration, c\u00f4t\u00e9 russe.             Lire aussi :   Kherson\u00a0: le tournant de la contre-offensive ukrainienne\u00a0?          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/532fd93_5730434-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kherson\u00a0: le tournant de la contre-offensive ukrainienne\u00a0?","dateModified":"2022-11-16T05:55:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-rien-ne-contredit-la-these-selon-laquelle-le-missile-tombe-en-pologne-provient-de-la-defense-ukrainienne-affirme-la-maison-blanche_6150044_3210.html#730458","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-rien-ne-contredit-la-these-selon-laquelle-le-missile-tombe-en-pologne-provient-de-la-defense-ukrainienne-affirme-la-maison-blanche_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T04:49:24+00:00","articleBody":"     Un responsable militaire de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN) a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 CNN qu\u2019un avion de l\u2019Alliance atlantique survolant l\u2019espace a\u00e9rien polonais mardi avait suivi le missile qui a atterri dans le pays. Il a affirm\u00e9 que les donn\u00e9es radar avaient \u00e9t\u00e9 transmises \u00e0 l\u2019OTAN et \u00e0 la Pologne sans toutefois dire qui avait pu lancer le missile, ni l\u2019origine g\u00e9ographique du tir.          Les avions de l\u2019OTAN effectuent r\u00e9guli\u00e8rement une surveillance autour de l\u2019Ukraine depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/532fd93_5730434-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le missile aurait \u00e9t\u00e9 suivi par un avion de l\u2019OTAN","dateModified":"2022-11-16T05:55:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-rien-ne-contredit-la-these-selon-laquelle-le-missile-tombe-en-pologne-provient-de-la-defense-ukrainienne-affirme-la-maison-blanche_6150044_3210.html#730436","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-rien-ne-contredit-la-these-selon-laquelle-le-missile-tombe-en-pologne-provient-de-la-defense-ukrainienne-affirme-la-maison-blanche_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T04:42:46+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Il est logique qu\u2019on aborde la question avec la plus grande prudence (\u2026) Beaucoup de pays disposent du m\u00eame type d\u2019armements et donc identifier le type de missile n\u2019est pas forc\u00e9ment identifier l\u2019acteur qui l\u2019a mis en \u0153uvre\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise dans un communiqu\u00e9 mercredi matin.          L\u2019Elys\u00e9e met en garde contre \u00ab\u00a0les risques d\u2019escalade importants\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/532fd93_5730434-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Elys\u00e9e appelle \u00e0 la prudence sur l\u2019origine du tir qui a touch\u00e9 la Pologne","dateModified":"2022-11-16T05:54:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-rien-ne-contredit-la-these-selon-laquelle-le-missile-tombe-en-pologne-provient-de-la-defense-ukrainienne-affirme-la-maison-blanche_6150044_3210.html#730438","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-rien-ne-contredit-la-these-selon-laquelle-le-missile-tombe-en-pologne-provient-de-la-defense-ukrainienne-affirme-la-maison-blanche_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T04:42:11+00:00","articleBody":"      Nous condamnons les attaques de missiles barbares que la Russie a perp\u00e9tr\u00e9es mardi contre des villes et des infrastructures civiles ukrainiennes.            Nous avons discut\u00e9 de l\u2019explosion qui a eu lieu dans la partie orientale de la Pologne, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re avec l\u2019Ukraine. Nous offrons notre plein soutien et notre assistance \u00e0 l\u2019enqu\u00eate en cours en Pologne. Nous avons convenu de rester en contact \u00e9troit afin de d\u00e9terminer les prochaines \u00e9tapes appropri\u00e9es \u00e0 mesure que l\u2019enqu\u00eate progresse.            Nous r\u00e9affirmons notre soutien ind\u00e9fectible \u00e0 l\u2019Ukraine et au peuple ukrainien face \u00e0 l\u2019agression russe, ainsi que notre volont\u00e9 constante de tenir la Russie responsable de ses attaques contre les communaut\u00e9s ukrainiennes, alors m\u00eame que le G20 se r\u00e9unit pour faire face aux cons\u00e9quences plus larges de la guerre. Nous exprimons nos condol\u00e9ances aux familles des victimes en Pologne et en Ukraine.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/532fd93_5730434-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"R\u00e9union des dirigeants de l\u2019OTAN et du G7 \u00e0 Bali\u00a0: le texte int\u00e9gral du communiqu\u00e9","dateModified":"2022-11-16T04:43:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-rien-ne-contredit-la-these-selon-laquelle-le-missile-tombe-en-pologne-provient-de-la-defense-ukrainienne-affirme-la-maison-blanche_6150044_3210.html#730424","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-rien-ne-contredit-la-these-selon-laquelle-le-missile-tombe-en-pologne-provient-de-la-defense-ukrainienne-affirme-la-maison-blanche_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T04:29:01+00:00","articleBody":"     Une \u00ab\u00a0r\u00e9union d\u2019urgence\u00a0\u00bb se tiendra ce mercredi avec les ambassadeurs de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN), a annonc\u00e9 le chef de l\u2019organisation, Jens Stoltenberg, qui s\u2019exprimera \u00e0 l\u2019issue des \u00e9changes, autour de 12\u00a0h\u00a030.          A l\u2019issue de la r\u00e9union qui s\u2019est d\u00e9j\u00e0 tenue en matin\u00e9e \u00e0 Bali entre les pays du G7 et certains de l\u2019OTAN, un communiqu\u00e9 commun a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9, dans lequel les dirigeants condamnent les \u00ab\u00a0attaques de missiles barbares que la Russie a perp\u00e9tr\u00e9es mardi sur des villes et des infrastructures civiles ukrainiennes\u00a0\u00bb.          Les dirigeants ont \u00e9galement offert un \u00ab\u00a0soutien total\u00a0\u00bb \u00e0 la Pologne, apr\u00e8s l\u2019explosion qui a eu lieu dans l\u2019est du pays, et ont d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019ils \u00ab\u00a0resteraient en contact \u00e9troit\u00a0\u00bb pour d\u00e9terminer les prochaines \u00e9tapes appropri\u00e9es. \u00ab\u00a0Nous exprimons tous nos condol\u00e9ances aux familles des victimes en Pologne et en Ukraine\u00a0\u00bb, dit le texte.          De son c\u00f4t\u00e9, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies, Antonio Guterres, a d\u00e9clar\u00e9 dans un communiqu\u00e9 qu\u2019il \u00e9tait \u00ab\u00a0absolument essentiel d\u2019\u00e9viter l\u2019escalade de la guerre en Ukraine\u00a0\u00bb. Il a r\u00e9clam\u00e9 une \u00ab\u00a0enqu\u00eate approfondie\u00a0\u00bb sur le tir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/532fd93_5730434-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Soutien total\u00a0\u00bb \u00e0 la Pologne de la part des Occidentaux","dateModified":"2022-11-16T07:24:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-rien-ne-contredit-la-these-selon-laquelle-le-missile-tombe-en-pologne-provient-de-la-defense-ukrainienne-affirme-la-maison-blanche_6150044_3210.html#730420","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-rien-ne-contredit-la-these-selon-laquelle-le-missile-tombe-en-pologne-provient-de-la-defense-ukrainienne-affirme-la-maison-blanche_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T04:06:12+00:00","articleBody":"     La Pologne a plac\u00e9 mardi son arm\u00e9e en \u00e9tat d\u2019alerte renforc\u00e9e apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 atteinte par ce qu\u2019elle a d\u00e9crit comme un missile \u00ab\u00a0tr\u00e8s probablement de fabrication russe\u00a0\u00bb, qui a fait deux morts et qui pourrait marquer une escalade majeure du conflit en Ukraine avec l\u2019implication d\u2019un membre de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN).          Les Occidentaux ont apport\u00e9 leur soutien \u00e0 la Pologne dans la foul\u00e9e de la confirmation polonaise de ce missile tomb\u00e9 dans le sud-est du pays, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re avec l\u2019Ukraine, et sur lequel p\u00e8sent de s\u00e9rieuses interrogations.          \u00ab\u00a0Il est improbable d\u2019apr\u00e8s la trajectoire qu\u2019il ait \u00e9t\u00e9 tir\u00e9 de la Russie. Mais nous verrons\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden, \u00e0 l\u2019issue d\u2019une r\u00e9union d\u2019urgence mercredi des dirigeants des grandes puissances du G7 (Etats-Unis, France, Allemagne, Royaume-Uni, Italie, Canada, Japon), en Indon\u00e9sie, en marge du sommet du G20.             Lire aussi :   Un \u00ab\u00a0projectile de fabrication russe\u00a0\u00bb atteint la Pologne et exacerbe les tensions de la guerre en Ukraine          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/532fd93_5730434-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des doutes subsistent sur l\u2019origine du tir qui a touch\u00e9 le territoire polonais","dateModified":"2022-11-16T05:51:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-rien-ne-contredit-la-these-selon-laquelle-le-missile-tombe-en-pologne-provient-de-la-defense-ukrainienne-affirme-la-maison-blanche_6150044_3210.html#730418","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-rien-ne-contredit-la-these-selon-laquelle-le-missile-tombe-en-pologne-provient-de-la-defense-ukrainienne-affirme-la-maison-blanche_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T04:02:30+00:00","articleBody":"      Le pr\u00e9sident polonais, Andrzej Duda, a d\u00e9clar\u00e9 dans la nuit de mardi \u00e0 mercredi que son pays n\u2019avait pas encore de \u00ab\u00a0preuve univoque\u00a0\u00bb sur l\u2019auteur du lancement du missile \u2013 \u00ab\u00a0tr\u00e8s probablement de fabrication russe\u00a0\u00bb \u2013 qui a tu\u00e9 deux personnes, mardi, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re avec l\u2019Ukraine.          M.\u00a0Duda a estim\u00e9 qu\u2019il s\u2019agissait d\u2019un incident \u00ab\u00a0isol\u00e9\u00a0\u00bb et a signal\u00e9 que son pays s\u2019appr\u00eatait n\u00e9anmoins \u00e0 demander l\u2019application de l\u2019article\u00a04 du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord, qui pr\u00e9voit des consultations entre Alli\u00e9s lorsque l\u2019un d\u2019entre eux estime que son \u00ab\u00a0int\u00e9grit\u00e9 territoriale\u00a0\u00bb ou sa \u00ab\u00a0s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb sont menac\u00e9es.          A la sortie d\u2019une r\u00e9union entre plusieurs dirigeants participant au sommet du G20 \u00e0 Bali, en Indon\u00e9sie, le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden, a fait savoir, mercredi matin, qu\u2019apr\u00e8s les premiers examens de la trajectoire du projectile, il \u00e9tait \u00ab\u00a0improbable\u00a0\u00bb qu\u2019il ait \u00e9t\u00e9 tir\u00e9 de la Russie.          Avant cela, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, et le premier ministre britannique, Rishi Sunak, avaient imm\u00e9diatement fait part de leur soutien \u00e0 Varsovie, tout comme de nombreux pays occidentaux.          Le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res polonais a annonc\u00e9 avoir convoqu\u00e9 et re\u00e7u l\u2019ambassadeur de Russie \u00e0 Varsovie pour \u00ab\u00a0des explications d\u00e9taill\u00e9es\u00a0\u00bb. Aucun d\u00e9tail de cette rencontre, qui s\u2019est termin\u00e9e \u00ab\u00a0avant minuit\u00a0\u00bb, n\u2019a \u00e9t\u00e9 divulgu\u00e9. Moscou a assur\u00e9 qu\u2019\u00ab\u00a0aucune frappe n\u2019a[vait] \u00e9t\u00e9 men\u00e9e sur des objectifs proches de la fronti\u00e8re ukraino-polonaise\u00a0\u00bb.          L\u2019incident a conclu une journ\u00e9e marqu\u00e9e par des attaques russes d\u2019une ampleur in\u00e9dite, selon Kiev. D\u2019apr\u00e8s le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, 90\u00a0missiles qui ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s sur les villes ukrainiennes, de Kiev \u00e0 Lviv, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re polonaise, et de Kharkiv, dans le nord-est, \u00e0 Odessa, dans le sud-ouest. Des millions d\u2019Ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 priv\u00e9s d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 travers le pays.          Intervenant en visioconf\u00e9rence au sommet du G20 \u00e0 Bali, M.\u00a0Zelensky a appel\u00e9, mardi, les pays du G20 \u00e0 mettre fin \u00e0 la guerre \u00ab\u00a0destructrice\u00a0\u00bb de la Russie en Ukraine et d\u00e9nonc\u00e9 le \u00ab\u00a0chantage nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb auquel se livre Moscou.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/532fd93_5730434-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les points importants \u00e0 savoir mercredi 16\u00a0novembre au matin","dateModified":"2022-11-16T05:50:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-rien-ne-contredit-la-these-selon-laquelle-le-missile-tombe-en-pologne-provient-de-la-defense-ukrainienne-affirme-la-maison-blanche_6150044_3210.html#730416","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-rien-ne-contredit-la-these-selon-laquelle-le-missile-tombe-en-pologne-provient-de-la-defense-ukrainienne-affirme-la-maison-blanche_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T04:00:59+00:00","articleBody":"     Comme tous les jours, nous allons suivre la guerre en Ukraine et les \u00e9v\u00e9nements qui s\u2019y rattachent.          Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/532fd93_5730434-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce direct","dateModified":"2022-11-16T04:43:54+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/0/0/3000/2001/1342/895/3/0/532fd93_5730434-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/11/17/19-20">
<filnamedate="20221117"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221117"><AAMMJJHH="2022111719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ Deux millions de foyers ont des emprunts à taux d’intérêt variables, et trois millions vont devoir renégocier leur prêt dans les deux prochaines années.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Après les insultes de Cyril Hanouna contre le député Louis Boyard sur C8, l’Arcom transmet l’affaire à un rapporteur indépendant                   Chronique  Article réservé aux abonnés Philanthropie : « L’engagement de Jeff Bezos, l’un des patrons les plus critiqués des Etats-Unis, est nouveau »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec le “quoi qu’il en coûte”, qu’il soit sanitaire ou énergétique, le gouvernement français est passé expert dans l’art de l’apesanteur économique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les enjeux d’adaptation et de vulnérabilité climatique des territoires s’imposent aussi aux pays développés »   Ilian Moundib consultant énergie-climat au cabinet de conseil enivronnemental EcoAct (groupe Atos)                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Réguler enfin les cryptomonnaies                   Éditorial Mission Artemis-1 : le rêve de la conquête spatiale et son prix                   Débats  Article réservé aux abonnés La désobéissance civile, des règles pour s’affranchir des lois                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Il ne peut pas y avoir un Internet fonctionnel pour ceux qui paient et un Internet de seconde zone pour les autres »   Bruno Veluet président de l’Association des opérateurs télécoms alternatifs, AOTA                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « The Wonder », sur Netflix : mensonge et miracle au lendemain de la Grande Famine irlandaise                   Livres  Article réservé aux abonnés « Souvenirs des montagnes au loin » : le beau spleen stambouliote d’Orhan Pamuk                   Culture  Article réservé aux abonnés « Didier Raoult, le savant flou », France 2 : la dérive d’un système incontrôlé et incontrôlable                   Enquête  Article réservé aux abonnés Le Théâtre de la Ville et le Châtelet, deux scènes parisiennes à la dérive                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Whiskys tourbés : la sélection du « Monde »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Whisky : la tourbe souffle son vent de fumé                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Quand les shakers secouent encore le design                   Enquête  Article réservé aux abonnés Ils hébergent le WhatsApp de leur enfant : « Je vois apparaître des cœurs et des bisous sur mon téléphone »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Économie       Royaume-Uni           Au Royaume-Uni, le marché immobilier sous le choc de la hausse des taux d’intérêt      Deux millions de foyers ont des emprunts à taux d’intérêt variables, et trois millions vont devoir renégocier leur prêt dans les deux prochaines années.          Par Eric Albert(Londres, correspondance)         Publié hier à 18h07, mis à jour hier à 18h07    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Si c’était à refaire, Natalie Hall et son mari James n’achèteraient peut-être pas leur belle maison de cinq pièces à Peterborough, dans le centre de l’Angleterre. Mais en 2018, avec un taux d’intérêt sur leur emprunt immobilier fixé pour cinq ans à 1,8 %, l’échéance mensuelle de 1 250 livres (1 430 euros) leur paraissait raisonnable.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Royaume-Uni, la « crise du coût de la vie »                 Las ! Le choc de l’inflation est passé par là. Pour lutter contre la hausse des prix, la Banque d’Angleterre a augmenté en un an son taux d’intérêt directeur de 0,10 % à 3 %. Pas de chance pour le couple britannique, qui a deux enfants en bas âge. En effet, la période de taux fixe sur cinq ans de leur emprunt arrivera à échéance en avril 2023. Natalie et James ont commencé à se renseigner : les nouveaux taux que les banques leur proposent se situent juste en dessous de 6 %. Leur mensualité va donc passer à près de 1 800 livres.          « A ce prix-là, il y a cinq ans, on aurait sans doute estimé que cette maison n’était pas abordable », témoigne Mme Hall. Le couple – lui travaille à son compte dans l’installation de systèmes d’alarme pour maisons, elle effectue des remplacements dans des écoles secondaires – étudie différentes options : allonger la durée de remboursement du prêt, déménager dans un logement plus petit… Dans l’immédiat, il va commencer par réduire ses dépenses autant que possible. « On devait changer une de nos deux voitures cette année. On va repousser cela. On avait la chance de prendre de belles vacances chaque année. On va sans doute annuler. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Au Royaume-Uni, plus rien ne marche »                 Plus qu’ailleurs, le marché immobilier britannique subit de plein fouet l’envolée des taux d’intérêt. Contrairement à la France ou aux Etats-Unis, où les emprunts se font à taux fixe pour vingt, voire trente ans, au Royaume-Uni, ils évoluent en fonction des taux d’intérêt de la banque centrale. Sur 8,5 millions de foyers qui détiennent un emprunt hypothécaire outre-Manche, 2,2 millions ont un produit qui est directement indexé sur le taux d’intérêt directeur, changeant mois après mois.          Hausse des remboursements par foyer          Les autres ont des taux qui sont fixes pour une courte période seulement (entre deux et cinq ans) et qu’il faut renouveler après cette échéance. Sur les deux prochaines années, 3,1 millions de foyers devront renégocier leur taux, soit environ 130 000 par mois, selon les calculs de la Financial Conduct Authority (FCA), le régulateur financier.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les ménages britanniques accablés par la hausse des factures d’énergie                 Pour de nombreux foyers, l’impact est violent. Les hypothèques avec un taux fixe pour deux ans, qui tournaient autour de 1,3 % en 2021, sont passées à près de 6 %, explique Dominik Lipnicki, qui dirige Your Mortgage Decisions, une société de courtage de prêts. Résultat : le marché est aujourd’hui complètement atone. « Le nombre de transactions immobilières s’est effondré et les prix ont commencé à baisser », témoigne M. Lipnicki.        Il vous reste 49.5% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/11/16/au-royaume-uni-le-marche-immobilier-sous-le-choc-de-la-hausse-des-taux-d-interet_6150190_3234.html"},"headline":"Au Royaume-Uni, le march\u00e9 immobilier sous le choc de la hausse des taux d\u2019int\u00e9r\u00eat","dateCreated":"2022-11-16T18:07:40+01:00","datePublished":"2022-11-16T18:07:40+01:00","dateModified":"2022-11-16T18:07:50+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Royaume-Uni"],"keywords":["Royaume-Uni","International","Immobilier","Europe","\u00c9conomie","Argent & Placements"],"description":"Deux millions de foyers ont des emprunts \u00e0 taux d\u2019int\u00e9r\u00eat variables, et trois millions vont devoir ren\u00e9gocier leur pr\u00eat dans les deux prochaines ann\u00e9es.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Albert","description":"Londres, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/27/242/0/3500/1750/1342/671/60/0/3d64089_fw1-purplebricks-cfo-0131-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       


        
  
