<FILE-date="2022/07/19/19">

<article-nb="2022/07/19/19-1">
<filnamedate="20220719"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220719"><AAMMJJHH="2022071919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ A l’Assemblée nationale, le ministre de l’intérieur a souligné que le gouvernement allait réfléchir aux moyens pour faire face aux grands incendies. Toute la journée, retrouvez les dernières informations sur la canicule qui frappe la France et l’Europe.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤       Culture « Bru(i)t », sur Brut : les extraordinaires pouvoirs des sons                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Black Bird », « The Girl from Plainville, » « Queer as Folk » : les séries télé à voir cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Aubais, retour à la case départ pour les vétérans de l’art Claude Viallat et Patrick Saytour                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    « Cinq feux très importants » sont en cours sur le territoire, selon Darmanin ; au Royaume-Uni, un incendie ravage un village à l’est de Londres A l’Assemblée nationale, le ministre de l’intérieur a souligné que le gouvernement allait réfléchir aux moyens pour faire face aux grands incendies. Toute la journée, retrouvez les dernières informations sur la canicule qui frappe la France et l’Europe.                LIVE    PROGRAMME        Posez votre question          Réagissez            Annuler                     19:06   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Dans le RER, on agite éventails, papiers, chapeaux        A Châtelet, comme à la gare du Nord, les flots humains n’en finissent pas de se déverser des escalators aux quais. Les RER ont beau passer et les absorber, l’effet tonneau des Danaïdes perdure. En attendant le RER B ou D, les voyageurs s’épongent le visage, boivent une gorgée ou expirent, las de la chaleur. Par ailleurs, le trafic est plus lent que d’habitude cet après-midi, en raison de la canicule.          « Là, j’attends depuis 15 minutes alors que d’habitude il y en un toutes les cinq minutes. Après, c’est toujours aussi bondé », expose Ocilia qui travaille à Châtelet et prend le RER B tous les jours. Les incidents qu’ont connus beaucoup de passagers des RER B et D la veille n’impressionnent pas les habitués. « Vendredi aussi il y a eu le même problème, c’est juste que personne n’en a parlé » relativise Clara.          Mariam, qui revient de l’hôpital avec sa petite fille, abonde : « J’en ai marre, il y a des problèmes tous les jours sur la B ou la D de toute façon, hiver comme été.  » A l’arrivée du train, les usagers entrent dans une véritable fournaise ambulante. On agite éventails, papiers, chapeaux. « C’est horrible », « il fait trop chaud », entend-on régulièrement. Les arrêts n’ont jamais paru aussi éloignés les uns des autres.        Carla Monaco            18:18   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  « Je souffre d’angoisse à chaque épisode », « J’ai une forte appréhension », « Je commence à être anxieux »… A n’en pas douter, les réactions apportées à l’appel à témoignages publié sur Lemonde.fr attestent de la difficulté que rencontrent nombre de Français à traverser les épisodes de forte chaleur. La vague de chaleur actuelle, qui pourrait provoquer une hausse du mercure jusqu’à 40 °C lundi 18 juillet dans certaines parties de l’Hexagone, ne fait pas exception à cette situation.          Si les périodes de canicule n’épargnent personne, les situations spécifiques de chacun conduisent à une approche différente de ces événements.                    Lire aussi :  Avec les vagues de chaleur en France, beaucoup tombent dans l’éco-anxiété et s’inquiètent pour l’avenir                       18:07   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Dans le 19ᵉ arrondissement de Paris, une école transformée en « îlot de fraîcheur »        Au centre de loisirs de l’école maternelle Tandou, dans le 19e arrondissement de Paris, les enfants jouent gaiement à la dînette, aux voitures ou au ballon, sans se soucier de la température, qui vient d’atteindre un pic vers 17 heures. La pièce qui les accueille, décorée de dessins colorés, est éteinte et presque tous ses rideaux sont fermés pour limiter la montée du mercure. « Ça va, on n’a pas souffert aujourd’hui », souffle Rabab Lefiri, la directrice, qui accueille 75 enfants.                Rabab Lefiri, directrice du centre de loisir de l’école maternelle Tandou, à Paris dans le 19e arrondissement, en juillet 2022. CAMILLE GHARBI POUR « LE MONDE »                 Dans la cour Oasis de l’école maternelle Tandou, à Paris dans le 19e arrondissement, en juillet 2022. CAMILLE GHARBI POUR « LE MONDE »           Au programme de la journée : des jeux calmes, principalement en intérieur, avec quelques sorties pour se mouiller à l’aide de tuyaux et de petites piscines gonflables. « On a acheté des gourdes et on a hydraté tout le monde constamment », ajoute Mme Lefiri.          Dans la cour, des arbres cassent la monotonie de la dalle de béton. Un potager, des huttes et des massifs ont été installés et une rivière sera bientôt créée. L’école a été labellisée en 2019 cour Oasis, un projet pour transformer ces espaces en îlots de fraîcheur, pour le bien-être des enfants, mais aussi pour rafraîchir la ville et accueillir les habitants le soir et le week-end en période de canicule. Une cinquantaine de personnes s’y sont réfugiées hier soir.                Dans la cour Oasis de l’école maternelle Tandou, en juillet 2022. CAMILLE GHARBI POUR « LE MONDE »         Audrey Garric            17:58      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                         INFOGRAPHIE LE MONDE                               17:53   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  La municipalité crée des piscines éphémères et défend sa politique de végétalisation pour lutter contre les îlots de chaleur. Les habitants changent leur mode de vie.                    Lire aussi :  Piscines éphémères, végétalisation et changement d’habitudes : Lyon s’adapte à la canicule                       17:37      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Spectaculaire incendie dans un village à l’est de Londres        Une centaine de pompiers sont à l’œuvre, mardi après-midi, pour combattre un incendie qui ravage un village situé à l’est de Londres, sous une chaleur qui bat des records au Royaume-Uni, ont annoncé les pompiers. Selon les images prises depuis un hélicoptère de la chaîne Sky News, l’incendie a détruit plusieurs bâtiments et maisons du village de Wennington, à une trentaine de kilomètres du centre de Londres.          Confrontés à « plusieurs incendies importants dans la capitale pendant la vague de chaleur record aujourd’hui », les pompiers de Londres ont déclenché la procédure d’urgence qui permet de déployer davantage de ressources, en termes de services de secours. Plusieurs incendies d’étendues d’herbes sont recensés dans plusieurs zones périurbaines de Londres.                    Sous l’effet de la vague de chaleur qui s’abat sur l’Europe, les températures au Royaume-Uni ont dépassé pour la première fois 40 °C, avec 40,2 °C relevés à l’aéroport londonien d’Heathrow, selon l’agence météorologique britannique, Met Office.                    17:33      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Canicule en Europe : le point sur la situation         Le mercure a dépassé un niveau jamais atteint au Royaume-Uni avec 40,2 °C mardi midi à l’aéroport d’Heathrow, dans l’ouest de Londres, a annoncé l’agence météo britannique, Met Office. Le précédent record historique datait de juillet 2019 avec 38,7 °C. Par ailleurs, une centaine de pompiers étaient aussi à l’œuvre pour combattre un incendie qui ravage un village à l’est de Londres.        La Belgique redoute elle aussi des records, le thermomètre pouvant grimper jusqu’à 40 °C. Exceptionnellement, les grands musées gérés par l’Etat fédéral sont accessibles gratuitement aux plus de 65 ans qui peuvent y trouver de la fraîcheur. Deux réacteurs nucléaires situés près d’Anvers ont dû réduire de plus de 50 % leur puissance de production, afin de limiter la température des eaux rejetées dans le fleuve.        En Espagne, où la vague de chaleur extrême sévit depuis près de dix jours, les feux de forêt continuaient de faire rage mardi, notamment dans la province de Zamora (nord-ouest). Selon les autorités régionales, près de 6 000 personnes ont dû être évacuées à cause des flammes qui ont détruit plusieurs milliers d’hectares de prairies et de forêts. Un léger répit était annoncé côté températures par l’agence météorologique nationale, alors que le mercure a allègrement dépassé les 40 °C ces derniers jours.        Au Portugal, plus de 1 400 pompiers continuaient de lutter mardi matin contre les incendies. Les deux feux de forêt les plus préoccupants se situent à l’extrême nord du pays. L’un d’entre eux mobilisait, mardi, près de 700 pompiers. Un couple de septuagénaires est mort, lundi, dans la zone alors qu’il tentait d’échapper aux flammes. Une nouvelle hausse des températures est prévue dès mercredi dans le pays.        Toute l’Allemagne est aussi confrontée à cette vague de chaleur mais en Basse-Saxe (nord-ouest), les températures pourraient atteindre mardi les 40 °C et donc s’approcher du record de 41,2 °C, enregistré en 2019, qui pourrait être battu mardi ou mercredi, selon les météorologues.                     17:15   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Le dérèglement climatique est très principalement dû à nos émissions de gaz à effet de serre. Mais quelles sont les activités humaines qui en émettent le plus ? Et qui en est à l’origine ? Nous avons analysé les données issues du dernier rapport du GIEC pour le savoir.                    Voir aussi :  Qui réchauffe le climat (et comment) ?                       17:09   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Christophe, 49 ans, employé du Samusocial à l’hospice Saint-Michel à Paris, teste un ventilateur. BENJAMIN GIRETTE POUR « LE MONDE »                     17:07      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Au moment où nous parlons, il y a cinq feux très importants » sur l’ensemble du territoire hexagonal, souligne Gérald Darmanin        La députée de Gironde Sophie Mette (MoDem-Ensemble !) a interpellé, mardi à l’Assemblée nationale, le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, au sujet des trois incendies qui ravagent actuellement les massifs forestiers de son département. Elle a affirmé : « Face aux grands feux, notre devoir est d’agir pour la suite », en menant des « actions de prévention », en « form[ant] les citoyens » et en sanctionnant « durement les actes criminels ».          Gérald Darmanin a souligné que le gouvernement souhaitait réfléchir aux moyens à long terme pour faire face aux grands incendies, de plus en plus fréquents sous les effets du réchauffement climatique. Le ministre a, par ailleurs, affirmé que « la présidence française de l’Union européenne », qui a pris fin en juin, « a permis le financement à 100 % des achats de Canadair ». « On peut dire merci à l’Europe, on n’est pas obligés d’être bêtement antieuropéen », a-t-il lancé, alors hué par une partie des députés d’opposition.          « Au moment où nous parlons, il y a cinq feux très importants, trois en Gironde (…) et deux autres, l’un dans le Finistère et l’autre dans les Bouches-du-Rhône », a-t-il dit, reconnaissant qu’« indépendamment de l’origine de feu, (…) cette sécheresse et ce réchauffement climatique [vont] faire naître, dans des départements qui n’[en] ont pas l’habitude, des feux importants ».                    16:51   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A Paris, les food trucks désertés        Plein soleil sur l’esplanade quasi déserte de la Bibliothèque nationale de France (BNF), dans le 13e arrondissement de Paris. Devant le cinéma MK2, un seul food truck en action entre midi et 14 heures.          Samuel, cuisinier, retourne les steaks de burgers fumants. Seuls deux clients attendent leur commande. « Avec cette chaleur, il y a moins de monde. C’est surtout des salariés de bureau qui viennent chercher leur déjeuner », explique-t-il, le front ruisselant. Equipé de gants en latex et d’un tablier en plastique, il s’estime heureux de travailler dans cette petite cuisine à ciel ouvert – où il fait quand même 38 °C – plutôt que dans celles, fermées, des restaurants.                Le food truck French Toque est installé sur l’esplanade devant le cinéma MK2 de la bibliothèque François-Mitterrand et propose des burgers à emporter, le 19 juillet 2022. BENJAMIN GIRETTE POUR « LE MONDE »         Carla Monaco            16:48      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Canicule : la RATP réduit la vitesse de certains RER, métros et trams        La RATP a déclaré mardi avoir fortement réduit la vitesse de certains RER, tramways et métros circulant à l’air libre, la forte chaleur mettant en danger les infrastructures. La température devrait atteindre les 57 °C sur certaines portions des rails dans l’après-midi, « nécessitant, par mesure de sécurité, la limitation de la vitesse des trains », a expliqué la régie dans un communiqué.          Sont concernés les lignes A et B du RER, les sections aériennes des lignes de métro 1, 2, 5, 6, 8 et 13 et les tramways T1 et T2.          Les RER n’y roulent plus qu’à 60 kilomètre à l’heures (km/h) maximum au lieu de 100 km/h habituellement et le métro, à 30-40 km/h au lieu de 60 km/h.          Les rails sont auscultés en temps réel, de même que les caténaires du RER et des tramways, a assuré la RATP. Plusieurs distributions d’eau ont été organisées mardi dans des stations ou gares du réseau, selon l’entreprise publique.          La température maximale devait atteindre 41 °C à Paris, selon Météo-France.                    16:38      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’ONU espère une « prise de conscience » des gouvernements        L’ONU a appelé mardi à une « prise de conscience » des dirigeants face aux vagues de chaleur comme celle que traverse actuellement l’Europe, qui sont appelées à devenir plus fréquentes à cause du changement climatique. « J’espère que ce genre d’événement va (…) avoir un impact sur les comportements de vote dans les pays démocratiques », a ajouté le secrétaire général de l’Organisation météorologique mondiale (OMM), Petteri Taalas.          Les records de température tombent les uns après les autres en Europe occidentale depuis quelques jours : pour la première fois, le mercure a dépassé 40 °C au Royaume-Uni mardi. La veille, une soixantaine de communes françaises, situées en majorité dans l’ouest du pays, avaient, elles aussi, enregistré des records absolus de chaleur.          « Notre inquiétude est que le laps de temps entre ces records est en train de se réduire », a déclaré le chef des services climatiques appliqués de l’OMM, Robert Stefanski, rappelant que le Portugal s’était approché cette semaine du record européen de 48,8 °C, établi l’année passée en Sicile.          Au vu des concentrations existantes de gaz à effet de serre dans l’atmosphère, cette augmentation de la fréquence des vagues de chaleur devrait durer « au moins jusque dans les années 2060, indépendamment du succès de nos mesures d’atténuation climatique », a ajouté M. Taalas. Le secrétaire général a également mis en garde contre leurs effets sur la santé, rappelant le lourd bilan de la canicule de 2003, qui avait fait plus de 70 000 morts.                    16:32   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Les organismes des personnes vulnérables ne sont pas encore éprouvés. Cela peut exploser dans deux jours. »        « J’ai senti le malaise arriver, il faisait 46 °C dans la cabine. Je n’avais qu’une bouteille d’eau et elle était bouillante. » Au centre de réception et de régulation des appels du SAMU 94, situé à l’hôpital Henri-Mondor (AP-HP) à Créteil, le médecin urgentiste Erwan Zidi prend au téléphone le conducteur d’un camion qui vient de faire un malaise en arrivant sur son aire de livraison à Vitry-sur-Seine. « J’ai baissé la tête et, quand je l’ai relevée, je voyais tout en noir », raconte l’homme, âgé de 46 ans. « Il a perdu connaissance entre trente secondes et une minute. Il était amorphe, on a dû s’y mettre à plusieurs pour le descendre, puis il avait du mal à s’exprimer et il a vomi », ajoute le responsable du chantier. Si le conducteur précise ne pas avoir d’antécédents médicaux ni de problèmes cardiaques, le médecin est catégorique : « Reprendre la route est impossible. Les secours vont arriver pour vous examiner. »                Le docteur Erwan Zidi, au centre de réception et de régulation des appels du SAMU 94, prend en charge une personne souffrant de la canicule. CAMILLE GHARBI POUR « LE MONDE »           Dans la salle du centre, devant une multitude d’écrans, sept assistants de régulation médicaux, trois médecins urgentistes et trois médecins généralistes prennent les 1 200 appels quotidiens de ceux qui composent le 15 dans le Val-de-Marne.          Les malaises, insolations, coups de chaud ou déshydratations dus à la chaleur « sont, pour l’instant, identiques à la normale, même si on reste à un niveau soutenu pour juillet », évalue la docteure Charlotte Chollet-Xémard, directrice médicale adjointe du SAMU 94. Elle liste des explications possibles de l’absence de pic d’activité en cette période de canicule : le départ en vacances d’une partie des habitants, les plans canicule mis en place depuis 2003, et surtout le fait que l’épisode n’est intense que depuis quarante-huit heures en banlieue parisienne. « Les organismes des personnes vulnérables ne sont pas encore éprouvés. Cela peut exploser dans deux jours. » La situation « diffère peut-être dans d’autres départements, comme la Seine-Saint-Denis », précise-t-elle. Dans un hôpital à flux tendu, éprouvé par la crise du Covid-19 et le manque d’effectifs, « il ne manque pas grand-chose pour qu’on ne tienne pas », prévient-elle.                La docteure Charlotte Chollet-Xémard, directrice médicale adjointe du SAMU 94, au centre de réception et de régulation des appels du SAMU 94, à l’ôpital Henri-Mondor AP-HP, le 19 juillet 2022. CAMILLE GHARBI POUR « LE MONDE »           S’il n’y a pas de suractivité aux urgences du Val-de-Marne, le centre d’appels du Samu observe un phénomène nouveau : davantage d’appels de personnes isolées, qui ont chaud et n’ont pas de moyen de se rafraîchir. « On les oriente vers les centres communaux d’action sociale », explique Charlotte Chollet-Xémard.        Audrey Garric            16:25   Vos témoignages       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Des changements d’habitudes de vie contre le changement climatique »         Nous avons pris conscience, depuis de nombreuses années, de la nécessité de modifier nos comportements afin de contribuer, à notre échelle, à l’effort collectif nécessaire pour limiter le changement climatique. Nous souhaitons laisser une Terre vivable à nos petits-enfants… Nous achetons et consommons local, mangeons très peu de viande rouge, n’utilisons la voiture que lorsque nous ne pouvons pas faire autrement. Nous faisons toutes nos courses alimentaires à pied ou à vélo. Nous veillons à ne pas gaspiller l’électricité. Nous utilisons l’eau avec parcimonie. Nous réalisons un tri sélectif attentif et conservons nos épluchures de légumes pour le poulailler d’un ami. Nous réparons nos appareils et évitons les achats inutiles. Il y a cependant un domaine dans lequel nous n’avons pas encore pu effectuer de changement. Nous prenons l’avion une fois l’an pour nous rapprocher des enfants et de la famille, qui résident en métropole.           Pascale, 66 ans, retraitée, Saint-Denis de La Réunion                    16:20   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Au Samusocial de l’hospice Saint-Michel, beaucoup de bénéficiaires viennent profiter des douches mises à disposition        Ibrahim et Mamady soupirent en cœur sur leur chaise de jardin dans la cour ensoleillée de l’hospice Saint-Michel, centre d’accueil pour les personnes sans domicile fixe dans le 12e arrondissement de Paris. Il fait 40 °C, le premier enchaîne les expressos, le deuxième, les bouteilles d’eau. De temps en temps, ils se vaporisent avec un brumisateur, distribué par le personnel du Samusocial.                Mamady, 37 ans, à l’ombre d’un arbre dans le jardin de l’hospice du Samusocial à Paris. BENJAMIN GIRETTE POUR « LE MONDE »           « On attend encore des crèmes solaires », dit Matthieu Mirta, le responsable du site. Pour cette journée de fortes chaleurs, les personnels accueillent entre 80 et 100 personnes. « Pas plus que d’habitude, beaucoup de personnes qui viennent ici vivent dans le bois de Vincennes. Proches de l’eau et sous les arbres, ils y sont peut-être mieux. »          Gabila, un jeune Malien, est venu ici, comme beaucoup d’autres, pour les douches mises à disposition, avant de repartir aussitôt. Les bénévoles échangent par talkies-walkies pour donner le feu vert sur leur disponibilité. Mamady, la trentaine, originaire de Guinée, exprime toute sa gratitude envers le centre d’accueil : « Le personnel est super, on y est bien. »                Une partie de belote au sein du Samusocial. BENJAMIN GIRETTE POUR « LE MONDE »                   Carla Monaco            16:03      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                         INFOGRAPHIE LE MONDE                               15:53   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                        Un distributeur automatique brûlé au camping « La Forêt », qui a été ravagé par un incendie au Pyla-sur-Mer, en Gironde, dans le sud-ouest de la France, le 19 juillet 2022. PHILIPPE LOPEZ / AFP                               15:50   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Des records absolus de chaleur battus dans 64 communes lundi 18 juillet, selon Météo-France        Des records absolus de chaleur ont été battus dans 64 communes lundi, au pic de la canicule qui frappe la France, a confirmé mardi Météo-France. Ces records ont été enregistrés, principalement le long de la façade atlantique, parmi 690 stations de l’opérateur public réparties à travers la France métropolitaine et ayant au moins trente ans de relevés.          Les records sont tombés des Landes, au sud, où Biscarrosse a connu 42,6 °C, jusqu’en Seine-Maritime, le plus au nord, où 38,2 °C ont été atteints au Cap de la Heve, au nord du Havre. Tous les départements bretons ont connu de nouveaux records, et c’est le département de la Vendée, notamment sur les îles d’Yeu (35,9 °C) et de Noirmoutier (39,7 °C), qui en a enregistré le plus, avec neuf records absolus. Plus à l’intérieur des terres, des records ont été établis à Limoges (38,2 °C) ou à Lusignan (40,3 °C), dans la Vienne.          « Clairement la journée a été conforme aux prévisions, c’était malheureusement quelque chose d’attendu », a indiqué à l’AFP Matthieu Sorel, climatologue à Météo-France. Mais plus encore que le nombre de records tombés, « ce qui est significatif c’est l’amplitude » des écarts entre les anciens et certains des nouveaux records, alors que les vagues de chaleur se multiplient et s’intensifient sous les effets du réchauffement climatique. « Plus quatre degrés à Brest, c’est colossal », relève ainsi le spécialiste, alors que le mercure s’est envolé à la pointe de la Bretagne, entre l’ancien record de 35,1 °C en août 2003 et les 39,3 °C atteints lundi. Autres exemples en Loire-Atlantique, où Herbignac a bondi de près de trois degrés (42,3 °C contre 39,4 °C le 9 août 2003) et Nantes de plus d’un degré et demi (42 °C contre 40,3 °C le 12 juillet 1949).                    15:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Ce tchat est désormais terminé. Merci à toutes et à tous pour vos nombreuses questions ! (Et pensez à bien vous hydrater.)                         Le programme       Live  animé par Marie Slavicek et Clémence Apetogbor      Image de couverture :   THIBAUD MORITZ / AFP          L’épisode caniculaire qui s’abat sur la France depuis jeudi a atteint son point culminant lundi, mais la vague de chaleur se déplace vers l’est du pays mardi et 73 départements restent en vigilance orange. En Gironde, deux feux gigantesques, qui ne sont toujours pas maîtrisés, ont déjà brûlé 19 000 hectares de végétation.         De nombreux records locaux de chaleur ont été battus lundi, a annoncé Météo-France, lors de cette vague de chaleur, la seconde canicule depuis juin. Selon des valeurs provisoires relevées à 17 heures, le thermomètre a affiché 39,3 °C à Brest (contre un précédent record de 35,1 °C en août 2003), 39,5 °C à Saint-Brieuc (38,1 °C en août 2003), 42 °C à Nantes (40,3 °C en juillet 1949) ou encore 42,6 °C à Biscarrosse (41,7 °C en juin 2022).         Le Royaume-Uni subit aussi une canicule sans précédent, avec des températures qui risquent de dépasser 40 °C mardi. Cette vague de chaleur touche aussi l’ensemble de l’Europe occidentale, provoquant également des feux de forêt en Espagne ou au Portugal.         La multiplication des phénomènes météorologiques extrêmes est une conséquence directe du dérèglement climatique, selon les scientifiques, les émissions de gaz à effet de serre augmentant à la fois leur intensité, leur durée et leur fréquence.         Les rendez-vous de la journée :         11 h 30 | Magali Reghezza-Zitt, géographe, membre du Haut Conseil pour le climat, répondra à vos questions sur la façon de s’adapter au changement climatique.14 heures | Christophe Cassou, climatologue et auteur principal du sixième rapport du Groupe d’experts intergouvernemental sur l’évolution du climat (GIEC) et Gaétan Heymes, ingénieur prévisionniste et nivologue à Météo-France répondront à vos questions.         Lire nos contenus sur la canicule, les incendies et le réchauffement climatique :         Récit. Dans le Verdon asséché : « On touche le réchauffement climatique du doigt. C’est brutal »         Edito. Face à l’urgence climatique, une réponse politique pas encore à la hauteur         Entretien. Valérie Masson-Delmotte : « On trottine lentement derrière un climat qui change vite »         Reportage. Les pompiers des Bouches-du-Rhône se préparent à vivre une « saison en enfer »         Témoignages. Avec les vagues de chaleur en France, beaucoup tombent dans l’éco-anxiété et s’inquiètent pour l’avenir                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/climat/live/2022/07/19/canicule-incendies-rechauffement-climatique-suivez-notre-direct-et-posez-vos-questions_6135323_1652612.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/climat/live/2022/07/19/canicule-incendies-rechauffement-climatique-suivez-notre-direct-et-posez-vos-questions_6135323_1652612.html","coverageStartTime":"2022-07-19T17:05:30+00:00","coverageEndTime":"2022-07-20T05:05:30+00:00","headline":"\u00ab\u00a0Cinq feux tr\u00e8s importants\u00a0\u00bb sont en cours sur le territoire, selon Darmanin\u00a0; au Royaume-Uni, un i...","description":"A l\u2019Assembl\u00e9e nationale, le ministre de l\u2019int\u00e9rieur a soulign\u00e9 que le gouvernement allait r\u00e9fl\u00e9chir aux moyens pour faire face aux grands incendies. Toute la journ\u00e9e, retrouvez les derni\u00e8res informations sur la canicule qui frappe la France et l\u2019Europe.","articleSection":["Climat","Canicule"],"keywords":["Canicule","Plan\u00e8te","Climat"],"author":{"@type":"Organization","name":"Marie Slavicek et Clémence Apetogbor"},"about":{"@type":"Event","name":"« Cinq feux très importants » sont en cours sur le territoire, selon Darmanin ; au Royaume-Uni, un incendie ravage un village à l’est de Londres","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"A l\u2019Assembl\u00e9e nationale, le ministre de l\u2019int\u00e9rieur a soulign\u00e9 que le gouvernement allait r\u00e9fl\u00e9chir aux moyens pour faire face aux grands incendies. Toute la journ\u00e9e, retrouvez les derni\u00e8res informations sur la canicule qui frappe la France et l\u2019Europe.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/0/0/5719/3813/1342/894/3/0/dfd9105_1658218586224-830368.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Marie Slavicek et Clémence Apetogbor"
,"startDate":"2022-07-19T17:05:30+00:00"
,"endDate":"2022-07-20T05:05:30+00:00"
  A Ch\u00e2telet, comme \u00e0 la gare du Nord, les flots humains n\u2019en finissent pas de se d\u00e9verser des escalators aux quais. Les RER ont beau passer et les absorber, l\u2019effet tonneau des Dana\u00efdes perdure. En attendant le RER B ou D, les voyageurs s\u2019\u00e9pongent le visage, boivent une gorg\u00e9e ou expirent, las de la chaleur. Par ailleurs, le trafic est plus lent que d\u2019habitude cet apr\u00e8s-midi, en raison de la canicule.          \u00ab\u00a0L\u00e0, j\u2019attends depuis 15 minutes alors que d\u2019habitude il y en un toutes les cinq minutes. Apr\u00e8s, c\u2019est toujours aussi bond\u00e9\u00a0\u00bb, expose Ocilia qui travaille \u00e0 Ch\u00e2telet et prend le RER B tous les jours. Les incidents qu\u2019ont connus beaucoup de passagers des RER B et D la veille n\u2019impressionnent pas les habitu\u00e9s. \u00ab\u00a0Vendredi aussi il y a eu le m\u00eame probl\u00e8me, c\u2019est juste que personne n\u2019en a parl\u00e9\u00a0\u00bb relativise Clara.          Mariam, qui revient de l\u2019h\u00f4pital avec sa petite fille, abonde\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019en ai marre, il y a des probl\u00e8mes tous les jours sur la B ou la D de toute fa\u00e7on, hiver comme \u00e9t\u00e9. \u00a0\u00bb A l\u2019arriv\u00e9e du train, les usagers entrent dans une v\u00e9ritable fournaise ambulante. On agite \u00e9ventails, papiers, chapeaux. \u00ab\u00a0C\u2019est horrible\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0il fait trop chaud\u00a0\u00bb, entend-on r\u00e9guli\u00e8rement. Les arr\u00eats n\u2019ont jamais paru aussi \u00e9loign\u00e9s les uns des autres.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/953/0/5720/2860/1342/671/60/0/dfd9105_1658218586224-830368.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans le RER, on agite \u00e9ventails, papiers, chapeaux","dateModified":"2022-07-19T17:06:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/climat/live/2022/07/19/canicule-incendies-rechauffement-climatique-suivez-notre-direct-et-posez-vos-questions_6135323_1652612.html#584823","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/climat/live/2022/07/19/canicule-incendies-rechauffement-climatique-suivez-notre-direct-et-posez-vos-questions_6135323_1652612.html","datePublished":"2022-07-19T16:18:14+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Je souffre d\u2019angoisse \u00e0 chaque \u00e9pisode\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0J\u2019ai une forte appr\u00e9hension\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Je commence \u00e0 \u00eatre anxieux\u00a0\u00bb\u2026 A n\u2019en pas douter, les r\u00e9actions apport\u00e9es \u00e0 l\u2019appel \u00e0 t\u00e9moignages publi\u00e9 sur Lemonde.fr attestent de la difficult\u00e9 que rencontrent nombre de Fran\u00e7ais \u00e0 traverser les \u00e9pisodes de forte chaleur. La vague de chaleur actuelle, qui pourrait provoquer une hausse du mercure jusqu\u2019\u00e0 40 \u00b0C lundi 18 juillet dans certaines parties de l\u2019Hexagone, ne fait pas exception \u00e0 cette situation.          Si les p\u00e9riodes de canicule n\u2019\u00e9pargnent personne, les situations sp\u00e9cifiques de chacun conduisent \u00e0 une approche diff\u00e9rente de ces \u00e9v\u00e9nements.                    Lire aussi :  Avec les vagues de chaleur en France, beaucoup tombent dans l\u2019\u00e9co-anxi\u00e9t\u00e9 et s\u2019inqui\u00e8tent pour l\u2019avenir         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/953/0/5720/2860/1342/671/60/0/dfd9105_1658218586224-830368.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Cinq feux tr\u00e8s importants\u00a0\u00bb sont en cours sur le territoire, selon Darmanin\u00a0; au Royaume-Uni, un i...","dateModified":"2022-07-19T16:19:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/climat/live/2022/07/19/canicule-incendies-rechauffement-climatique-suivez-notre-direct-et-posez-vos-questions_6135323_1652612.html#587428","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/climat/live/2022/07/19/canicule-incendies-rechauffement-climatique-suivez-notre-direct-et-posez-vos-questions_6135323_1652612.html","datePublished":"2022-07-19T16:07:58+00:00","articleBody":"     Au centre de loisirs de l\u2019\u00e9cole maternelle Tandou, dans le 19e arrondissement de Paris, les enfants jouent gaiement \u00e0 la d\u00eenette, aux voitures ou au ballon, sans se soucier de la temp\u00e9rature, qui vient d\u2019atteindre un pic vers 17 heures. La pi\u00e8ce qui les accueille, d\u00e9cor\u00e9e de dessins color\u00e9s, est \u00e9teinte et presque tous ses rideaux sont ferm\u00e9s pour limiter la mont\u00e9e du mercure. \u00ab\u00a0\u00c7a va, on n\u2019a pas souffert aujourd\u2019hui\u00a0\u00bb, souffle Rabab Lefiri, la directrice, qui accueille 75 enfants.                Rabab Lefiri, directrice du centre de loisir de l\u2019\u00e9cole maternelle Tandou, \u00e0 Paris dans le 19e\u00a0arrondissement, en juillet 2022. CAMILLE GHARBI POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Dans la cour Oasis de l\u2019\u00e9cole maternelle Tandou, \u00e0 Paris dans le 19e\u00a0arrondissement, en juillet 2022. CAMILLE GHARBI POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb           Au programme de la journ\u00e9e\u00a0: des jeux calmes, principalement en int\u00e9rieur, avec quelques sorties pour se mouiller \u00e0 l\u2019aide de tuyaux et de petites piscines gonflables. \u00ab\u00a0On a achet\u00e9 des gourdes et on a hydrat\u00e9 tout le monde constamment\u00a0\u00bb, ajoute Mme Lefiri.          Dans la cour, des arbres cassent la monotonie de la dalle de b\u00e9ton. Un potager, des huttes et des massifs ont \u00e9t\u00e9 install\u00e9s et une rivi\u00e8re sera bient\u00f4t cr\u00e9\u00e9e. L\u2019\u00e9cole a \u00e9t\u00e9 labellis\u00e9e en 2019 cour Oasis, un projet pour transformer ces espaces en \u00eelots de fra\u00eecheur, pour le bien-\u00eatre des enfants, mais aussi pour rafra\u00eechir la ville et accueillir les habitants le soir et le week-end en p\u00e9riode de canicule. Une cinquantaine de personnes s\u2019y sont r\u00e9fugi\u00e9es hier soir.                Dans la cour Oasis de l\u2019\u00e9cole maternelle Tandou, en juillet 2022. CAMILLE GHARBI POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/a03c8f9_1658246703305-le-monde-canicule-0226.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans le 19\u1d49 arrondissement de Paris, une \u00e9cole transform\u00e9e en \u00ab\u00a0\u00eelot de fra\u00eecheur\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-19T16:30:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/climat/live/2022/07/19/canicule-incendies-rechauffement-climatique-suivez-notre-direct-et-posez-vos-questions_6135323_1652612.html#584485","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/climat/live/2022/07/19/canicule-incendies-rechauffement-climatique-suivez-notre-direct-et-posez-vos-questions_6135323_1652612.html","datePublished":"2022-07-19T15:58:09+00:00","articleBody":"            INFOGRAPHIE LE MONDE                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/d7044c7_1658157474267-live-350px-ecarts-temperatures-normale.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Cinq feux tr\u00e8s importants\u00a0\u00bb sont en cours sur le territoire, selon Darmanin\u00a0; au Royaume-Uni, un i...","dateModified":"2022-07-19T15:58:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/climat/live/2022/07/19/canicule-incendies-rechauffement-climatique-suivez-notre-direct-et-posez-vos-questions_6135323_1652612.html#587321","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/climat/live/2022/07/19/canicule-incendies-rechauffement-climatique-suivez-notre-direct-et-posez-vos-questions_6135323_1652612.html","datePublished":"2022-07-19T15:53:40+00:00","articleBody":"     La municipalit\u00e9 cr\u00e9e des piscines \u00e9ph\u00e9m\u00e8res et d\u00e9fend sa politique de v\u00e9g\u00e9talisation pour lutter contre les \u00eelots de chaleur. Les habitants changent leur mode de vie.                    Lire aussi :  Piscines \u00e9ph\u00e9m\u00e8res, v\u00e9g\u00e9talisation et changement d\u2019habitudes\u00a0: Lyon s\u2019adapte \u00e0 la canicule         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/953/0/5720/2860/1342/671/60/0/dfd9105_1658218586224-830368.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Cinq feux tr\u00e8s importants\u00a0\u00bb sont en cours sur le territoire, selon Darmanin\u00a0; au Royaume-Uni, un i...","dateModified":"2022-07-19T15:54:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/climat/live/2022/07/19/canicule-incendies-rechauffement-climatique-suivez-notre-direct-et-posez-vos-questions_6135323_1652612.html#587308","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/climat/live/2022/07/19/canicule-incendies-rechauffement-climatique-suivez-notre-direct-et-posez-vos-questions_6135323_1652612.html","datePublished":"2022-07-19T15:37:30+00:00","articleBody":"     Une centaine de pompiers sont \u00e0 l\u2019\u0153uvre, mardi apr\u00e8s-midi, pour combattre un incendie qui ravage un village situ\u00e9 \u00e0 l\u2019est de Londres, sous une chaleur qui bat des records au Royaume-Uni, ont annonc\u00e9 les pompiers. Selon les images prises depuis un h\u00e9licopt\u00e8re de la cha\u00eene Sky News, l\u2019incendie a d\u00e9truit plusieurs b\u00e2timents et maisons du village de Wennington, \u00e0 une trentaine de kilom\u00e8tres du centre de Londres.          Confront\u00e9s \u00e0 \u00ab\u00a0plusieurs incendies importants dans la capitale pendant la vague de chaleur record aujourd\u2019hui\u00a0\u00bb, les pompiers de Londres ont d\u00e9clench\u00e9 la proc\u00e9dure d\u2019urgence qui permet de d\u00e9ployer davantage de ressources, en termes de services de secours. Plusieurs incendies d\u2019\u00e9tendues d\u2019herbes sont recens\u00e9s dans plusieurs zones p\u00e9riurbaines de Londres.                    Sous l\u2019effet de la vague de chaleur qui s\u2019abat sur l\u2019Europe, les temp\u00e9ratures au Royaume-Uni ont d\u00e9pass\u00e9 pour la premi\u00e8re fois 40\u00a0\u00b0C, avec 40,2\u00a0\u00b0C relev\u00e9s \u00e0 l\u2019a\u00e9roport londonien d\u2019Heathrow, selon l\u2019agence m\u00e9t\u00e9orologique britannique, Met Office.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/953/0/5720/2860/1342/671/60/0/dfd9105_1658218586224-830368.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Spectaculaire incendie dans un village \u00e0 l\u2019est de Londres","dateModified":"2022-07-19T15:56:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/climat/live/2022/07/19/canicule-incendies-rechauffement-climatique-suivez-notre-direct-et-posez-vos-questions_6135323_1652612.html#587243","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/climat/live/2022/07/19/canicule-incendies-rechauffement-climatique-suivez-notre-direct-et-posez-vos-questions_6135323_1652612.html","datePublished":"2022-07-19T15:33:43+00:00","articleBody":"      Le mercure a d\u00e9pass\u00e9 un niveau jamais atteint au Royaume-Uni avec 40,2\u00a0\u00b0C mardi midi \u00e0 l\u2019a\u00e9roport d\u2019Heathrow, dans l\u2019ouest de Londres, a annonc\u00e9 l\u2019agence m\u00e9t\u00e9o britannique, Met Office. Le pr\u00e9c\u00e9dent record historique datait de juillet\u00a02019 avec 38,7\u00a0\u00b0C. Par ailleurs, une centaine de pompiers \u00e9taient aussi \u00e0 l\u2019\u0153uvre pour combattre un incendie qui ravage un village \u00e0 l\u2019est de Londres.          La Belgique redoute elle aussi des records, le thermom\u00e8tre pouvant grimper jusqu\u2019\u00e0 40\u00a0\u00b0C. Exceptionnellement, les grands mus\u00e9es g\u00e9r\u00e9s par l\u2019Etat f\u00e9d\u00e9ral sont accessibles gratuitement aux plus de 65\u00a0ans qui peuvent y trouver de la fra\u00eecheur. Deux r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires situ\u00e9s pr\u00e8s d\u2019Anvers ont d\u00fb r\u00e9duire de plus de 50\u00a0% leur puissance de production, afin de limiter la temp\u00e9rature des eaux rejet\u00e9es dans le fleuve.          En Espagne, o\u00f9 la vague de chaleur extr\u00eame s\u00e9vit depuis pr\u00e8s de dix jours, les feux de for\u00eat continuaient de faire rage mardi, notamment dans la province de Zamora (nord-ouest). Selon les autorit\u00e9s r\u00e9gionales, pr\u00e8s de 6\u00a0000 personnes ont d\u00fb \u00eatre \u00e9vacu\u00e9es \u00e0 cause des flammes qui ont d\u00e9truit plusieurs milliers d\u2019hectares de prairies et de for\u00eats. Un l\u00e9ger r\u00e9pit \u00e9tait annonc\u00e9 c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures par l\u2019agence m\u00e9t\u00e9orologique nationale, alors que le mercure a all\u00e8grement d\u00e9pass\u00e9 les 40\u00a0\u00b0C ces derniers jours.          Au Portugal, plus de 1\u00a0400 pompiers continuaient de lutter mardi matin contre les incendies. Les deux feux de for\u00eat les plus pr\u00e9occupants se situent \u00e0 l\u2019extr\u00eame nord du pays. L\u2019un d\u2019entre eux mobilisait, mardi, pr\u00e8s de 700\u00a0pompiers. Un couple de septuag\u00e9naires est mort, lundi, dans la zone alors qu\u2019il tentait d\u2019\u00e9chapper aux flammes. Une nouvelle hausse des temp\u00e9ratures est pr\u00e9vue d\u00e8s mercredi dans le pays.          Toute l\u2019Allemagne est aussi confront\u00e9e \u00e0 cette vague de chaleur mais en Basse-Saxe (nord-ouest), les temp\u00e9ratures pourraient atteindre mardi les 40\u00a0\u00b0C et donc s\u2019approcher du record de 41,2\u00a0\u00b0C, enregistr\u00e9 en\u00a02019, qui pourrait \u00eatre battu mardi ou mercredi, selon les m\u00e9t\u00e9orologues.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/953/0/5720/2860/1342/671/60/0/dfd9105_1658218586224-830368.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canicule en Europe\u00a0: le point sur la situation","dateModified":"2022-07-19T15:43:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/climat/live/2022/07/19/canicule-incendies-rechauffement-climatique-suivez-notre-direct-et-posez-vos-questions_6135323_1652612.html#584854","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/climat/live/2022/07/19/canicule-incendies-rechauffement-climatique-suivez-notre-direct-et-posez-vos-questions_6135323_1652612.html","datePublished":"2022-07-19T15:15:21+00:00","articleBody":"     Le d\u00e9r\u00e8glement climatique est tr\u00e8s principalement d\u00fb \u00e0 nos \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre. Mais quelles sont les activit\u00e9s humaines qui en \u00e9mettent le plus\u00a0? Et qui en est \u00e0 l\u2019origine\u00a0? Nous avons analys\u00e9 les donn\u00e9es issues du dernier rapport du GIEC pour le savoir.                    Voir aussi :  Qui r\u00e9chauffe le climat (et comment)\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/953/0/5720/2860/1342/671/60/0/dfd9105_1658218586224-830368.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Cinq feux tr\u00e8s importants\u00a0\u00bb sont en cours sur le territoire, selon Darmanin\u00a0; au Royaume-Uni, un i...","dateModified":"2022-07-19T15:31:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/climat/live/2022/07/19/canicule-incendies-rechauffement-climatique-suivez-notre-direct-et-posez-vos-questions_6135323_1652612.html#586802","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/climat/live/2022/07/19/canicule-incendies-rechauffement-climatique-suivez-notre-direct-et-posez-vos-questions_6135323_1652612.html","datePublished":"2022-07-19T15:09:33+00:00","articleBody":"                     Christophe, 49 ans, employ\u00e9 du Samusocial \u00e0 l\u2019hospice Saint-Michel \u00e0 Paris, teste un ventilateur. BENJAMIN GIRETTE POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/2b8aa7b_1658239693198-image1-4.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Cinq feux tr\u00e8s importants\u00a0\u00bb sont en cours sur le territoire, selon Darmanin\u00a0; au Royaume-Uni, un i...","dateModified":"2022-07-19T15:31:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/climat/live/2022/07/19/canicule-incendies-rechauffement-climatique-suivez-notre-direct-et-posez-vos-questions_6135323_1652612.html#587041","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/climat/live/2022/07/19/canicule-incendies-rechauffement-climatique-suivez-notre-direct-et-posez-vos-questions_6135323_1652612.html","datePublished":"2022-07-19T15:07:44+00:00","articleBody":"     La d\u00e9put\u00e9e de Gironde Sophie Mette (MoDem-Ensemble\u00a0!) a interpell\u00e9, mardi \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, le ministre de l\u2019int\u00e9rieur, G\u00e9rald Darmanin, au sujet des trois incendies qui ravagent actuellement les massifs forestiers de son d\u00e9partement. Elle a affirm\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Face aux grands feux, notre devoir est d\u2019agir pour la suite\u00a0\u00bb, en menant des \u00ab\u00a0actions de pr\u00e9vention\u00a0\u00bb, en \u00ab\u00a0form[ant] les citoyens\u00a0\u00bb et en sanctionnant \u00ab\u00a0durement les actes criminels\u00a0\u00bb.          G\u00e9rald Darmanin a soulign\u00e9 que le gouvernement souhaitait r\u00e9fl\u00e9chir aux moyens \u00e0 long terme pour faire face aux grands incendies, de plus en plus fr\u00e9quents sous les effets du r\u00e9chauffement climatique. Le ministre a, par ailleurs, affirm\u00e9 que \u00ab\u00a0la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise de l\u2019Union europ\u00e9enne\u00a0\u00bb, qui a pris fin en juin, \u00ab\u00a0a permis le financement \u00e0 100\u00a0% des achats de Canadair\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0On peut dire merci \u00e0 l\u2019Europe, on n\u2019est pas oblig\u00e9s d\u2019\u00eatre b\u00eatement antieurop\u00e9en\u00a0\u00bb, a-t-il lanc\u00e9, alors hu\u00e9 par une partie des d\u00e9put\u00e9s d\u2019opposition.          \u00ab\u00a0Au moment o\u00f9 nous parlons, il y a cinq feux tr\u00e8s importants, trois en Gironde (\u2026) et deux autres, l\u2019un dans le Finist\u00e8re et l\u2019autre dans les Bouches-du-Rh\u00f4ne\u00a0\u00bb, a-t-il dit, reconnaissant qu\u2019\u00ab\u00a0ind\u00e9pendamment de l\u2019origine de feu, (\u2026) cette s\u00e9cheresse et ce r\u00e9chauffement climatique [vont] faire na\u00eetre, dans des d\u00e9partements qui n\u2019[en] ont pas l\u2019habitude, des feux importants\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/953/0/5720/2860/1342/671/60/0/dfd9105_1658218586224-830368.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Au moment o\u00f9 nous parlons, il y a cinq feux tr\u00e8s importants\u00a0\u00bb sur l\u2019ensemble du territoire hexag...","dateModified":"2022-07-19T15:29:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/climat/live/2022/07/19/canicule-incendies-rechauffement-climatique-suivez-notre-direct-et-posez-vos-questions_6135323_1652612.html#585501","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/climat/live/2022/07/19/canicule-incendies-rechauffement-climatique-suivez-notre-direct-et-posez-vos-questions_6135323_1652612.html","datePublished":"2022-07-19T14:51:16+00:00","articleBody":"     Plein soleil sur l\u2019esplanade quasi d\u00e9serte de la Biblioth\u00e8que nationale de France (BNF), dans le 13e arrondissement de Paris. Devant le cin\u00e9ma MK2, un seul food truck en action entre midi et 14\u00a0heures.          Samuel, cuisinier, retourne les steaks de burgers fumants. Seuls deux clients attendent leur commande. \u00ab\u00a0Avec cette chaleur, il y a moins de monde. C\u2019est surtout des salari\u00e9s de bureau qui viennent chercher leur d\u00e9jeuner\u00a0\u00bb, explique-t-il, le front ruisselant. Equip\u00e9 de gants en latex et d\u2019un tablier en plastique, il s\u2019estime heureux de travailler dans cette petite cuisine \u00e0 ciel ouvert \u2013 o\u00f9 il fait quand m\u00eame 38\u00a0\u00b0C \u2013 plut\u00f4t que dans celles, ferm\u00e9es, des restaurants.                Le food truck French Toque est install\u00e9 sur l\u2019esplanade devant le cin\u00e9ma MK2 de la biblioth\u00e8que Fran\u00e7ois-Mitterrand et propose des burgers \u00e0 emporter, le 19 juillet 2022. BENJAMIN GIRETTE POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/1f18c41_1658229632518-image0-3.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Paris, les food trucks d\u00e9sert\u00e9s","dateModified":"2022-07-19T15:07:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/climat/live/2022/07/19/canicule-incendies-rechauffement-climatique-suivez-notre-direct-et-posez-vos-questions_6135323_1652612.html#586957","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/climat/live/2022/07/19/canicule-incendies-rechauffement-climatique-suivez-notre-direct-et-posez-vos-questions_6135323_1652612.html","datePublished":"2022-07-19T14:48:54+00:00","articleBody":"     La RATP a d\u00e9clar\u00e9 mardi avoir fortement r\u00e9duit la vitesse de certains RER, tramways et m\u00e9tros circulant \u00e0 l\u2019air libre, la forte chaleur mettant en danger les infrastructures. La temp\u00e9rature devrait atteindre les 57\u00a0\u00b0C sur certaines portions des rails dans l\u2019apr\u00e8s-midi, \u00ab\u00a0n\u00e9cessitant, par mesure de s\u00e9curit\u00e9, la limitation de la vitesse des trains\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 la r\u00e9gie dans un communiqu\u00e9.          Sont concern\u00e9s les lignes A et B du RER, les sections a\u00e9riennes des lignes de m\u00e9tro 1, 2, 5, 6, 8 et 13 et les tramways T1 et T2.          Les RER n\u2019y roulent plus qu\u2019\u00e0 60\u00a0kilom\u00e8tre \u00e0 l\u2019heures (km\/h) maximum au lieu de 100\u00a0km\/h habituellement et le m\u00e9tro, \u00e0 30-40\u00a0km\/h au lieu de 60\u00a0km\/h.          Les rails sont auscult\u00e9s en temps r\u00e9el, de m\u00eame que les cat\u00e9naires du RER et des tramways, a assur\u00e9 la RATP. Plusieurs distributions d\u2019eau ont \u00e9t\u00e9 organis\u00e9es mardi dans des stations ou gares du r\u00e9seau, selon l\u2019entreprise publique.          La temp\u00e9rature maximale devait atteindre 41\u00a0\u00b0C \u00e0 Paris, selon M\u00e9t\u00e9o-France.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/953/0/5720/2860/1342/671/60/0/dfd9105_1658218586224-830368.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canicule\u00a0: la RATP r\u00e9duit la vitesse de certains RER, m\u00e9tros et trams","dateModified":"2022-07-19T15:08:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/climat/live/2022/07/19/canicule-incendies-rechauffement-climatique-suivez-notre-direct-et-posez-vos-questions_6135323_1652612.html#586840","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/climat/live/2022/07/19/canicule-incendies-rechauffement-climatique-suivez-notre-direct-et-posez-vos-questions_6135323_1652612.html","datePublished":"2022-07-19T14:38:05+00:00","articleBody":"     L\u2019ONU a appel\u00e9 mardi \u00e0 une \u00ab\u00a0prise de conscience\u00a0\u00bb des dirigeants face aux vagues de chaleur comme celle que traverse actuellement l\u2019Europe, qui sont appel\u00e9es \u00e0 devenir plus fr\u00e9quentes \u00e0 cause du changement climatique. \u00ab\u00a0J\u2019esp\u00e8re que ce genre d\u2019\u00e9v\u00e9nement va (\u2026) avoir un impact sur les comportements de vote dans les pays d\u00e9mocratiques\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Organisation m\u00e9t\u00e9orologique mondiale (OMM), Petteri Taalas.          Les records de temp\u00e9rature tombent les uns apr\u00e8s les autres en Europe occidentale depuis quelques jours\u00a0: pour la premi\u00e8re fois, le mercure a d\u00e9pass\u00e9 40\u00a0\u00b0C au Royaume-Uni mardi. La veille, une soixantaine de communes fran\u00e7aises, situ\u00e9es en majorit\u00e9 dans l\u2019ouest du pays, avaient, elles aussi, enregistr\u00e9 des records absolus de chaleur.          \u00ab\u00a0Notre inqui\u00e9tude est que le laps de temps entre ces records est en train de se r\u00e9duire\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le chef des services climatiques appliqu\u00e9s de l\u2019OMM, Robert Stefanski, rappelant que le Portugal s\u2019\u00e9tait approch\u00e9 cette semaine du record europ\u00e9en de 48,8\u00a0\u00b0C, \u00e9tabli l\u2019ann\u00e9e pass\u00e9e en Sicile.          Au vu des concentrations existantes de gaz \u00e0 effet de serre dans l\u2019atmosph\u00e8re, cette augmentation de la fr\u00e9quence des vagues de chaleur devrait durer \u00ab\u00a0au moins jusque dans les ann\u00e9es 2060, ind\u00e9pendamment du succ\u00e8s de nos mesures d\u2019att\u00e9nuation climatique\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M. Taalas. Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral a \u00e9galement mis en garde contre leurs effets sur la sant\u00e9, rappelant le lourd bilan de la canicule de 2003, qui avait fait plus de 70\u00a0000 morts.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/953/0/5720/2860/1342/671/60/0/dfd9105_1658218586224-830368.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ONU esp\u00e8re une \u00ab\u00a0prise de conscience\u00a0\u00bb des gouvernements","dateModified":"2022-07-19T15:31:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/climat/live/2022/07/19/canicule-incendies-rechauffement-climatique-suivez-notre-direct-et-posez-vos-questions_6135323_1652612.html#586699","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/climat/live/2022/07/19/canicule-incendies-rechauffement-climatique-suivez-notre-direct-et-posez-vos-questions_6135323_1652612.html","datePublished":"2022-07-19T14:32:50+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0J\u2019ai senti le malaise arriver, il faisait 46\u00a0\u00b0C dans la cabine. Je n\u2019avais qu\u2019une bouteille d\u2019eau et elle \u00e9tait bouillante.\u00a0\u00bb Au centre de r\u00e9ception et de r\u00e9gulation des appels du SAMU 94, situ\u00e9 \u00e0 l\u2019h\u00f4pital Henri-Mondor (AP-HP) \u00e0 Cr\u00e9teil, le m\u00e9decin urgentiste Erwan Zidi prend au t\u00e9l\u00e9phone le conducteur d\u2019un camion qui vient de faire un malaise en arrivant sur son aire de livraison \u00e0 Vitry-sur-Seine. \u00ab\u00a0J\u2019ai baiss\u00e9 la t\u00eate et, quand je l\u2019ai relev\u00e9e, je voyais tout en noir\u00a0\u00bb, raconte l\u2019homme, \u00e2g\u00e9 de 46\u00a0ans. \u00ab\u00a0Il a perdu connaissance entre trente secondes et une minute. Il \u00e9tait amorphe, on a d\u00fb s\u2019y mettre \u00e0 plusieurs pour le descendre, puis il avait du mal \u00e0 s\u2019exprimer et il a vomi\u00a0\u00bb, ajoute le responsable du chantier. Si le conducteur pr\u00e9cise ne pas avoir d\u2019ant\u00e9c\u00e9dents m\u00e9dicaux ni de probl\u00e8mes cardiaques, le m\u00e9decin est cat\u00e9gorique\u00a0: \u00ab\u00a0Reprendre la route est impossible. Les secours vont arriver pour vous examiner.\u00a0\u00bb                Le docteur Erwan Zidi, au centre de r\u00e9ception et de r\u00e9gulation des appels du SAMU 94, prend en charge une personne souffrant de la canicule. CAMILLE GHARBI POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb           Dans la salle du centre, devant une multitude d\u2019\u00e9crans, sept assistants de r\u00e9gulation m\u00e9dicaux, trois m\u00e9decins urgentistes et trois m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9ralistes prennent les 1\u00a0200\u00a0appels quotidiens de ceux qui composent le 15 dans le Val-de-Marne.          Les malaises, insolations, coups de chaud ou d\u00e9shydratations dus \u00e0 la chaleur \u00ab\u00a0sont, pour l\u2019instant, identiques \u00e0 la normale, m\u00eame si on reste \u00e0 un niveau soutenu pour juillet\u00a0\u00bb, \u00e9value la docteure Charlotte Chollet-X\u00e9mard, directrice m\u00e9dicale adjointe du SAMU 94. Elle liste des explications possibles de l\u2019absence de pic d\u2019activit\u00e9 en cette p\u00e9riode de canicule\u00a0: le d\u00e9part en vacances d\u2019une partie des habitants, les plans canicule mis en place depuis 2003, et surtout le fait que l\u2019\u00e9pisode n\u2019est intense que depuis quarante-huit\u00a0heures en banlieue parisienne. \u00ab\u00a0Les organismes des personnes vuln\u00e9rables ne sont pas encore \u00e9prouv\u00e9s. Cela peut exploser dans deux jours.\u00a0\u00bb La situation \u00ab\u00a0diff\u00e8re peut-\u00eatre dans d\u2019autres d\u00e9partements, comme la Seine-Saint-Denis\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise-t-elle. Dans un h\u00f4pital \u00e0 flux tendu, \u00e9prouv\u00e9 par la crise du Covid-19 et le manque d\u2019effectifs, \u00ab\u00a0il ne manque pas grand-chose pour qu\u2019on ne tienne pas\u00a0\u00bb, pr\u00e9vient-elle.                La docteure Charlotte Chollet-X\u00e9mard, directrice m\u00e9dicale adjointe du SAMU 94, au centre de r\u00e9ception et de r\u00e9gulation des appels du SAMU 94, \u00e0 l\u2019\u00f4pital Henri-Mondor AP-HP, le 19 juillet 2022. CAMILLE GHARBI POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb           S\u2019il n\u2019y a pas de suractivit\u00e9 aux urgences du Val-de-Marne, le centre d\u2019appels du Samu observe un ph\u00e9nom\u00e8ne nouveau\u00a0: davantage d\u2019appels de personnes isol\u00e9es, qui ont chaud et n\u2019ont pas de moyen de se rafra\u00eechir. \u00ab\u00a0On les oriente vers les centres communaux d\u2019action sociale\u00a0\u00bb, explique Charlotte Chollet-X\u00e9mard.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/8343275_1658240104304-082f90a7.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Les organismes des personnes vuln\u00e9rables ne sont pas encore \u00e9prouv\u00e9s. Cela peut exploser dans deux jo...","dateModified":"2022-07-19T15:30:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/climat/live/2022/07/19/canicule-incendies-rechauffement-climatique-suivez-notre-direct-et-posez-vos-questions_6135323_1652612.html#584583","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/climat/live/2022/07/19/canicule-incendies-rechauffement-climatique-suivez-notre-direct-et-posez-vos-questions_6135323_1652612.html","datePublished":"2022-07-19T14:25:26+00:00","articleBody":"      Nous avons pris conscience, depuis de nombreuses ann\u00e9es, de la n\u00e9cessit\u00e9 de modifier nos comportements afin de contribuer, \u00e0 notre \u00e9chelle, \u00e0 l\u2019effort collectif n\u00e9cessaire pour limiter le changement climatique. Nous souhaitons laisser une Terre vivable \u00e0 nos petits-enfants\u2026 Nous achetons et consommons local, mangeons tr\u00e8s peu de viande rouge, n\u2019utilisons la voiture que lorsque nous ne pouvons pas faire autrement. Nous faisons toutes nos courses alimentaires \u00e0 pied ou \u00e0 v\u00e9lo. Nous veillons \u00e0 ne pas gaspiller l\u2019\u00e9lectricit\u00e9. Nous utilisons l\u2019eau avec parcimonie. Nous r\u00e9alisons un tri s\u00e9lectif attentif et conservons nos \u00e9pluchures de l\u00e9gumes pour le poulailler d\u2019un ami. Nous r\u00e9parons nos appareils et \u00e9vitons les achats inutiles. Il y a cependant un domaine dans lequel nous n\u2019avons pas encore pu effectuer de changement. Nous prenons l\u2019avion une fois l\u2019an pour nous rapprocher des enfants et de la famille, qui r\u00e9sident en m\u00e9tropole.           Pascale, 66\u00a0ans, retrait\u00e9e, Saint-Denis de La R\u00e9union      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/953/0/5720/2860/1342/671/60/0/dfd9105_1658218586224-830368.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Des changements d\u2019habitudes de vie contre le changement climatique\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-19T15:27:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/climat/live/2022/07/19/canicule-incendies-rechauffement-climatique-suivez-notre-direct-et-posez-vos-questions_6135323_1652612.html#586610","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/climat/live/2022/07/19/canicule-incendies-rechauffement-climatique-suivez-notre-direct-et-posez-vos-questions_6135323_1652612.html","datePublished":"2022-07-19T14:20:31+00:00","articleBody":"     Ibrahim et Mamady soupirent en c\u0153ur sur leur chaise de jardin dans la cour ensoleill\u00e9e de l\u2019hospice Saint-Michel, centre d\u2019accueil pour les personnes sans domicile fixe dans le 12e\u00a0arrondissement de Paris. Il fait 40\u00a0\u00b0C, le premier encha\u00eene les expressos, le deuxi\u00e8me, les bouteilles d\u2019eau. De temps en temps, ils se vaporisent avec un brumisateur, distribu\u00e9 par le personnel du Samusocial.                Mamady, 37 ans, \u00e0 l\u2019ombre d\u2019un arbre dans le jardin de l\u2019hospice du Samusocial \u00e0 Paris. BENJAMIN GIRETTE POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb           \u00ab\u00a0On attend encore des cr\u00e8mes solaires\u00a0\u00bb, dit Matthieu Mirta, le responsable du site. Pour cette journ\u00e9e de fortes chaleurs, les personnels accueillent entre 80 et 100 personnes. \u00ab\u00a0Pas plus que d\u2019habitude, beaucoup de personnes qui viennent ici vivent dans le bois de Vincennes. Proches de l\u2019eau et sous les arbres, ils y sont peut-\u00eatre mieux.\u00a0\u00bb          Gabila, un jeune Malien, est venu ici, comme beaucoup d\u2019autres, pour les douches mises \u00e0 disposition, avant de repartir aussit\u00f4t. Les b\u00e9n\u00e9voles \u00e9changent par talkies-walkies pour donner le feu vert sur leur disponibilit\u00e9. Mamady, la trentaine, originaire de Guin\u00e9e, exprime toute sa gratitude envers le centre d\u2019accueil\u00a0: \u00ab\u00a0Le personnel est super, on y est bien.\u00a0\u00bb                Une partie de belote au sein du Samusocial. BENJAMIN GIRETTE POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/ba40221_1658239471872-image4.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au Samusocial de l\u2019hospice Saint-Michel, beaucoup de b\u00e9n\u00e9ficiaires viennent profiter des douches mises...","dateModified":"2022-07-19T15:26:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/climat/live/2022/07/19/canicule-incendies-rechauffement-climatique-suivez-notre-direct-et-posez-vos-questions_6135323_1652612.html#584487","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/climat/live/2022/07/19/canicule-incendies-rechauffement-climatique-suivez-notre-direct-et-posez-vos-questions_6135323_1652612.html","datePublished":"2022-07-19T14:03:14+00:00","articleBody":"            INFOGRAPHIE LE MONDE                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/28f36cd_1658157474278-live-350px-vagues-chaleur-1947-2022.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Cinq feux tr\u00e8s importants\u00a0\u00bb sont en cours sur le territoire, selon Darmanin\u00a0; au Royaume-Uni, un i...","dateModified":"2022-07-19T14:03:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/climat/live/2022/07/19/canicule-incendies-rechauffement-climatique-suivez-notre-direct-et-posez-vos-questions_6135323_1652612.html#586140","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/climat/live/2022/07/19/canicule-incendies-rechauffement-climatique-suivez-notre-direct-et-posez-vos-questions_6135323_1652612.html","datePublished":"2022-07-19T13:53:48+00:00","articleBody":"           Un distributeur automatique br\u00fbl\u00e9 au camping \u00ab\u00a0La For\u00eat\u00a0\u00bb, qui a \u00e9t\u00e9 ravag\u00e9 par un incendie au Pyla-sur-Mer, en Gironde, dans le sud-ouest de la France, le 19 juillet 2022. PHILIPPE LOPEZ \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/126f7f0_1658236704363-831109.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Cinq feux tr\u00e8s importants\u00a0\u00bb sont en cours sur le territoire, selon Darmanin\u00a0; au Royaume-Uni, un i...","dateModified":"2022-07-19T14:06:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/climat/live/2022/07/19/canicule-incendies-rechauffement-climatique-suivez-notre-direct-et-posez-vos-questions_6135323_1652612.html#586112","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/climat/live/2022/07/19/canicule-incendies-rechauffement-climatique-suivez-notre-direct-et-posez-vos-questions_6135323_1652612.html","datePublished":"2022-07-19T13:50:38+00:00","articleBody":"     Des records absolus de chaleur ont \u00e9t\u00e9 battus dans 64\u00a0communes lundi, au pic de la canicule qui frappe la France, a confirm\u00e9 mardi M\u00e9t\u00e9o-France. Ces records ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9s, principalement le long de la fa\u00e7ade atlantique, parmi 690\u00a0stations de l\u2019op\u00e9rateur public r\u00e9parties \u00e0 travers la France m\u00e9tropolitaine et ayant au moins trente ans de relev\u00e9s.          Les records sont tomb\u00e9s des Landes, au sud, o\u00f9 Biscarrosse a connu 42,6\u00a0\u00b0C, jusqu\u2019en Seine-Maritime, le plus au nord, o\u00f9 38,2\u00a0\u00b0C ont \u00e9t\u00e9 atteints au Cap de la Heve, au nord du Havre. Tous les d\u00e9partements bretons ont connu de nouveaux records, et c\u2019est le d\u00e9partement de la Vend\u00e9e, notamment sur les \u00eeles d\u2019Yeu (35,9\u00a0\u00b0C) et de Noirmoutier (39,7\u00a0\u00b0C), qui en a enregistr\u00e9 le plus, avec neuf records absolus. Plus \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur des terres, des records ont \u00e9t\u00e9 \u00e9tablis \u00e0 Limoges (38,2\u00a0\u00b0C) ou \u00e0 Lusignan (40,3\u00a0\u00b0C), dans la Vienne.          \u00ab\u00a0Clairement la journ\u00e9e a \u00e9t\u00e9 conforme aux pr\u00e9visions, c\u2019\u00e9tait malheureusement quelque chose d\u2019attendu\u00a0\u00bb, a indiqu\u00e9 \u00e0 l\u2019AFP Matthieu Sorel, climatologue \u00e0 M\u00e9t\u00e9o-France. Mais plus encore que le nombre de records tomb\u00e9s, \u00ab\u00a0ce qui est significatif c\u2019est l\u2019amplitude\u00a0\u00bb des \u00e9carts entre les anciens et certains des nouveaux records, alors que les vagues de chaleur se multiplient et s\u2019intensifient sous les effets du r\u00e9chauffement climatique. \u00ab\u00a0Plus quatre degr\u00e9s \u00e0 Brest, c\u2019est colossal\u00a0\u00bb, rel\u00e8ve ainsi le sp\u00e9cialiste, alors que le mercure s\u2019est envol\u00e9 \u00e0 la pointe de la Bretagne, entre l\u2019ancien record de 35,1\u00a0\u00b0C en ao\u00fbt 2003 et les 39,3\u00a0\u00b0C atteints lundi. Autres exemples en Loire-Atlantique, o\u00f9 Herbignac a bondi de pr\u00e8s de trois degr\u00e9s (42,3\u00a0\u00b0C contre 39,4\u00a0\u00b0C le 9 ao\u00fbt 2003) et Nantes de plus d\u2019un degr\u00e9 et demi (42 \u00b0C contre 40,3 \u00b0C le 12 juillet 1949).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/953/0/5720/2860/1342/671/60/0/dfd9105_1658218586224-830368.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des records absolus de chaleur battus dans 64\u00a0communes lundi 18\u00a0juillet, selon M\u00e9t\u00e9o-France","dateModified":"2022-07-19T14:45:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/climat/live/2022/07/19/canicule-incendies-rechauffement-climatique-suivez-notre-direct-et-posez-vos-questions_6135323_1652612.html#586413","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/climat/live/2022/07/19/canicule-incendies-rechauffement-climatique-suivez-notre-direct-et-posez-vos-questions_6135323_1652612.html","datePublished":"2022-07-19T13:50:04+00:00","articleBody":"     Ce tchat est d\u00e9sormais termin\u00e9. Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous pour vos nombreuses questions\u00a0! (Et pensez \u00e0 bien vous hydrater.)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/953/0/5720/2860/1342/671/60/0/dfd9105_1658218586224-830368.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Cinq feux tr\u00e8s importants\u00a0\u00bb sont en cours sur le territoire, selon Darmanin\u00a0; au Royaume-Uni, un i...","dateModified":"2022-07-19T13:50:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/climat/live/2022/07/19/canicule-incendies-rechauffement-climatique-suivez-notre-direct-et-posez-vos-questions_6135323_1652612.html#586339","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/climat/live/2022/07/19/canicule-incendies-rechauffement-climatique-suivez-notre-direct-et-posez-vos-questions_6135323_1652612.html","datePublished":"2022-07-19T13:48:14+00:00","articleBody":"    Bonjour, Pensez-vous que le changement climatique est ou pourrait \u00eatre exponentiel ?    Oince         Les projections climatiques ne pr\u00e9voient pas ce type de comportement pour la temp\u00e9rature globale.          En revanche, certains \u00e9v\u00e9nements de temp\u00e9rature extr\u00eame, jusqu\u2019ici inexistants ou tr\u00e8s rares, vont se multiplier avec le r\u00e9chauffement climatique, ce qui fait penser \u00e0 un comportement exponentiel.          Par exemple, le nombre de jours d\u00e9passant un certain seuil. Prenons celui des 40\u00a0\u00b0C observ\u00e9s sur la s\u00e9lection de 30\u00a0stations m\u00e9tropolitaines qui contribuent \u00e0 l\u2019indicateur thermique national de M\u00e9t\u00e9o France, par d\u00e9cennie.          Dans les ann\u00e9es 1950, il y en a eu z\u00e9ro\u00a0; idem dans les ann\u00e9es 1960 et 1970, puis quatre dans les ann\u00e9es 1980, z\u00e9ro dans les ann\u00e9es 1990, vingt dans les ann\u00e9es 2000, vingt-huit dans les ann\u00e9es 2010 et d\u00e9j\u00e0 une dizaine dans les ann\u00e9es 2020. Cela fait penser \u00e0 un comportement exponentiel, et la tendance va se poursuivre au moins dans les deux prochaines d\u00e9cennies. Cette impression vient du fait que les \u00e9v\u00e9nements chauds les plus extr\u00eames voient leur probabilit\u00e9 d\u2019occurrence passer de quasiment z\u00e9ro \u00e0 des valeurs qui ne deviennent plus n\u00e9gligeables.          Comme \u00e9crit dans une pr\u00e9c\u00e9dente question, les \u00e9pisodes \u00e0 40\u00a0\u00b0C ne vont pas pour autant devenir la norme, mais ils vont se multiplier. Dans le climat de demain, les 40\u00a0\u00b0C seront peut-\u00eatre aussi fr\u00e9quents que les 35\u00a0\u00b0C aujourd\u2019hui.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/953/0/5720/2860/1342/671/60/0/dfd9105_1658218586224-830368.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Cinq feux tr\u00e8s importants\u00a0\u00bb sont en cours sur le territoire, selon Darmanin\u00a0; au Royaume-Uni, un i...","dateModified":"2022-07-19T14:02:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/climat/live/2022/07/19/canicule-incendies-rechauffement-climatique-suivez-notre-direct-et-posez-vos-questions_6135323_1652612.html#586375","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/climat/live/2022/07/19/canicule-incendies-rechauffement-climatique-suivez-notre-direct-et-posez-vos-questions_6135323_1652612.html","datePublished":"2022-07-19T13:47:21+00:00","articleBody":"    Bonjour M. Cassou, l'avenir de la plan\u00e8te est-il entre les mains de Xi Xiping et de Narenda Modi ?    julienduXX         Le CO2 n\u2019a pas de fronti\u00e8re et il est \u00e9vident que les pays les plus \u00e9metteurs ont un r\u00f4le majeur \u00e0 jouer. Mais rappelons qu\u2019un Chinois a aujourd\u2019hui une empreinte carbone aussi grande qu\u2019un Fran\u00e7ais, et qu\u2019un Indien aujourd\u2019hui \u00e9met bien moins qu\u2019un Fran\u00e7ais. Il est irresponsable et ind\u00e9cent de rejeter la responsabilit\u00e9 sur les autres, attitude et argumentation contribuant \u00e0 l\u2019inaction. Questionner nos modes de vie ici en Europe est essentiel, d\u2019autant plus que nous sommes en capacit\u00e9 d\u2019agir et que nous avons une responsabilit\u00e9 historique dans le changement climatique. La France se classe au 8e rang mondial des pays responsables du niveau de r\u00e9chauffement actuel.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/953/0/5720/2860/1342/671/60/0/dfd9105_1658218586224-830368.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Cinq feux tr\u00e8s importants\u00a0\u00bb sont en cours sur le territoire, selon Darmanin\u00a0; au Royaume-Uni, un i...","dateModified":"2022-07-19T14:52:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/climat/live/2022/07/19/canicule-incendies-rechauffement-climatique-suivez-notre-direct-et-posez-vos-questions_6135323_1652612.html#586354","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/climat/live/2022/07/19/canicule-incendies-rechauffement-climatique-suivez-notre-direct-et-posez-vos-questions_6135323_1652612.html","datePublished":"2022-07-19T13:40:44+00:00","articleBody":"    Bonjour est ce que le Gulf Stream qui prot\u00e8ge la Bretagne va \u00eatre modifi\u00e9 voire dispara\u00eetra ?     Violaine          Non, le Gulf Stream ne s\u2019arr\u00eatera JAMAIS, car il est d\u00fb \u00e0 la rotation de la Terre et \u00e0 la configuration g\u00e9ographique du bassin Atlantique. Le Gulf Stream fait partie d\u2019une circulation de plus grande \u00e9chelle (tout le bassin Atlantique, voire mondial) que l\u2019on appelle circulation thermohaline. Cette circulation diminue avec le r\u00e9chauffement climatique, mais il existe encore des incertitudes profondes sur le niveau de baisse de cette circulation. Si elle venait \u00e0 baisser les cons\u00e9quences seraient fortes sur les r\u00e9gimes de pr\u00e9cipitations avec une baisse des pluies en Europe et sur les zones de moussons (Afrique,\u00a0etc.). Mais aucune inqui\u00e9tude \u00e0 avoir sur le fait que la Bretagne pourrait devenir le Qu\u00e9bec. Le film Le Jour d\u2019apr\u00e8s\u00a0est une fiction hollywoodienne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/953/0/5720/2860/1342/671/60/0/dfd9105_1658218586224-830368.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Cinq feux tr\u00e8s importants\u00a0\u00bb sont en cours sur le territoire, selon Darmanin\u00a0; au Royaume-Uni, un i...","dateModified":"2022-07-19T13:56:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/climat/live/2022/07/19/canicule-incendies-rechauffement-climatique-suivez-notre-direct-et-posez-vos-questions_6135323_1652612.html#586285","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/climat/live/2022/07/19/canicule-incendies-rechauffement-climatique-suivez-notre-direct-et-posez-vos-questions_6135323_1652612.html","datePublished":"2022-07-19T13:34:29+00:00","articleBody":"    Quelle est la diff\u00e9rence entre m\u00e9t\u00e9o et climat ? Pourquoi faut-il faire la diff\u00e9rence ?     Xji         Le climat, c\u2019est la distribution des param\u00e8tres possibles d\u2019\u00e9tat de l\u2019atmosph\u00e8re, de l\u2019oc\u00e9an, de la glace,\u00a0etc. (temp\u00e9rature, vent, pluviom\u00e9trie, ensoleillement, courants marins\u2026) rencontr\u00e9s en un point donn\u00e9 sur une dur\u00e9e suffisamment longue. De cette distribution, on calcule des moyennes, des probabilit\u00e9s d\u2019extr\u00eames, des records,\u00a0etc. Ces param\u00e8tres statistiques donnent une repr\u00e9sentation synth\u00e9tique de l\u2019atmosph\u00e8re, de l\u2019oc\u00e9an, \u00e0 cet endroit, sans caract\u00e9riser la temporalit\u00e9 des fluctuations en tant que telle. Hum\u2026 un peu plus compliqu\u00e9 qu\u2019une moyenne sur trente ans, n\u2019est-ce pas\u00a0?          C\u2019est la m\u00e9t\u00e9o qui nous dit le temps qu\u2019il fait au jour le jour\u00a0: pluvieux, venteux, chaud, froid, sec, orageux,\u00a0etc. Il d\u00e9pend de la configuration de l\u2019atmosph\u00e8re \u00e0 un instant T, de par la position des anticyclones et des d\u00e9pressions, ici \u00e0 nos latitudes. Au-del\u00e0 de 7\u00a0\u00e0 10\u00a0jours, \u00e0 cause du comportement chaotique de l\u2019atmosph\u00e8re, ces fluctuations deviennent impossibles \u00e0 pr\u00e9voir en d\u00e9tail.          Quand on dit \u00ab\u00a0il ne faut pas confondre m\u00e9t\u00e9o et climat\u00a0\u00bb, c\u2019est parce que chaque \u00e9v\u00e9nement m\u00e9t\u00e9o, m\u00eame singulier, doit \u00eatre replac\u00e9 dans son contexte spatiotemporel de la distribution des possibles. Exemple\u00a0: il est impossible de pr\u00e9voir la m\u00e9t\u00e9o \u00e0 Paris le 17\u00a0juillet\u00a02023, car le comportement de l\u2019atmosph\u00e8re est impossible \u00e0 pr\u00e9voir d\u2019ici l\u00e0. En revanche, l\u2019\u00e9tude du climat nous permet de dire sans nous tromper qu\u2019il sera plus chaud que le 17\u00a0janvier de la m\u00eame ann\u00e9e.          A plus long terme, on peut simuler le comportement moyen de l\u2019atmosph\u00e8re, de l\u2019oc\u00e9an, \u00e0 horizon de dix, cinquante, cent\u00a0ans \u00e0 un endroit donn\u00e9, en fonction de diff\u00e9rents for\u00e7ages (notamment celui li\u00e9 aux activit\u00e9s humaines, moyennant diff\u00e9rentes hypoth\u00e8ses)\u00a0; par contre, la m\u00e9t\u00e9o pr\u00e9cise du lieu sera impossible \u00e0 pr\u00e9voir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/953/0/5720/2860/1342/671/60/0/dfd9105_1658218586224-830368.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Cinq feux tr\u00e8s importants\u00a0\u00bb sont en cours sur le territoire, selon Darmanin\u00a0; au Royaume-Uni, un i...","dateModified":"2022-07-19T13:52:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/climat/live/2022/07/19/canicule-incendies-rechauffement-climatique-suivez-notre-direct-et-posez-vos-questions_6135323_1652612.html#586199","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/climat/live/2022/07/19/canicule-incendies-rechauffement-climatique-suivez-notre-direct-et-posez-vos-questions_6135323_1652612.html","datePublished":"2022-07-19T13:24:23+00:00","articleBody":"    Bonjour, maintenant que l\u2019on a un peu de recul sur les premiers rapports du GIEC, qu\u2019en est-il des toutes premi\u00e8res pr\u00e9visions sur l\u2019\u00e9volution du climat ? Est-on plut\u00f4t sur les estimations pessimistes ou optimistes de l\u2019\u00e9poque ?    Sauf qui Peut          Bonjour,          Nous sommes globalement dans les trajectoires qui avaient \u00e9t\u00e9 envisag\u00e9es lors des 1ers rapport du GIEC et les suivants. Dans le chapitre 1 du 6e rapport, une section sp\u00e9ciale est d\u00e9di\u00e9e \u00e0 cette \u00e9valuation a posteriori des projections.          Des progr\u00e8s ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s dans la r\u00e9gionalisation du changement climatique mais aussi dans la compr\u00e9hension et les projections des extr\u00eames climatiques. Des progr\u00e8s ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 importants dans l\u2019\u00e9valuation des risques qui combinent l\u2019effet des al\u00e9as climatiques (ex\u00a0: canicules, pluies diluviennes,\u00a0etc.), de l\u2019exposition et de la vuln\u00e9rabilit\u00e9 des \u00e9cosyst\u00e8mes et des soci\u00e9t\u00e9s humaines. Nous avons \u00e9galement une meilleure connaissance des risques en cascade (effet domino), ce qui a d\u2019ailleurs conduit \u00e0 une r\u00e9\u00e9valuation \u00e0 la hausse des risques globaux pour un niveau de r\u00e9chauffement donn\u00e9, dans le dernier rapport du GIEC.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/953/0/5720/2860/1342/671/60/0/dfd9105_1658218586224-830368.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Cinq feux tr\u00e8s importants\u00a0\u00bb sont en cours sur le territoire, selon Darmanin\u00a0; au Royaume-Uni, un i...","dateModified":"2022-07-19T13:29:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/climat/live/2022/07/19/canicule-incendies-rechauffement-climatique-suivez-notre-direct-et-posez-vos-questions_6135323_1652612.html#586123","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/climat/live/2022/07/19/canicule-incendies-rechauffement-climatique-suivez-notre-direct-et-posez-vos-questions_6135323_1652612.html","datePublished":"2022-07-19T13:16:22+00:00","articleBody":"    Pouvez-vous citer trois actions que chaque individu peut prendre d\u00e8s demain pour lutter contre le r\u00e9chauffement climatique ?    Kiki         Bonjour Kiki,          Les changements de comportement individuels sont importants, mais il faut surtout qu\u2019ils s\u2019inscrivent dans une transition collective vers des modes de vie bas carbone. Attention \u00e0 ne pas faire porter la responsabilit\u00e9 du changement aux seuls individus\u00a0! Trop facile et \u00e7a \u00e9vite de questionner profond\u00e9ment notre \u00ab\u00a0faire-soci\u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb. Les enjeux climat sont des enjeux de transformation de nos infrastructures collectives, de nos institutions, de changements socioculturels pour in fine parvenir \u00e0 vers des modes de vie bas-carbone (changements syst\u00e9miques dans les transports, les b\u00e2timents, l\u2019industrie, l\u2019\u00e9nergie, les r\u00e9gimes alimentaires\u00a0etc.). Derri\u00e8re les transformations n\u00e9cessaires, ce sont des politiques d\u2019urbanisme, des politiques collectives d\u2019investissements dans les infrastructures, des politiques fiscales,\u00a0etc. qui permettront de r\u00e9duire nos \u00e9missions efficacement et \u00e0 un niveau \u00e0 la hauteur des enjeux.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/953/0/5720/2860/1342/671/60/0/dfd9105_1658218586224-830368.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Cinq feux tr\u00e8s importants\u00a0\u00bb sont en cours sur le territoire, selon Darmanin\u00a0; au Royaume-Uni, un i...","dateModified":"2022-07-19T13:41:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/climat/live/2022/07/19/canicule-incendies-rechauffement-climatique-suivez-notre-direct-et-posez-vos-questions_6135323_1652612.html#586077","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/climat/live/2022/07/19/canicule-incendies-rechauffement-climatique-suivez-notre-direct-et-posez-vos-questions_6135323_1652612.html","datePublished":"2022-07-19T13:07:59+00:00","articleBody":"    Est-il vraiment possible d'inverser le cours de l'histoire climatique quand on voit le manque de r\u00e9activit\u00e9 des pouvoirs publics et des citoyens ?    Misty         Bonjour Misty,          Nos activit\u00e9s humaines sont int\u00e9gralement responsables du changement climatique pass\u00e9, et nous sommes int\u00e9gralement responsables du niveau de r\u00e9chauffement et des risques associ\u00e9s du futur. C\u2019est encore possible de limiter la casse, et les leviers d\u2019action ont \u00e9t\u00e9 \u00e9valu\u00e9s dans le rapport du GIEC. Ils doivent se fonder sur le triptyque\u00a0: \u00e9viter\/transformer\/am\u00e9liorer et ce, dans tous les secteurs. La sobri\u00e9t\u00e9 collective est une option \u00e0 haut potentiel. Attention\u00a0: la sobri\u00e9t\u00e9 correspond \u00e0 une d\u00e9marche choisie, vers des modes de vie bas carbone, et non subie\u00a0! Le mot aujourd\u2019hui est souvent employ\u00e9 de mani\u00e8re fallacieuse.          Aujourd\u2019hui, le d\u00e9ni de la gravit\u00e9 de la situation et l\u2019inaction ne sont plus une option, et nous avons besoin \u00e0 tous les niveaux de lucidit\u00e9, d\u2019honn\u00eatet\u00e9, de courage, d\u2019\u00e9thique, de justice et de solidarit\u00e9. Il y a des signaux faibles\u00a0! Continuons\u00a0! Ce n\u2019est pas le moment de l\u00e2cher. Le fatalisme n\u2019est pas une option, et nous devons tout faire, chacun a un niveau d\u2019engagement qui lui correspond pour aller vers un futur meilleur. Il y a beaucoup de cob\u00e9n\u00e9fices \u00e0 lutter contre le changement climatique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/953/0/5720/2860/1342/671/60/0/dfd9105_1658218586224-830368.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Cinq feux tr\u00e8s importants\u00a0\u00bb sont en cours sur le territoire, selon Darmanin\u00a0; au Royaume-Uni, un i...","dateModified":"2022-07-19T13:24:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/climat/live/2022/07/19/canicule-incendies-rechauffement-climatique-suivez-notre-direct-et-posez-vos-questions_6135323_1652612.html#586024","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/climat/live/2022/07/19/canicule-incendies-rechauffement-climatique-suivez-notre-direct-et-posez-vos-questions_6135323_1652612.html","datePublished":"2022-07-19T12:54:53+00:00","articleBody":"    Dans quelle mesure la surpopulation de la plan\u00e8te est-elle li\u00e9e au r\u00e9chauffement climatique ?     Pierre         Bonjour Pierre,          Il est fallacieux de raisonner en nombre d\u2019habitants, car les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre qui sont \u00e0 l\u2019origine du changement climatique sont produites de mani\u00e8re tr\u00e8s in\u00e9galitaire. L\u2019augmentation des gaz \u00e0 effet de serre sur les derni\u00e8res d\u00e9cennies est davantage expliqu\u00e9e par les modes de vie que par le nombre d\u2019habitants.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/953/0/5720/2860/1342/671/60/0/dfd9105_1658218586224-830368.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Cinq feux tr\u00e8s importants\u00a0\u00bb sont en cours sur le territoire, selon Darmanin\u00a0; au Royaume-Uni, un i...","dateModified":"2022-07-19T13:03:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/climat/live/2022/07/19/canicule-incendies-rechauffement-climatique-suivez-notre-direct-et-posez-vos-questions_6135323_1652612.html#585975","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/climat/live/2022/07/19/canicule-incendies-rechauffement-climatique-suivez-notre-direct-et-posez-vos-questions_6135323_1652612.html","datePublished":"2022-07-19T12:49:31+00:00","articleBody":"    Bonjour, merci pour ce live. Comment d\u00e9termine-t-on l'attribution d'une canicule ou d'un autre \u00e9v\u00e9nement extr\u00eame au r\u00e9chauffement climatique ? Tout \u00e9v\u00e9nement climatique extr\u00eame est-il, d\u00e9sormais, li\u00e9 au changement climatique ?    Oscar         Bonjour Oscar,          Il existe une science dite \u00ab\u00a0attribution des ph\u00e9nom\u00e8nes m\u00e9t\u00e9o extr\u00eames\u00a0\u00bb, qui vise \u00e0 d\u00e9terminer la part de l\u2019influence humaine dans les caract\u00e9ristiques de l\u2019extr\u00eame que l\u2019on observe. Voir ce site.          Les \u00e9tudes d\u2019attribution combinent \u00e0 la fois les observations sur de longues p\u00e9riodes, un ensemble de mod\u00e8les num\u00e9riques et des m\u00e9thodes statistiques et math\u00e9matiques. Par exemple, nous comparons deux types de simulations\u00a0: l\u2019une dans laquelle l\u2019influence humaine a \u00e9t\u00e9 artificiellement enlev\u00e9e (les mod\u00e8les sont des super-maquettes du syst\u00e8me Terre, et on peut \u00ab\u00a0jouer\u00a0\u00bb avec\u00a0;-) et une autre qui simule le climat que nous vivons actuellement. La comparaison entre les deux nous permet d\u2019\u00e9valuer comment et \u00e0 quel niveau l\u2019influence humaine a jou\u00e9. Si on prend la canicule de juillet\u00a02019 pour laquelle les \u00e9tudes ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es, la probabilit\u00e9 de la vivre aurait \u00e9t\u00e9 de 1\u00a0sur 20\u00a0000 sans l\u2019influence humaine. Avec, elle passe \u00e0 1\u00a0sur\u00a040.          Les r\u00e9sultats concernant les canicules sont les plus robustes\u00a0: chaque canicule est aggrav\u00e9e par le r\u00e9chauffement climatique en cours\u00a0; la poursuite du r\u00e9chauffement climatique aggrave les effets futurs des \u00e9v\u00e9nements, du point de vue de la fr\u00e9quence, la dur\u00e9e et l\u2019intensit\u00e9. Et les effets ne sont pas lin\u00e9aires avec en plus des risques en cascade. Le r\u00e9chauffement de l\u2019atmosph\u00e8re entra\u00eene \u00e9galement une augmentation de sa capacit\u00e9 \u00e0 contenir de la vapeur d\u2019eau, et donc augmente aussi le potentiel des \u00e9pisodes pluvieux les plus intenses.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/953/0/5720/2860/1342/671/60/0/dfd9105_1658218586224-830368.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Cinq feux tr\u00e8s importants\u00a0\u00bb sont en cours sur le territoire, selon Darmanin\u00a0; au Royaume-Uni, un i...","dateModified":"2022-07-19T13:33:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/climat/live/2022/07/19/canicule-incendies-rechauffement-climatique-suivez-notre-direct-et-posez-vos-questions_6135323_1652612.html#585956","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/climat/live/2022/07/19/canicule-incendies-rechauffement-climatique-suivez-notre-direct-et-posez-vos-questions_6135323_1652612.html","datePublished":"2022-07-19T12:47:38+00:00","articleBody":"    Bonjour Ga\u00e9tan,\nPouvez-vous expliquer le ph\u00e9nom\u00e8ne des \"d\u00f4mes de chaleur\" ?    Emmeline          Bonjour Emmeline,          Ce terme a \u00e9t\u00e9 popularis\u00e9 depuis l\u2019an dernier, \u00e0 l\u2019occasion de la vague de chaleur extr\u00eame qui a touch\u00e9 le Canada et le nord-ouest des Etats-Unis fin juin\u00a02021, traduction de heatdome.           Il s\u2019agit d\u2019une configuration m\u00e9t\u00e9orologique dite de \u00ab\u00a0blocage\u00a0\u00bb, avec une anomalie de circulation atmosph\u00e9rique. L\u2019air reste en quelque sorte \u00ab\u00a0prisonnier\u00a0\u00bb sous une vaste cloche correspondant \u00e0 un anticyclone. Sous l\u2019anticyclone, il y a des mouvements de compression de masse d\u2019air, ce qui la r\u00e9chauffe. Cet effet est accentu\u00e9 en \u00e9t\u00e9, avec l\u2019ensoleillement. Plus l\u2019anomalie anticyclonique est forte et \u00e9tendue, plus ce d\u00f4me de chaleur est \u00ab\u00a0efficace\u00a0\u00bb et entra\u00eene des effets de r\u00e9troaction\u00a0: avec l\u2019ensoleillement et la chaleur, les sols s\u2019ass\u00e8chent de jour en jour, ce qui conduit ensuite \u00e0 une hausse des temp\u00e9ratures, qui redescendent de moins en moins la nuit \u00e9galement.          Pour l\u2019Europe de l\u2019Ouest, le \u00ab\u00a0d\u00f4me de chaleur\u00a0\u00bb de r\u00e9f\u00e9rence reste associ\u00e9 \u00e0 la canicule d\u2019ao\u00fbt\u00a02003. En France, les temp\u00e9ratures maximales \u00e9taient rest\u00e9es pendant dix jours sup\u00e9rieures \u00e0 35\u00a0\u00b0C sur la quasi-totalit\u00e9 du pays, avec des pointes \u00e0 42-43\u00a0\u00baC et pas moins de 22\u00a0\u00b0C \u00e0 Paris pendant neuf jours.          Une fois cette anomalie install\u00e9e, elle est difficile \u00e0 d\u00e9loger\u00a0! C\u2019est pourquoi les canicules li\u00e9es \u00e0 des \u00ab\u00a0d\u00f4mes de chaleur\u00a0\u00bb sont, en g\u00e9n\u00e9ral, plus longues que celles associ\u00e9es \u00e0 des remont\u00e9es d\u2019air tr\u00e8s chaud depuis le Sud.          La vague de chaleur actuelle est un peu \u00ab\u00a0hybride\u00a0\u00bb\u00a0: elle a d\u00e9but\u00e9 le 12\u00a0juillet, sous l\u2019effet d\u2019un puissant anticyclone qui a nettement r\u00e9chauff\u00e9 la masse d\u2019air, mais elle a atteint son pic d\u2019intensit\u00e9 juste avant le passage de la \u00ab\u00a0goutte froide\u00a0\u00bb, qui a accentu\u00e9 les remont\u00e9es d\u2019air chaud.          Elle est bien moins durable au nord qu\u2019au sud, o\u00f9 les conditions restent anormalement anticycloniques pour le reste de la semaine (du 18 au 24\u00a0juillet).                    Lire aussi :  Le Canada \u00e9touffe sous les records de chaleur mais dans l\u2019indiff\u00e9rence politique                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/953/0/5720/2860/1342/671/60/0/dfd9105_1658218586224-830368.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Cinq feux tr\u00e8s importants\u00a0\u00bb sont en cours sur le territoire, selon Darmanin\u00a0; au Royaume-Uni, un i...","dateModified":"2022-07-19T12:52:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/climat/live/2022/07/19/canicule-incendies-rechauffement-climatique-suivez-notre-direct-et-posez-vos-questions_6135323_1652612.html#585835","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/climat/live/2022/07/19/canicule-incendies-rechauffement-climatique-suivez-notre-direct-et-posez-vos-questions_6135323_1652612.html","datePublished":"2022-07-19T12:35:59+00:00","articleBody":"    Bonjour, \nPourquoi personne ne r\u00e9agit aux rapports du GIEC ? Ni les entreprises, ni les politiques... Et n'est-ce pas trop d\u00e9sesp\u00e9rant pour vous ?     W         Bonjour W,          Un peu r\u00e9ducteur de dire que personne ne r\u00e9agit au rapport du GIEC, car il semblerait que les trajectoires d\u2019\u00e9mission de gaz \u00e0 effet de serre projet\u00e9es aujourd\u2019hui nous \u00e9loignent des sc\u00e9narios \u00e0 tr\u00e8s fort r\u00e9chauffement qui \u00e9taient envisag\u00e9s au d\u00e9but des ann\u00e9es 2010. Ceci \u00e9tant dit, nous ne sommes pas du tout dans les clous de l\u2019accord de Paris. Nous traversons une p\u00e9riode cruciale, car l\u2019ampleur des changements de demain d\u00e9pend des choix et des actions d\u2019aujourd\u2019hui.          Il est temps d\u2019amplifier les progr\u00e8s, de d\u00e9passer les d\u00e9fis et de faire sauter les verrous, avec la double injonction d\u2019agir sur les causes du changement climatique (r\u00e9duction des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre) et ses cons\u00e9quences (adaptation). Et le rapport du GIEC montre que des solutions existent et des options sont disponibles d\u00e8s maintenant dans chaque secteur.          Merci de votre question sur les \u00e9motions. Oui, j\u2019avoue que je suis parfois fatigu\u00e9, mais nous ne devons pas laisser baisser la pression face aux risques croissants et mena\u00e7ants. Et je per\u00e7ois des signaux faibles un peu partout\u00a0! Ce n\u2019est pas le moment de se d\u00e9sesp\u00e9rer mais de porter davantage les enjeux climatiques qui sont, en fait, de v\u00e9ritables enjeux d\u00e9mocratiques.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/953/0/5720/2860/1342/671/60/0/dfd9105_1658218586224-830368.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Cinq feux tr\u00e8s importants\u00a0\u00bb sont en cours sur le territoire, selon Darmanin\u00a0; au Royaume-Uni, un i...","dateModified":"2022-07-19T13:48:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/climat/live/2022/07/19/canicule-incendies-rechauffement-climatique-suivez-notre-direct-et-posez-vos-questions_6135323_1652612.html#585764","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/climat/live/2022/07/19/canicule-incendies-rechauffement-climatique-suivez-notre-direct-et-posez-vos-questions_6135323_1652612.html","datePublished":"2022-07-19T12:26:54+00:00","articleBody":"    Bonjour, est-ce que les 40 degr\u00e9s en Bretagne vont devenir syst\u00e9matiques chaque ann\u00e9e ? Ou faut-il plus voir cela en terme de fr\u00e9quence de plus en plus importante ? Merci !    onagitenfin         Bonjour onagitenfin,          Les 40\u00a0\u00baC ont \u00e9t\u00e9 observ\u00e9s en\u00a02003, en\u00a02019 et en\u00a02022 en Bretagne, qui correspondent aux trois vagues de chaleur les plus intenses observ\u00e9es en France jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent. Ils ne vont probablement pas devenir syst\u00e9matiques chaque ann\u00e9e, car cela reste un \u00e9v\u00e9nement tr\u00e8s rare, qui n\u00e9cessite une situation atmosph\u00e9rique particuli\u00e8re, et qui n\u2019a pas de raison de se reproduire syst\u00e9matiquement chaque ann\u00e9e. Par contre, dans un climat qui se r\u00e9chauffe, l\u2019intensit\u00e9 des vagues de chaleur va s\u2019accentuer et le seuil des 40\u00a0\u00baC devenir de moins en moins rare en Bretagne.          Au Royaume-Uni o\u00f9 les 40\u00a0\u00baC ont \u00e9t\u00e9 observ\u00e9s pour la premi\u00e8re fois ce 19\u00a0juillet, le Met Office estime \u00e0 une chance sur environ 300 la probabilit\u00e9 d\u2019observer ce seuil pour une ann\u00e9e donn\u00e9e, dans un climat non modifi\u00e9 par l\u2019homme. Avec un r\u00e9chauffement de +\u00a01,1\u00a0\u00baC, cette probabilit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9e par 10 et va continuer \u00e0 augmenter dans un climat qui se r\u00e9chauffe.          En fin de si\u00e8cle, la probabilit\u00e9 d\u00e9pend du sc\u00e9nario des \u00e9missions. Plus les r\u00e9ductions de gaz \u00e0 effet de serre sont importantes, plus la probabilit\u00e9 d\u2019observer des 40\u00a0\u00baC restera faible.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/953/0/5720/2860/1342/671/60/0/dfd9105_1658218586224-830368.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Cinq feux tr\u00e8s importants\u00a0\u00bb sont en cours sur le territoire, selon Darmanin\u00a0; au Royaume-Uni, un i...","dateModified":"2022-07-19T12:46:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/climat/live/2022/07/19/canicule-incendies-rechauffement-climatique-suivez-notre-direct-et-posez-vos-questions_6135323_1652612.html#585736","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/climat/live/2022/07/19/canicule-incendies-rechauffement-climatique-suivez-notre-direct-et-posez-vos-questions_6135323_1652612.html","datePublished":"2022-07-19T12:21:57+00:00","articleBody":"    Si on se projette un peu plus loin dans l'avenir (~50 ans), quels seront les pays les moins affect\u00e9s par le changement climatique ?    DepuisKawasaki         Bonjour DepuisKawasaki,          Le changement climatique est aujourd\u2019hui g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 et il s\u2019intensifie. L\u2019influence humaine explique l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 du r\u00e9chauffement observ\u00e9 sur la derni\u00e8re d\u00e9cennie et toutes les r\u00e9gions sont affect\u00e9es. L\u2019expression du changement climatique et des risques associ\u00e9s diff\u00e8rent cependant selon les r\u00e9gions, selon le type de climat. Par exemple, les zones c\u00f4ti\u00e8res, en particulier les \u00eeles, sont affect\u00e9es par la hausse du niveau de la mer moyen, alors que dans d\u2019autres r\u00e9gions, ce sont plut\u00f4t les extr\u00eames en temp\u00e9rature. Donc tous les pays sont touch\u00e9s d\u2019une mani\u00e8re ou d\u2019une autre, avec des \u00ab\u00a0hotspots\u00a0\u00bb (zones \u00e0 plus forts risques) comme le pourtour m\u00e9diterran\u00e9en, l\u2019Arctique,\u00a0etc. Mais aucune r\u00e9gion ne sera \u00e9pargn\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/953/0/5720/2860/1342/671/60/0/dfd9105_1658218586224-830368.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Cinq feux tr\u00e8s importants\u00a0\u00bb sont en cours sur le territoire, selon Darmanin\u00a0; au Royaume-Uni, un i...","dateModified":"2022-07-19T12:45:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/climat/live/2022/07/19/canicule-incendies-rechauffement-climatique-suivez-notre-direct-et-posez-vos-questions_6135323_1652612.html#585734","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/climat/live/2022/07/19/canicule-incendies-rechauffement-climatique-suivez-notre-direct-et-posez-vos-questions_6135323_1652612.html","datePublished":"2022-07-19T12:21:05+00:00","articleBody":"    TCHAT. Bonjour, un pic de chaleur au mois de juillet, est-ce si inqui\u00e9tant ?    Jean         Bonjour Jean,          Les canicules ont toujours exist\u00e9, mais l\u2019influence humaine dope ces canicules. Juillet et ao\u00fbt sont les saisons classiques des canicules en France, mais aujourd\u2019hui, elles sont plus intenses. On estime que l\u2019influence humaine ajoute environ +2\u00a0\u00b0C aux canicules actuelles. Il est important de souligner que les valeurs extr\u00eames chaudes montent plus vite que les valeurs moyennes, ce qui explique la plus grande facilit\u00e9 ou aptitude \u00e0 battre les records de chaleur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/953/0/5720/2860/1342/671/60/0/dfd9105_1658218586224-830368.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Cinq feux tr\u00e8s importants\u00a0\u00bb sont en cours sur le territoire, selon Darmanin\u00a0; au Royaume-Uni, un i...","dateModified":"2022-07-19T12:37:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/climat/live/2022/07/19/canicule-incendies-rechauffement-climatique-suivez-notre-direct-et-posez-vos-questions_6135323_1652612.html#585718","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/climat/live/2022/07/19/canicule-incendies-rechauffement-climatique-suivez-notre-direct-et-posez-vos-questions_6135323_1652612.html","datePublished":"2022-07-19T12:19:39+00:00","articleBody":"    TCHAT. Bonjour, pouvez-vous svp nous expliquer la chute brutale des temp\u00e9ratures qui s\u2019annonce ?    Lucas         Apr\u00e8s la journ\u00e9e de chaleur extr\u00eame lundi 18\u00a0juillet sur l\u2019ouest du pays, on assiste \u00e0 une baisse marqu\u00e9e des temp\u00e9ratures dans ce secteur. La langue d\u2019air le plus br\u00fblant en altitude se d\u00e9cale vers le centre et le nord-est du pays o\u00f9 des temp\u00e9ratures voisines de 40\u00a0\u00b0C sont encore attendues. A l\u2019ouest, cet air tr\u00e8s chaud est remplac\u00e9 par de l\u2019air oc\u00e9anique plus frais, la chute est d\u2019autant plus brutale. Mais on revient en fait aux normales de saison sur le nord-ouest du pays, voire un peu au-dessus. Par exemple, 22\u00a0\u00b0C \u00e0 27\u00a0\u00b0C demain en Bretagne, les normales sont de l\u2019ordre de 20\u00a0\u00b0C \u00e0 25\u00a0\u00b0C en cette saison. Sur le sud-est du pays, la vague de chaleur va perdurer encore plusieurs jours.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/953/0/5720/2860/1342/671/60/0/dfd9105_1658218586224-830368.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Cinq feux tr\u00e8s importants\u00a0\u00bb sont en cours sur le territoire, selon Darmanin\u00a0; au Royaume-Uni, un i...","dateModified":"2022-07-19T12:34:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/climat/live/2022/07/19/canicule-incendies-rechauffement-climatique-suivez-notre-direct-et-posez-vos-questions_6135323_1652612.html#585704","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/climat/live/2022/07/19/canicule-incendies-rechauffement-climatique-suivez-notre-direct-et-posez-vos-questions_6135323_1652612.html","datePublished":"2022-07-19T12:16:18+00:00","articleBody":"    TCHAT. Bonjour M. Heymes, j'entends parler du \"ph\u00e9nom\u00e8ne de la goutte froide\" qui fait grimper le mercure, pouvez-vous nous expliquer ce dont il s'agit ?     L\u00e9a          Bonjour L\u00e9a,          Une \u00ab\u00a0goutte froide\u00a0\u00bb est un ph\u00e9nom\u00e8ne m\u00e9t\u00e9o caract\u00e9ris\u00e9 par une d\u00e9pression accompagn\u00e9e d\u2019air froid en altitude. Le vent tourne autour dans le sens inverse des aiguilles d\u2019une montre. La goutte froide pr\u00e9sente sur le proche Atlantique fait donc remonter des masses d\u2019air chaud depuis la p\u00e9ninsule ib\u00e9rique. Celle qui nous concerne est de faible ampleur et circule dans un environnement de grande \u00e9chelle anticyclonique, la masse d\u2019air s\u2019est fortement r\u00e9chauff\u00e9e auparavant. A l\u2019est imm\u00e9diat de la goutte froide, les temp\u00e9ratures sont donc encore plus \u00e9lev\u00e9es\u00a0; mais sous la goutte froide, ce n\u2019est pas le cas. C\u2019est la pr\u00e9sence de cette goutte froide qui fait grimper le mercure sur le pays.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/953/0/5720/2860/1342/671/60/0/dfd9105_1658218586224-830368.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Cinq feux tr\u00e8s importants\u00a0\u00bb sont en cours sur le territoire, selon Darmanin\u00a0; au Royaume-Uni, un i...","dateModified":"2022-07-19T12:29:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/climat/live/2022/07/19/canicule-incendies-rechauffement-climatique-suivez-notre-direct-et-posez-vos-questions_6135323_1652612.html#585688","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/climat/live/2022/07/19/canicule-incendies-rechauffement-climatique-suivez-notre-direct-et-posez-vos-questions_6135323_1652612.html","datePublished":"2022-07-19T12:14:27+00:00","articleBody":"    TCHAT. Bonjour M. Cassou, en tant qu'auteur principal du rapport du GIEC, quel regard portez-vous sur ce pic de chaleur ? Est-ce malheureusement annonciateur des \u00e9t\u00e9s \u00e0 venir ?    H\u00e9l\u00e8ne         Bonjour H\u00e9l\u00e8ne,          \u200b\u200bIl existe un lien direct entre le r\u00e9chauffement climatique et les changements dans les statistiques des \u00e9v\u00e9nements extr\u00eames et en particulier les vagues de chaleur. Elles sont plus fr\u00e9quentes, plus intenses. Elles durent plus longtemps et leur saisonnalit\u00e9, c\u2019est-\u00e0-dire la plage de l\u2019ann\u00e9e o\u00f9 ses canicules se d\u00e9veloppent, change, avec aujourd\u2019hui des canicules plus pr\u00e9coces. Cet \u00e9t\u00e9, avec des deux canicules successives, est un exemple typique de ce qui pourrait devenir la norme pour des niveaux de r\u00e9chauffement de l\u2019ordre de +2\u00a0\u00b0C. Ce niveau de r\u00e9chauffement est attendu vers les ann\u00e9es 2050, si l\u2019on suit les politiques publiques engag\u00e9es aujourd\u2019hui.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/953/0/5720/2860/1342/671/60/0/dfd9105_1658218586224-830368.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Cinq feux tr\u00e8s importants\u00a0\u00bb sont en cours sur le territoire, selon Darmanin\u00a0; au Royaume-Uni, un i...","dateModified":"2022-07-19T12:25:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/climat/live/2022/07/19/canicule-incendies-rechauffement-climatique-suivez-notre-direct-et-posez-vos-questions_6135323_1652612.html#585664","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/climat/live/2022/07/19/canicule-incendies-rechauffement-climatique-suivez-notre-direct-et-posez-vos-questions_6135323_1652612.html","datePublished":"2022-07-19T12:12:32+00:00","articleBody":"     Le thermom\u00e8tre n\u2019en finit plus de grimper outre-Manche. Il faisait 40,2\u00b0 C en fin de matin\u00e9e \u00e0 la station de Londres Heathrow, a annonc\u00e9 l\u2019agence m\u00e9t\u00e9o britannique, Met Office. Plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e, un premier record avait \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9 avec 39,1\u00a0\u00b0C au sud de Londres. Le pr\u00e9c\u00e9dent relev\u00e9 maximal remontait au 25\u00a0juillet\u00a02019, avec 38,7\u00a0\u00b0C.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/953/0/5720/2860/1342/671/60/0/dfd9105_1658218586224-830368.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Temp\u00e9rature record franchie au Royaume-Uni pour la deuxi\u00e8me fois de la journ\u00e9e","dateModified":"2022-07-19T12:30:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/climat/live/2022/07/19/canicule-incendies-rechauffement-climatique-suivez-notre-direct-et-posez-vos-questions_6135323_1652612.html#585574","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/climat/live/2022/07/19/canicule-incendies-rechauffement-climatique-suivez-notre-direct-et-posez-vos-questions_6135323_1652612.html","datePublished":"2022-07-19T12:00:07+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce tchat. A quoi est due cette canicule\u00a0? Vivons-nous un avant-go\u00fbt du climat futur\u00a0? Comment pouvons-nous agir\u00a0? Christophe Cassou, climatologue et auteur principal du sixi\u00e8me rapport du Groupe d\u2019experts intergouvernemental sur l\u2019\u00e9volution du climat (GIEC) et Ga\u00e9tan Heymes, ing\u00e9nieur pr\u00e9visionniste \u00e0 M\u00e9t\u00e9o-France, r\u00e9pondront \u00e0 vos questions \u00e0 partir de 14\u00a0h\u00a015. Posez-leur vos questions d\u00e8s maintenant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/953/0/5720/2860/1342/671/60/0/dfd9105_1658218586224-830368.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le tchat avec Christophe Cassou et Ga\u00e9tan Heymes va commencer","dateModified":"2022-07-19T12:08:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/climat/live/2022/07/19/canicule-incendies-rechauffement-climatique-suivez-notre-direct-et-posez-vos-questions_6135323_1652612.html#585627","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/climat/live/2022/07/19/canicule-incendies-rechauffement-climatique-suivez-notre-direct-et-posez-vos-questions_6135323_1652612.html","datePublished":"2022-07-19T11:58:54+00:00","articleBody":"           Adrien Cazal, 21 ans, au lac de Cr\u00e9teil, le 19 juillet 2022. CAMILLE GHARBI POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb           Autour du lac de Cr\u00e9teil, dans le Val-de-Marne (94), quelques personnes tentent d\u2019\u00e9chapper \u00e0 la chaleur \u00e9touffante en profitant de la l\u00e9g\u00e8re brise de l\u2019eau et de l\u2019ombre des platanes. Adrien Cazal, un \u00e9lectricien de 21\u00a0ans, a pris une semaine de vacances en raison de la canicule. \u00ab\u00a0Je pose des cam\u00e9ras de vid\u00e9osurveillance en ext\u00e9rieur, je n\u2019arrivais plus \u00e0 travailler. C\u2019est insupportable\u00a0\u00bb, raconte-t-il, en jetant sa chienne \u00e0 l\u2019eau pour qu\u2019elle se rafra\u00eechisse. Plus loin, pr\u00e8s d\u2019un ponton, des habitants se baignent - ce qui est interdit, dans ce lac cr\u00e9\u00e9 sur une ancienne carri\u00e8re. \u00ab\u00a0On est venus ici pour nager car la canicule en ce moment, c\u2019est une dinguerie. J\u2019ai eu de la fi\u00e8vre il y a quelques jours avec la chaleur\u00a0\u00bb, explique Sa\u00efd Ryaad, un \u00e9tudiant de 18\u00a0ans, accompagn\u00e9 de trois amis munis d\u2019un pack d\u2019eau.                Sa\u00efd Ryaad accompagn\u00e9 de ses trois amis. CAMILLE GHARBI POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb           Fiona Severan et Pauline Teil, elles, discutent sur une marche en mangeant leur sandwich. Si la premi\u00e8re \u00ab\u00a0aime bien la chaleur\u00a0\u00bb, dit-elle dans un \u00e9clat de rire, la seconde appr\u00e9hendait cette journ\u00e9e. \u00ab\u00a0J\u2019essaie de ne pas penser au d\u00e9r\u00e8glement climatique ni de regarder les infos, \u00e7a m\u2019angoisse au plus haut point\u00a0\u00bb, explique Pauline, juriste de 24\u00a0ans. \u00ab\u00a0Chaque ann\u00e9e on bat des records de temp\u00e9rature. Vu que rien n\u2019est fait, \u00e7a ne va pas s\u2019am\u00e9liorer. Ce n\u2019est pas en interdisant les pailles en plastique que \u00e7a va changer quelque chose\u00a0\u00bb, abonde sa coll\u00e8gue, juriste de 24\u00a0ans.                Pauline Teil et Fiona Severan, \u00e0 Cr\u00e9teil, le 19 juillet 2022. CAMILLE GHARBI POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/331abdd_1658231372741-le-monde-canicule-creteil-014.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Je pose des cam\u00e9ras de vid\u00e9osurveillance en ext\u00e9rieur, je n\u2019arrivais plus \u00e0 travailler. C\u2019est in...","dateModified":"2022-07-19T12:07:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/climat/live/2022/07/19/canicule-incendies-rechauffement-climatique-suivez-notre-direct-et-posez-vos-questions_6135323_1652612.html#584844","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/climat/live/2022/07/19/canicule-incendies-rechauffement-climatique-suivez-notre-direct-et-posez-vos-questions_6135323_1652612.html","datePublished":"2022-07-19T11:52:05+00:00","articleBody":"     Paris cuit. Sous les toits de zinc ou le long des grandes art\u00e8res bitum\u00e9es, les habitants subissent de nouveau de plein fouet la canicule qui frappe la France depuis le d\u00e9but de la semaine. Si la capitale a depuis longtemps entrepris de s\u2019adapter aux effets du d\u00e9r\u00e8glement climatique \u2013 son premier plan climat date de 2007 \u2013, elle n\u2019en demeure pas moins insuffisamment pr\u00e9par\u00e9e. Pour parer au pire, le Conseil de Paris a vot\u00e9 \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9, le 5 juillet, la cr\u00e9ation d\u2019une mission d\u2019information et d\u2019\u00e9valuation intitul\u00e9e \u00ab\u00a0Paris \u00e0 50 \u00b0C\u00a0\u00bb, la premi\u00e8re jamais organis\u00e9e sur le climat.          \u00ab\u00a0Ce n\u2019est ni une proph\u00e9tie, ni une intuition, ni une hypoth\u00e8se. Nous sommes dans un nouveau r\u00e9gime climatique dans lequel certains souffrent d\u00e9j\u00e0, et qui va encore se d\u00e9grader\u00a0\u00bb, pr\u00e9vient Alexandre Florentin, \u00e9lu \u00e9cologiste et pr\u00e9sident de cette mission qui sera lanc\u00e9e en septembre.                    Lire aussi :  Comment Paris se pr\u00e9pare \u00e0 vivre sous 50\u00a0\u00b0C         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/953/0/5720/2860/1342/671/60/0/dfd9105_1658218586224-830368.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Cinq feux tr\u00e8s importants\u00a0\u00bb sont en cours sur le territoire, selon Darmanin\u00a0; au Royaume-Uni, un i...","dateModified":"2022-07-19T11:53:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/climat/live/2022/07/19/canicule-incendies-rechauffement-climatique-suivez-notre-direct-et-posez-vos-questions_6135323_1652612.html#584907","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/climat/live/2022/07/19/canicule-incendies-rechauffement-climatique-suivez-notre-direct-et-posez-vos-questions_6135323_1652612.html","datePublished":"2022-07-19T11:46:38+00:00","articleBody":"     Le changement climatique, on en parle beaucoup, mais les probl\u00e8mes qu\u2019il va poser ne sont pas toujours \u00e9vidents \u00e0 comprendre. Ils sont pourtant tr\u00e8s inqui\u00e9tants. Alors, concr\u00e8tement, quelles vont \u00eatre ses cons\u00e9quences\u00a0? Explications en vid\u00e9o\u00a0:                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/953/0/5720/2860/1342/671/60/0/dfd9105_1658218586224-830368.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Cinq feux tr\u00e8s importants\u00a0\u00bb sont en cours sur le territoire, selon Darmanin\u00a0; au Royaume-Uni, un i...","dateModified":"2022-07-19T11:46:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/climat/live/2022/07/19/canicule-incendies-rechauffement-climatique-suivez-notre-direct-et-posez-vos-questions_6135323_1652612.html#584902","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/climat/live/2022/07/19/canicule-incendies-rechauffement-climatique-suivez-notre-direct-et-posez-vos-questions_6135323_1652612.html","datePublished":"2022-07-19T11:41:17+00:00","articleBody":"           Dans le 19e arrondissement de Paris, quai de la Loire, un Parisien regarde le canal de l\u2019Ourcq depuis son appartement en plein soleil, le 18 juillet 2022. BENJAMIN GIRETTE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/8bf659a_1658183994585-girette-canicule-18juillet22-34032.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Cinq feux tr\u00e8s importants\u00a0\u00bb sont en cours sur le territoire, selon Darmanin\u00a0; au Royaume-Uni, un i...","dateModified":"2022-07-19T11:41:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/climat/live/2022/07/19/canicule-incendies-rechauffement-climatique-suivez-notre-direct-et-posez-vos-questions_6135323_1652612.html#584802","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/climat/live/2022/07/19/canicule-incendies-rechauffement-climatique-suivez-notre-direct-et-posez-vos-questions_6135323_1652612.html","datePublished":"2022-07-19T11:38:38+00:00","articleBody":"     Les temp\u00e9ratures sont redescendues au-dessous de 40 degr\u00e9s, mardi 19 juillet en Espagne, offrant une br\u00e8ve tr\u00eave apr\u00e8s une vague de chaleur intense de neuf jours, durant lesquels les temp\u00e9ratures ont oscill\u00e9 entre\u00a040\u00a0\u00b0C et 45\u00a0\u00b0C dans le royaume. Les thermom\u00e8tres devraient cependant remonter d\u00e8s demain, mercredi.          En attendant les chiffres d\u00e9finitifs, le bilan de cette canicule \u00e9tabli par l\u2019Institut Carlos III, rattach\u00e9 au minist\u00e8re de la sant\u00e9, fait \u00e9tat de 510\u00a0personnes mortes \u00e0 cause de la chaleur entre\u00a0le 10 et\u00a0le 16 juillet. Parmi elles, \u00e0 Madrid, le 15 juillet, un agent de nettoyage de 60 ans de la ville de Madrid s\u2019est effondr\u00e9 \u00e0 17 h 30 sur le trottoir qu\u2019il balayait, victime d\u2019une insolation, alors que les thermom\u00e8tres marquaient pr\u00e8s de 41\u00a0\u00b0C \u00e0 l\u2019ombre. Sa temp\u00e9rature corporelle \u00e9tait mont\u00e9e \u00e0 pr\u00e8s de 42\u00a0degr\u00e9s. Transf\u00e9r\u00e9 \u00e0 l\u2019h\u00f4pital, l\u2019homme y est mort d\u2019un infarctus. Dans le quotidien El Pais, son fils a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 qu\u2019il n\u2019avait qu\u2019un contrat pr\u00e9caire d\u2019un mois, qu\u2019il esp\u00e9rait voir renouvel\u00e9, dans l\u2019entreprise de services sous-trait\u00e9e par la mairie de la capitale.          Ce tragique accident a provoqu\u00e9 une prise de conscience des conditions extr\u00eames dans lesquelles les agents de nettoyage municipaux travaillent, sous un uniforme en polyester inadapt\u00e9 aux temp\u00e9ratures caniculaires et \u00e0 des heures o\u00f9 les Madril\u00e8nes restent clo\u00eetr\u00e9s au frais, si possible sous la climatisation, chez eux, dans les bureaux ou les centres commerciaux.          Afin d\u2019\u00e9viter les accidents li\u00e9s \u00e0 la canicule, les syndicats et l\u2019entreprise Urbaser devaient se r\u00e9unir \u00e0 midi, ce mardi, pour \u00e9tablir des protocoles syst\u00e9matiques en cas de canicule. La Mairie de Madrid assure qu\u2019elle a d\u00e9j\u00e0 propos\u00e9 aux travailleurs qu\u2019ils r\u00e9alisent le service de l\u2019apr\u00e8s-midi de 17\u00a0heures \u00e0 minuit, plut\u00f4t que de 14\u00a0heures \u00e0 21\u00a0heures.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/953/0/5720/2860/1342/671/60/0/dfd9105_1658218586224-830368.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A midi, r\u00e9union des syndicats et de l\u2019entreprise de nettoyage de la ville de Madrid apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s d...","dateModified":"2022-07-19T11:48:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/climat/live/2022/07/19/canicule-incendies-rechauffement-climatique-suivez-notre-direct-et-posez-vos-questions_6135323_1652612.html#584483","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/climat/live/2022/07/19/canicule-incendies-rechauffement-climatique-suivez-notre-direct-et-posez-vos-questions_6135323_1652612.html","datePublished":"2022-07-19T11:25:25+00:00","articleBody":"     Tribune | Devant la crise climatique d\u00e9sormais install\u00e9e, le vice-pr\u00e9sident (EELV) de la Gironde, Romain Dostes, exhorte \u00e0 en finir avec les mesures d\u2019urgence et les petits gestes, pour mettre en place une politique d\u2019adaptation ambitieuse et p\u00e9renne.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Il faut cesser d\u2019appr\u00e9hender les canicules sous un prisme accidentel\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/953/0/5720/2860/1342/671/60/0/dfd9105_1658218586224-830368.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Cinq feux tr\u00e8s importants\u00a0\u00bb sont en cours sur le territoire, selon Darmanin\u00a0; au Royaume-Uni, un i...","dateModified":"2022-07-19T11:35:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/climat/live/2022/07/19/canicule-incendies-rechauffement-climatique-suivez-notre-direct-et-posez-vos-questions_6135323_1652612.html#584938","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/climat/live/2022/07/19/canicule-incendies-rechauffement-climatique-suivez-notre-direct-et-posez-vos-questions_6135323_1652612.html","datePublished":"2022-07-19T11:22:18+00:00","articleBody":"     En fin de matin\u00e9e, place de la Bastille, \u00e0 Paris, l\u2019air chaud souffle sur les badauds. Les skateurs abandonnent la glisse pour se r\u00e9fugier \u00e0 l\u2019ombre. Non loin du bassin de l\u2019Arsenal, des tentes bleues sont expos\u00e9es au soleil. L\u2019association Utopia\u00a056 a install\u00e9 un campement de mineurs isol\u00e9s depuis cinquante-trois jours en attendant que les pouvoirs publics les accueillent dans des structures d\u2019accompagnement et d\u2019h\u00e9bergement.                L\u2019association Utopia\u00a056 g\u00e8re un campement de mineurs demandeurs d\u2019asile non accompagn\u00e9s place de la Bastille et d\u00e9nonce ainsi le manque de prise en charge des pouvoirs publics. Une soixantaine de mineurs dorment sur place dans des conditions pr\u00e9caires. Paris, le 19\u00a0juillet 2022. BENJAMIN GIRETTE POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb           A l\u2019heure du petit d\u00e9jeuner, certains somnolent encore sous leur tente, d\u2019autres grignotent des cornes de gazelle envahies par les gu\u00eapes. Ibrahim (tous les pr\u00e9noms des mineurs ont \u00e9t\u00e9 chang\u00e9s), 14\u00a0ans, venu de C\u00f4te d\u2019Ivoire, supporte encore la chaleur avant le pic attendu cet apr\u00e8s-midi\u00a0: \u00ab\u00a0Je vais boire beaucoup d\u2019eau et me mettre \u00e0 l\u2019ombre des arbres.\u00a0\u00bb De m\u00eame pour Omar, 16\u00a0ans, arriv\u00e9 il y a cinq jours dans la capitale, qui ne tardera pas \u00e0 aller \u00ab\u00a0\u00e0 la recherche d\u2019endroits calmes\u00a0\u00bb.                Sur le campement de mineurs demandeurs d\u2019asile g\u00e9r\u00e9 par Utopia\u00a056, place de la Bastille, \u00e0 Paris, le 19\u00a0juillet 2022. BENJAMIN GIRETTE POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb           En cette journ\u00e9e de canicule, Flore et Luc, membres de l\u2019association, admettent une pr\u00e9paration difficile sans main tendue de la Mairie de Paris. \u00ab\u00a0Nous les encourageons \u00e0 boire et \u00e0 se diriger vers des accueils de jour.\u00a0\u00bb      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/53d7293_1658221657587-image0-1.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Je vais boire beaucoup d\u2019eau et me mettre \u00e0 l\u2019ombre des arbres\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-19T11:34:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/climat/live/2022/07/19/canicule-incendies-rechauffement-climatique-suivez-notre-direct-et-posez-vos-questions_6135323_1652612.html#585383","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/climat/live/2022/07/19/canicule-incendies-rechauffement-climatique-suivez-notre-direct-et-posez-vos-questions_6135323_1652612.html","datePublished":"2022-07-19T11:19:04+00:00","articleBody":"     Le Royaume-Uni a enregistr\u00e9 mardi une temp\u00e9rature de 39,1\u00a0\u00b0C au sud de Londres, a annonc\u00e9 l\u2019agence m\u00e9t\u00e9o britannique Met Office \u00e0 la mi-journ\u00e9e. L\u2019agence a pr\u00e9cis\u00e9 que les temp\u00e9ratures allaient continuer \u00e0 augmenter dans la journ\u00e9e. Le pr\u00e9c\u00e9dent relev\u00e9 maximal remontait au 25\u00a0juillet\u00a02019, avec 38,7\u00a0\u00b0C.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/953/0/5720/2860/1342/671/60/0/dfd9105_1658218586224-830368.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Temp\u00e9rature record franchie au Royaume-Uni","dateModified":"2022-07-19T11:30:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/climat/live/2022/07/19/canicule-incendies-rechauffement-climatique-suivez-notre-direct-et-posez-vos-questions_6135323_1652612.html#585425","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/climat/live/2022/07/19/canicule-incendies-rechauffement-climatique-suivez-notre-direct-et-posez-vos-questions_6135323_1652612.html","datePublished":"2022-07-19T11:15:01+00:00","articleBody":"     Ce tchat est d\u00e9sormais termin\u00e9. Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous pour vos (tr\u00e8s) nombreuses questions\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/953/0/5720/2860/1342/671/60/0/dfd9105_1658218586224-830368.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Cinq feux tr\u00e8s importants\u00a0\u00bb sont en cours sur le territoire, selon Darmanin\u00a0; au Royaume-Uni, un i...","dateModified":"2022-07-19T11:15:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/climat/live/2022/07/19/canicule-incendies-rechauffement-climatique-suivez-notre-direct-et-posez-vos-questions_6135323_1652612.html#585386","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/climat/live/2022/07/19/canicule-incendies-rechauffement-climatique-suivez-notre-direct-et-posez-vos-questions_6135323_1652612.html","datePublished":"2022-07-19T11:14:25+00:00","articleBody":"    Bonjour, comment rassurer ses enfants que l'avenir angoisse ?    But         Bonjour,          Je me pose la question tous les jours. J\u2019entends l\u2019angoisse des \u00e9tudiant(e) s, des jeunes, d\u00e9sormais des tout-petits. Je sors de mon r\u00f4le de scientifique pour partager une opinion uniquement fond\u00e9e sur mon exp\u00e9rience. Je n\u2019ai pas la solution miracle, mais j\u2019ai l\u2019impression que parler, mettre des mots sur ce qui se passe, proposer des supports de vulgarisation adapt\u00e9s qui montrent l\u2019\u00e9tat des connaissances et les solutions, montrer aussi que nous, les adultes, on ne baisse pas les bras, qu\u2019on essaie d\u2019agir chacun \u00e0 notre microscopique niveau, sans opposer mais en montrant que ce qui nous rassemble est plus grand que ce qui nous s\u00e9pare, ne pas mentir, dire que ce n\u2019est pas gagn\u00e9, que ce n\u2019est pas et ne sera pas facile, mais que des milliers de gens se mobilisent et agissent, eh bien \u00e7a aide. Je l\u2019esp\u00e8re en tout cas.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/953/0/5720/2860/1342/671/60/0/dfd9105_1658218586224-830368.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Cinq feux tr\u00e8s importants\u00a0\u00bb sont en cours sur le territoire, selon Darmanin\u00a0; au Royaume-Uni, un i...","dateModified":"2022-07-19T11:28:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/climat/live/2022/07/19/canicule-incendies-rechauffement-climatique-suivez-notre-direct-et-posez-vos-questions_6135323_1652612.html#585356","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/climat/live/2022/07/19/canicule-incendies-rechauffement-climatique-suivez-notre-direct-et-posez-vos-questions_6135323_1652612.html","datePublished":"2022-07-19T11:05:28+00:00","articleBody":"    Bonjour Madame, ne croyez-vous pas que la question de l\u2019eau est centrale dans cette crise climatique ? Et que pensez-vous du r\u00e9cent rapport qui notait que la pluviom\u00e9trie en France diminuait ? Merci    Sarah Py         Bonjour,          La question de l\u2019eau est absolument centrale. Le changement climatique d\u2019origine humaine s\u2019ajoute \u00e0 la variabilit\u00e9 naturelle pour les extr\u00eames humides et secs et il se conjugue aux pollutions et \u00e0 la crise de la biodiversit\u00e9. Quand on parle de la ressource en eau, il faut consid\u00e9rer toutes ces dimensions.          Dans les territoires, il a toujours fallu g\u00e9rer la quantit\u00e9 (par rapport \u00e0 la demande et, donc, aux besoins et aux usages) et la qualit\u00e9. Il faut aussi regarder l\u2019acc\u00e8s \u00e0 la ressource\u00a0: tout le monde n\u2019a pas acc\u00e8s \u00e0 la m\u00eame eau partout. L\u2019eau est une ressource pour laquelle on doit payer, par exemple.          De mani\u00e8re sch\u00e9matique, le changement climatique d\u2019origine humaine accro\u00eet la pression sur des territoires o\u00f9 la ressource en eau \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 sous tension. Dans le m\u00eame temps, il peut y avoir des d\u00e9gradations de cette ressource (en quantit\u00e9 ou en qualit\u00e9) l\u00e0 o\u00f9 elle existait jusque-l\u00e0 de mani\u00e8re satisfaisante par rapport aux besoins. S\u2019ajoutent les \u00e9volutions propres aux territoires\u00a0: d\u00e9mographie, \u00e9conomie, valeurs individuelles et collectives, etc.          L\u2019enjeu est donc de garantir un acc\u00e8s \u00e0 l\u2019eau en quantit\u00e9 et qualit\u00e9 suffisantes, dans un contexte plus contraint, ce qui suppose d\u2019arbitrer et de prioriser les besoins, et avec les m\u00eames options que pour le reste\u00a0: gagner en efficacit\u00e9 tout en d\u00e9veloppant une sobri\u00e9t\u00e9 des usages (et \u00e9viter de gaspiller), r\u00e9partir \u00e9quitablement l\u2019effort, prot\u00e9ger les vuln\u00e9rables, etc. Il s\u2019agit aussi de faire attention aux maladaptations, qui verrouillent les \u00e9missions et d\u00e9truisent la biodiversit\u00e9 ou les sols.          Concr\u00e8tement, la question de l\u2019eau est un probl\u00e8me ancien, avec d\u00e9j\u00e0 de multiples instruments\u00a0: qu\u2019il s\u2019agisse de pr\u00e9vention des risques, de gestion des milieux aquatiques, du grand cycle de l\u2019eau, on a des instruments r\u00e9glementaires, juridiques, normatifs, des instances de gouvernance (r\u00f4le des agences de bassin, r\u00f4le des comit\u00e9s locaux de l\u2019eau, SAGE, SDAGE, etc.), des solutions techniques (y compris des solutions fond\u00e9es sur la nature), etc., mais on manque de mise en coh\u00e9rence et d\u2019une \u00e9valuation plus r\u00e9guli\u00e8re, qui int\u00e8gre pleinement le climat qui change.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/953/0/5720/2860/1342/671/60/0/dfd9105_1658218586224-830368.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Cinq feux tr\u00e8s importants\u00a0\u00bb sont en cours sur le territoire, selon Darmanin\u00a0; au Royaume-Uni, un i...","dateModified":"2022-07-19T11:26:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/climat/live/2022/07/19/canicule-incendies-rechauffement-climatique-suivez-notre-direct-et-posez-vos-questions_6135323_1652612.html#585325","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/climat/live/2022/07/19/canicule-incendies-rechauffement-climatique-suivez-notre-direct-et-posez-vos-questions_6135323_1652612.html","datePublished":"2022-07-19T10:54:14+00:00","articleBody":"    Bonjour, avez-vous en t\u00eate des exemples tr\u00e8s concrets d\u2019am\u00e9nagements possibles pour un \u00e9tablissement scolaire ?     Teratani         La question des \u00e9tablissements scolaires est tr\u00e8s importante. Dans un climat qui change, les vagues de chaleur sont plus pr\u00e9coces, plus intenses, plus longues et plus fr\u00e9quentes. Cela veut dire que les enfants et adolescents vont devoir apprendre dans des conditions d\u00e9grad\u00e9es (et je ne parle pas de mes coll\u00e8gues enseignants et de l\u2019ensemble des personnels qui doivent assurer leur mission dans ces conditions).          On a plusieurs probl\u00e8mes\u00a0: l\u2019\u00e2ge du b\u00e2timent. On a des abominations en termes de confort d\u2019\u00e9t\u00e9, qu\u2019il faut r\u00e9nover d\u2019urgence. Il y a une diff\u00e9rence forte selon la nature du b\u00e2ti et sa conception, sa localisation,\u00a0etc. Selon qu\u2019on est en maternelle-primaire, au coll\u00e8ge, au lyc\u00e9e, ce ne sont pas les m\u00eames sources de financement.          Ensuite, on a des \u00ab\u00a0petits gestes\u00a0\u00bb qui peuvent aider\u00a0: on voit beaucoup aujourd\u2019hui de v\u00e9g\u00e9talisation des cours d\u2019\u00e9coles. Le calendrier des activit\u00e9s change. Il est tr\u00e8s compliqu\u00e9 de vous r\u00e9pondre, mais une chose est s\u00fbre\u00a0: dans un climat qui change, ce sujet devrait \u00eatre prioritaire, car c\u2019est l\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019\u00e9ducation, et avec lui la sant\u00e9 physique et mentale des jeunes, qui est en jeu. Parenth\u00e8se, quand on r\u00e9nove un b\u00e2timent, la r\u00e9novation globale permet d\u2019am\u00e9liorer l\u2019efficacit\u00e9 (on baisse la facture pour les collectivit\u00e9s), de r\u00e9duire les \u00e9missions, mais aussi de repenser les espaces, les usages,\u00a0etc. On peut ainsi corriger certains \u00e9garements architecturaux qu\u2019on a pu constater\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/953/0/5720/2860/1342/671/60/0/dfd9105_1658218586224-830368.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Cinq feux tr\u00e8s importants\u00a0\u00bb sont en cours sur le territoire, selon Darmanin\u00a0; au Royaume-Uni, un i...","dateModified":"2022-07-19T10:59:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/climat/live/2022/07/19/canicule-incendies-rechauffement-climatique-suivez-notre-direct-et-posez-vos-questions_6135323_1652612.html#585292","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/climat/live/2022/07/19/canicule-incendies-rechauffement-climatique-suivez-notre-direct-et-posez-vos-questions_6135323_1652612.html","datePublished":"2022-07-19T10:46:56+00:00","articleBody":"    Bonjour,\nLes nouvelles technologies doivent \u00eatre prises en compte au vu de leur consommation et de leur empreinte carbone. Un travail a-t-il \u00e9t\u00e9 amorc\u00e9 sur ce volet avec des actions concr\u00eates ? Que ce soit dans la consommation (obsolescence des outils), mais aussi dans le d\u00e9veloppement de ces nouvelles technologies ? (cr\u00e9ation web, applications...)\nMerci    Julien         Il y a \u00e9norm\u00e9ment de recherche et d\u00e9veloppement sur le sujet, notamment dans le cadre de France 2030. La question des gains d\u2019efficacit\u00e9 permis par le num\u00e9rique, la gestion des datas, l\u2019IA,\u00a0etc. est, par exemple, cruciale. Il y a \u00e9galement des travaux du c\u00f4t\u00e9 des sciences humaines et sociales pour r\u00e9flechir aux usages, aux conditions d\u2019acc\u00e8s \u00e0 ces technologies, aux conditions de leur d\u00e9ploiement sur le territoire, au co\u00fbt \u00e9conomique, mais aussi \u00e0 la dimension historique de l\u2019adaptation de nouvelles technologies.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/953/0/5720/2860/1342/671/60/0/dfd9105_1658218586224-830368.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Cinq feux tr\u00e8s importants\u00a0\u00bb sont en cours sur le territoire, selon Darmanin\u00a0; au Royaume-Uni, un i...","dateModified":"2022-07-19T10:51:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/climat/live/2022/07/19/canicule-incendies-rechauffement-climatique-suivez-notre-direct-et-posez-vos-questions_6135323_1652612.html#585235","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/climat/live/2022/07/19/canicule-incendies-rechauffement-climatique-suivez-notre-direct-et-posez-vos-questions_6135323_1652612.html","datePublished":"2022-07-19T10:43:16+00:00","articleBody":"    Bonjour,\nNous voyons ces derniers jours de terribles incendies (Portugal, Espagne, France) ind\u00e9niablement dus au r\u00e9chauffement climatique. Outre les mesures \u00e0 prendre pour r\u00e9duire les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre, est-ce qu'il est envisageable de repenser le type d'arbres et autres plantations \u00e0 planter afin de cr\u00e9er des \u00e9cosyst\u00e8mes plus humides et donc moins prompts au d\u00e9clenchement d'incendies ?    Matthurin         C\u2019est d\u00e9j\u00e0 le cas. Il y a beaucoup de recherches sur le sujet, beaucoup aussi de projets pilotes. Dans les f\u00f4rets, les zones humides, les villes, le travail sur l\u2019adaptation des \u00e9cosyst\u00e8mes, leur accompagnement et, plus largement, les soutiens de protection, est en cours depuis plusieurs ann\u00e9es.          Parall\u00e8lement, la s\u00e9curit\u00e9 civile travaille avec les forestiers sur l\u2019am\u00e9nagement des massifs, pour permettre la lutte contre les incendies. Par exemple, il va falloir repenser l\u2019am\u00e9nagement des for\u00eats du nord de la France, qui jusque-l\u00e0 \u00e9taient peu concern\u00e9es par les incendies pour permettre la circultation des v\u00e9hicules de pompiers, les points d\u2019eaux, les coupe-feux,\u00a0etc. C\u2019est tout un syst\u00e8me qui \u00e9volue. Les Assises de la f\u00f4ret ont suscit\u00e9 et soulev\u00e9 des d\u00e9bats tr\u00e8s int\u00e9ressants.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/953/0/5720/2860/1342/671/60/0/dfd9105_1658218586224-830368.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Cinq feux tr\u00e8s importants\u00a0\u00bb sont en cours sur le territoire, selon Darmanin\u00a0; au Royaume-Uni, un i...","dateModified":"2022-07-19T10:49:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/climat/live/2022/07/19/canicule-incendies-rechauffement-climatique-suivez-notre-direct-et-posez-vos-questions_6135323_1652612.html#585225","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/climat/live/2022/07/19/canicule-incendies-rechauffement-climatique-suivez-notre-direct-et-posez-vos-questions_6135323_1652612.html","datePublished":"2022-07-19T10:38:53+00:00","articleBody":"    Bonjour,\nLa disparition des insectes (notamment les pollinisateurs), des oiseaux, des poissons... n'est-elle pas gravissime et irr\u00e9versible ? Mon \u00e9coanxiet\u00e9 li\u00e9e \u00e0 l'appauvrissement de la biodiversit\u00e9 n'est-elle pas fond\u00e9e ?     Agn\u00e8s rousseau bonnassie          La question de la biodiversit\u00e9 est fondamentale, et interagit avec celle du climat. Le volet\u00a02 du dernier rapport du GIEC le montre. La Plate-Forme intergouvernementale scientifique et politique sur la biodiversit\u00e9 et les services \u00e9cosyst\u00e9miques (IPBES) vient \u00e9galement de rendre un rapport, qui a, h\u00e9las, fait l\u2019objet de peu de m\u00e9diatisation (encore moins que celui du GIEC). Pourtant, les solutions fond\u00e9es sur la nature et plus largement le lien sant\u00e9 plan\u00e9taire-sant\u00e9 des \u00e9cosyst\u00e8mes-sant\u00e9 humaine est fondamental. Mais l\u00e0 encore, les solutions existent. Ce n\u2019est pas le moment de baisser les bras.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/953/0/5720/2860/1342/671/60/0/dfd9105_1658218586224-830368.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Cinq feux tr\u00e8s importants\u00a0\u00bb sont en cours sur le territoire, selon Darmanin\u00a0; au Royaume-Uni, un i...","dateModified":"2022-07-19T10:47:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/climat/live/2022/07/19/canicule-incendies-rechauffement-climatique-suivez-notre-direct-et-posez-vos-questions_6135323_1652612.html#585145","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/climat/live/2022/07/19/canicule-incendies-rechauffement-climatique-suivez-notre-direct-et-posez-vos-questions_6135323_1652612.html","datePublished":"2022-07-19T10:36:24+00:00","articleBody":"    Bonjour,\n\nQuelles sont les diff\u00e9rences entre le GIEC et le Haut Conseil pour le climat, et plus particuli\u00e8rement quelles sont leurs v\u00e9ritables marges d'action ? Merci    MB         Bonjour,          Le GIEC est une organisation intergouvernementale, qui regroupe donc des Etats. Les Etats nomment des scientifiques reconnus dans leur domaine, qui sont b\u00e9n\u00e9voles, et qui vont \u00e9valuer l\u2019\u00e9tat des connaissances sur la base de tout ce qui a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 selon les normes de la production scientifique. Le GIEC s\u2019appuie ainsi sur plusieurs dizaines de milliers d\u2019articles et de publications revues par les pairs. Le GIEC ne recommande rien, il ne pr\u00e9conise rien et il ne fait pas de recherche (ce n\u2019est pas un m\u00e9galaboratoire, si vous pr\u00e9f\u00e9rez). Une fois le rapport \u00e9crit, le r\u00e9sum\u00e9 aux d\u00e9cideurs est ensuite valid\u00e9 mot \u00e0 mot (oui oui) par chaque gouvernement. Dans ce r\u00e9sum\u00e9, les gouvernements ne peuvent pas faire \u00e9crire ce qui n\u2019est pas \u00e9crit dans le rapport (qui fait des milliers de pages). En revanche, certains points du rapport peuvent ne pas figurer.          Le HCC, c\u2019est diff\u00e9rent. C\u2019est une instance ind\u00e9pendante (j\u2019y tiens) avec treize experts (scientifiques en exercices, ing\u00e9nieurs,\u00a0etc.) qui s\u2019appuient sur un secr\u00e9tariat compos\u00e9 d\u2019analystes. Le HCC \u00e9value de mani\u00e8re ind\u00e9pendante (j\u2019y tiens encore) l\u2019atteinte des objectifs climatiques de la France en mati\u00e8re d\u2019att\u00e9nuation et d\u2019adaptation (un peu plus compliqu\u00e9, car il n\u2019y a pas vraiment d\u2019objectifs aussi clairs que pour la SNBC). Nous assortissons l\u2019\u00e9valuation de recommandations. Chaque ann\u00e9e, nous remettons un rapport annuel auquel le gouvernement doit r\u00e9pondre dans les six mois. Nous pouvons aussi nous saisir de sujets et \u00eatre saisi par les assembl\u00e9es. Nos rapports sont publics et nos webinaires sont tr\u00e8s bien (je fais de la pub). Et si vous avez Twitter, suivez nos membres, ils font des fils de vulgarisation vraiment super\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/953/0/5720/2860/1342/671/60/0/dfd9105_1658218586224-830368.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Cinq feux tr\u00e8s importants\u00a0\u00bb sont en cours sur le territoire, selon Darmanin\u00a0; au Royaume-Uni, un i...","dateModified":"2022-07-19T11:19:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/climat/live/2022/07/19/canicule-incendies-rechauffement-climatique-suivez-notre-direct-et-posez-vos-questions_6135323_1652612.html#585090","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/climat/live/2022/07/19/canicule-incendies-rechauffement-climatique-suivez-notre-direct-et-posez-vos-questions_6135323_1652612.html","datePublished":"2022-07-19T10:28:29+00:00","articleBody":"    Bonjour,\nD\u00e8s le d\u00e9but de la crise du Covid, on a vu les responsables politiques r\u00e9agir tr\u00e8s rapidement et des d\u00e9cisions fortes ont \u00e9t\u00e9 prises quasiment instantan\u00e9ment. Comparativement, alors que tous les sp\u00e9cialistes s'accordent sur l'\"urgence climatique\", comment expliquer que cette crise aux cons\u00e9quences autrement plus graves n'engendre pas ou peu de r\u00e9actions de la classe dirigeante ?    Nicko         Bonjour,          Votre question met le doigt sur plusieurs points essentiels. Vous parlez de r\u00e9action. La r\u00e9action est le premier niveau de r\u00e9ponse. R\u00e9agir dans l\u2019urgence. Autrement dit, quand un \u00e9v\u00e9nement inattendu survient ou quand on a mal anticip\u00e9 ou qu\u2019on n\u2019a pas pris en compte les alertes pour se pr\u00e9parer, bref, quand on n\u2019a pas adopt\u00e9 une logique pr\u00e9ventive, on est oblig\u00e9 de r\u00e9agir dans l\u2019urgence. Et comme vous avez pu le constater pour le Covid-19, c\u2019est souvent tr\u00e8s douloureux, avec des victimes directes et indirectes nombreuses.          Si on revient au point de d\u00e9part, si on ne change rien, si on est dans la continuit\u00e9, on se condamne \u00e0 r\u00e9agir, avec des crises qui s\u2019accumulent et qui fragilisent de plus en plus. En revanche, l\u2019ajustement curatif, palliatif, peut aussi conduire \u00e0 une logique vertueuse quand on tire les le\u00e7ons de la crise et qu\u2019on engage des transformations plus profondes, pour \u00e9liminer ou r\u00e9duire les causes qui nous ont conduites \u00e0 la crise.          Car la crise ne cr\u00e9e rien, elle r\u00e9v\u00e8le les fragilit\u00e9s pr\u00e9existantes, les vuln\u00e9rabilit\u00e9s comme on les appelle dans le jargon des risques. Cette transformation pas \u00e0 pas s\u2019appelle l\u2019adaptation incr\u00e9mentale. Elle est utile, mais elle ne touche pas les causes profondes de notre fragilit\u00e9 individuelle ou collective. Il est donc n\u00e9cessaire d\u2019engager une transformation syst\u00e9mique profonde qui prenne en compte de multiples param\u00e8tres qui agissent sur ces causes profondes. Il s\u2019agit l\u00e0 d\u2019une bifurcation volontaire du syst\u00e8me social, territorial (ou de ses composantes). C\u2019est pour cela qu\u2019on parle de transition. C\u2019est une transformation profonde, qui en touche toutes les composantes, et qui bien s\u00fbr ne doit pas \u00eatre r\u00e9gressive mais prendre en compte les in\u00e9galit\u00e9s, les rythmes diff\u00e9renci\u00e9s, etc.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/953/0/5720/2860/1342/671/60/0/dfd9105_1658218586224-830368.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Cinq feux tr\u00e8s importants\u00a0\u00bb sont en cours sur le territoire, selon Darmanin\u00a0; au Royaume-Uni, un i...","dateModified":"2022-07-19T11:12:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/climat/live/2022/07/19/canicule-incendies-rechauffement-climatique-suivez-notre-direct-et-posez-vos-questions_6135323_1652612.html#585020","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/climat/live/2022/07/19/canicule-incendies-rechauffement-climatique-suivez-notre-direct-et-posez-vos-questions_6135323_1652612.html","datePublished":"2022-07-19T10:20:24+00:00","articleBody":"    Bonjour, on parle beaucoup d'adaptation au changement climatique, mais est-ce que cela veut dire que la bataille contre le changement en lui-m\u00eame est donc d'ores et d\u00e9j\u00e0 perdue ? Merci    Agustin         Bonjour,          Plusieurs choses peuvent \u00eatre dites \u00e0 ce sujet. D\u2019abord, la bataille n\u2019est pas perdue, c\u2019est m\u00eame tout le contraire. Le rapport du GIEC d\u00e9montre, sur la base de faits scientifiquement \u00e9tablis, qu\u2019il est possible de contenir le r\u00e9chauffement global dans la limite de 1,5\u00a0\u00b0C. C\u2019est l\u2019att\u00e9nuation. Les solutions existent, elles sont applicables, elles permettent par ailleurs d\u2019avoir des cob\u00e9n\u00e9fices. J\u2019insiste, parce que c\u2019est souvent oubli\u00e9.          Ensuite, le climat a d\u00e9j\u00e0 chang\u00e9 depuis 1900\u00a0: plus 1,7\u00a0\u00b0C pour la France. Face \u00e0 un environnement qui change, avec des impacts qui s\u2019intensifient, il est n\u00e9cessaire de mettre en place des r\u00e9ponses pour minimiser les impacts n\u00e9gatifs. C\u2019est l\u2019adaptation. Je pr\u00e9cise qu\u2019on doit aussi s\u2019adapter \u00e0 l\u2019\u00e9rosion de la biodiversit\u00e9, aux pollutions, aux crises diverses et vari\u00e9es que nous traversons. Par le pass\u00e9, les humains ont su s\u2019adapter. Parenth\u00e8se\u00a0: \u00e7a ne s\u2019est pas fait sans casse (des morts, des co\u00fbts financiers et environnementaux, etc.).          Le probl\u00e8me aujourd\u2019hui, c\u2019est que le rythme est tr\u00e8s rapide, trop parfois. Par exemple, les \u00e9cosyst\u00e8mes sont soumis \u00e0 rude \u00e9preuve. On peut accompagner leur adaptation, mais \u00e0 un moment ils sont pouss\u00e9s \u00e0 leur limite. C\u2019est pour cela qu\u2019il faut faire les deux\u00a0: se battre pour contenir le changement climatique dans les limites qui ne mettent pas en p\u00e9ril la biodiversit\u00e9, qui est pour nous, humains, une ressource vitale (ind\u00e9pendamment des autres valeurs qu\u2019on peut lui accorder) et d\u00e9velopper les r\u00e9ponses pour limiter au maximum les impacts, en prot\u00e9geant les plus faibles, d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 victimes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/953/0/5720/2860/1342/671/60/0/dfd9105_1658218586224-830368.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Cinq feux tr\u00e8s importants\u00a0\u00bb sont en cours sur le territoire, selon Darmanin\u00a0; au Royaume-Uni, un i...","dateModified":"2022-07-19T10:34:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/climat/live/2022/07/19/canicule-incendies-rechauffement-climatique-suivez-notre-direct-et-posez-vos-questions_6135323_1652612.html#584942","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/climat/live/2022/07/19/canicule-incendies-rechauffement-climatique-suivez-notre-direct-et-posez-vos-questions_6135323_1652612.html","datePublished":"2022-07-19T10:13:30+00:00","articleBody":"    Tchat | Bonjour, on n'entend plus beaucoup trop parler des climotosceptiques. Sont-ils toujours aussi nombreux ou y a-t-il une prise de conscience de plus en plus importante du d\u00e9r\u00e8glement climatique ?     Mikadabbel         Bonjour,          Les \u00e9tudes r\u00e9alis\u00e9es en particulier dans les enqu\u00eates de l\u2019Agence de l\u2019environnement et de la ma\u00eetrise de l\u2019\u00e9nergie (Ademe) et plus largement les enqu\u00eates d\u2019opinion montrent que la conscience que le climat change se g\u00e9n\u00e9ralise. Cela ne signifie pas, cependant, qu\u2019elle est uniforme en fonction de l\u2019\u00e2ge, de la cat\u00e9gorie socio-\u00e9conomique, du niveau d\u2019\u00e9ducation, etc. Par exemple, il semble que, dans la pr\u00e9c\u00e9dente mandature, une part non n\u00e9gligeable des \u00e9lus n\u2019\u00e9taient pas encore au clair sur le fait que 100\u00a0% du r\u00e9chauffement global constat\u00e9 est d\u2019origine anthropique.          En outre, savoir que le climat change ne signifie pas que l\u2019on a conscience, et encore moins connaissance, des ordres de grandeur, des cons\u00e9quences attendues, des donn\u00e9es des probl\u00e8mes que cela pose pour la r\u00e9duction des \u00e9missions ou pour l\u2019adaptation. Il existe toujours des climatosceptiques purs et durs, qui soit nient le r\u00e9chauffement, soit en nient l\u2019origine humaine.          Aujourd\u2019hui, on voit se d\u00e9velopper ce que l\u2019on appelle le climatorassurisme\u00a0: on ne nie plus le probl\u00e8me, mais on le minimise, en pensant qu\u2019il se r\u00e9soudra par l\u2019innovation technique seule ou que ce n\u2019est pas si grave parce que l\u2019homme s\u2019est toujours adapt\u00e9. Plus largement, les scientifiques ont \u00e9tudi\u00e9 les discours dits \u00ab\u00a0du d\u00e9lai\u00a0\u00bb ou \u00ab\u00a0de l\u2019inaction\u00a0\u00bb. Il y a aussi des travaux sur la d\u00e9sinformation li\u00e9e au climat (qui s\u2019int\u00e8grent dans ceux sur la post-v\u00e9rit\u00e9, entre autres). Je touche aux limites de mes comp\u00e9tences. Il y a en tout cas un \u00e9norme travail de vulgarisation pour essayer d\u2019informer, de sensibiliser, de diffuser les connaissances, afin d\u2019\u00e9clairer le d\u00e9bat d\u00e9mocratique et de permettre aux citoyens de choisir en toute connaissance de cause.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/953/0/5720/2860/1342/671/60/0/dfd9105_1658218586224-830368.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Cinq feux tr\u00e8s importants\u00a0\u00bb sont en cours sur le territoire, selon Darmanin\u00a0; au Royaume-Uni, un i...","dateModified":"2022-07-19T10:30:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/climat/live/2022/07/19/canicule-incendies-rechauffement-climatique-suivez-notre-direct-et-posez-vos-questions_6135323_1652612.html#584909","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/climat/live/2022/07/19/canicule-incendies-rechauffement-climatique-suivez-notre-direct-et-posez-vos-questions_6135323_1652612.html","datePublished":"2022-07-19T10:03:01+00:00","articleBody":"    Bonjour Madame Reghezza-Zitt,\nQuelles sont les actions radicales \u00e0 mettre en oeuvre d\u00e8s aujourd'hui pour inverser les tendances climatiques ? Aussi, comment appr\u00e9hender la r\u00e9duction des gaz \u00e0 effet de serre face \u00e0 ces m\u00e9ga-feux qui sont aussi fortement \u00e9metteurs ?\nEn vous remerciant    dess6         Bonjour,          La r\u00e9duction des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre pour atteindre le net z\u00e9ro \u00e9mission en\u00a02050 est aujourd\u2019hui bien d\u00e9finie en France par la strat\u00e9gie nationale bas carbone (SNBC). On en est \u00e0 la num\u00e9ro\u00a02, et la num\u00e9ro\u00a03 arrive. Cette strat\u00e9gie comprend 5 secteurs avec des cibles au niveau national. C\u2019est d\u2019ailleurs la mission du Haut Conseil pour le climat (HCC) que d\u2019\u00e9valuer le respect des trajectoires annonc\u00e9es pour r\u00e9pondre aux engagements internationaux de la France.          Parall\u00e8lement \u00e0 cela, le Groupe d\u2019experts intergouvernemental sur l\u2019\u00e9volution du climat (GIEC) a publi\u00e9 en d\u00e9but d\u2019ann\u00e9e le 3e volet de son 6e\u00a0rapport d\u2019\u00e9valuation. Dans ce rapport, les diff\u00e9rentes solutions sont \u00e9valu\u00e9es sur la base de la litt\u00e9rature scientifique pour les diff\u00e9rents gaz \u00e0 effet de serre (pas seulement le CO2) d\u2019origine anthropique. La question de la s\u00e9questration du carbone, du captage, de la g\u00e9o-ing\u00e9nierie est aussi \u00e9valu\u00e9e. Et les cob\u00e9n\u00e9fices sont \u00e9voqu\u00e9s.          Vous trouverez de nombreux articles, blogs, fils Twitter qui vulgarisent ce rapport. Et je vous renvoie \u00e0 nouveau au podcast du Monde, notamment l\u2019intervention de C\u00e9line Guivarch, qui est aussi membre du HCC, qui rappelle que nous pouvons tenir les objectifs climatiques (1,5\u00a0\u00b0C \u00e0 la fin du si\u00e8cle) en mettant en place ces solutions, qui offrent en plus des cob\u00e9n\u00e9fices (sant\u00e9, emploi, qualit\u00e9 de vie, formation,\u00a0etc.) et ce, sans compromettre le d\u00e9veloppement humain dans les territoires et les groupes sociaux qui sont aujourd\u2019hui en mal-d\u00e9veloppement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/953/0/5720/2860/1342/671/60/0/dfd9105_1658218586224-830368.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Cinq feux tr\u00e8s importants\u00a0\u00bb sont en cours sur le territoire, selon Darmanin\u00a0; au Royaume-Uni, un i...","dateModified":"2022-07-19T10:22:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/climat/live/2022/07/19/canicule-incendies-rechauffement-climatique-suivez-notre-direct-et-posez-vos-questions_6135323_1652612.html#584861","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/climat/live/2022/07/19/canicule-incendies-rechauffement-climatique-suivez-notre-direct-et-posez-vos-questions_6135323_1652612.html","datePublished":"2022-07-19T09:53:54+00:00","articleBody":"    TCHAT La climatisation permet de se rafra\u00eechir mais augmente \u00e9galement la temp\u00e9rature \u00e0 l'ext\u00e9rieur. Ne pourrait-on pas renforcer les r\u00e8gles pour \u00eatre s\u00fbr que la climatisation ait l'impact le plus bas possible ? Par exemple : imposer la fermeture des portes des commerces climatis\u00e9s pour ne plus laisser les portes ouvertes en continu etc. Je vois cela au quotidien et m\u00eame si moi je fais attention chez moi, j'ai l'impression que les entreprises ne jouent pas le jeu.    jemedemande         Bonjour,          La climatisation est l\u2019exemple type d\u2019une maladaptation. Il faut d\u2019abord rappeler que, dans certains cas, en tout cas pour l\u2019instant, il est impossible de s\u2019en passer. Je pense aux h\u00f4pitaux et aux Ehpad. En revanche, plus on tarde \u00e0 engager la r\u00e9novation visant le confort d\u2019\u00e9t\u00e9, plus on se condamne \u00e0 climatiser.          Ensuite, la question de l\u2019\u00e9quilibre entre l\u2019incitation et la contrainte se pose effectivement. L\u2019augmentation du co\u00fbt de l\u2019\u00e9nergie va possiblement peser sur l\u2019usage de la climatisation. On peut aussi penser \u00e0 la pression des consommateurs et aux risques pour l\u2019image de certaines entreprises. Mes coll\u00e8gues sociologues vous expliqueraient que les actions individuelles, n\u00e9cessaires, doivent aussi \u00eatre sous-tendues par des dimensions collectives\u00a0: information, incitations, coercitions parfois. Je vous renvoie \u00e0 l\u2019excellent podcast du Monde, \u00ab\u00a0Chaleur humaine\u00a0\u00bb, id\u00e9al pour apprendre en ces temps de fortes chaleurs\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/953/0/5720/2860/1342/671/60/0/dfd9105_1658218586224-830368.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Cinq feux tr\u00e8s importants\u00a0\u00bb sont en cours sur le territoire, selon Darmanin\u00a0; au Royaume-Uni, un i...","dateModified":"2022-07-19T10:25:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/climat/live/2022/07/19/canicule-incendies-rechauffement-climatique-suivez-notre-direct-et-posez-vos-questions_6135323_1652612.html#584796","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/climat/live/2022/07/19/canicule-incendies-rechauffement-climatique-suivez-notre-direct-et-posez-vos-questions_6135323_1652612.html","datePublished":"2022-07-19T09:47:41+00:00","articleBody":"    TCHAT. Bonjour, quelle alternative \u00e0 la b\u00e9tonnisation \u00e0 outrance existe-t-il pour rendre nos grandes villes viables dans les ann\u00e9es \u00e0 venir ? Merci.     Lucie         Bonjour Lucie,          Il existe de nombreuses solutions d\u2019adaptation, en fonction des villes. Les actions peuvent d\u2019abord concerner le b\u00e2ti et les infrastructures. A l\u2019avenir, on va soit construire en utilisant de nouveaux mat\u00e9riaux, en inventant de nouvelles formes, de nouvelles techniques, soit r\u00e9nover l\u2019existant. Pour le b\u00e2ti, on va par exemple isoler pour garantir le confort d\u2019\u00e9t\u00e9 des logements. J\u2019insiste sur les infrastructures, car elles subissent les effets de la chaleur\u00a0: les routes, rails, r\u00e9seaux divers nous servent dans notre vie quotidienne.          Au-del\u00e0 de l\u2019action ponctuelle, on va retravailler la forme des villes, l\u2019allocation des espaces \u00e0 telle ou telle activit\u00e9. Les solutions fond\u00e9es sur la nature sont \u00e0 privil\u00e9gier pour leurs cob\u00e9n\u00e9fices et pour leur caract\u00e8re r\u00e9versible\u00a0: on parle beaucoup de v\u00e9g\u00e9talisation par exemple. L\u2019id\u00e9e est de partir d\u2019actions ponctuelles, qui vont s\u2019appuyer sur les innovations techniques, mais aussi des changements de pratiques individuelles et collectives, pour d\u00e9velopper un projet global d\u2019am\u00e9nagement qui traite plusieurs risques \u00e0 la fois, \u00e9vite les maladapatations (en gros, quand les solutions sont mauvaises \u00e0 long ou moyen terme) et qui permette d\u2019avoir des cob\u00e9n\u00e9fices. Ainsi, la v\u00e9g\u00e9talisation a des cons\u00e9quences positives sur la sant\u00e9, y compris mentale, la biodiversit\u00e9, etc. L\u2019action sur les logements permet de lutter contre la pr\u00e9carit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique, d\u2019am\u00e9liorer le confort g\u00e9n\u00e9ral, de lutter contre le mal-logment.          Il n\u2019y a donc pas une, mais des solutions, qui vont d\u00e9pendre des territoires, des risques auxquels ils sont expos\u00e9s, de leurs ressources, des besoins et souhaits des habitants, de l\u2019\u00e9quilibre entre les pouvoirs locaux, des relations entre le public et le priv\u00e9, de l\u2019histoire de l\u2019espace urbain, des in\u00e9galit\u00e9s existantes, etc.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/953/0/5720/2860/1342/671/60/0/dfd9105_1658218586224-830368.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Cinq feux tr\u00e8s importants\u00a0\u00bb sont en cours sur le territoire, selon Darmanin\u00a0; au Royaume-Uni, un i...","dateModified":"2022-07-19T10:15:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/climat/live/2022/07/19/canicule-incendies-rechauffement-climatique-suivez-notre-direct-et-posez-vos-questions_6135323_1652612.html#584791","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/climat/live/2022/07/19/canicule-incendies-rechauffement-climatique-suivez-notre-direct-et-posez-vos-questions_6135323_1652612.html","datePublished":"2022-07-19T09:35:44+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce tchat. Magali Reghezza-Zitt, g\u00e9ographe, membre du Haut Conseil pour le climat, r\u00e9pondra \u00e0 vos questions sur la fa\u00e7on de s\u2019adapter au changement climatique \u00e0 partir de 11\u00a0h\u00a045. Posez-lui vos questions d\u00e8s maintenant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/953/0/5720/2860/1342/671/60/0/dfd9105_1658218586224-830368.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le tchat avec Magali Reghezza-Zitt va commencer","dateModified":"2022-07-19T10:10:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/climat/live/2022/07/19/canicule-incendies-rechauffement-climatique-suivez-notre-direct-et-posez-vos-questions_6135323_1652612.html#584769","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/climat/live/2022/07/19/canicule-incendies-rechauffement-climatique-suivez-notre-direct-et-posez-vos-questions_6135323_1652612.html","datePublished":"2022-07-19T09:26:17+00:00","articleBody":"     Quelque 8 000 personnes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es pr\u00e9ventivement lundi de La\u00a0Teste-de-Buch, pr\u00e8s d\u2019Arcachon, en raison de l\u2019avanc\u00e9e de l\u2019incendie. Au total, en Gironde, ils sont pr\u00e8s de\u00a037\u00a0000 \u00e0 avoir d\u00fb quitter leur logement. La justice a, de son c\u00f4t\u00e9, ouvert deux enqu\u00eates et plac\u00e9 un homme en garde \u00e0 vue.                    Lire aussi :  Incendies en Gironde\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019ai tout laiss\u00e9 en plan, j\u2019ai pris quelques affaires et on est partis\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/953/0/5720/2860/1342/671/60/0/dfd9105_1658218586224-830368.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Cinq feux tr\u00e8s importants\u00a0\u00bb sont en cours sur le territoire, selon Darmanin\u00a0; au Royaume-Uni, un i...","dateModified":"2022-07-19T09:33:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/climat/live/2022/07/19/canicule-incendies-rechauffement-climatique-suivez-notre-direct-et-posez-vos-questions_6135323_1652612.html#584624","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/climat/live/2022/07/19/canicule-incendies-rechauffement-climatique-suivez-notre-direct-et-posez-vos-questions_6135323_1652612.html","datePublished":"2022-07-19T09:15:00+00:00","articleBody":"     Les pics de chaleur r\u00e9p\u00e9t\u00e9s transforment en profondeur les usages du parc des M\u00e9es de La Chauss\u00e9e-Saint-Victor, au nord-est de Blois. Reportage.                    Lire aussi :  Canicule\u00a0: \u00e0 midi, 35\u00b0C \u00e0 l\u2019ombre\u00a0sur les bords de Loire         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/953/0/5720/2860/1342/671/60/0/dfd9105_1658218586224-830368.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Cinq feux tr\u00e8s importants\u00a0\u00bb sont en cours sur le territoire, selon Darmanin\u00a0; au Royaume-Uni, un i...","dateModified":"2022-07-19T10:09:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/climat/live/2022/07/19/canicule-incendies-rechauffement-climatique-suivez-notre-direct-et-posez-vos-questions_6135323_1652612.html#584524","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/climat/live/2022/07/19/canicule-incendies-rechauffement-climatique-suivez-notre-direct-et-posez-vos-questions_6135323_1652612.html","datePublished":"2022-07-19T09:12:03+00:00","articleBody":"           Des pompiers mettent du gaz en s\u00e9curit\u00e9 dans la piscine de l\u2019h\u00f4tel cinq-\u00e9toiles La Co(o)rniche dans la commune du Pyla-sur-Mer, le 18\u00a0juillet 2022, dans le sud-ouest de la France. En arri\u00e8re-plan, fum\u00e9e d\u2019un incendie \u00e0 La Teste-de-Buch. THIBAUD MORITZ \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/dfd9105_1658218586224-830368.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Cinq feux tr\u00e8s importants\u00a0\u00bb sont en cours sur le territoire, selon Darmanin\u00a0; au Royaume-Uni, un i...","dateModified":"2022-07-19T10:04:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/climat/live/2022/07/19/canicule-incendies-rechauffement-climatique-suivez-notre-direct-et-posez-vos-questions_6135323_1652612.html#584696","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/climat/live/2022/07/19/canicule-incendies-rechauffement-climatique-suivez-notre-direct-et-posez-vos-questions_6135323_1652612.html","datePublished":"2022-07-19T09:04:02+00:00","articleBody":"     Les feux \u00e0 La Teste-de-Buch, \u00e0 Landiras et \u00e0 Vensac ont d\u00e9j\u00e0 br\u00fbl\u00e9 19\u00a0000\u00a0hectares et entra\u00een\u00e9 l\u2019\u00e9vacuation de 37\u00a0000\u00a0personnes. Voici un point sur la situation.                    Lire aussi :  Incendies en Gironde\u00a0: trois feux toujours en cours apr\u00e8s une nuit \u00ab\u00a0tr\u00e8s difficile\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/953/0/5720/2860/1342/671/60/0/dfd9105_1658218586224-830368.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Cinq feux tr\u00e8s importants\u00a0\u00bb sont en cours sur le territoire, selon Darmanin\u00a0; au Royaume-Uni, un i...","dateModified":"2022-07-19T09:49:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/climat/live/2022/07/19/canicule-incendies-rechauffement-climatique-suivez-notre-direct-et-posez-vos-questions_6135323_1652612.html#584631","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/climat/live/2022/07/19/canicule-incendies-rechauffement-climatique-suivez-notre-direct-et-posez-vos-questions_6135323_1652612.html","datePublished":"2022-07-19T08:59:27+00:00","articleBody":"     Mardi, la temp\u00e9rature devrait d\u00e9passer 40\u00a0\u00b0C au Royaume-Uni, du jamais-vu dans ce pays. Le dernier record britannique remonte au 25\u00a0juillet\u00a02019, avec 38,7\u00a0\u00b0C relev\u00e9s \u00e0 Cambridge (Sud-Est). Lundi, d\u00e9j\u00e0, 38,1\u00a0\u00b0C ont \u00e9t\u00e9 relev\u00e9s dans l\u2019est du Royaume-Uni, temp\u00e9rature la plus \u00e9lev\u00e9e cette ann\u00e9e. Le pays a v\u00e9cu sa nuit la plus chaude jamais recens\u00e9e entre\u00a0lundi et\u00a0mardi, avec des temp\u00e9ratures qui, par endroits, ne sont pas descendues au-dessous de 25\u00a0\u00b0C, selon le Met Office.          L\u2019Agence de s\u00e9curit\u00e9 sanitaire, agence publique britannique, a pour la premi\u00e8re fois \u00e9mis son niveau d\u2019alerte le plus \u00e9lev\u00e9, mettant la population en garde contre les risques que la chaleur fait peser, m\u00eame sur les personnes jeunes ou en bonne sant\u00e9. Le ministre des transports, Grant Shapps, a rappel\u00e9 sur la BBC que les transports publics n\u2019\u00e9taient pas en mesure de g\u00e9rer de telles chaleurs.          Le gouvernement a \u00e9t\u00e9 accus\u00e9 de prendre le ph\u00e9nom\u00e8ne \u00e0 la l\u00e9g\u00e8re. Le premier ministre d\u00e9missionnaire, Boris Johnson, a \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9 pour avoir s\u00e9ch\u00e9 une r\u00e9union d\u2019urgence sur la crise dimanche, pr\u00e9f\u00e9rant assister \u00e0 un pot de d\u00e9part. Et le corps m\u00e9dical a condamn\u00e9 les commentaires du vice-premier ministre, Dominic Raab, qui a dit aux Britanniques de \u00ab\u00a0profiter du soleil\u00a0\u00bb.          En Irlande voisine, il faisait 33\u00a0\u00b0C \u00e0 Dublin lundi, soit la plus haute temp\u00e9rature enregistr\u00e9e depuis 1887.                    Lire aussi :  L\u2019Angleterre redoute une vague de chaleur historique         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/953/0/5720/2860/1342/671/60/0/dfd9105_1658218586224-830368.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Royaume-Uni \u00e0 son tour face au spectre des 40\u00a0\u00b0C","dateModified":"2022-07-19T09:48:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/climat/live/2022/07/19/canicule-incendies-rechauffement-climatique-suivez-notre-direct-et-posez-vos-questions_6135323_1652612.html#584477","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/climat/live/2022/07/19/canicule-incendies-rechauffement-climatique-suivez-notre-direct-et-posez-vos-questions_6135323_1652612.html","datePublished":"2022-07-19T08:50:35+00:00","articleBody":"     Ces graphiques repr\u00e9sentent, pour une partie des 146\u00a0stations dont M\u00e9t\u00e9o-France nous a fourni les donn\u00e9es, le niveau des temp\u00e9ratures extr\u00eames les plus \u00e9lev\u00e9es jamais enregistr\u00e9es et leur date.                    Lire aussi :  Canicule\u00a0: visualisez les temp\u00e9ratures les plus \u00e9lev\u00e9es enregistr\u00e9es dans 127\u00a0stations de M\u00e9t\u00e9o-France         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/953/0/5720/2860/1342/671/60/0/dfd9105_1658218586224-830368.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Cinq feux tr\u00e8s importants\u00a0\u00bb sont en cours sur le territoire, selon Darmanin\u00a0; au Royaume-Uni, un i...","dateModified":"2022-07-19T10:08:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/climat/live/2022/07/19/canicule-incendies-rechauffement-climatique-suivez-notre-direct-et-posez-vos-questions_6135323_1652612.html#584546","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/climat/live/2022/07/19/canicule-incendies-rechauffement-climatique-suivez-notre-direct-et-posez-vos-questions_6135323_1652612.html","datePublished":"2022-07-19T08:42:52+00:00","articleBody":"           Vues des f\u00f4rets de Landiras, en Gironde, o\u00f9 de violents incendies se propagent, le 17\u00a0juillet 2022. SOPHIE GARCIA\/HANS LUCAS POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/11b351f_1658127432984-landiras-feu-sg15.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Cinq feux tr\u00e8s importants\u00a0\u00bb sont en cours sur le territoire, selon Darmanin\u00a0; au Royaume-Uni, un i...","dateModified":"2022-07-19T09:44:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/climat/live/2022/07/19/canicule-incendies-rechauffement-climatique-suivez-notre-direct-et-posez-vos-questions_6135323_1652612.html#584608","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/climat/live/2022/07/19/canicule-incendies-rechauffement-climatique-suivez-notre-direct-et-posez-vos-questions_6135323_1652612.html","datePublished":"2022-07-19T08:41:27+00:00","articleBody":"    Bonjour,\nEst-ce qu'on sait quel pourcentage de la population fran\u00e7aise est conscient de l'urgence climatique ?    StopSuv         Bonjour StopSuv,          Conduite en juin\u00a02021, donc avant les \u00e9v\u00e9nements m\u00e9t\u00e9orologiques de cet \u00e9t\u00e9, une vaste enqu\u00eate men\u00e9e sous l\u2019\u00e9gide de l\u2019Organisation de coop\u00e9ration et de d\u00e9veloppement \u00e9conomiques (OCDE) montre que plus de 80\u00a0% des Fran\u00e7ais estiment que le changement du climat est un probl\u00e8me grave et que le pays doit prendre des mesures. Cette proportion se retrouve quasiment \u00e0 l\u2019identique dans tous les pays de l\u2019OCDE, quel que soit leur niveau de revenu.          De plus, une majorit\u00e9 des citoyens \u00ab\u00a0consid\u00e8re comme tr\u00e8s probable qu\u2019il y ait davantage de canicules et de s\u00e9cheresses, une hausse des flux migratoires, ou une hausse du niveau de la mer\u00a0\u00bb, observe l\u2019\u00e9tude. Les Fran\u00e7ais sont donc alert\u00e9s et plut\u00f4t bien inform\u00e9s sur ce qui les attend. Avec un b\u00e9mol cependant\u00a0: plus de la moiti\u00e9 d\u2019entre eux reste encore persuad\u00e9e que ce changement climatique ne les affectera que mod\u00e9r\u00e9ment.          On constate un soutien massif pour les grandes politiques publiques d\u2019infrastructures\u00a0; en revanche, le soutien \u00e0 la modification des comportements est plus mod\u00e9r\u00e9. Ainsi, la moiti\u00e9 des Fran\u00e7ais sont d\u2019accord pour r\u00e9duire les voyages en avion ou acheter une voiture moins polluante, mais la majorit\u00e9 d\u2019entre eux rejette l\u2019id\u00e9e de rouler moins ou de r\u00e9duire le chauffage l\u2019hiver, et m\u00eame de consommer moins de viande de b\u0153uf. \u00ab\u00a0En fait, trois crit\u00e8res interviennent dans leurs d\u00e9cisions, explique l\u2019une des auteurs, Stefanie Stantcheva, professeure d\u2019\u00e9conomie \u00e0 Harvard\u00a0: l\u2019efficacit\u00e9 de la mesure, son aspect redistributif et l\u2019impact sur le budget de leur m\u00e9nage.\u00a0\u00bb          Face \u00e0 ces crit\u00e8res de choix, trois \u00e9l\u00e9ments viennent en miroir modifier les perceptions. En ce qui concerne l\u2019efficacit\u00e9, le visionnage de vid\u00e9os p\u00e9dagogiques d\u00e9taillant l\u2019impact des politiques mises en \u0153uvre am\u00e9liore de 12 \u00e0 15\u00a0points l\u2019adh\u00e9sion \u00e0 des politiques aussi peu populaires que l\u2019interdiction des voitures \u00e0 essence ou une taxe sur les carburants. M\u00eame chose pour l\u2019aspect redistributif quand il est d\u00e9montr\u00e9 que le produit du pr\u00e9l\u00e8vement est redistribu\u00e9 en direction des plus modestes ou pour aider financi\u00e8rement les particuliers \u00e0 changer de voiture ou \u00e0 isoler leur maison\u2026 ce qui a \u00e9galement un impact visible sur le budget personnel.          Le cas de la taxe carbone sur les carburants est embl\u00e9matique sur ce plan. C\u2019est la d\u00e9cision la plus impopulaire\u00a0: 50\u00a0% des Fran\u00e7ais sont oppos\u00e9s \u00e0 un niveau de 40\u00a0euros par tonne de CO2, soit 10\u00a0centimes d\u2019euros par litre environ, pr\u00e8s du niveau qui a d\u00e9clench\u00e9 le mouvement des \u00ab\u00a0gilets jaunes\u00a0\u00bb. Deux facteurs peuvent pourtant modifier compl\u00e8tement le jugement des Fran\u00e7ais\u00a0: d\u2019une part, la pr\u00e9sence d\u2019autres moyens de transport que la voiture, tels que des transports en commun, et, d\u2019autre part, la r\u00e9affectation de l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 du montant de la taxe pour soutenir les plus vuln\u00e9rables ou financer des substitutions d\u00e9carbon\u00e9es. Si ces deux conditions sont r\u00e9unies, une majorit\u00e9 se d\u00e9tache alors en faveur de la taxe carbone.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/953/0/5720/2860/1342/671/60/0/dfd9105_1658218586224-830368.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Cinq feux tr\u00e8s importants\u00a0\u00bb sont en cours sur le territoire, selon Darmanin\u00a0; au Royaume-Uni, un i...","dateModified":"2022-07-19T09:43:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/climat/live/2022/07/19/canicule-incendies-rechauffement-climatique-suivez-notre-direct-et-posez-vos-questions_6135323_1652612.html#584467","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/climat/live/2022/07/19/canicule-incendies-rechauffement-climatique-suivez-notre-direct-et-posez-vos-questions_6135323_1652612.html","datePublished":"2022-07-19T08:29:50+00:00","articleBody":"            INFOGRAPHIE LE MONDE                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/b1ecfb9_1658157474274-live-350px-augmentation-vagues-chaleurs-scenarios-drias.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Cinq feux tr\u00e8s importants\u00a0\u00bb sont en cours sur le territoire, selon Darmanin\u00a0; au Royaume-Uni, un i...","dateModified":"2022-07-19T09:15:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/climat/live/2022/07/19/canicule-incendies-rechauffement-climatique-suivez-notre-direct-et-posez-vos-questions_6135323_1652612.html#584548","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/climat/live/2022/07/19/canicule-incendies-rechauffement-climatique-suivez-notre-direct-et-posez-vos-questions_6135323_1652612.html","datePublished":"2022-07-19T08:23:13+00:00","articleBody":"      Je suis terrifi\u00e9e par les cons\u00e9quences du r\u00e9chauffement climatique et de l\u2019effondrement de la biodiversit\u00e9. Ni les gouvernants ni les peuples ne semblent r\u00e9aliser la gravit\u00e9 de la situation. Pour ma part, je n\u2019ai pas de voiture, j\u2019ai abandonn\u00e9 totalement l\u2019avion depuis 2004, j\u2019ai r\u00e9duit drastiquement ma consommation de viande. J\u2019essaie de faire attention \u00e0 ma consommation en g\u00e9n\u00e9ral. Il faut que je r\u00e9duise encore ma part de d\u00e9chets. J\u2019essaie de consommer bio, mais je n\u2019y arrive pas autant que je le voudrais parce que c\u2019est trop cher.           Emmanuelle, 56\u00a0ans, formatrice \u00e0 Paris      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/953/0/5720/2860/1342/671/60/0/dfd9105_1658218586224-830368.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Face au changement climatique, je fais ce que je peux\u2026\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-19T08:25:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/climat/live/2022/07/19/canicule-incendies-rechauffement-climatique-suivez-notre-direct-et-posez-vos-questions_6135323_1652612.html#584517","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/climat/live/2022/07/19/canicule-incendies-rechauffement-climatique-suivez-notre-direct-et-posez-vos-questions_6135323_1652612.html","datePublished":"2022-07-19T08:15:10+00:00","articleBody":"     Tol\u00e8de, Avila, Barcelone, Albacete, Orense\u2026 Heure apr\u00e8s heure, tout au long de la journ\u00e9e de dimanche, les fils d\u2019actualit\u00e9 des services de secours n\u2019ont cess\u00e9 d\u2019annoncer de nouveaux d\u00e9parts de feu dans diverses provinces d\u2019Espagne. Et, dans la nuit, la mort d\u2019un pompier qui luttait contre les flammes en Castille-et-L\u00e9on. Les incendies ont \u00e9galement provoqu\u00e9 la mort d\u2019un berger dans le nord-ouest du pays, ont annonc\u00e9 lundi les autorit\u00e9s locales.          Dans cette r\u00e9gion, mais aussi en Estr\u00e9madure, en Galice et en Catalogne, plus de 25 000\u00a0hectares sont partis en fum\u00e9e depuis qu\u2019a commenc\u00e9, le 10 juillet, la deuxi\u00e8me vague de chaleur en un mois, du fait des dizaines d\u2019incendies qui se sont d\u00e9clar\u00e9s simultan\u00e9ment aux quatre coins du royaume. Ils viennent s\u2019ajouter aux quelque 30 000\u00a0hectares qui ont pris feu en juin dans les montagnes de la sierra de la Culebra, en Castille-et-L\u00e9on.                    Lire aussi :  En Espagne, des milliers d\u2019hectares de for\u00eat d\u00e9truits par le feu         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/953/0/5720/2860/1342/671/60/0/dfd9105_1658218586224-830368.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Cinq feux tr\u00e8s importants\u00a0\u00bb sont en cours sur le territoire, selon Darmanin\u00a0; au Royaume-Uni, un i...","dateModified":"2022-07-19T08:22:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/climat/live/2022/07/19/canicule-incendies-rechauffement-climatique-suivez-notre-direct-et-posez-vos-questions_6135323_1652612.html#584511","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/climat/live/2022/07/19/canicule-incendies-rechauffement-climatique-suivez-notre-direct-et-posez-vos-questions_6135323_1652612.html","datePublished":"2022-07-19T08:11:49+00:00","articleBody":"           A proximit\u00e9 des Halles, dans le centre de Paris, une pharmacie affiche une temp\u00e9rature ext\u00e9rieure de 43\u00a0\u00b0C, le 18\u00a0juillet 2022. BENJAMIN GIRETTE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/41aa9b8_1658183864784-girette-canicule-18juillet22-34017.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Cinq feux tr\u00e8s importants\u00a0\u00bb sont en cours sur le territoire, selon Darmanin\u00a0; au Royaume-Uni, un i...","dateModified":"2022-07-19T08:59:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/climat/live/2022/07/19/canicule-incendies-rechauffement-climatique-suivez-notre-direct-et-posez-vos-questions_6135323_1652612.html#584489","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/climat/live/2022/07/19/canicule-incendies-rechauffement-climatique-suivez-notre-direct-et-posez-vos-questions_6135323_1652612.html","datePublished":"2022-07-19T08:07:57+00:00","articleBody":"     Pr\u00e8s de 1 400 hectares de v\u00e9g\u00e9tation ont br\u00fbl\u00e9 dans les monts d\u2019Arr\u00e9e (Finist\u00e8re) \u00e0 cause d\u2019un incendie qui s\u2019est d\u00e9clar\u00e9 lundi apr\u00e8s-midi sur la commune de Brasparts, a annonc\u00e9 la pr\u00e9fecture mardi matin. Deux cent soixante pompiers sont mobilis\u00e9s.          Dans la nuit de lundi \u00e0 mardi, \u00ab\u00a0la progression du feu sur le secteur a amen\u00e9 les autorit\u00e9s \u00e0 \u00e9vacuer la commune de Botmeur, les hameaux de Ti Beron, Roquinarc\u2019h, situ\u00e9s sur la commune de Saint-Rivoal, et du hameau de Roudouderc\u2019h, situ\u00e9 sur la commune de Sizun\u00a0\u00bb, selon la pr\u00e9fecture. Deux centres d\u2019h\u00e9bergement accueillent pr\u00e8s de 500\u00a0d\u00e9plac\u00e9s \u00e0 Sizun et Landivisiau.          De nombreux records de temp\u00e9rature ont \u00e9t\u00e9 battus lundi en Bretagne. Plus de 40\u00a0\u00b0C ont \u00e9t\u00e9 relev\u00e9s dans le nord du Finist\u00e8re, selon M\u00e9t\u00e9o-France, ainsi qu\u2019\u00e0 Lannion (C\u00f4tes-d\u2019Armor). Le pr\u00e9c\u00e9dent record de Lannion datait de 2016 avec 35,8\u00a0\u00b0C. A Brest, 39,3\u00a0\u00b0C ont \u00e9t\u00e9 relev\u00e9s et\u00a040,5\u00a0\u00b0C \u00e0 Rennes.                    Lire aussi :  Canicule en France\u00a0: 42\u00a0\u00b0C \u00e0 Nantes, 39,3\u00a0\u00b0C \u00e0 Brest\u2026 l\u2019ouest de la France a connu des temp\u00e9ratures totalement in\u00e9dites                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/953/0/5720/2860/1342/671/60/0/dfd9105_1658218586224-830368.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Bretagne, 1\u00a0400 hectares de v\u00e9g\u00e9tation incendi\u00e9s","dateModified":"2022-07-19T08:16:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/climat/live/2022/07/19/canicule-incendies-rechauffement-climatique-suivez-notre-direct-et-posez-vos-questions_6135323_1652612.html#584462","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/climat/live/2022/07/19/canicule-incendies-rechauffement-climatique-suivez-notre-direct-et-posez-vos-questions_6135323_1652612.html","datePublished":"2022-07-19T07:46:17+00:00","articleBody":"     Depuis mardi, les feux \u00e0 La Teste-de-Buch, \u00e0 Landiras et \u00e0 Vensac ont d\u00e9j\u00e0 br\u00fbl\u00e9 19\u00a0000\u00a0hectares et entra\u00een\u00e9 l\u2019\u00e9vacuation de 37\u00a0000\u00a0personnes. Pour tenter de contenir les flammes, les pompiers ont recours \u00e0 diff\u00e9rentes techniques, dont celle des feux tactiques, qui se d\u00e9composent en deux m\u00e9thodes\u00a0: le contre-feu et le br\u00fblage dirig\u00e9. Explications en vid\u00e9o\u00a0:                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/953/0/5720/2860/1342/671/60/0/dfd9105_1658218586224-830368.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Cinq feux tr\u00e8s importants\u00a0\u00bb sont en cours sur le territoire, selon Darmanin\u00a0; au Royaume-Uni, un i...","dateModified":"2022-07-19T08:59:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/climat/live/2022/07/19/canicule-incendies-rechauffement-climatique-suivez-notre-direct-et-posez-vos-questions_6135323_1652612.html#584454","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/climat/live/2022/07/19/canicule-incendies-rechauffement-climatique-suivez-notre-direct-et-posez-vos-questions_6135323_1652612.html","datePublished":"2022-07-19T07:39:42+00:00","articleBody":"     M\u00e9t\u00e9o-France a lev\u00e9 mardi matin la vigilance rouge dans quinze d\u00e9partements de la fa\u00e7ade atlantique. Mais soixante-treize d\u00e9partements restent plac\u00e9s en vigilance orange, avec des temp\u00e9ratures en hausse, entre 37\u00a0\u00b0C et 40\u00a0\u00b0C dans l\u2019Est.                    Lire aussi :  Canicule\u00a0: records de chaleur battus lundi dans 64\u00a0communes en France, les 40\u00a0\u00b0C d\u00e9pass\u00e9s au Royaume-Uni         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/953/0/5720/2860/1342/671/60/0/dfd9105_1658218586224-830368.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Cinq feux tr\u00e8s importants\u00a0\u00bb sont en cours sur le territoire, selon Darmanin\u00a0; au Royaume-Uni, un i...","dateModified":"2022-07-19T08:58:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/climat/live/2022/07/19/canicule-incendies-rechauffement-climatique-suivez-notre-direct-et-posez-vos-questions_6135323_1652612.html#584447","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/climat/live/2022/07/19/canicule-incendies-rechauffement-climatique-suivez-notre-direct-et-posez-vos-questions_6135323_1652612.html","datePublished":"2022-07-19T07:36:47+00:00","articleBody":"     Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous,          Bienvenue dans ce live consacr\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9pisode caniculaire qui s\u2019abat sur l\u2019Hexagone depuis jeudi. La moiti\u00e9 est de la France va encore souffrir de tr\u00e8s fortes chaleurs, mardi 19\u00a0juillet, mais la fa\u00e7ade atlantique devrait avoir du r\u00e9pit. La nuit fut compliqu\u00e9e en Gironde sur le front des trois incendies qui ont d\u00e9j\u00e0 ravag\u00e9 19\u00a0000 hectares de for\u00eat.          Les rendez-vous de la journ\u00e9e\u00a0:         11\u00a0h\u00a030 | Magali Reghezza-Zitt, g\u00e9ographe, membre du Haut Conseil pour le climat, r\u00e9pondra \u00e0 vos questions sur la fa\u00e7on de s\u2019adapter au changement climatique.          14\u00a0heures | Christophe Cassou, climatologue et auteur principal du sixi\u00e8me rapport du Groupe d\u2019experts intergouvernemental sur l\u2019\u00e9volution du climat (GIEC) et Ga\u00e9tan Heymes, ing\u00e9nieur pr\u00e9visionniste et nivologue \u00e0 M\u00e9t\u00e9o-France r\u00e9pondront \u00e0 vos questions.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/953/0/5720/2860/1342/671/60/0/dfd9105_1658218586224-830368.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Cinq feux tr\u00e8s importants\u00a0\u00bb sont en cours sur le territoire, selon Darmanin\u00a0; au Royaume-Uni, un i...","dateModified":"2022-07-19T08:43:54+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/0/0/5719/3813/1342/894/3/0/dfd9105_1658218586224-830368.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/19/19-2">
<filnamedate="20220719"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220719"><AAMMJJHH="2022071919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Des dizaines de dépôts d’armes russes en zone occupée ukrainienne ont été détruites par des armes de longue portée fournies par Washington. Kiev envisage d’élargir les attaques à la Crimée, cruciale dans le dispositif logistique russe.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤       Culture « Bru(i)t », sur Brut : les extraordinaires pouvoirs des sons                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Black Bird », « The Girl from Plainville, » « Queer as Folk » : les séries télé à voir cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Aubais, retour à la case départ pour les vétérans de l’art Claude Viallat et Patrick Saytour                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                          International       Guerre en Ukraine             En Ukraine, la logistique militaire russe perturbée par des missiles américains Himars      Des dizaines de dépôts d’armes russes en zone occupée ukrainienne ont été détruites par des armes de longue portée fournies par Washington. Kiev envisage d’élargir les attaques à la Crimée, cruciale dans le dispositif logistique russe.          Par Emmanuel Grynszpan         Publié aujourd’hui à 12h00, mis à jour à 16h32    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                La perspective de missiles américains frappant les infrastructures militaires et civiles en Crimée inspire des menaces d’ampleur biblique à l’ancien président russe Dmitri Medvedev. « Au cas où quelque chose arriverait [en Crimée], simultanément surviendra, pour [les Ukrainiens] tous là-bas, le jour du jugement dernier », a déclaré, dimanche 17 juillet, celui qui occupe dorénavant le poste de secrétaire adjoint du conseil de sécurité de Russie.          La veille, le représentant du renseignement militaire ukrainien, Vadym Skibitsky, avait désigné, à l’antenne de la chaîne ICTV, le pont de Crimée (construit quatre ans après l’annexion de la péninsule par la Russie) et d’autres cibles de cette région comme « devant être détruites pour la sécurité de nos concitoyens, de nos installations et de notre Ukraine », dans la mesure où la Crimée « sert de plaque tournante au transport des armes russes » vers le sud de l’Ukraine. Kiev a promis de reconquérir la péninsule, qui a été épargnée par les combats commencés le 24 février. Vadym Skibitsky a souligné que son armée va bientôt disposer de missiles guidés américains MGM-140 ATACMS d’une portée de 300 kilomètres. La zone contrôlée par l’armée ukrainienne la plus proche du pont de Crimée se trouve à 270 kilomètres.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : des armes plus puissantes permettent à Kiev de chasser les Russes de l’île des Serpents                 Il ne s’agit pas que d’un échange de rodomontades. Depuis la fin juin, l’armée ukrainienne fait un usage remarqué de systèmes Himars (au nombre de 12, selon l’expert militaire Rob Lee). Ces lance-roquettes multiples, conçus aux Etats-Unis, permettent des frappes très précises jusqu’à 80 kilomètres, soit une portée doublée par rapport aux systèmes d’artillerie jusque-là à disposition de l’Ukraine.          Feu d’artifice d’explosifs          Le résultat des tirs du Himars sur le théâtre ukrainien est spectaculaire. Des vidéos montrant de gigantesques explosions (le plus souvent nocturnes) en zone occupée par la Russie, surgissent quotidiennement sur les réseaux sociaux. Ce sont des dépôts de munitions touchés par les roquettes. Au lieu d’une explosion unique, comme ce serait le cas pour des réservoirs de substances chimiques volatiles (par exemple du carburant), on observe sur les vidéos un feu d’artifice caractéristique, résultant de détonations en série de projectiles variés, filant dans des directions aléatoires, et de sous-munitions zébrant le ciel.                           Lire aussi :  « En Ukraine comme ailleurs, c’est bien la combinaison des armes et des effets qui fait la différence »                 Dans un contexte de forte asymétrie à l’avantage des Russes en termes de puissance de l’artillerie, les effets spectaculaires du Himars ont naturellement enthousiasmé le camp ukrainien. Le très médiatique Oleksiy Arestovytch, conseiller du cabinet présidentiel ukrainien, a évoqué un « tournant dans la guerre » grâce à des Himars offrant enfin « une parité de feu » avec l’artillerie russe.          Il vous reste 57.59% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/19/en-ukraine-la-logistique-militaire-russe-perturbee-par-des-missiles-americains-himars_6135351_3210.html"},"headline":"En Ukraine, la logistique militaire russe perturb\u00e9e par des missiles am\u00e9ricains Himars","dateCreated":"2022-07-19T12:00:09+02:00","datePublished":"2022-07-19T12:00:09+02:00","dateModified":"2022-07-19T16:32:02+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Des dizaines de d\u00e9p\u00f4ts d\u2019armes russes en zone occup\u00e9e ukrainienne ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites par des armes de longue port\u00e9e fournies par Washington. Kiev envisage d\u2019\u00e9largir les attaques \u00e0 la Crim\u00e9e, cruciale dans le dispositif logistique russe.","author":[{"@type":"Person","name":"Emmanuel Grynszpan"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/0/0/3580/1790/1342/671/60/0/d455cd6_1658210628062-choixhd.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/19/19-3">
<filnamedate="20220719"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220719"><AAMMJJHH="2022071919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ L’ancien patron de la direction générale de la sécurité intérieure et ex-secrétaire d’Etat de Christophe Castaner doit être nommé, le 20 juillet.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤       Culture « Bru(i)t », sur Brut : les extraordinaires pouvoirs des sons                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Black Bird », « The Girl from Plainville, » « Queer as Folk » : les séries télé à voir cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Aubais, retour à la case départ pour les vétérans de l’art Claude Viallat et Patrick Saytour                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Police et justice       Paris             Laurent Nunez va succéder à Didier Lallement à la tête de la Préfecture de police à Paris      L’ancien patron de la direction générale de la sécurité intérieure et ex-secrétaire d’Etat de Christophe Castaner doit être nommé, le 20 juillet.          Par Yves Bordenave         Publié aujourd’hui à 17h04, mis à jour à 18h13    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Sauf surprise de dernière minute, Laurent Nunez doit être nommé préfet de police à Paris, mercredi 20 juillet, au conseil des ministres, selon une information de BFM-TV, confirmée au Monde de source gouvernementale. Ce haut fonctionnaire arrive dans une maison qu’il connaît déjà. Agé de 58 ans, devenu coordonateur national du renseignement et de la lutte contre le terrorisme en juillet 2020, il avait occupé pendant quatre ans, de 2012 à 2016, le poste de directeur du cabinet du préfet Bernard Boucault, sur l’île de la Cité.          Il succède au controversé Didier Lallement, en place depuis mars 2019, avec la mission de restaurer le maintien de l’ordre dans la capitale à la suite des débordements lors des manifestations des « gilets jaunes ». Mission au cours de laquelle il a fait preuve d’une rigueur assumée, quoique souvent mise en cause. Il devrait faire valoir ses droits à la retraite.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le départ du préfet de police de Paris, Didier Lallement, annoncé pour le 20 juillet                 Laurent Nunez, énarque natif de Bourges, passé par la préfectorale, est un spécialiste de la sécurité et de la lutte contre le terrorisme. Son passage à la sous-préfecture de Bayonne de 2010 à 2012 l’a initié à l’antiterrorisme. Au cours des dix dernières années, il a occupé les plus hautes fonctions relevant de ces secteurs et acquis une expertise que personne ne lui conteste.          Restaurer une image abîmée          Préfet de police des Bouches-du-Rhône à Marseille pendant deux ans, de 2015 à 2017, il s’est alors consacré à la lutte contre le trafic de stupéfiants et les règlements de comptes qui empoisonnent la deuxième ville de France. Il a ensuite été rappelé dans la capitale pour prendre la tête de la direction générale de la sécurité intérieure, du 22 juin 2017 au 16 octobre 2018, en première ligne dans le combat antiterroriste. Ce serviteur de l’Etat a quitté ce poste pour rejoindre La République en marche et entrer, en 2018, au gouvernement comme secrétaire d’Etat auprès du ministre de l’intérieur de l’époque, Christophe Castaner.                            Lire aussi   Laurent Nuñez nommé bras droit de Christophe Castaner au ministère de l’intérieur                 Laurent Nunez connaît parfaitement les arcanes de la Préfecture de police de Paris. Homme d’ordre, il est d’un tempérament très différent de celui de son prédécesseur. Il va devoir restaurer l’image abîmée de la vieille institution, qui compte plus de 40 000 fonctionnaires, dont près de 30 000 policiers. A deux ans des Jeux olympiques de 2024 à Paris, le nouveau préfet de police devra faire oublier le fiasco de la finale de la Ligue des champions au Stade de France, en juin. A ce poste parmi les plus stratégiques de la haute fonction publique, il n’aura probablement pas grand mal à améliorer les relations entre la Préfecture de police et la Mairie de Paris, qui ont souffert des tensions entre Didier Lallement et Anne Hidalgo.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/article/2022/07/19/laurent-nunez-va-succeder-a-didier-lallement-a-la-tete-de-la-prefecture-de-police-a-paris_6135394_1653578.html"},"headline":"Laurent Nunez va succ\u00e9der \u00e0 Didier Lallement \u00e0 la t\u00eate de la Pr\u00e9fecture de police \u00e0 Paris","dateCreated":"2022-07-19T17:04:53+02:00","datePublished":"2022-07-19T17:04:53+02:00","dateModified":"2022-07-19T18:13:43+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Police et justice","Paris"],"keywords":["Politique","Paris","Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Police"],"description":"L\u2019ancien patron de la direction g\u00e9n\u00e9rale de la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure et ex-secr\u00e9taire d\u2019Etat de Christophe Castaner doit \u00eatre nomm\u00e9, le 20\u00a0juillet.","author":[{"@type":"Person","name":"Yves Bordenave"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/417/0/8192/4096/1342/671/60/0/d27dcaa_1658242915124-000-32464ta.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Police et justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Paris","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/paris/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/19/19-4">
<filnamedate="20220719"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220719"><AAMMJJHH="2022071919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Moscou est accusée par l’UE de bloquer les exportations de céréales ukrainiennes et d’avoir renchéri les ventes de céréales russes en mettant en place une taxe de 30 % à l’exportation, provoquant une pénurie et une flambée des prix.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                    Ce qu’il faut savoir en ce 146e jour de guerre en Ukraine                    Le contexte       Live  animé par Anna Villechenon et Alexandre Priam      Image de couverture :  Des drapeaux de l’Union européenne devant le siège de la Commission, à Bruxelle, le 17 juin 2022.    YVES HERMAN / REUTERS          Six personnes ont été tuées lors d’un bombardement lundi 18 juillet sur Toretsk, dans l’est de l’Ukraine. Selon des responsables locaux, un obus a frappé un immeuble d’habitation à Toretsk, une ville d’environ 30 000 habitants dans la région de Donetsk, l’une des deux provinces du Donbass que Moscou cherche à conquérir en totalité.Le sud de l’Ukraine a été bombardé, dans la nuit de dimanche à lundi. Le maire de Mykolaïv, Oleksandr Senkevich, a écrit sur Telegram : « Encore un bombardement massif de Mykolaïv. On entend de puissantes explosions. Environ dix ont été entendues jusqu’à présent. »Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a publié, dimanche 17 juillet dans la soirée, des décrets limogeant le chef de la puissante agence ukrainienne de sécurité intérieure, le SBU, ainsi que la procureure générale. Dans un message posté sur Telegram, M. Zelensky explique avoir écarté ces hauts responsables en raison de la collaboration avec la Russie de nombreux membres de leurs services.Dans le Donbass, dans l’est de l’Ukraine, les forces russes sont « probablement en train de sortir de la pause opérationnelle » qu’elles avaient décrétée il y a huit jours pour se régénérer, affirme l’institut américain ISW, l’Institut pour l’étude de la guerre. Les troupes de Moscou ont mené « une série d’assauts terrestres », « encore à petite échelle » et « largement infructueux » dans l’oblast de Donetsk, au nord-ouest de Sloviansk, au sud-est de Bakhmout, et au sud-ouest de la ville de Donetsk, énumère-t-il.Les offensives russes dans le Donbass restent « réduites », confirme le ministère de la défense britannique, les combats se concentrant sur Siversk et Bakhmout. Depuis qu’elles ont abandonné, au début de juillet, Lyssytchansk, les troupes ukrainiennes ont « raccourci » leur ligne de défense, ce qui leur permet de « concentrer » leurs forces « contre des attaques russes réduites et a contribué à réduire l’élan de la Russie », constate le ministère de la défense britannique.Il n’existe aucun bilan global des victimes civiles du conflit. L’ONU a recensé près de 5 000 morts confirmés, dont plus de 300 enfants, mais reconnaît que leur nombre véritable est sans doute largement supérieur. Pour la seule ville de Marioupol, dans le Sud-Est, tombée en mai au terme d’un terrible siège, les autorités ukrainiennes évoquaient quelque 20 000 morts. Sur le plan militaire, des sources de sécurité occidentales évoquent désormais entre 15 000 et 20 000 soldats russes tués. Kiev a fait état d’au moins 10 000 morts au sein de ses troupes. Aucune statistique indépendante n’est disponible.Plus de six millions d’Ukrainiens sont déplacés à l’intérieur de leur pays, selon l’Organisation internationale pour les migrations (OIM) et le Haut-Commissariat aux réfugiés de l’ONU (HCR). Ils s’ajoutent aux quelque 5,5 millions d’Ukrainiens enregistrés en tant que réfugiés dans d’autres Etats européens depuis le début de l’invasion.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Factuel. La Corée du Nord reconnaît l’indépendance des territoires prorusses de l’est de l’Ukraine         Tribune. « Le patrimoine urbain de l’Ukraine est gravement mis en danger par le retour de la guerre totale »         Reportage. Dans la ville d’Hostomel, sur les traces des « loups » tchétchènes         Tribune. Robert Bell, professeur de management : « L’UE pourrait produire suffisamment de biométhane pour remplacer le gaz russe »         Décryptage. Le grand rabbin de Moscou sonne l’alarme         Reportage. Au Festival international de journalisme de Couthures : la guerre, un sujet trop sérieux pour les seuls journalistes ?         Podcast. Poutine contre l’Occident : qui gagnera la longue guerre des nerfs ?         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                          Ce qu’il faut savoir en ce 146e jour de guerre en Ukraine                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-146-jour-apres-l-invasion-les-bombardements-continuent-et-l-armee-russe-pourrait-sortir-de-la-pause-operationnelle-dans-le-donbass_6135293_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-146-jour-apres-l-invasion-les-bombardements-continuent-et-l-armee-russe-pourrait-sortir-de-la-pause-operationnelle-dans-le-donbass_6135293_3210.html","coverageStartTime":"2022-07-19T16:54:19+00:00","coverageEndTime":"2022-07-20T04:54:19+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en\u00a0direct\u00a0: Bruxelles propose de d\u00e9bloquer des fonds de banques russes pour aider le co...","description":"Moscou est accus\u00e9e par l\u2019UE de bloquer les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes et d\u2019avoir rench\u00e9ri les ventes de c\u00e9r\u00e9ales russes en mettant en place une taxe de 30 % \u00e0 l\u2019exportation, provoquant une p\u00e9nurie et une flamb\u00e9e des prix.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Anna Villechenon et Alexandre Priam"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : Bruxelles propose de débloquer des fonds de banques russes pour aider le commerce alimentaire","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Moscou est accus\u00e9e par l\u2019UE de bloquer les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes et d\u2019avoir rench\u00e9ri les ventes de c\u00e9r\u00e9ales russes en mettant en place une taxe de 30 % \u00e0 l\u2019exportation, provoquant une p\u00e9nurie et une flamb\u00e9e des prix.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/0/16/3468/2312/1342/894/3/0/00b9dd3_fw1-eu-hungary-money-0617-11.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Anna Villechenon et Alexandre Priam"
,"startDate":"2022-07-19T16:54:19+00:00"
,"endDate":"2022-07-20T04:54:19+00:00"
  Le gouverneur de l\u2019oblast de Mykola\u00efv, dans le sud de l\u2019Ukraine, constamment bombard\u00e9, a annonc\u00e9 mardi une prime de 100\u00a0dollars pour ceux qui aideront \u00e0 identifier les collaborateurs des Russes.          Dans un communiqu\u00e9 sur son compte Telegram, le gouverneur, Vitali Kim, invite \u00e0 fournir les informations sur \u00ab\u00a0ceux qui r\u00e9v\u00e8lent aux occupants les lieux de d\u00e9ploiement des troupes ukrainiennes\u00a0\u00bb ou les aident \u00e0 \u00e9tablir les coordonn\u00e9es des cibles potentielles de bombardements. \u00ab\u00a0Apr\u00e8s des v\u00e9rifications minutieuses et la confirmation des informations fournies, vous recevrez une prime de 100 dollars\u00a0\u00bb, \u00e9crit-il.          Le gouverneur a, par ailleurs, rapport\u00e9 qu\u2019il envisageait de \u00ab\u00a0fermer\u00a0\u00bb la ville de Mykola\u00efv pour quelques jours afin de neutraliser les tra\u00eetres et les collaborateurs des russes. \u00ab\u00a0Nous voulons y mettre un terme. Nous envisageons des mesures concernant le couvre-feu. Nous disposons d\u2019une base de donn\u00e9es importante. Nous allons fermer la ville pour quelques jours, nous irons frapper \u00e0 la porte des mauvaises personnes\u00a0\u00bb, a-t-il fait savoir au m\u00e9dia Khodorkovsky live.          Ces d\u00e9clarations interviennent au moment o\u00f9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a renvoy\u00e9 le chef des services sp\u00e9ciaux et la procureure g\u00e9n\u00e9rale en leur reprochant des efforts insuffisants en mati\u00e8re de lutte contre les espions et collaborateurs de Moscou. Plus de 650\u00a0enqu\u00eates pour \u00ab\u00a0haute trahison\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0collaboration\u00a0\u00bb avec Moscou visent des collaborateurs du parquet et des forces de l\u2019ordre ukrainiennes, ce qui soul\u00e8ve \u00ab\u00a0des questions tr\u00e8s s\u00e9rieuses\u00a0\u00bb au sujet du travail des deux dirigeants, a soulign\u00e9 le pr\u00e9sident.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/562/0/3500/1750/1342/671/60/0/00b9dd3_fw1-eu-hungary-money-0617-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Ukraine, une prime de 100 dollars pour d\u00e9noncer les collaborateurs des Russes","dateModified":"2022-07-19T16:57:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-146-jour-apres-l-invasion-les-bombardements-continuent-et-l-armee-russe-pourrait-sortir-de-la-pause-operationnelle-dans-le-donbass_6135293_3210.html#587346","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-146-jour-apres-l-invasion-les-bombardements-continuent-et-l-armee-russe-pourrait-sortir-de-la-pause-operationnelle-dans-le-donbass_6135293_3210.html","datePublished":"2022-07-19T15:54:44+00:00","articleBody":"     Six canons Caesar suppl\u00e9mentaires, fleuron de l\u2019artillerie fran\u00e7aise, sont \u00ab\u00a0en route\u00a0\u00bb vers l\u2019Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 mardi la cheffe de la diplomatie fran\u00e7aise, Catherine Colonna. Douze canons Caesar ont \u00ab\u00a0d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 livr\u00e9s\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0les six autres sont en route\u00a0\u00bb, a-t-elle annonc\u00e9 devant la commission des affaires \u00e9trang\u00e8res, de la d\u00e9fense et des forces arm\u00e9es du S\u00e9nat, \u00e0 Paris. Elle n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 la date pr\u00e9vue d\u2019arriv\u00e9e sur le sol ukrainien de ce renfort qui avait \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 par Emmanuel Macron le 16\u00a0juin lors de sa visite \u00e0 Kiev.                Une pi\u00e8ce d\u2019artillerie fran\u00e7aise Caesar descend l\u2019avenue des Champs-Elys\u00e9es lors du d\u00e9fil\u00e9 du 14-Juillet 2022, \u00e0 Paris. Six canons Caesar sont en route pour l\u2019Ukraine a annonc\u00e9 la cheffe de la diplomatie fran\u00e7aise, Catherine Colonna. CHRISTOPHE ENA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/c815711_37252f9af7a64558806b236e9675ec45-37252f9af7a64558806b236e9675ec45-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Six canons Caesar, promis par Emmanuel Macron \u00e0 l\u2019Ukraine, sont en route","dateModified":"2022-07-19T16:14:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-146-jour-apres-l-invasion-les-bombardements-continuent-et-l-armee-russe-pourrait-sortir-de-la-pause-operationnelle-dans-le-donbass_6135293_3210.html#587189","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-146-jour-apres-l-invasion-les-bombardements-continuent-et-l-armee-russe-pourrait-sortir-de-la-pause-operationnelle-dans-le-donbass_6135293_3210.html","datePublished":"2022-07-19T15:17:30+00:00","articleBody":"     La Commission europ\u00e9enne a propos\u00e9 aux Etats membres de d\u00e9bloquer \u00ab\u00a0certains fonds\u00a0\u00bb de banques russes pour aider la reprise du commerce des produits agricoles et alimentaires, y compris le bl\u00e9 et les engrais, selon un document consult\u00e9 mardi par l\u2019Agence France-Presse (AFP).          Ces fonds de banques russes sont gel\u00e9s dans le cadre des sanctions de l\u2019UE contre la Russie depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine. Les Etats membres \u00ab\u00a0veulent qu\u2019il soit parfaitement clair que rien dans les sanctions ne freine le transport de c\u00e9r\u00e9ales hors de Russie ou d\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019AFP un diplomate europ\u00e9en sous couvert d\u2019anonymat.          Les Europ\u00e9ens subissent la pression de leurs partenaires africains, qui importaient plus de la moiti\u00e9 de leur bl\u00e9 d\u2019Ukraine ou de Russie avant le conflit d\u00e9clench\u00e9 par le Kremlin. \u00ab\u00a0Les autorit\u00e9s comp\u00e9tentes d\u2019un Etat membre peuvent autoriser le d\u00e9blocage de certains fonds ou ressources \u00e9conomiques gel\u00e9s appartenant \u00e0 des banques (\u2026) apr\u00e8s avoir \u00e9tabli que ces fonds ou ressources \u00e9conomiques sont n\u00e9cessaires \u00e0 l\u2019achat, \u00e0 l\u2019importation ou au transport de produits agricoles et alimentaires, y compris le bl\u00e9 et les engrais\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise la proposition soumise aux Etats membres.          Sept banques russes \u2013 Bank Rossia, Promsviazbank, VEB-RF (ou Vnecheconombank\u00a0; VEB), Otkrytie FC Bank (anciennement connue sous le nom de Nomos Bank), Novikombank, Sovcombank (anciennement connue sous le nom de Buycombank) et VTB Bank \u2013 sont concern\u00e9es par cette d\u00e9rogation.          La disposition a \u00e9t\u00e9 soumise aux ambassadeurs des Etats de l\u2019UE \u00e0 Bruxelles. Si elle est accept\u00e9e, une proc\u00e9dure \u00e9crite pour la faire valider par les capitales sera organis\u00e9e mercredi. La mesure sera ensuite publi\u00e9e au Journal officiel de l\u2019UE jeudi.          Le chef de l\u2019Etat s\u00e9n\u00e9galais et pr\u00e9sident en exercice de l\u2019Union africaine, Macky Sall, s\u2019est alarm\u00e9 des cons\u00e9quences des sanctions europ\u00e9ennes sur le commerce des c\u00e9r\u00e9ales, notamment \u00e0 cause de l\u2019exclusion des principales banques russes du syst\u00e8me financier international Swift, une messagerie s\u00e9curis\u00e9e cruciale pour les transferts de fonds. \u00ab\u00a0M\u00eame si les produits [\u00e0 acheter] existent, le paiement devient compliqu\u00e9, voire impossible\u00a0\u00bb, avait-il d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la fin de mai, lors d\u2019une intervention en visioconf\u00e9rence devant les chefs d\u2019Etat et de gouvernement de l\u2019Union europ\u00e9enne r\u00e9unis en sommet \u00e0 Bruxelles.          Moscou est accus\u00e9e par l\u2019UE de bloquer les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes et d\u2019avoir rench\u00e9ri les ventes de c\u00e9r\u00e9ales russes en mettant en place une taxe de 30 % \u00e0 l\u2019exportation, provoquant une p\u00e9nurie et une flamb\u00e9e des prix, a expliqu\u00e9 le chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Josep Borrell.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/562/0/3500/1750/1342/671/60/0/00b9dd3_fw1-eu-hungary-money-0617-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bruxelles propose de d\u00e9bloquer des fonds de banques russes pour aider le commerce alimentaire","dateModified":"2022-07-19T16:14:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-146-jour-apres-l-invasion-les-bombardements-continuent-et-l-armee-russe-pourrait-sortir-de-la-pause-operationnelle-dans-le-donbass_6135293_3210.html#586455","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-146-jour-apres-l-invasion-les-bombardements-continuent-et-l-armee-russe-pourrait-sortir-de-la-pause-operationnelle-dans-le-donbass_6135293_3210.html","datePublished":"2022-07-19T14:06:53+00:00","articleBody":"     Le g\u00e9ant gazier russe Gazprom a invoqu\u00e9 le cas de \u00ab\u00a0force majeure\u00a0\u00bb pour s\u2019exon\u00e9rer de sa responsabilit\u00e9 vis-\u00e0-vis des baisses massives de ses livraisons de gaz \u00e0 l\u2019Europe, ont fait savoir, mardi, les principaux clients allemands de l\u2019entreprise \u00e0 l\u2019Agence France-Presse. \u00ab\u00a0Nous avons re\u00e7u une lettre de Gazprom dans laquelle l\u2019entreprise invoque r\u00e9troactivement la force majeure pour ses r\u00e9ductions de livraison de gaz pass\u00e9es et actuelles\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 Uniper, le plus gros importateur de gaz en Allemagne. Une note que le groupe RWE, un autre client de Gazprom, a re\u00e7ue. \u00ab\u00a0Nous pouvons confirmer la r\u00e9ception d\u2019un avis de force majeure.\u00a0\u00bb          Les deux groupes confirment des informations de presse publi\u00e9es en d\u00e9but de semaine. Selon le quotidien allemand Handelsblatt, d\u2019autres \u00ab\u00a0clients europ\u00e9ens\u00a0\u00bb de Gazprom ont \u00e9t\u00e9 notifi\u00e9s du m\u00eame motif.          Invoquer \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9tat de force majeure\u00a0\u00bb permet de lib\u00e9rer une entreprise de ses obligations contractuelles, en l\u2019exon\u00e9rant de toute responsabilit\u00e9 juridique. L\u2019\u00e9v\u00e9nement mentionn\u00e9 doit \u00eatre particuli\u00e8rement impr\u00e9visible, ind\u00e9pendant de la volont\u00e9 de l\u2019entreprise et l\u2019emp\u00eachant de r\u00e9aliser ses obligations. La nature de cet \u00e9v\u00e9nement n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9, selon les entreprises interrog\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/562/0/3500/1750/1342/671/60/0/00b9dd3_fw1-eu-hungary-money-0617-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gazprom invoque le cas de \u00ab\u00a0force majeure\u00a0\u00bb pour justifier ses baisses de livraison","dateModified":"2022-07-19T15:09:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-146-jour-apres-l-invasion-les-bombardements-continuent-et-l-armee-russe-pourrait-sortir-de-la-pause-operationnelle-dans-le-donbass_6135293_3210.html#585793","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-146-jour-apres-l-invasion-les-bombardements-continuent-et-l-armee-russe-pourrait-sortir-de-la-pause-operationnelle-dans-le-donbass_6135293_3210.html","datePublished":"2022-07-19T13:30:00+00:00","articleBody":"     Dans un rare et dramatique remaniement, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a limog\u00e9, dimanche 17 juillet, deux figures-cl\u00e9s du pouvoir \u00e0 Kiev, soup\u00e7onn\u00e9es d\u2019avoir, au minimum, ignor\u00e9 des cas de collaboration et de haute trahison au profit de l\u2019envahisseur russe au sein de leurs administrations respectives.          Les deux hauts responsables \u2013 la procureure g\u00e9n\u00e9rale d\u2019Ukraine, Iryna Venediktova, et le chef du service de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019Etat (SBU), Ivan Bakanov, un ami de longue date du pr\u00e9sident \u2013 font d\u00e9sormais l\u2019objet d\u2019une enqu\u00eate et ont \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9s. Volodymyr Zelensky a ainsi nomm\u00e9 lundi, \u00e0 leur place, deux de leurs anciens adjoints\u00a0: Vassili Maliouk, 39 ans, dirige le SBU, tandis qu\u2019Oleksii Symonenko devient procureur g\u00e9n\u00e9ral d\u2019Ukraine.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: accus\u00e9s de collaboration et de trahison, deux hauts responsables ukrainiens limog\u00e9s par Volodymyr Zelensky         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/562/0/3500/1750/1342/671/60/0/00b9dd3_fw1-eu-hungary-money-0617-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en\u00a0direct\u00a0: Bruxelles propose de d\u00e9bloquer des fonds de banques russes pour aider le co...","dateModified":"2022-07-19T14:17:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-146-jour-apres-l-invasion-les-bombardements-continuent-et-l-armee-russe-pourrait-sortir-de-la-pause-operationnelle-dans-le-donbass_6135293_3210.html#586122","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-146-jour-apres-l-invasion-les-bombardements-continuent-et-l-armee-russe-pourrait-sortir-de-la-pause-operationnelle-dans-le-donbass_6135293_3210.html","datePublished":"2022-07-19T13:21:23+00:00","articleBody":"    Vladimir Poutine se d\u00e9place-t-il en Iran ou il s'agit d'une d\u00e9l\u00e9gation russe ?     JB         Bonjour JB,          Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, se d\u00e9place bien en Iran. Il est arriv\u00e9 mardi \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran, o\u00f9 il doit entamer des discussions avec ses homologues iranien et turc sur le conflit en Syrie, mais aussi sur la guerre en Ukraine.          La t\u00e9l\u00e9vision d\u2019Etat a montr\u00e9 en direct les images de l\u2019arriv\u00e9e de M.\u00a0Poutine dans la capitale iranienne, o\u00f9 il effectue son deuxi\u00e8me d\u00e9placement \u00e0 l\u2019\u00e9tranger depuis le lancement de l\u2019offensive russe en Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/562/0/3500/1750/1342/671/60/0/00b9dd3_fw1-eu-hungary-money-0617-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en\u00a0direct\u00a0: Bruxelles propose de d\u00e9bloquer des fonds de banques russes pour aider le co...","dateModified":"2022-07-19T14:11:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-146-jour-apres-l-invasion-les-bombardements-continuent-et-l-armee-russe-pourrait-sortir-de-la-pause-operationnelle-dans-le-donbass_6135293_3210.html#585755","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-146-jour-apres-l-invasion-les-bombardements-continuent-et-l-armee-russe-pourrait-sortir-de-la-pause-operationnelle-dans-le-donbass_6135293_3210.html","datePublished":"2022-07-19T12:30:04+00:00","articleBody":"     Des dizaines de d\u00e9p\u00f4ts d\u2019armes russes en zone occup\u00e9e ukrainienne ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits par des armes de longue port\u00e9e fournies par Washington. Kiev envisage d\u2019\u00e9largir les attaques \u00e0 la Crim\u00e9e, cruciale dans le dispositif logistique russe.                    Lire aussi :  En Ukraine, la logistique militaire russe perturb\u00e9e par des missiles am\u00e9ricains Himars         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/562/0/3500/1750/1342/671/60/0/00b9dd3_fw1-eu-hungary-money-0617-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La logistique militaire russe perturb\u00e9e par des missiles am\u00e9ricains Himars","dateModified":"2022-07-19T12:35:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-146-jour-apres-l-invasion-les-bombardements-continuent-et-l-armee-russe-pourrait-sortir-de-la-pause-operationnelle-dans-le-donbass_6135293_3210.html#585570","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-146-jour-apres-l-invasion-les-bombardements-continuent-et-l-armee-russe-pourrait-sortir-de-la-pause-operationnelle-dans-le-donbass_6135293_3210.html","datePublished":"2022-07-19T11:40:14+00:00","articleBody":"     Au moins une personne a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e et six autres bless\u00e9es dans une frappe mardi en plein centre de Kramatorsk, la grande ville sous contr\u00f4le de Kiev de la r\u00e9gion de Donetsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, dont les forces russes veulent s\u2019emparer, ont annonc\u00e9 la mairie et la police.          Le missile est tomb\u00e9 en fin de matin\u00e9e dans un petit jardin entour\u00e9 de barres d\u2019immeubles de quatre \u00e9tages, en plein centre-ville, ont constat\u00e9 les journalistes de l\u2019Agence France-Presse. Les pompiers s\u2019affairaient \u00e0 \u00e9teindre le feu qui br\u00fblait sur deux \u00e9tages d\u2019un des immeubles, dont toutes les vitres ont \u00e9t\u00e9 souffl\u00e9es.          Kramatorsk, ville de 150 000\u00a0habitants avant la guerre, est le centre administratif de la partie de la r\u00e9gion de Donetsk aux mains de Kiev. Situ\u00e9e \u00e0 une vingtaine de kilom\u00e8tres du front, elle est r\u00e9guli\u00e8rement touch\u00e9e par des tirs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/562/0/3500/1750/1342/671/60/0/00b9dd3_fw1-eu-hungary-money-0617-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une tir de missile en plein centre de Kramatorsk fait au moins un mort","dateModified":"2022-07-19T15:50:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-146-jour-apres-l-invasion-les-bombardements-continuent-et-l-armee-russe-pourrait-sortir-de-la-pause-operationnelle-dans-le-donbass_6135293_3210.html#585423","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-146-jour-apres-l-invasion-les-bombardements-continuent-et-l-armee-russe-pourrait-sortir-de-la-pause-operationnelle-dans-le-donbass_6135293_3210.html","datePublished":"2022-07-19T11:15:13+00:00","articleBody":"     Le Parlement ukrainien a vot\u00e9, mardi, en faveur du limogeage du chef des services de s\u00e9curit\u00e9 (SBU) et de la procureure g\u00e9n\u00e9rale, propos\u00e9 par le pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky, ont annonc\u00e9 plusieurs d\u00e9put\u00e9s. \u00ab\u00a0Le Parlement a vot\u00e9 pour mettre fin aux fonctions d\u2019Iryna Venediktova au poste de procureure g\u00e9n\u00e9rale\u00a0\u00bb, a \u00e9crit sur Telegram le d\u00e9put\u00e9 David Arakhamia. Plusieurs autres d\u00e9put\u00e9s ont \u00e9galement annonc\u00e9 le limogeage du chef du SBU Ivan Bakanov. Le renvoi de M.\u00a0Bakanov, un ami d\u2019enfance du pr\u00e9sident, a \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9 par 265\u00a0d\u00e9put\u00e9s contre un minimum requis de 226 et celui de Mme\u00a0Venediktova, par 264\u00a0parlementaires, ont \u00e9crit sur leur cha\u00eene Telegram les d\u00e9put\u00e9s Oleksi Gontcharenko et Iaroslav Jelezniak.          Le remplacement des deux responsables a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9, dimanche soir, par le chef de l\u2019Etat qui leur a reproch\u00e9 des efforts insuffisants en mati\u00e8re de la lutte contre les espions russes et collaborateurs de Moscou, qui a lanc\u00e9 une invasion de l\u2019Ukraine en f\u00e9vrier. Lundi, M.\u00a0Zelensky a encore annonc\u00e9 une \u00ab\u00a0r\u00e9vision des cadres\u00a0\u00bb au sein du SBU alors qu\u2019au moins trois hauts responsables de cette organisation avaient \u00e9t\u00e9 soup\u00e7onn\u00e9s de haute trahison ces derniers mois. \u00ab\u00a0Tout le monde attendait\u00a0\u00bb des responsables limog\u00e9s des \u00ab\u00a0r\u00e9sultats plus tangibles\u00a0\u00bb dans le \u00ab\u00a0nettoyage des collaborateurs et tra\u00eetres\u00a0\u00bb infiltr\u00e9s dans leurs structures, a d\u00e9taill\u00e9, lundi, un chef adjoint de l\u2019administration pr\u00e9sidentielle, Andriy Smyrnov.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/562/0/3500/1750/1342/671/60/0/00b9dd3_fw1-eu-hungary-money-0617-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Parlement ukrainien vote le limogeage du chef des services de s\u00e9curit\u00e9 et de la procureure g\u00e9n\u00e9rale","dateModified":"2022-07-19T15:52:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-146-jour-apres-l-invasion-les-bombardements-continuent-et-l-armee-russe-pourrait-sortir-de-la-pause-operationnelle-dans-le-donbass_6135293_3210.html#585180","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-146-jour-apres-l-invasion-les-bombardements-continuent-et-l-armee-russe-pourrait-sortir-de-la-pause-operationnelle-dans-le-donbass_6135293_3210.html","datePublished":"2022-07-19T10:33:38+00:00","articleBody":"     La Commission europ\u00e9enne a propos\u00e9 mardi aux Etats membres un financement europ\u00e9en de 500\u00a0millions d\u2019euros pour faciliter des achats communs d\u2019armements afin de reconstituer en urgence les stocks diminu\u00e9s par le soutien \u00e0 l\u2019Ukraine.          Les Etats membres \u00ab\u00a0ont puis\u00e9 dans leurs stocks de munitions, d\u2019artillerie l\u00e9g\u00e8re voire lourde, de syst\u00e8mes de d\u00e9fense antia\u00e9riens ou antitanks ou m\u00eame de blind\u00e9s et de chars. Cela a cr\u00e9\u00e9 de facto une vuln\u00e9rabilit\u00e9 qu\u2019il s\u2019agit d\u00e9sormais de combler en urgence\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 le commissaire europ\u00e9en Thierry Breton lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/562/0/3500/1750/1342/671/60/0/00b9dd3_fw1-eu-hungary-money-0617-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bruxelles propose un nouveau financement europ\u00e9en pour des achats communs d\u2019armements","dateModified":"2022-07-19T11:42:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-146-jour-apres-l-invasion-les-bombardements-continuent-et-l-armee-russe-pourrait-sortir-de-la-pause-operationnelle-dans-le-donbass_6135293_3210.html#584610","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-146-jour-apres-l-invasion-les-bombardements-continuent-et-l-armee-russe-pourrait-sortir-de-la-pause-operationnelle-dans-le-donbass_6135293_3210.html","datePublished":"2022-07-19T08:39:54+00:00","articleBody":"     Les pr\u00e9sidents iranien, russe et turc se r\u00e9unissent mardi \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran pour des discussions ax\u00e9es principalement sur le conflit en Syrie, mais aussi sur la guerre en Ukraine et ses retomb\u00e9es sur les \u00e9conomies mondiales. Il s\u2019agit du premier sommet pr\u00e9sid\u00e9 par Ebrahim Ra\u00efssi depuis son arriv\u00e9e au pouvoir il y a un an et du deuxi\u00e8me d\u00e9placement \u00e0 l\u2019\u00e9tranger du pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, depuis le lancement de son offensive en Ukraine, le 24 f\u00e9vrier.          Le sommet tripartite sera l\u2019occasion pour le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, de se r\u00e9unir avec M.\u00a0Poutine pour la premi\u00e8re fois depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie. La Turquie, membre de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN), a essay\u00e9 de maintenir le contact avec les deux pays, proposant sa m\u00e9diation \u00e0 plusieurs reprises.          Les deux chefs d\u2019Etats parleront \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran de m\u00e9canismes pour permettre les exportations de c\u00e9r\u00e9ales d\u2019Ukraine, bloqu\u00e9es dans ce pays par l\u2019offensive militaire russe au risque de provoquer une crise alimentaire mondiale. \u00ab\u00a0Premi\u00e8rement, nous sommes pr\u00eats \u00e0 continuer le travail dans cette direction, deuxi\u00e8mement, cette th\u00e9matique va \u00eatre discut\u00e9e par les pr\u00e9sidents\u00a0\u00bb Poutine et Erdogan, a expliqu\u00e9 lundi le conseiller diplomatique du Kremlin, Iouri Ouchakov, cit\u00e9 par les m\u00e9dias russes.          Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe avait annonc\u00e9 vendredi qu\u2019un \u00ab\u00a0document final\u00a0\u00bb serait pr\u00eat sous peu pour permettre l\u2019exportation de c\u00e9r\u00e9ales d\u2019Ukraine. L\u2019accord n\u00e9goci\u00e9 par l\u2019interm\u00e9diaire de l\u2019Organisation des Nations unies (ONU) vise \u00e0 faire sortir par la mer Noire quelque 20\u00a0millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales bloqu\u00e9es dans des silos ukrainiens \u00e0 cause de l\u2019offensive men\u00e9e par la Russie en Ukraine.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/562/0/3500/1750/1342/671/60/0/00b9dd3_fw1-eu-hungary-money-0617-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"T\u00e9h\u00e9ran accueille Poutine et Erdogan, l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales d\u2019Ukraine au programme des discus...","dateModified":"2022-07-19T09:02:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-146-jour-apres-l-invasion-les-bombardements-continuent-et-l-armee-russe-pourrait-sortir-de-la-pause-operationnelle-dans-le-donbass_6135293_3210.html#584240","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-146-jour-apres-l-invasion-les-bombardements-continuent-et-l-armee-russe-pourrait-sortir-de-la-pause-operationnelle-dans-le-donbass_6135293_3210.html","datePublished":"2022-07-19T05:57:04+00:00","articleBody":"     Le limogeage de deux hauts responsables a mis en lumi\u00e8re un sujet tabou depuis le d\u00e9but de la guerre\u00a0: la trahison. Mais qu\u2019est-ce exactement qu\u2019un tra\u00eetre\u00a0? Et o\u00f9 commence la trahison\u00a0? Des questions empoisonn\u00e9es que les autorit\u00e9s semblent d\u00e9sormais pr\u00eates \u00e0 traiter.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0J\u2019ai pens\u00e9\u00a0: \u201cEt si le pr\u00e9fet \u00e9tait un agent infiltr\u00e9 de Moscou\u00a0?\u201d\u00a0: l\u2019Ukraine face \u00e0 ses \u00ab\u00a0tra\u00eetres\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/562/0/3500/1750/1342/671/60/0/00b9dd3_fw1-eu-hungary-money-0617-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en\u00a0direct\u00a0: Bruxelles propose de d\u00e9bloquer des fonds de banques russes pour aider le co...","dateModified":"2022-07-19T06:28:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-146-jour-apres-l-invasion-les-bombardements-continuent-et-l-armee-russe-pourrait-sortir-de-la-pause-operationnelle-dans-le-donbass_6135293_3210.html#584193","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-146-jour-apres-l-invasion-les-bombardements-continuent-et-l-armee-russe-pourrait-sortir-de-la-pause-operationnelle-dans-le-donbass_6135293_3210.html","datePublished":"2022-07-19T04:20:06+00:00","articleBody":"           Une femme devant son habitation, d\u00e9truite par un bombardement russe, \u00e0 Toretsk, dans la r\u00e9gion de Donetsk, le 18\u00a0juillet 2022. ANATOLII STEPANOV \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/f542323_5729102-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en\u00a0direct\u00a0: Bruxelles propose de d\u00e9bloquer des fonds de banques russes pour aider le co...","dateModified":"2022-07-19T06:29:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-146-jour-apres-l-invasion-les-bombardements-continuent-et-l-armee-russe-pourrait-sortir-de-la-pause-operationnelle-dans-le-donbass_6135293_3210.html#584191","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-146-jour-apres-l-invasion-les-bombardements-continuent-et-l-armee-russe-pourrait-sortir-de-la-pause-operationnelle-dans-le-donbass_6135293_3210.html","datePublished":"2022-07-19T04:10:04+00:00","articleBody":"      Six personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es lors d\u2019un bombardement, lundi 18\u00a0juillet, sur Toretsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine. Selon des responsables locaux, un obus a frapp\u00e9 un immeuble d\u2019habitation \u00e0 Toretsk, une ville d\u2019environ 30\u00a0000\u00a0habitants dans la r\u00e9gion de Donetsk, l\u2019une des deux provinces du Donbass que Moscou cherche \u00e0 conqu\u00e9rir en totalit\u00e9.          Le sud de l\u2019Ukraine a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9, dans la nuit de dimanche \u00e0 lundi. Le maire de Mykola\u00efv, Oleksandr Senkevich, a \u00e9crit sur Telegram\u00a0: \u00ab\u00a0Encore un bombardement massif de Mykola\u00efv. On entend de puissantes explosions. Environ dix ont \u00e9t\u00e9 entendues jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent.\u00a0\u00bb          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a publi\u00e9 dimanche 17\u00a0juillet au soir des d\u00e9crets limogeant le chef de la puissante agence ukrainienne de s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure, le SBU, ainsi que la procureure g\u00e9n\u00e9rale. Dans un message post\u00e9 sur Telegram, M.\u00a0Zelensky explique avoir \u00e9cart\u00e9 les hauts responsables en raison de la collaboration avec la Russie de nombreux membres de leurs services.          Dans le Donbass, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, les forces russes sont \u00ab\u00a0probablement en train de sortir de la pause op\u00e9rationnelle\u00a0\u00bb qu\u2019elles avaient d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e il y a huit jours pour se r\u00e9g\u00e9n\u00e9rer, affirme l\u2019Institut am\u00e9ricain pour l\u2019\u00e9tude de la guerre (ISW). Les troupes de Moscou ont men\u00e9 \u00ab\u00a0une s\u00e9rie d\u2019assauts terrestres\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0encore \u00e0 petite \u00e9chelle\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0largement infructueux\u00a0\u00bb dans l\u2019oblast de Donetsk, au nord-ouest de Sloviansk, au sud-est de Bakhmout, et au sud-ouest de la ville de Donetsk, \u00e9num\u00e8re-t-il.          Les offensives russes dans le Donbass restent \u00ab\u00a0r\u00e9duites\u00a0\u00bb, confirme le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique, les combats se concentrant sur Siversk et Bakhmout. Depuis qu\u2019elles ont abandonn\u00e9, au d\u00e9but de juillet, Lyssytchansk, les troupes ukrainiennes ont \u00ab\u00a0raccourci\u00a0\u00bb leur ligne de d\u00e9fense, ce qui leur permet de \u00ab\u00a0concentrer\u00a0\u00bb leurs forces \u00ab\u00a0contre des attaques russes r\u00e9duites et a contribu\u00e9 \u00e0 r\u00e9duire l\u2019\u00e9lan de la Russie\u00a0\u00bb, constate le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique.          Il n\u2019existe aucun bilan global des victimes civiles du conflit. L\u2019ONU a recens\u00e9 pr\u00e8s de 5\u00a0000\u00a0morts confirm\u00e9s, dont plus de 300\u00a0enfants, mais reconna\u00eet que leur nombre v\u00e9ritable est sans doute largement sup\u00e9rieur. Pour la seule ville de Marioupol, dans le Sud-Est, tomb\u00e9e en mai au terme d\u2019un terrible si\u00e8ge, les autorit\u00e9s ukrainiennes \u00e9voquaient quelque 20\u00a0000\u00a0morts. Sur le plan militaire, des sources de s\u00e9curit\u00e9 occidentales \u00e9voquent d\u00e9sormais entre 15\u00a0000\u00a0et 20\u00a0000\u00a0soldats russes tu\u00e9s. Kiev a fait \u00e9tat d\u2019au moins 10\u00a0000\u00a0morts dans ses troupes. Aucune statistique ind\u00e9pendante n\u2019est disponible.          Plus de 6\u00a0millions d\u2019Ukrainiens sont d\u00e9plac\u00e9s \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de leur pays, selon l\u2019Organisation internationale pour les migrations (OIM) et le Haut-Commissariat aux r\u00e9fugi\u00e9s de l\u2019ONU (HCR). Ils s\u2019ajoutent aux quelque 5,5\u00a0millions d\u2019Ukrainiens enregistr\u00e9s en tant que r\u00e9fugi\u00e9s dans d\u2019autres Etats europ\u00e9ens depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/562/0/3500/1750/1342/671/60/0/00b9dd3_fw1-eu-hungary-money-0617-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir en ce 146e\u00a0jour de guerre en Ukraine","dateModified":"2022-07-19T06:37:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-146-jour-apres-l-invasion-les-bombardements-continuent-et-l-armee-russe-pourrait-sortir-de-la-pause-operationnelle-dans-le-donbass_6135293_3210.html#584189","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-146-jour-apres-l-invasion-les-bombardements-continuent-et-l-armee-russe-pourrait-sortir-de-la-pause-operationnelle-dans-le-donbass_6135293_3210.html","datePublished":"2022-07-19T04:00:09+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce direct quotidien consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine, qui entre dans son 146e\u00a0jour.          Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/562/0/3500/1750/1342/671/60/0/00b9dd3_fw1-eu-hungary-money-0617-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous","dateModified":"2022-07-19T06:28:42+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/0/16/3468/2312/1342/894/3/0/00b9dd3_fw1-eu-hungary-money-0617-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/19/19-5">
<filnamedate="20220719"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220719"><AAMMJJHH="2022071919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Pour la première fois depuis Steve Bauer en 1988, un coureur canadien remporte une victoire sur le Tour de France. Le Danois Jonas Vingegaard conserve son maillot jaune à l’issue de cette 16e étape.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤       Culture « Bru(i)t », sur Brut : les extraordinaires pouvoirs des sons                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Black Bird », « The Girl from Plainville, » « Queer as Folk » : les séries télé à voir cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Aubais, retour à la case départ pour les vétérans de l’art Claude Viallat et Patrick Saytour                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Tour de France : le Canadien Hugo Houle s’impose en solitaire à Foix, Romain Bardet grand battu du jour Pour la première fois depuis Steve Bauer en 1988, un coureur canadien remporte une victoire sur le Tour de France. Le Danois Jonas Vingegaard conserve son maillot jaune à l’issue de cette 16e étape.           LIVE    PROGRAMME        Posez votre question          Réagissez            Annuler                     17:54   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Hugo Houle vainqueur à Foix, Vingegaard reste en jaune, Bardet piégé          C’est un jour historique pour le cyclisme canadien. Trente-quatre ans après la victoire de Steve Bauer (à Machecoul, lors de l’édition 1988), Hugo Houle est le deuxième Canadien à remporter une étape dans l’histoire de la Grande Boucle. En prime, ce mardi à Foix, son compatriote et coéquipier Michael Woods empoche la troisième place. Clin d’œil de l’histoire, Steve Bauer est l’un de leurs directeurs sportifs au sein de leur équipe Israel-Premier Tech.        Alors que 29 hommes roulaient dans l’échappée à une centaine de kilomètres de l’arrivée, la première étape de ce triptyque pyrénéen s’est décantée comme prévu dans les ascensions du port de Lers et du mur de Péguère, toutes les deux classées en première catégorie. A l’issue de cette 16e étape, il n’y a donc toujours pas de vainqueur tricolore sur le Tour 2022, mais Valentin Madouas (Groupama-FDJ) a tout de même terminé à la deuxième place.        Comme il l’avait annoncé, le Slovène Tadej Pojacar (UAE Team Emirates) a tenté à plusieurs reprises d’attaquer le porteur du maillot jaune Jonas Vingegaard (Jumbo-Visma), mais même privé de ses lieutenants Primoz Roglic et Steven Kruijswijk (l’un et l’autre ont dû abandonner dimanche), le Danois a montré beaucoup d’aisance pour rester dans la roue de son grand rival.        Le grand perdant du jour se nomme Romain Bardet. Le grimpeur français de l’équipe DSM avait entamé cette étape en 4e position du classement général, il se retrouve désormais à la 9e place du général à 6m37s du maillot jaune. Après avoir montré des signes de faiblesses dans le port de Lers, l’Auvergnat été très rapidement lâché dans le mur de Péguère. Le rêve d’un troisième podium sur le Tour de France s’éloigne.        Du côté des gagnants du jour, on retrouve notamment Nairo Quintana (Arkéa-Samsic), le seul coureur capable d’accrocher les roues des Jumbo-Visma et UAE Team Emirates dans les pentes les plus raides du mur de Péguère. Le Colombien fait un bond de la 6e à la 4e place au général, doublant Bardet et Adam Yates (Ineos-Grenadiers). Le Britannique a moins bien géré son effort que son coéquipier Geraint Thomas, qui reste un solide 3e du général à seulement 21s de Pogacar.        David Gaudu (Groupama-FDJ) intègre pour sa part le top 5 après avoir su recoller au groupe des favoris dans l’ultime descente sans avoir pu bénéficier de l’aide de coéquipiers. A noter aussi la bonne opération d’Alexandr Vlasov, 11e ce matin, qui se retrouve à la 8e place après sa journée à l’avant de la course.        Huitième de l’étape du jour, l’Allemand Simon Geschke (Cofidis) ajoute 12 points aux 46 déjà récupérés au classement de la montagne depuis le début du Tour. Il conforte ainsi son maillot blanc à pois rouges de meilleur grimpeur.                 Hugo Houle THOMAS SAMSON / AFP                     17:51      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Merci à toutes et à tous de nous avoir suivis. On se retrouve demain pour vivre la 17e étape du Tour de France, avec une arrivée prévue au sommet de Peyragudes.                         17:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La réaction de Romain Bardet après sa contre-performance du jour :          « Incapable d’accélérer, des maux de tête. Vraiment une des pires journées que j’ai connues depuis un moment. J’ai eu des frissons, mes tempes qui tapaient. Je me sentais frais ce matin, bien, mais dès les premières accélérations j’ai complètement perdu pied. »                     17:21      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le top 10 du classement général         La bonne opération est pour le Russe Aleksandr Vlasov qui remonte de la 11e à la 8e place.                              17:16      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bardet glisse de la 4e à la 9e place au général        Un premier groupe de coureurs retardés dont Adam Yates et Tom Pidcock franchit la ligne, suivi d’un second. Romain Bardet arrive un peu plus tard, escorté par deux coéquipiers, 9m30s après Hugo Houle et plus de 3m30s après le groupe maillot jaune.                              17:13      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  En images, la joie d’Hugo Houle (Israel-Premier Tech) dans les bras de son coéquipier et compatriote Michael Woods.                              17:12      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pogacar dans la roue de Vingegaard        Au moment de l’arrivée du groupe de prétendants au classement général, le maillot jaune a tenté de surprendre son rival slovène. Le sprint disputé entre les deux hommes est remporté par le Danois.                    17:09      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  En prime, le vainqueur Hugo Houle est récompensé du prix de la combativité. La récompense d’un numéro de près de 40 km en solitaire pour celui qui s’était échappé dans la descente du port de Lers.                              17:07      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un Français deuxième, deux Canadiens sur le podium        Valentin Madouas termine à la 2e place au sprint, devant Michael Woods, coéquipier et compatriote du vainqueur Hugo Houle. Matteo Jorgenson et Michael Storer en terminent dans la foulée.                    17:06      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Trois hommes pour compléter le podium        Madouas, Storer et Jorgenson disputent le sprint.                    17:05   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Hugo Houle vainqueur à Foix         Le Canadien lève les bras en solitaire à l’arrivée de la première étape pyrénéenne de ce Tour.                    17:04      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  « Good job », lance Michael Woods à la caméra. Un clin d’œil du Canadien à Hugo Houle, son compatriote et coéquipier chez Israel-Premier Tech, qui file vers la victoire à Foix.                    17:04      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Vlasov toujours intercalé        Le Russe a poursuivi son effort et conserve près de 4 minutes d’avance sur le groupe maillot jaune. Le grimpeur de la Bora-Hansgrohe devrait donc gagner quelques places au classement général au vu des écarts du jour.                    17:01      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Houle à 5 kilomètres de la ligne        Le Canadien approche d’une première victoire sur le Tour de France. Ses 55 secondes d’avance sur le duo Jorgensön-Woods sont un matelas suffisant sauf incident.                    17:01      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Jorgenson rattrape Woods         Malgré sa chute, l’Américain de l’équipe Movistar est revenu sur Woods. Les deux hommes sont intercalés à 1 min derrière l’homme de tête.                    16:57      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Israel-Premier Tech va s’offrir une deuxième victoire sur ce Tour        Après le succès de Simon Clarke lors de l’étape des pavés du Nord, c’est Hugo Houle qui file seul en tête à moins de 10 km de l’arrivée à Foix.                    16:55      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Gaudu réintègre le groupe maillot jaune       Etant au boulot et ne dépendant que de vous, une question (aucun de vous n'est Marc Madiot, certes), mais n'y a-t-il pas des FDJ à l'avant qui pourraient attendre leur gars sur Gaudu qui prend le bouillon ? (moins que Bardet, certes)      Gaudu roi         Tout à fait, la Groupama-FDJ possède a minima deux coureurs à l’avant de la course qui ont longtemps fait partie de l’échappée, mais aucun ne s’est relevé pour l’instant au contraire des stratégies mises en place par Ineos-Grenadiers ou encore Jumbo-Visma et UAE Emirates.          David Gaudu a fait l’effort seul pour rentrer sur le groupe comprenant notamment le maillot jaune dans la descente.                    16:52      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Jorgenson chute !        Le coureur américain de l’équipe Movistar est tombé dans la descente. Il dit Adieu à la victoire d’étape... et l’équipe Israel-Premier Tech se retrouve avec deux hommes en tête de la course !                              16:49      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A 15 km de l’arrivée, Hugo Houle a 30 secondes d’avance        Le Canadien ouvre la route dans la descente vers Foix. Jorgenson et Woods ne parviennent pas à réduire l’écart.                    16:49      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bardet grand perdant du jour       Où est Bardet ?    Antho         Le grimpeur français de la DSM franchit à son tour le sommet du mur de Péguère, près de trois minutes après le groupe maillot jaune. Trois coéquipiers l’accompagnent pour tenter de réduire l’écart conséquent.                                   Le programme       Live  animé par Florian Lefèvre et Arthur Verdelet          Bienvenue dans ce direct consacré à la 16e étape du Tour de France 2022, 109e édition.         Quoi ? Une étape montagneuse de 178,5 kilomètres, la première dans les Pyrénées, avec notamment deux difficultés classées en première catégorie.         Où ? La première étape pyrénéenne relie Carcassonne à Foix en traversant deux départements : l’Aude et l’Ariège.         Quand ? Le départ réel a été donné à 12 h 40 et l’arrivée devrait être jugée aux alentours de 17 h 10, si les coureurs filent à 39 kilomètres à l’heure de moyenne.         Sur quelle chaîne ? Sur France Télévisions et Eurosport.         Qui anime le live ? Florian Lefèvre et Arthur Verdelet, des sommets d’Austerlitz, avec Aude Lasjaunias et Alexandre Pedro sur les routes pyrénéennes du Tour.         Quel est le classement général ?         1. Jonas Vingegaard (Jumbo-Visma)         2. Tadej Pogacar (UAE Team Emirates), à 2 min 22 s         3. Geraint Thomas (Ineos Grenadiers), à 2 min 43 s         4. Romain Bardet (Team DSM), à 3 min 1 s         5. Adam Yates (Ineos Grenadiers), à 4 min 6 s         6. Nairo Quintana (Arkéa-Samsic), à 4 min 15 s         7. Louis Meintjes (Intermarché-Wanty-Gobert), à 4 min 24 s         8. David Gaudu (Groupama-FDJ), à 4 min 24 s         9. Tom Pidcock (Ineos Grenadiers), à 8 min 49 s         10. Enric Mas (Movistar), à 9 min 58 s         Qui porte les maillots distinctifs ?         Maillot jaune : Jonas Vingegaard         Maillot vert (classement par points) : Wout van Aert (Jumbo-Visma)         Maillot à pois (meilleur grimpeur) : Simon Geschke (Cofidis)         Maillot blanc (meilleur jeune) : Tadej Pogacar         Ce dont on ne parlera pas ? De la perruque de Louis XIV         A lire en attendant         Retrouvez tous nos contenus sur le Tour de France 2022         Tour de France 2022 : un mur qu’il faut aussi descendre, une alliance pas impossible et un temps qui n’attend pas         15e étape : Jonas Vingegaard et la Jumbo-Visma ont pris un coup de chaud à Carcassonne         Romain Bardet, les bienfaits du détachement         Un après-midi dans la roue des échappés du Tour de France, avec plus de 160 motos et voitures, les médias, la gendarmerie         Le guide de la sieste ou comment ne rater aucun moment fort                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","coverageStartTime":"2022-07-19T15:57:09+00:00","coverageEndTime":"2022-07-20T03:57:09+00:00","headline":"Tour de France\u00a0: le Canadien Hugo Houle s\u2019impose en solitaire \u00e0 Foix, Romain Bardet grand battu du jou...","description":"Pour la premi\u00e8re fois depuis Steve Bauer en 1988, un coureur canadien remporte une victoire sur le Tour de France. Le Danois Jonas Vingegaard conserve son maillot jaune \u00e0 l\u2019issue de cette 16e \u00e9tape.","articleSection":["Sport","Tour de France 2022"],"keywords":["Tour de France 2022","Cyclisme","Sport"],"author":{"@type":"Organization","name":"Florian Lefèvre et Arthur Verdelet"},"about":{"@type":"Event","name":"Tour de France : le Canadien Hugo Houle s’impose en solitaire à Foix, Romain Bardet grand battu du jour","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Pour la premi\u00e8re fois depuis Steve Bauer en 1988, un coureur canadien remporte une victoire sur le Tour de France. Le Danois Jonas Vingegaard conserve son maillot jaune \u00e0 l\u2019issue de cette 16e \u00e9tape.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/22/0/7434/4956/1342/894/3/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Florian Lefèvre et Arthur Verdelet"
,"startDate":"2022-07-19T15:57:09+00:00"
,"endDate":"2022-07-20T03:57:09+00:00"
  C\u2019est un jour historique pour le cyclisme canadien. Trente-quatre ans apr\u00e8s la victoire de Steve Bauer (\u00e0 Machecoul, lors de l\u2019\u00e9dition 1988), Hugo Houle est le deuxi\u00e8me Canadien \u00e0 remporter une \u00e9tape dans l\u2019histoire de la Grande Boucle. En prime, ce mardi \u00e0 Foix, son compatriote et co\u00e9quipier Michael Woods empoche la troisi\u00e8me place. Clin d\u2019\u0153il de l\u2019histoire, Steve Bauer est l\u2019un de leurs directeurs sportifs au sein de leur \u00e9quipe Israel-Premier Tech.          Alors que 29 hommes roulaient dans l\u2019\u00e9chapp\u00e9e \u00e0 une centaine de kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e, la premi\u00e8re \u00e9tape de ce triptyque pyr\u00e9n\u00e9en s\u2019est d\u00e9cant\u00e9e comme pr\u00e9vu dans les ascensions du port de Lers et du mur de P\u00e9gu\u00e8re, toutes les deux class\u00e9es en premi\u00e8re cat\u00e9gorie. A l\u2019issue de cette 16e \u00e9tape, il n\u2019y a donc toujours pas de vainqueur tricolore sur le Tour 2022, mais Valentin Madouas (Groupama-FDJ) a tout de m\u00eame termin\u00e9 \u00e0 la deuxi\u00e8me place.          Comme il l\u2019avait annonc\u00e9, le Slov\u00e8ne Tadej Pojacar (UAE Team Emirates) a tent\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises d\u2019attaquer le porteur du maillot jaune Jonas Vingegaard (Jumbo-Visma), mais m\u00eame priv\u00e9 de ses lieutenants Primoz Roglic et Steven Kruijswijk (l\u2019un et l\u2019autre ont d\u00fb abandonner dimanche), le Danois a montr\u00e9 beaucoup d\u2019aisance pour rester dans la roue de son grand rival.          Le grand perdant du jour se nomme Romain Bardet. Le grimpeur fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9quipe DSM avait entam\u00e9 cette \u00e9tape en 4e position du classement g\u00e9n\u00e9ral, il se retrouve d\u00e9sormais \u00e0 la 9e place du g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 6m37s du maillot jaune. Apr\u00e8s avoir montr\u00e9 des signes de faiblesses dans le port de Lers, l\u2019Auvergnat \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s rapidement l\u00e2ch\u00e9 dans le mur de P\u00e9gu\u00e8re. Le r\u00eave d\u2019un troisi\u00e8me podium sur le Tour de France s\u2019\u00e9loigne.          Du c\u00f4t\u00e9 des gagnants du jour, on retrouve notamment Nairo Quintana (Ark\u00e9a-Samsic), le seul coureur capable d\u2019accrocher les roues des Jumbo-Visma et UAE Team Emirates dans les pentes les plus raides du mur de P\u00e9gu\u00e8re. Le Colombien fait un bond de la 6e \u00e0 la 4e place au g\u00e9n\u00e9ral, doublant Bardet et Adam Yates (Ineos-Grenadiers). Le Britannique a moins bien g\u00e9r\u00e9 son effort que son co\u00e9quipier Geraint Thomas, qui reste un solide 3e du g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 seulement 21s de Pogacar.          David Gaudu (Groupama-FDJ) int\u00e8gre pour sa part le top 5 apr\u00e8s avoir su recoller au groupe des favoris dans l\u2019ultime descente sans avoir pu b\u00e9n\u00e9ficier de l\u2019aide de co\u00e9quipiers. A noter aussi la bonne op\u00e9ration d\u2019Alexandr Vlasov, 11e ce matin, qui se retrouve \u00e0 la 8e place apr\u00e8s sa journ\u00e9e \u00e0 l\u2019avant de la course.          Huiti\u00e8me de l\u2019\u00e9tape du jour, l\u2019Allemand Simon Geschke (Cofidis) ajoute 12 points aux 46 d\u00e9j\u00e0 r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s au classement de la montagne depuis le d\u00e9but du Tour. Il conforte ainsi son maillot blanc \u00e0 pois rouges de meilleur grimpeur.                 Hugo Houle THOMAS SAMSON \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/bd51814_5746789-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Hugo Houle vainqueur \u00e0 Foix, Vingegaard reste en jaune, Bardet pi\u00e9g\u00e9 ","dateModified":"2022-07-19T16:01:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#587350","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T15:51:17+00:00","articleBody":"     Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous de nous avoir suivis. On se retrouve demain pour vivre la 17e \u00e9tape du Tour de France, avec une arriv\u00e9e pr\u00e9vue au sommet de Peyragudes.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: le Canadien Hugo Houle s\u2019impose en solitaire \u00e0 Foix, Romain Bardet grand battu du jou...","dateModified":"2022-07-19T15:51:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#587355","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T15:50:09+00:00","articleBody":"      \u00ab\u00a0Incapable d\u2019acc\u00e9l\u00e9rer, des maux de t\u00eate. Vraiment une des pires journ\u00e9es que j\u2019ai connues depuis un moment. J\u2019ai eu des frissons, mes tempes qui tapaient. Je me sentais frais ce matin, bien, mais d\u00e8s les premi\u00e8res acc\u00e9l\u00e9rations j\u2019ai compl\u00e8tement perdu pied.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La r\u00e9action de Romain Bardet apr\u00e8s sa contre-performance du jour\u00a0: ","dateModified":"2022-07-19T15:50:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#587200","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T15:21:09+00:00","articleBody":"     La bonne op\u00e9ration est pour le Russe Aleksandr Vlasov qui remonte de la 11e \u00e0 la 8e place.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le top 10 du classement g\u00e9n\u00e9ral ","dateModified":"2022-07-19T15:21:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#587186","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T15:16:03+00:00","articleBody":"     Un premier groupe de coureurs retard\u00e9s dont Adam Yates et Tom Pidcock franchit la ligne, suivi d\u2019un second. Romain Bardet arrive un peu plus tard, escort\u00e9 par deux co\u00e9quipiers, 9m30s apr\u00e8s Hugo Houle et plus de 3m30s apr\u00e8s le groupe maillot jaune.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bardet glisse de la 4e \u00e0 la 9e place au g\u00e9n\u00e9ral","dateModified":"2022-07-19T15:21:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#587152","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T15:13:09+00:00","articleBody":"     En images, la joie d\u2019Hugo Houle (Israel-Premier Tech) dans les bras de son co\u00e9quipier et compatriote Michael Woods.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: le Canadien Hugo Houle s\u2019impose en solitaire \u00e0 Foix, Romain Bardet grand battu du jou...","dateModified":"2022-07-19T15:13:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#587144","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T15:12:30+00:00","articleBody":"     Au moment de l\u2019arriv\u00e9e du groupe de pr\u00e9tendants au classement g\u00e9n\u00e9ral, le maillot jaune a tent\u00e9 de surprendre son rival slov\u00e8ne. Le sprint disput\u00e9 entre les deux hommes est remport\u00e9 par le Danois.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pogacar dans la roue de Vingegaard","dateModified":"2022-07-19T15:13:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#587085","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T15:09:11+00:00","articleBody":"     En prime, le vainqueur Hugo Houle est r\u00e9compens\u00e9 du prix de la combativit\u00e9. La r\u00e9compense d\u2019un num\u00e9ro de pr\u00e8s de 40 km en solitaire pour celui qui s\u2019\u00e9tait \u00e9chapp\u00e9 dans la descente du port de Lers.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: le Canadien Hugo Houle s\u2019impose en solitaire \u00e0 Foix, Romain Bardet grand battu du jou...","dateModified":"2022-07-19T15:11:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#587081","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T15:07:33+00:00","articleBody":"     Valentin Madouas termine \u00e0 la 2e place au sprint, devant Michael Woods, co\u00e9quipier et compatriote du vainqueur Hugo Houle. Matteo Jorgenson et Michael Storer en terminent dans la foul\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un Fran\u00e7ais deuxi\u00e8me, deux Canadiens sur le podium","dateModified":"2022-07-19T15:08:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#587078","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T15:06:31+00:00","articleBody":"     Madouas, Storer et Jorgenson disputent le sprint.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Trois hommes pour compl\u00e9ter le podium","dateModified":"2022-07-19T15:06:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#587074","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T15:05:38+00:00","articleBody":"     Le Canadien l\u00e8ve les bras en solitaire \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e de la premi\u00e8re \u00e9tape pyr\u00e9n\u00e9enne de ce Tour.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Hugo Houle vainqueur \u00e0 Foix ","dateModified":"2022-07-19T15:05:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#587057","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T15:04:21+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Good job\u00a0\u00bb, lance Michael Woods \u00e0 la cam\u00e9ra. Un clin d\u2019\u0153il du Canadien \u00e0 Hugo Houle, son compatriote et co\u00e9quipier chez Israel-Premier Tech, qui file vers la victoire \u00e0 Foix.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: le Canadien Hugo Houle s\u2019impose en solitaire \u00e0 Foix, Romain Bardet grand battu du jou...","dateModified":"2022-07-19T15:04:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#587055","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T15:04:01+00:00","articleBody":"     Le Russe a poursuivi son effort et conserve pr\u00e8s de 4 minutes d\u2019avance sur le groupe maillot jaune. Le grimpeur de la Bora-Hansgrohe devrait donc gagner quelques places au classement g\u00e9n\u00e9ral au vu des \u00e9carts du jour.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vlasov toujours intercal\u00e9","dateModified":"2022-07-19T15:04:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#587044","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T15:01:18+00:00","articleBody":"     Le Canadien approche d\u2019une premi\u00e8re victoire sur le Tour de France. Ses 55 secondes d\u2019avance sur le duo Jorgens\u00f6n-Woods sont un matelas suffisant sauf incident.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Houle \u00e0 5 kilom\u00e8tres de la ligne","dateModified":"2022-07-19T15:01:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#587040","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T15:01:04+00:00","articleBody":"     Malgr\u00e9 sa chute, l\u2019Am\u00e9ricain de l\u2019\u00e9quipe Movistar est revenu sur Woods. Les deux hommes sont intercal\u00e9s \u00e0 1 min derri\u00e8re l\u2019homme de t\u00eate.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jorgenson rattrape Woods ","dateModified":"2022-07-19T15:01:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#587008","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T14:57:20+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s le succ\u00e8s de Simon Clarke lors de l\u2019\u00e9tape des pav\u00e9s du Nord, c\u2019est Hugo Houle qui file seul en t\u00eate \u00e0 moins de 10 km de l\u2019arriv\u00e9e \u00e0 Foix.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Israel-Premier Tech va s\u2019offrir une deuxi\u00e8me victoire sur ce Tour","dateModified":"2022-07-19T14:58:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#587002","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T14:55:24+00:00","articleBody":"    Etant au boulot et ne d\u00e9pendant que de vous, une question (aucun de vous n'est Marc Madiot, certes), mais n'y a-t-il pas des FDJ \u00e0 l'avant qui pourraient attendre leur gars sur Gaudu qui prend le bouillon ? (moins que Bardet, certes)      Gaudu roi         Tout \u00e0 fait, la Groupama-FDJ poss\u00e8de a minima deux coureurs \u00e0 l\u2019avant de la course qui ont longtemps fait partie de l\u2019\u00e9chapp\u00e9e, mais aucun ne s\u2019est relev\u00e9 pour l\u2019instant au contraire des strat\u00e9gies mises en place par Ineos-Grenadiers ou encore Jumbo-Visma et UAE Emirates.          David Gaudu a fait l\u2019effort seul pour rentrer sur le groupe comprenant notamment le maillot jaune dans la descente.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gaudu r\u00e9int\u00e8gre le groupe maillot jaune","dateModified":"2022-07-19T14:57:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#586993","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T14:52:54+00:00","articleBody":"     Le coureur am\u00e9ricain de l\u2019\u00e9quipe Movistar est tomb\u00e9 dans la descente. Il dit Adieu \u00e0 la victoire d\u2019\u00e9tape... et l\u2019\u00e9quipe Israel-Premier Tech se retrouve avec deux hommes en t\u00eate de la course\u00a0!                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jorgenson chute\u00a0!","dateModified":"2022-07-19T14:53:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#586898","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T14:49:47+00:00","articleBody":"     Le Canadien ouvre la route dans la descente vers Foix. Jorgenson et Woods ne parviennent pas \u00e0 r\u00e9duire l\u2019\u00e9cart.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A 15 km de l\u2019arriv\u00e9e, Hugo Houle a 30 secondes d\u2019avance","dateModified":"2022-07-19T14:49:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#586960","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T14:49:09+00:00","articleBody":"    O\u00f9 est Bardet ?    Antho         Le grimpeur fran\u00e7ais de la DSM franchit \u00e0 son tour le sommet du mur de P\u00e9gu\u00e8re, pr\u00e8s de trois minutes apr\u00e8s le groupe maillot jaune. Trois co\u00e9quipiers l\u2019accompagnent pour tenter de r\u00e9duire l\u2019\u00e9cart cons\u00e9quent.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bardet grand perdant du jour","dateModified":"2022-07-19T14:50:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#586956","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T14:49:02+00:00","articleBody":"     Le porteur du maillot vert, qui faisait partie de l\u2019\u00e9chapp\u00e9e du jour, est d\u00e9sormais en t\u00eate du groupe maillot jaune. On retrouve aussi Brandon McNulty avec Tadej Pogacar et Daniel Martinez avec Geraint Thomas. Bref, les trois premiers du classement g\u00e9n\u00e9ral ont chacun un lieutenant \u00e0 leurs c\u00f4t\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Van Aert roule d\u00e9sormais pour Vingegaard ","dateModified":"2022-07-19T14:49:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#586935","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T14:45:46+00:00","articleBody":"     Geraint Thomas, David Gaudu et Romain Bardet sont \u00e9parpill\u00e9s dans les derni\u00e8res pentes.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le groupe maillot jaune au sommet du mur de P\u00e9gu\u00e8re ","dateModified":"2022-07-19T14:45:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#586911","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T14:43:12+00:00","articleBody":"     Le Colombien est le seul favori du classement g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 pouvoir suivre le duo Vingegaard-Pogacar, et le rythme initi\u00e9 par Sepp Kuss. Geraint Thomas n\u2019est pas loin du quatuor, et est aper\u00e7u par David Gaudu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quintana, invit\u00e9 surprise","dateModified":"2022-07-19T14:45:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#586885","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T14:39:09+00:00","articleBody":"     Le Canadien compte 25s sur ses premiers poursuivants qui ne sont plus que deux, puisque Matteo Jorgenson et Michael Woods ont distanc\u00e9 Michael Storer.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Hugo Houle seul en t\u00eate au sommet du mur de P\u00e9gu\u00e8re","dateModified":"2022-07-19T14:41:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#586868","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T14:37:59+00:00","articleBody":"     Celui qui ouvrait la route du groupe maillot jaune s\u2019est arr\u00eat\u00e9 net sur la route. R\u00e9sultat\u00a0: Tadej Pogacar n\u2019a plus de co\u00e9quipier \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Majka coince sa cha\u00eene\u00a0!","dateModified":"2022-07-19T14:44:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#586865","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T14:37:03+00:00","articleBody":"     Revenus \u00e0 la hauteur du maillot jaune, Geraint Thomas et David Gaudu ne peuvent suivre la relance de Sepp Kuss sur la pente raide du mur du P\u00e9gu\u00e8re.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Thomas et Gaudu font l\u2019\u00e9lastique","dateModified":"2022-07-19T14:38:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#586842","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T14:36:01+00:00","articleBody":"     On retrouve Tadej Pogacar (UAE Team Emirates) et son co\u00e9quipier Rafa\u0142 Majka, le maillot Jonas Vingegaard (Jumbo-Visma) et son co\u00e9quipier Sepp Kuss ainsi que le maillot rouge de Nairo Quintana (Ark\u00e9a-Samsic)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un groupe maillot jaune r\u00e9duit \u00e0 5 unit\u00e9s","dateModified":"2022-07-19T14:36:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#586854","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T14:35:31+00:00","articleBody":"     Le Canadien est d\u00e9sormais \u00e0 un kilom\u00e8tre du sommet du mur de P\u00e9gu\u00e8re, et conserve 35s d\u2019avance sur ses poursuivants les plus proches.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Houle maintient le rythme en t\u00eate","dateModified":"2022-07-19T14:35:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#586827","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T14:32:22+00:00","articleBody":"     La hausse de la cadence par Rafal Majka fait des d\u00e9g\u00e2ts et d\u00e9tache du groupe maillot jaune David Gaudu et Geraint Thomas. Les deux membres du top 10 montent \u00e0 leur rythme.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gaudu et Thomas ne peuvent pas suivre","dateModified":"2022-07-19T14:34:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#586822","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T14:31:23+00:00","articleBody":"     \u00c7a sent la nouvelle attaque du Slov\u00e8ne... Et Romain Bardet ne parvient pas \u00e0 suivre la cadence.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Majka ram\u00e8ne Pogacar en t\u00eate du groupe maillot jaune","dateModified":"2022-07-19T14:31:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#586750","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T14:30:40+00:00","articleBody":"     A 2 km du sommet du mur de P\u00e9gu\u00e8re et 29 km de l\u2019arriv\u00e9e, le Canadien Hugo Houle (Israel-Premier Tech) dispose de 50s d\u2019avance sur un groupe de trois poursuivants\u00a0: Matteo Jorgenson (Movistar), Michael Storer (Groupama-FDJ) et Michael Woods, ce dernier \u00e9tant dans la m\u00eame \u00e9quipe que l\u2019homme de t\u00eate.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"40 secondes d\u2019avance pour l\u2019homme de t\u00eate ","dateModified":"2022-07-19T14:30:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#586816","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T14:30:13+00:00","articleBody":"     Trois co\u00e9quipiers roulent pour Enric Mas \u00e0 l\u2019avant du peloton. Romain Bardet est lui dans la roue de David Gaudu (Groupama-FDJ) au milieu du peloton.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Movistar pr\u00e9pare un coup","dateModified":"2022-07-19T14:30:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#586791","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T14:26:27+00:00","articleBody":"     Les pourcentages tr\u00e8s raides du mur de P\u00e9gu\u00e8re font le tri dans le groupe des poursuivants comprenant notamment Valentin Madouas (Groupama-FDJ).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gallopin et Caruso distanc\u00e9s","dateModified":"2022-07-19T14:27:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#586777","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T14:24:54+00:00","articleBody":"     Des nouvelles de Marc Soler?     Ventilo        Des nouvelles du pauvre Soler???    Elise         L\u2019Espagnol de l\u2019UAE-Emirates est \u00e0 pr\u00e8s de 39 minutes de la t\u00eate de la course. Au vu de son rythme du jour, rentrer dans les d\u00e9lais semblent difficilement envisageable. Le courage est l\u00e0, mais les jambes ne r\u00e9pondent plus.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: le Canadien Hugo Houle s\u2019impose en solitaire \u00e0 Foix, Romain Bardet grand battu du jou...","dateModified":"2022-07-19T14:24:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#586731","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T14:19:35+00:00","articleBody":"     Jonas Vingegaard et les coureurs l\u2019entourant entament l\u2019ascension du dernier col du jour avec environ 8 minutes de retard sur la t\u00eate de course.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le groupe maillot jaune au pied du mur de P\u00e9gu\u00e8re","dateModified":"2022-07-19T14:19:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#586713","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T14:19:19+00:00","articleBody":"    Le maillot jaune est-il \u00e0 l'aise pour r\u00e9pondre aux attaques ?    VELO_MERCIER         Par trois fois, Pogacar a attaqu\u00e9 Vingegaard dans les port de Lers et \u00e0 chaque fois, le Danois n\u2019a eu aucun mal \u00e0 suivre le Slov\u00e8ne. Malgr\u00e9 l\u2019absence de ses co\u00e9quipiers Primoz Roglic et Steven Kruijswijk.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: le Canadien Hugo Houle s\u2019impose en solitaire \u00e0 Foix, Romain Bardet grand battu du jou...","dateModified":"2022-07-19T14:19:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#586704","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T14:16:35+00:00","articleBody":"     Le Fran\u00e7ais de la Trek-Segafredo poursuit l\u2019homme de t\u00eate, Hugo Houle (Isra\u00ebl-Premier Tech). Gallopin poss\u00e8de environ 15s de retard sur le Canadien, et autant d\u2019avance sur un groupe de poursuivants plus fourni dont fait partie Valentin Madouas (Groupama-FDJ).                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gallopin le plus proche de Houle","dateModified":"2022-07-19T14:22:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#586701","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T14:15:49+00:00","articleBody":"     Distanc\u00e9 \u00e0 la suite des attaques de Tadej Pogacar dans le port de Lers, le Fran\u00e7ais a r\u00e9ussi \u00e0 combler son retard dans la descente gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019effort de ses co\u00e9quipiers.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bardet de retour dans le groupe maillot jaune","dateModified":"2022-07-19T14:15:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#586689","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T14:13:58+00:00","articleBody":"     L\u2019Espagnol de la Movistar, rapidement esseul\u00e9, a \u00e9t\u00e9 repris par le groupe maillot jaune. Les absences de certains coureurs pourraient toutefois lui profiter.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mas repris","dateModified":"2022-07-19T14:13:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#586684","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T14:12:21+00:00","articleBody":"                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le profil du mur de P\u00e9gu\u00e8re","dateModified":"2022-07-19T14:12:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#586620","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T14:11:53+00:00","articleBody":"     A peine la descente du port de Lers termin\u00e9e, les coureurs entament l\u2019ascension du mur de P\u00e9gu\u00e8re, la derni\u00e8re de la journ\u00e9e, class\u00e9e en premi\u00e8re cat\u00e9gorie (9,3 km \u00e0 7,9%).          On retrouve d\u00e9sormais le Canadien Hugo Houle seul en t\u00eate de la course. Le coureur de l\u2019\u00e9quipe Israel-Premier Tech a \u00e9t\u00e9 le plus rapide dans la descente et compte environ 30 s d\u2019avance sur 12 poursuivants, parmi lesquels on retrouve Wout Van Aert, Aleksandr Vlasov, Damiano Caruso, Dylan Teuns ou encore les Fran\u00e7ais Valentin Madouas et Tony Gallopin.          Le groupe maillot jaune est point\u00e9 \u00e0 environ 7min 30s de la t\u00eate de la course.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A moins de 40 km de l\u2019arriv\u00e9e, le point sur les \u00e9carts ","dateModified":"2022-07-19T14:13:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#586604","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T14:05:49+00:00","articleBody":"    Quel panache du maillot blanc ! apr\u00e8s plusieurs \u00e9ditions du Tour o\u00f9 il ne se passait rien une fois le favori en jaune, m\u00eame si \u00e7\u00e0 ne m\u00e8ne \u00e0 rien, j'esp\u00e8re que les commentateurs sauront rendre hommage  aux coureurs !    Richard        Oh la BAGARRE !!!!! DU JAMAIS VU !!!! Ce duel de descente vaut son pesant d'or, couleur du maillot !    Vive le v\u00e9lo         Attaque dans la descente c'est vraiment du beau v\u00e9lo !    A l'ancienne         On a droit \u00e0 du spectacle gr\u00e2ce au panache de Tadej Pogacar. Le Slov\u00e8ne ne veut pas perdre ce Tour sans avoir livr\u00e9 bataille jusqu\u2019au bout et le prouve de jour en jour en attaquant d\u00e8s qu\u2019il le peut.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: le Canadien Hugo Houle s\u2019impose en solitaire \u00e0 Foix, Romain Bardet grand battu du jou...","dateModified":"2022-07-19T14:05:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#586567","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T14:05:23+00:00","articleBody":"     Tadej Pogacar n\u2019a pas r\u00e9ussi \u00e0 distancer Jonas Vingegaard et l\u2019\u00e9quipe Jumbo-Visma reprend les commandes du groupe o\u00f9 ne figure plus Romain Bardet. Le leader de l\u2019\u00e9quipe DSM est distanc\u00e9 \u00e0 40s et peut compter sur le soutien de trois co\u00e9quipiers dans la descente du port de Lers.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Regroupement \u00e0 l\u2019avant du groupe maillot jaune, Bardet distanc\u00e9 ","dateModified":"2022-07-19T14:05:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#586534","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T13:59:42+00:00","articleBody":"     Pour la troisi\u00e8me fois en quelques minutes, le Slov\u00e8ne attaque le maillot jaune. Vingegaard reste pour l\u2019instant dans sa roue dans la descente technique du port de Lers.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pogacar acc\u00e9l\u00e8re apr\u00e8s le sommet\u00a0!","dateModified":"2022-07-19T14:01:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#586522","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T13:58:57+00:00","articleBody":"      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s la sieste, c\u2019est l\u2019heure de la...","dateModified":"2022-07-19T13:58:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#586517","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T13:58:34+00:00","articleBody":"     Le Fran\u00e7ais tente \u00e0 son tour une attaque. Romain Bardet est lui victime de ses multiples changements de rythme dans les pentes du port de Lers.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au tour de Gaudu d\u2019acc\u00e9l\u00e9rer, Bardet dans le dur","dateModified":"2022-07-19T14:03:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#586515","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T13:57:29+00:00","articleBody":"     Deuxi\u00e8me attaque cons\u00e9cutive du Slov\u00e8ne, mais le maillot jaune reste dans sa roue.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pogacar relance\u00a0! ","dateModified":"2022-07-19T13:57:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#586476","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T13:55:44+00:00","articleBody":"     Le Slov\u00e8ne attaque \u00e0 plus de 50 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e. Jonas Vingegaard le suit facilement avant que le rythme ne se calme.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pogacar attaque","dateModified":"2022-07-19T14:02:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#586460","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T13:55:32+00:00","articleBody":"    Gaudu a-t-il tent\u00e9 de suivre la Movistar ?    BZH        La Movistar renverse le Tour !!! he ben c'est quelque chose l'\u00e9dition 2022 ...    jin         Dr\u00f4le de manoeuvre de la Movistar, habitu\u00e9e des strat\u00e9gies de course inattendues (et souvent peu payantes). Personne n\u2019a boug\u00e9 au sein du peloton.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: le Canadien Hugo Houle s\u2019impose en solitaire \u00e0 Foix, Romain Bardet grand battu du jou...","dateModified":"2022-07-19T13:55:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#586441","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T13:53:52+00:00","articleBody":"     En passant en t\u00eate au sommet de ce col de premi\u00e8re cat\u00e9gorie, l\u2019Allemand de la Cofidis conforte son maillot \u00e0 pois en ajoutant 10 points \u00e0 son total (56 d\u00e9sormais) au classement des grimpeurs. Son concurrent, l\u2019Am\u00e9ricain Neilson Powless, n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 en mesure de prendre le moindre point.          Les r\u00e9sultats\u00a0au sommet :           1) Geschke, 10 pts 2) Van Aert, 8 pts 3) McNulty, 6 pts 4) Jorgenson, 4 pts 5) Caruso, 2 pts 6) Woods, 1 pt      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Geschke fait la bonne op\u00e9ration au sommet du port de Lers","dateModified":"2022-07-19T13:56:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#586416","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T13:51:38+00:00","articleBody":"    Une belle attaque de la Movistar \u00e0 l'ancienne ! Je l'esp\u00e9rais depuis tout \u00e0 l'heure    Xapatta         A noter qu\u2019Enric Mas pourrait aussi compter, outre les deux coureurs qui l\u2019accompagnent actuellement, sur l\u2019appui d\u2019un co\u00e9quipier figurant \u00e0 l\u2019avant de la course, en l\u2019occurence l\u2019Am\u00e9ricain Matteo Jorgenson.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: le Canadien Hugo Houle s\u2019impose en solitaire \u00e0 Foix, Romain Bardet grand battu du jou...","dateModified":"2022-07-19T13:55:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#586406","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T13:49:04+00:00","articleBody":"     Les quatre poursuivants (Van Aert, Jorgens\u00f6n, Geschke et McNulty) rejoignent le trio qu\u2019ils chassaient (Storer, Caruso et Woods) en t\u00eate de la course avant le sommet du port de Lers.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sept coureurs \u00e0 l\u2019avant","dateModified":"2022-07-19T13:51:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#586389","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T13:48:05+00:00","articleBody":"     Trois hommes de l\u2019\u00e9quipe espagnole se sont d\u00e9tach\u00e9s. On retrouve le leader Enric Mas (10e du classement g\u00e9n\u00e9ral, \u00e0 9min 58s de Jonas Vingegaard), Carlos Verona et Gregor Muhlberger.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Movistar \u00e0 l\u2019attaque dans le groupe maillot jaune ","dateModified":"2022-07-19T13:48:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#586383","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T13:46:11+00:00","articleBody":"     Le Russe ne peut suivre les quatre autres coureurs du groupe de poursuivants qui se sont lanc\u00e9s \u00e0 la poursuite du trio de t\u00eate (20s de retard). Ses ambitions de remont\u00e9e au classement g\u00e9n\u00e9ral en prennent un coup par la m\u00eame occasion.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vlasov cale","dateModified":"2022-07-19T13:47:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#586380","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T13:44:39+00:00","articleBody":"     A 3 km du sommet du port de Lers, l\u2019Italien Damiano Caruso, l\u2019Australien Michael Storer et le Canadien Michael Woods ouvrent la route. Le trio compte une trentaine de secondes d\u2019avance sur un groupe de poursuivants o\u00f9 figurent Wout Van Aert, Aleksandr Vlasov, Matteo Jorgenson et Simon Geschke.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une trentaine de secondes d\u2019avance pour le trio sur les poursuivants","dateModified":"2022-07-19T13:44:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#586373","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T13:41:27+00:00","articleBody":"    On esp\u00e8re un COCORICO vers 17h mais est-ce qu'on peut avoir un petei TUT-TUT comme si nous \u00e9tions au bord de la route ?    Richard          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: le Canadien Hugo Houle s\u2019impose en solitaire \u00e0 Foix, Romain Bardet grand battu du jou...","dateModified":"2022-07-19T13:41:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#586341","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T13:38:53+00:00","articleBody":"    Vous avez des nouvelles de MADOUAS? Je mise sur lui pour la gagne de l'\u00e9tape.     Allez les bleus         Bonne id\u00e9e\u00a0! Le grimpeur de la Groupama-FDJ vient de s\u2019extraire du groupe de poursuivants  point\u00e9 \u00e0 environ une minute de la t\u00eate de la course. Le Breton poss\u00e8de un co\u00e9quipier \u00e0 l\u2019avant, en la personne de Michael Storer, aux c\u00f4t\u00e9s de Damiano Caruso et Michael Woods.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: le Canadien Hugo Houle s\u2019impose en solitaire \u00e0 Foix, Romain Bardet grand battu du jou...","dateModified":"2022-07-19T13:40:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#586316","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T13:38:11+00:00","articleBody":"     L\u2019Italien Damiano Caruso vient d\u2019\u00eatre rejoint en t\u00eate de la course par l\u2019Australien Michael Storer et le Canadien  Michael Woods. Derri\u00e8re, l\u2019Am\u00e9ricain Neilson Powless a attaqu\u00e9, suivi comme son ombre par l\u2019Allemand Simon Geschke, les deux hommes \u00e9tant \u00e0 la lutte pour le maillot \u00e0 pois. Le reste de l\u2019\u00e9chapp\u00e9e est \u00e9parpign\u00e9 en aval sur les pentes du port de Lers.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Trois hommes en t\u00eate ","dateModified":"2022-07-19T13:40:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#586309","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T13:35:07+00:00","articleBody":"     Le groupe maillot jaune perd de nombreuses unit\u00e9s dans les premiers m\u00e8tres de l\u2019ascension du port de Lers. Caleb Ewan (Lotto-Soudal), Florian S\u00e9n\u00e9chal (Deceuninck-QuickStep)  ou encore Mads Pedersen (Trek-Segafredo) sont notamment l\u00e2ch\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le peloton \u00e9clate au pied du port de Lers","dateModified":"2022-07-19T13:35:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#586262","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T13:32:09+00:00","articleBody":"    Caruso est un t\u00e9nor de la montagne?    Ovalie        Caruso, un rapport avec le Bald Mamba ?    KOBE8         Le Caruso en t\u00eate de la course sur cette \u00e9tape du Tour n\u2019a rien \u00e0 voir avec Alex Caruso, l\u2019honorable joueur NBA qui a notamment marqu\u00e9 les fans des Los Angeles Lakers.          L\u2019Italien de la Bahrain-Victorious a creus\u00e9 l\u2019\u00e9cart sur ses poursuivants dans le Port de Lers et poss\u00e8de d\u00e9sormais 15s d\u2019avance sur le duo Storer-Woods.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: le Canadien Hugo Houle s\u2019impose en solitaire \u00e0 Foix, Romain Bardet grand battu du jou...","dateModified":"2022-07-19T13:32:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#586248","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T13:31:27+00:00","articleBody":"     Il fallait trouver une l\u00e9gende pour cette photo captur\u00e9e dans l\u2019habitacle d\u2019un v\u00e9hicule du Tour. Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous pour votre participation.                ? THIBAULT CAMUS \/ AP          #JSUL  : \"Super ce nouveau r\u00e9troviseur !\"    not the dj        JSUL Nature morte. De chaleur. \r\nCycleems, 2022     art cycliste        JSUL   on fait le caf\u00e9 chacun son Tour    Serveur     ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/887e19d_88af97ffe9364d34a00a9c23b3a60372-88af97ffe9364d34a00a9c23b3a60372-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et les laur\u00e9ats du \u00ab\u00a0Je suis une l\u00e9gende\u00a0\u00bb sont... ","dateModified":"2022-07-19T13:31:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#586175","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T13:24:21+00:00","articleBody":"     L\u2019ascension du Port de Lers fait ses premi\u00e8res victimes dans l\u2019\u00e9chapp\u00e9e, dont le duo de l\u2019\u00e9quipe B&B Hotels-KTM (Barthe-Gougeard). Damiano Caruso acc\u00e9l\u00e8re, suivi un temps par Olivier Le Gac, rapidement d\u00e9tach\u00e9 de sa roue.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Caruso grimpe le plus vite","dateModified":"2022-07-19T13:33:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#586153","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T13:21:29+00:00","articleBody":"    Soler est il \u00e9quip\u00e9 de panneaux qui pourraient lui permettrent de retrouver de l \u00e9nergie ?     Pas fier         Coup de la panne un apr\u00e8s midi de Juillet    Guy O'Martin         Malheureusement non, @De Pas fier,          Soler est plut\u00f4t victime du fameux \u00ab\u00a0coup de la panne\u00a0\u00bb comme le dit @Guy O\u2019Martin. On lui souhaite beaucoup de courage pour terminer cette \u00e9tape, quelle que soit sa destin\u00e9e ensuite.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: le Canadien Hugo Houle s\u2019impose en solitaire \u00e0 Foix, Romain Bardet grand battu du jou...","dateModified":"2022-07-19T13:24:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#586110","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T13:20:38+00:00","articleBody":"     Les hommes \u00e0 l\u2019avant, qui ne seraient non plus 29 mais 28 selon le site du Tour, poss\u00e8dent un \u00e9cart cons\u00e9quent sur le peloton, stabilis\u00e9 \u00e0 environ 7min40s. Les co\u00e9quipiers de Jonas Vingegaard (Jumbo-Visma) et de Geraint Thomas (Ineos Grenadiers) se partagent les relais derri\u00e8re les hommes de t\u00eate qui restent pour l\u2019instant group\u00e9s. Le Suisse Stefan Bissegger avait essay\u00e9 de se d\u00e9tacher, avant de se faire reprendre par ses compagnons d\u2019\u00e9chapp\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9chapp\u00e9e entame le port de Lers ","dateModified":"2022-07-19T13:22:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#586137","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T13:19:14+00:00","articleBody":"    Bonjour, ici au Luxembourg on nous parle du Luxembourgeois Bob Jungels, pouvez-vous nous confirmer s'il est dans l'\u00e9chap\u00e9e ou dans le groupe maillot jaune, merci.    Phil         Bonjour Phil,          Bob Jungels (AG2R-Citro\u00ebn) n\u2019est pas pr\u00e9sent dans l\u2019\u00e9chapp\u00e9e mais bien au sein du peloton, notamment en compagnie du maillot jaune.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: le Canadien Hugo Houle s\u2019impose en solitaire \u00e0 Foix, Romain Bardet grand battu du jou...","dateModified":"2022-07-19T13:19:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#586115","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T13:17:58+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Une contre-journ\u00e9e\u00a0\u00bb vient de s\u2019organiser au centre de presse de Foix. Certains pr\u00e9parent m\u00eame leur papier les pieds dans l\u2019eau. On ne dira pas qui d\u2019Aude ou Alexandre est encore \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur.                                          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/a8626d3_1658236621685-vzczpo.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Il fait chaud sur la route du Tour","dateModified":"2022-07-19T13:17:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#586072","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T13:15:34+00:00","articleBody":"     On souffre avec le coureur espagnol, qui appara\u00eet r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 l\u2019antenne, toujours plus \u00e9loign\u00e9 du groupe maillot jaune. Le grimpeur, malade et vid\u00e9 de ses forces, est d\u00e9sormais point\u00e9 \u00e0 plus de 17 minutes de l\u2019\u00e9chapp\u00e9e, et \u00e0 9 minutes du peloton. Rentrer dans les d\u00e9lais s\u2019annonce difficile...          Tadej Pogacar pourrait donc perdre un nouveau co\u00e9quipier apr\u00e8s Vegard Stake Laegen et George Bennett, test\u00e9s positifs au Covid-19 plus t\u00f4t sur le Tour. Une mauvaise nouvelle qui pourrait impacter son plan d\u2019attaque devant lui permettre de menacer le maillot jaune, Jonas Vingegaard. Le Danois peut lui s\u2019appuyer sur cinq co\u00e9quipiers, mais vient de perdre successivement Steven Kruijswijk et Primoz Roglic au sein du collectif de la Jumbo-Visma.                Marc Soler (en blanc), ici \u00e0 l\u2019avant du peloton lors de l\u2019\u00e9tape se terminant au sommet du col du Granon Serre Chevalier, le mercredi 13 juillet 2022. THIBAULT CAMUS \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/fa1821b_ddf2e46f9fc947f68ad4986093c07db7-ddf2e46f9fc947f68ad4986093c07db7-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marc Soler \u00e0 la d\u00e9rive, sale coup pour UAE-Emirates","dateModified":"2022-07-19T13:17:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#585907","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T13:12:23+00:00","articleBody":"    Bardet,\r\nBarde tu es,\r\nLorsqu'\u00e0 la barre d\u00e8s,\r\nLes premi\u00e8res \u00e9chapp\u00e9es,\r\nDe victoires bard\u00e9 tu es,\r\nOh mon \u00e9pop\u00e9e.    Dr\u00e9sienne         Romain, on esp\u00e8re que tu nous lis\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: le Canadien Hugo Houle s\u2019impose en solitaire \u00e0 Foix, Romain Bardet grand battu du jou...","dateModified":"2022-07-19T13:12:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#586080","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T13:10:04+00:00","articleBody":"     Allez, on joue\u00a0en attendant l\u2019ascension des deux cols pyr\u00e9n\u00e9ens. Voici une photo, \u00e0 vous de la l\u00e9gender et nous publierons vos meilleurs essais dans le live. On ramasse les copies dans 20 minutes\u00a0! #JSUL                ? THIBAULT CAMUS \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/887e19d_88af97ffe9364d34a00a9c23b3a60372-88af97ffe9364d34a00a9c23b3a60372-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Je suis une l\u00e9gende","dateModified":"2022-07-19T13:10:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#586020","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T13:02:35+00:00","articleBody":"    Bonjour, Bon courage pour ce live. Evitez les crampes apr\u00e8s la journ\u00e9e de repos ! Quel est le coureur de l'\u00e9chapp\u00e9e le mieux class\u00e9 au g\u00e9n\u00e9ral ? Merci !    Touny         Bonjour Touny,          Le coureur le mieux class\u00e9 au g\u00e9n\u00e9ral dans l\u2019\u00e9chapp\u00e9e du jour est le Russe Aleksandr Vlasov (Bora-Hansgrohe). Il figurait ce matin \u00e0 la 11e place, \u00e0 10min 32s du maillot jaune Jonas Vingegaard.          Avec les 7min 30s d\u2019avance de l\u2019\u00e9chapp\u00e9e sur le peloton, il se retrouve virtuellement dans le top 5.          Assez rapidement d\u00e9croch\u00e9 lors des \u00e9tapes alpestres, Vlasov avait d\u00e9marr\u00e9 ce Tour dans le costume du pr\u00e9tendant au podium.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: le Canadien Hugo Houle s\u2019impose en solitaire \u00e0 Foix, Romain Bardet grand battu du jou...","dateModified":"2022-07-19T13:03:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#586026","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T12:57:58+00:00","articleBody":"    Question b\u00eate, mais quelle est l'utilit\u00e9 pratique de la voiture balai ?    N\u00e9ophyte         Bonjour N\u00e9ophyte,          La voiture balai sert \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer un coureur (et son v\u00e9lo) pr\u00e9sent \u00e0 l\u2019arri\u00e8re de la course s\u2019il choisit d\u2019abandonner en cours d\u2019\u00e9tape, et de le ramener \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e. Dans le cas de Marc Soler, qui n\u2019est plus attendu par la voiture de son directeur sportif, reparti \u00e0 l\u2019avant, c\u2019est l\u2019assurance de ne pas \u00eatre oubli\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: le Canadien Hugo Houle s\u2019impose en solitaire \u00e0 Foix, Romain Bardet grand battu du jou...","dateModified":"2022-07-19T12:57:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#585023","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T12:55:08+00:00","articleBody":"     Qui dit retour en haute montagne, dit beaucoup de points \u00e0 distribuer pour le classement des grimpeurs. Depuis la 9e \u00e9tape alpestre entre Aigle et Ch\u00e2tel les Portes du Soleil, le maillot \u00e0 pois est bien accroch\u00e9 sur les \u00e9paules de l\u2019Allemand Simon Geschke (Cofidis). Mais cela pourrait changer aujourd\u2019hui puisque les deux derni\u00e8res ascensions de la journ\u00e9e, class\u00e9es en premi\u00e8re cat\u00e9gorie, rapporteront chacune 10 points au coureur franchissant le sommet en t\u00eate.          Le classement actualis\u00e9 des grimpeurs\u00a0:         Simon Geschke (Cofidis) - 46 pts          Louis Meintjes (Intermarch\u00e9-Wanty-Gobert) - 39 pts          Neilson Powless (EF Education-EasyPost) - 37 pts          Jonas Vingegaard (Jumbo-Visma) - 36 pts          Giulio Ciccone (Trek-Segafredo) - 35 pts           A noter que Geschke et Powless figurent dans l\u2019\u00e9chapp\u00e9e \u00e0 taille XXL du jour, mais ni l\u2019un, ni l\u2019autre n\u2019ont obtenu de points lors du passage des deux premi\u00e8res difficult\u00e9s de l\u2019\u00e9tape. C\u2019est Stefan Bissegger qui est pass\u00e9 en t\u00eate au sommet de la c\u00f4te de Saint-Hilaire (4e cat\u00e9gorie) et Alexis Gougeard au sommet du col de l\u2019Espinas (3e cat\u00e9gorie).                Simon Geschke DANIEL COLE \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/d10d0eb_593d257c6cff4a7c9122b69113d5fc0b-593d257c6cff4a7c9122b69113d5fc0b-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La course pour le maillot \u00e0 pois ","dateModified":"2022-07-19T12:55:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#585964","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T12:48:43+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00e9chapp\u00e9e accro\u00eet son avance sur le peloton, d\u00e9sormais point\u00e9 \u00e0 plus de 7m30s. Marc Soler (UAE-Emirates ) est lui seul \u00e0 1m50s du groupe maillot jaune, juste devant la voiture balai.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur les \u00e9carts","dateModified":"2022-07-19T12:48:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#585580","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T12:45:08+00:00","articleBody":"     Ils \u00e9taient 176 au d\u00e9part, ils ne sont plus que 147 en course au d\u00e9but de cette 16e \u00e9tape du Tour. Malade depuis plusieurs jours, l\u2019Allemand Lennard Kamna a \u00e9t\u00e9 contraint \u00e0 l\u2019abandon.\u00a0Il avait marqu\u00e9 la course par son \u00e9chapp\u00e9e lors de l\u2019\u00e9tape de la \u00ab\u00a0Super planche\u00a0\u00bb des Belles Filles, o\u00f9 il s\u2019\u00e9tait fait reprendre par Tadej Pogacar \u00e0 moins de 100 m de la ligne d\u2019arriv\u00e9e. Souffrant d\u2019une c\u00f4te cass\u00e9e, Jakob Fuglsang (Israel-Premier Tech) a \u00e9galement d\u00fb d\u00e9clarer forfait suite \u00e0 sa chute dimanche.          Test\u00e9s positifs au Covid-19, les Fran\u00e7ais Aur\u00e9lien Paret-Peintre et Mika\u00ebl Ch\u00e9rel \u00e9taient non-partants au d\u00e9part \u00e0 Carcassonne. Cons\u00e9quences\u00a0: l\u2019\u00e9quipe AG2R Citro\u00ebn se retrouve r\u00e9duite \u00e0 seulement trois \u00e9l\u00e9ments sur la route du Tour. En outre, l\u2019Allemand Maximilian Walscheid, lui aussi positif au Covid-19 (Cofidis) a d\u00fb mettre le clignotant vers la sortie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cinq coureurs non-partants \u00e0 Carcassonne ","dateModified":"2022-07-19T12:50:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#584908","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T12:45:08+00:00","articleBody":"     Le coureur fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9quipe DSM, r\u00e9put\u00e9 hyperexigeant, a modifi\u00e9 son approche du m\u00e9tier. Quatri\u00e8me du classement g\u00e9n\u00e9ral au d\u00e9but de la troisi\u00e8me semaine, il accomplit, \u00e0 31 ans, son meilleur Tour depuis 2017. Un Tour de France qu\u2019il avait pourtant d\u00e9marr\u00e9 en d\u00e9clarant ne pas vouloir \u00eatre \u00ab\u00a0obnubil\u00e9 par le classement g\u00e9n\u00e9ral\u00a0comme sur le Giro \u00bb, o\u00f9 il avait \u00e9t\u00e9 contraint \u00e0 l\u2019abandon au printemps dernier apr\u00e8s un d\u00e9but de course tr\u00e8s prometteur.          Pour pr\u00e9parer sa neuvi\u00e8me Grande Boucle, Bardet a embarqu\u00e9 femme et enfant dans son van pour dix jours d\u2019entra\u00eenement \u00e0 Tignes (Savoie), \u00ab\u00a0avec barbecue en haut d\u2019un col, comme des vacances\u00a0\u00bb. L\u2019id\u00e9e \u00e9tait de tourner la page de son abandon, en mai (en raison d\u2019une gastro-ent\u00e9rite), dans un Tour d\u2019Italie o\u00f9 une victoire \u00e9tait \u00e0 sa port\u00e9e et d\u2019aborder juillet avec le maximum de fra\u00eecheur mentale. \u00ab\u00a0Je rentre de vacances, alors je suis frais comme un gardon\u00a0\u00bb, plaisantait-il lors du grand d\u00e9part du Tour \u00e0 Copenhague.          Retrouvez l\u2019article de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial Alexandre Pedro sur le renouveau de l\u2019Auvergnat\u00a0:                    Lire aussi :  Tour de France 2022\u00a0: Romain Bardet, les bienfaits du\u00a0d\u00e9tachement         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Romain Bardet, les bienfaits du d\u00e9tachement","dateModified":"2022-07-19T12:45:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#585900","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T12:41:03+00:00","articleBody":"    quelle temperature sur la route du tour aujourd'hui ?    VDE         32,5 degr\u00e9s annonc\u00e9s \u00e0 l\u2019instant sur la route du Tour. Il fait encore tr\u00e8s chaud aujourd\u2019hui...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: le Canadien Hugo Houle s\u2019impose en solitaire \u00e0 Foix, Romain Bardet grand battu du jou...","dateModified":"2022-07-19T12:41:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#585819","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T12:37:36+00:00","articleBody":"     Le grimpeur espagnol, co\u00e9quipier de Tadej Pogacar au sein de l\u2019\u00e9quipe UAE-Emirates souffre \u00e0 l\u2019arri\u00e8re du peloton. La fin d\u2019apr\u00e8s-midi s\u2019annonce gal\u00e8re pour le coureur, notamment pris de vomissements, et r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 hauteur de la voiture m\u00e9dicale.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Soler au plus mal","dateModified":"2022-07-19T12:38:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#585741","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T12:33:41+00:00","articleBody":"    Combien d'hommes dans l'\u00e9chapp\u00e9e ?\r\n\r\nQuels sont les \u00e9quipes ?    Lelievreetlatortue        Bonjour, qui sont les coureurs dans le groupe d'\u00e9chapp\u00e9s ?     Lo\u00efc          Bonjour,          Voici la composition du groupe de t\u00eate aussi \u00e9pais qu\u2019une classe scolaire avec 29 hommes dont 7 Fran\u00e7ais\u00a0:          A. Vlasov et F. Grossschartner (Bora-Hansgrohe), N. Powless et S. Bissegger (EF Education-Easy Post), M. Storer, V. Madouas et O. Le Gac (Groupama-FDJ), D. Caruso et D. Teuns (Bahrain Victorious), B. Mcnulty (UAE Team Emirates), M. Jorgenson et G. Izagirre (Movistar), W. Van Aert (Jumbo-Visma), H. Houle et M. Woods (Israel - Premier Tech), S. Velasco (Astana Qazaqstan), T. Gallopin (Trek-Segafredo), D. Martinez (Ineos Grenadiers), L. Owsian et M. Bouet (Ark\u00e9a Samsic), S. Geschke (Cofidis), P. Gilbert et T. Wellens (Lotto-Soudal), A. Gougeard et C. Barthe (B&B Hotels), M. Burgaudeau (TotalEnergies), N. Van Hooydonck (Jumbo-Visma), M. Honore (Quick-Step Alpha Vinyl), N. Eekhoff (Team DSM).                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"29 coureurs \u00e0 l\u2019avant","dateModified":"2022-07-19T12:40:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#585655","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T12:32:55+00:00","articleBody":"     Un large groupe s\u2019est \u00e9chapp\u00e9 d\u00e8s le d\u00e9but de la journ\u00e9e \u00e0 l\u2019initiative de Tony Gallopin (Trek-Segafredo). Le Fran\u00e7ais occupe toujours la t\u00eate de la course en compagnie de 28 autres coureurs, avec des costauds tels que le mailot vert Wout van Aert (Jumbo-Visma), Daniel Martinez (Ineos-Grenadiers) ou le Russe Alexandr Vlasov (Bora-Hansgrohe), 11e au classement g\u00e9n\u00e9ral ce matin et actuellement virtuellement dans le top 5 du Tour. Les \u00e9chapp\u00e9es poss\u00e8dent 6m40s d\u2019avance sur le peloton.          Une nouvelle fois malchanceux puisqu\u2019un temps g\u00ean\u00e9 par un probl\u00e8me de selle, Caleb Ewan (Lotto-Soudal) a \u00e9t\u00e9 rapidement distanc\u00e9 puis a pu r\u00e9int\u00e9grer le groupe maillot jaune. Tout comme le champion d\u2019Autriche Felix Grossschartner (Bora-Hansgrohe), victime d\u2019une chute visiblement sans gravit\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur le d\u00e9but de la course","dateModified":"2022-07-19T12:37:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#585630","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T12:30:04+00:00","articleBody":"     Le mercure tape tr\u00e8s fort dans la salle de presse de cette 16e \u00e9tape, mais le groupe vit bien et surtout s\u2019est bien ravitaill\u00e9. Les envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux du Monde remercient la ville de Foix pour cet excellent buffet propos\u00e9 au bord de l\u2019Ari\u00e8ge. La cuisson de l\u2019\u00e9paule d\u2019agneau \u00e9tait un mod\u00e8le \u00e0 enseigner dans toutes les \u00e9coles de r\u00f4tisserie. Et que dire de cet effiloch\u00e9 de porc accompagn\u00e9 de pommes grenailles\u2026 C\u2019est aussi \u00e7a, le Tour de la France.                   ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/feb8b71_1658231779568-toff.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct du tennis club de Foix","dateModified":"2022-07-19T12:30:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#584860","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T12:25:03+00:00","articleBody":"     Au lendemain d\u2019une journ\u00e9e de repos bien m\u00e9rit\u00e9e dans la chaleur \u00e9touffante de Carcassonne (Aude), le peloton d\u00e9marre la troisi\u00e8me et derni\u00e8re semaine de course par une \u00e9tape de 178,5 kilom\u00e8tres entre la cit\u00e9 m\u00e9di\u00e9vale et Foix (Ari\u00e8ge).          La premi\u00e8re des trois journ\u00e9es pyr\u00e9n\u00e9ennes n\u2019est pas la plus compliqu\u00e9e \u00e0 n\u00e9gocier. Pour autant, apr\u00e8s le port de Lers (1re cat\u00e9gorie, 11,4\u00a0km \u00e0 7\u00a0%), il ne faudra pas n\u00e9gliger le tr\u00e8s pentu mur de P\u00e9gu\u00e8re (9,3\u00a0km \u00e0 7,9\u00a0%). Son sommet, plac\u00e9 \u00e0 27 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e, devrait permettre de d\u00e9canter la course pour la victoire d\u2019\u00e9tape et, qui sait, pour le classement g\u00e9n\u00e9ral. Les trois derniers kilom\u00e8tres de cette ascension class\u00e9e en 1re cat\u00e9gorie s\u2019\u00e9l\u00e8vent \u00e0 plus de 11\u00a0% de moyenne avec des passages \u00e0 18\u00a0% et 16\u00a0%.          \u00ab\u00a0Des talents de descendeur ne seront pas de trop pour plonger vers la pr\u00e9fecture de l\u2019Ari\u00e8ge pendant une vingtaine de kilom\u00e8tres\u00a0\u00bb, pr\u00e9vient le directeur du Tour de France, Christian Prudhomme.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La premi\u00e8re \u00e9tape du triptyque pyr\u00e9n\u00e9en","dateModified":"2022-07-19T12:25:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#584852","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T12:20:02+00:00","articleBody":"     Le haut du classement n\u2019a pas boug\u00e9 d\u2019un iota dimanche \u00e0 l\u2019issue de la 15e \u00e9tape de plat entre Rodez et Carcassonne.          1. Jonas Vingegaard (Jumbo-Visma)          2. Tadej Pogacar (UAE Team Emirates), \u00e0 2 min 22 s          3. Geraint Thomas (Ineos Grenadiers), \u00e0 2 min 43 s          4. Romain Bardet (Team DSM), \u00e0 3 min 1 s          5. Adam Yates (Ineos Grenadiers), \u00e0 4 min 6 s          6. Nairo Quintana (Ark\u00e9a-Samsic), \u00e0 4 min 15 s          7. Louis Meintjes (Intermarch\u00e9-Wanty-Gobert), \u00e0 4 min 24 s          8. David Gaudu (Groupama-FDJ), \u00e0 4 min 24 s          9. Thomas Pidcock (Ineos Grenadiers), \u00e0 8 min 49 s          10. Enric Mas (Movistar), \u00e0 9 min 58 s      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le top 10 du classement g\u00e9n\u00e9ral apr\u00e8s 15 \u00e9tapes","dateModified":"2022-07-19T12:20:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#584782","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T12:10:00+00:00","articleBody":"     Depuis le d\u00e9but de ce Tour, rares sont les opportunit\u00e9s pour les sprinteurs de se disputer une victoire d\u2019\u00e9tape. Dimanche, lors de la 15e \u00e9tape, le Belge Jasper Philipsen (Alpecin-Deceuninck) a saisi l\u2019occasion \u00e0 Carcassonne, en s\u2019imposant pour la premi\u00e8re fois de sa carri\u00e8re sur la Grande Boucle.                    Malgr\u00e9 son profil assez plat, cette \u00e9tape parcourue sous un soleil de plomb (jusqu\u2019\u00e0 40\u00b0C au thermom\u00e8tre) n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 de tout repos pour le porteur du maillot jaune Jonas Vingegaard. Le Danois a \u00e9t\u00e9 victime d\u2019une chute sans gravit\u00e9, mais surtout, il a perdu deux co\u00e9quipiers qui lui \u00e9taient d\u00e9vou\u00e9s pour la haute montagne\u00a0: Primoz Roglic, non-partant dimanche \u00e0 cause de blessures \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition, et Steven Kruijswijk, qui a abandonn\u00e9 apr\u00e8s avoir chut\u00e9 lui aussi. De fait, le rapport de force avec son grand rival Tadej Pogacar (UAE) n\u2019est plus le m\u00eame.          Retrouvez la synth\u00e8se de nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux, Aude Lasjaunias et Alexandre Pedro\u00a0:                    Lire aussi :  Tour de France 2022\u00a0: Jonas Vingegaard et la Jumbo-Visma ont pris un coup de chaud \u00e0 Carcassonne         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le maillot jaune affaibli apr\u00e8s l\u2019abandon de deux \u00e9minents co\u00e9quipiers ","dateModified":"2022-07-19T12:10:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#584724","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T12:00:07+00:00","articleBody":"     Bienvenue sur ce live pour vivre une nouvelle apr\u00e8s-midi petite reine en notre compagnie. Miam, les coureurs d\u00e9barquent dans les Pyr\u00e9n\u00e9es\u00a0! Au programme de cette 16e \u00e9tape\u00a0: de la chaleur et deux cols class\u00e9s en premi\u00e8re cat\u00e9gorie, entre autres. La descente finale vers Foix appara\u00eet davantage propice \u00e0 la victoire d\u2019un baroudeur plut\u00f4t qu\u2019\u00e0 une explication entre favoris. Et si c\u2019\u00e9tait l\u2019heure du premier succ\u00e8s tricolore sur ce Tour\u00a0? R\u00e9ponse aux alentours de 17\u00a0heures.          D\u2019ici l\u00e0, n\u2019h\u00e9sitez \u00e0 nous arroser de vos questions, de votre humour ou m\u00eame d\u2019un po\u00e8me en l\u2019honneur de Romain Bardet si le c\u0153ur vous en dit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous\u00a0!","dateModified":"2022-07-19T12:00:07+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/22/0/7434/4956/1342/894/3/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/19/19-6">
<filnamedate="20220719"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220719"><AAMMJJHH="2022071919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ « Successions saison II » (3/6). Chez eux, les affaires se gèrent en famille. Depuis que le père, Jean-Claude, un self-made-man, a transmis le flambeau à ses trois fils, au début des années 2000, le groupe français de publicité urbaine est devenu numéro un mondial.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤       Culture « Bru(i)t », sur Brut : les extraordinaires pouvoirs des sons                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Black Bird », « The Girl from Plainville, » « Queer as Folk » : les séries télé à voir cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Aubais, retour à la case départ pour les vétérans de l’art Claude Viallat et Patrick Saytour                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation             Toutes nos séries          Successions          Les 50 ans du porno « Gorge profonde »          Les miraculés du Vél' d'Hiv                                   
<article-nb="2022/07/19/19-7">
<filnamedate="20220719"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220719"><AAMMJJHH="2022071919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Grevés par la stratégie zéro Covid et limités financièrement par une campagne de désendettement du secteur, les promoteurs chinois rivalisent de créativité pour écouler leurs invendus.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤       Culture « Bru(i)t », sur Brut : les extraordinaires pouvoirs des sons                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Black Bird », « The Girl from Plainville, » « Queer as Folk » : les séries télé à voir cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Aubais, retour à la case départ pour les vétérans de l’art Claude Viallat et Patrick Saytour                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Chine             Appartement à vendre contre pastèques : en Chine, les promotions désespérées des promoteurs immobiliers      Grevés par la stratégie zéro Covid et limités financièrement par une campagne de désendettement du secteur, les promoteurs chinois rivalisent de créativité pour écouler leurs invendus.          Par Simon Leplâtre         Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 14h33    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Sur le poster, des pousses d’ail grandissent jusqu’à atteindre la taille d’un immeuble : « Cinq yuans [0,75 euro] la livre, de l’ail contre un appartement ! », propose la publicité du promoteur immobilier Jianye aux paysans du Henan, une province rurale du centre-est de la Chine. L’entreprise assure avoir reçu 430 tonnes d’ail, entre fin mai et début juin, qui ont permis à trente agriculteurs de payer une fraction de leur appartement.          Avec un slogan pareil, elle a surtout réussi une belle opération de communication : à travers le pays, d’autres promoteurs ont suivi, tentant de séduire des agriculteurs en acceptant des pastèques, du blé, ou des pêches, toujours au-dessus des prix du marché, pour financer une fraction de l’apport initial. Mais derrière l’inventivité des services marketing, ces campagnes montrent surtout que les promoteurs sont prêts à tout pour conclure des ventes.                           Lire le contexte :  Article réservé à nos abonnés  Evergrande, le géant immobilier au bord de la faillite, fait trembler l’économie de la Chine                 Et pour cause, depuis bientôt un an, le chiffre d’affaires de l’immobilier est en chute libre. Une campagne gouvernementale pour limiter le surendettement du secteur a fortement resserré les conditions de financement des promoteurs auprès des banques, poussant des dizaines d’entre eux au bord de la faillite. Depuis les difficultés du géant Evergrande, révélées en septembre 2021, des dizaines de promoteurs ont fait défaut sur leur dette.          Confiance des ménages en baisse          Dernier concerné : Shimao Group, entreprise sise à Shanghaï, a manqué, le 3 juillet, une échéance de 1 milliard de dollars (1 milliard d’euros). D’ici à la fin de 2022, l’entreprise devra encore rembourser trois fois cette somme à des investisseurs chinois et internationaux. Lundi 11 juillet, la Bourse de Hongkong a d’ailleurs expulsé six promoteurs chinois, dont Shimao, Sunac, Kaisa, et Evergrande, pour avoir manqué à leur obligation de publier leur bilan financier pour l’année 2021.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Les difficultés s’accumulent dans l’immobilier chinois                 Le premier semestre a été particulièrement difficile pour l’immobilier : aux difficultés du secteur sont venus s’ajouter les confinements qui ont marqué le printemps dans de nombreuses métropoles chinoises, dont Shanghaï, enfermée pendant plus de deux mois. De quoi affecter les ventes et la confiance des ménages. Au deuxième trimestre, cette dernière était encore plus faible qu’en 2020 pour ce qui concerne les revenus et l’emploi, d’après l’étude trimestrielle de la banque centrale chinoise, publiée le 29 juin.           La fin des confinements semble avoir redonné un peu d’air au marché : si les ventes baissent sur un an, elles ont progressé de 61 % par rapport à mai        Il vous reste 61.14% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/07/19/appartement-a-vendre-contre-pasteques-en-chine-les-promotions-desesperees-des-promoteurs-immobiliers_6135360_3234.html"},"headline":"Appartement \u00e0 vendre contre past\u00e8ques\u00a0: en Chine, les promotions d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9es des promoteurs immobiliers","dateCreated":"2022-07-19T14:00:14+02:00","datePublished":"2022-07-19T14:00:14+02:00","dateModified":"2022-07-19T14:33:06+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Chine"],"keywords":["Immobilier","Chine","Asie-Pacifique","\u00c9conomie","International"],"description":"Grev\u00e9s par la strat\u00e9gie z\u00e9ro Covid et limit\u00e9s financi\u00e8rement par une campagne de d\u00e9sendettement du secteur, les promoteurs chinois rivalisent de cr\u00e9ativit\u00e9 pour \u00e9couler leurs invendus.","author":[{"@type":"Person","name":"Simon Lepl\u00e2tre"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/1000/0/6048/3024/1342/671/60/0/730ab26_1657702489544-000-9mt8nc.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Chine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/chine/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/19/19-8">
<filnamedate="20220719"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220719"><AAMMJJHH="2022071919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Dans le comté de Fangak, ravagé par les inondations, des villageois ne reçoivent plus les rations du Programme alimentaire mondial et survivent en se nourrissant de poissons et de nénuphars.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤       Culture « Bru(i)t », sur Brut : les extraordinaires pouvoirs des sons                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Black Bird », « The Girl from Plainville, » « Queer as Folk » : les séries télé à voir cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Aubais, retour à la case départ pour les vétérans de l’art Claude Viallat et Patrick Saytour                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                       Le Monde Afrique               Au Soudan du Sud, l’inquiétude monte face au déclin de l’aide internationale lié à la guerre en Ukraine      Dans le comté de Fangak, ravagé par les inondations, des villageois ne reçoivent plus les rations du Programme alimentaire mondial et survivent en se nourrissant de poissons et de nénuphars.          Par Florence Miettaux(comté de Fangak, Soudan du Sud, envoyée spéciale)         Publié hier à 19h00, mis à jour à 18h17    Temps de Lecture 4 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                  Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                           Une maison inondée près d’Old Fangak, au Soudan du Sud.  FLORENCE MIETTAUX               Des canoës circulent entre des arbres sans feuilles. Derrière la digue qui empêche l’eau d’envahir le village de Pagwir, dans le nord du Soudan du Sud, toute une forêt a succombé. « Cela fait deux ans que les arbres sont dans l’eau, ils sont tous morts », raconte Lam Billiuw Koang, un responsable de cette localité située dans le comté de Fangak. « Nous cultivions du sorgho et du maïs sur ces terres, mais aujourd’hui nous manquons de nourriture », dit-il, montrant les nombreuses carcasses de vaches mortes de faim et de maladie. Acheminées sur ce bout de terre sèche par milliers l’année dernière pour échapper à la crue, seule une poignée d’entre elles ont survécu.            Ces populations vivaient de l’agropastoralisme avant les inondations sans précédent qui ont commencé à frapper le nord du pays en 2020 et durent jusqu’à maintenant. Désormais, la seule planche de salut réside dans l’assistance fournie par les ONG. « Nous espérons que la communauté internationale pourra financer les organisations humanitaires pour nous venir en aide », explique Lam Billiuw Koang. « Cette île ne va pas couler, les gens peuvent vivre dessus ! », tient-il à souligner, comme pour suggérer que sans un coup de pouce extérieur les habitants seront amenés à partir.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Plus les troupeaux grossissent, plus les tensions augmentent » : le Soudan du Sud secoué par les conflits agropastoraux                 Mais, avec la réallocation massive de ressources liée à la guerre en Ukraine, les financements internationaux consacrés au Soudan du Sud se réduisent comme peau de chagrin. Début juillet, l’ONU alertait sur le fait que seulement 27 % des 1,7 milliard de dollars requis pour fournir « une assistance vitale » à près de 7 millions de Sud-Soudanais avaient été levés. « Avec de tels déficits de financement, les partenaires humanitaires sont obligés d’établir des priorités et de faire des choix déchirants entre des besoins graves », précise Sara Beysolow Nyanti, la coordinatrice humanitaire des Nations unies pour le Soudan du Sud.          Faute de fonds suffisants et face à l’envolée des cours mondiaux des denrées alimentaires, le Programme alimentaire mondial (PAM) a annoncé, mi-juin, ne pas être en mesure de fournir de l’assistance à un tiers de ses bénéficiaires, prévenant qu’en conséquence 3283288(…) une année où la faim atteint des niveaux sans précédent », alerte l’organisation.          Des troupeaux exterminés          Sur le terrain, c’est l’incertitude. Certains n’ont pas encore été formellement retirés de la liste des bénéficiaires, sans toutefois recevoir l’aide alimentaire escomptée. C’est le cas dans les îles de la région de Haat, dans le sud du comté de Fangak, où 5 000 villageois ayant fui les inondations n’ont pas reçu de ration du PAM depuis décembre 2021. Les bâches en plastique manquent aussi, alors que les herbes utilisées pour construire les toits des tukul (huttes) ont été décimées par l’eau.        Il vous reste 55.79% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/07/18/au-soudan-du-sud-l-inquietude-monte-face-au-declin-de-l-aide-internationale-lie-a-la-guerre-en-ukraine_6135254_3212.html"},"headline":"Au Soudan du Sud, l\u2019inqui\u00e9tude monte face au d\u00e9clin de l\u2019aide internationale li\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateCreated":"2022-07-18T19:00:16+02:00","datePublished":"2022-07-18T19:00:16+02:00","dateModified":"2022-07-19T18:17:35+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","S\u00e9curit\u00e9 alimentaire"],"keywords":["International","S\u00e9curit\u00e9 alimentaire","Soudan du Sud","Le Monde Afrique","Plan\u00e8te"],"description":"Dans le comt\u00e9 de Fangak, ravag\u00e9 par les inondations, des villageois ne re\u00e7oivent plus les rations du Programme alimentaire mondial et survivent en se nourrissant de poissons et de n\u00e9nuphars.","author":[{"@type":"Person","name":"Florence Miettaux","description":"comt\u00e9 de Fangak, Soudan du Sud, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/508/0/4629/2314/1342/671/60/0/52af8d5_1658152190602-029-maison-inondee-pres-d-old-fangak.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"S\u00e9curit\u00e9 alimentaire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-securite-alimentaire/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/19/19-9">
<filnamedate="20220719"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220719"><AAMMJJHH="2022071919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Le spécialiste d’histoire politique invite à renouer avec la société de la délibération. C’est grâce à elle que, dans le passé, ont été conçues « les grandes lois constituant encore aujourd’hui le socle de notre vie démocratique ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤       Culture « Bru(i)t », sur Brut : les extraordinaires pouvoirs des sons                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Black Bird », « The Girl from Plainville, » « Queer as Folk » : les séries télé à voir cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Aubais, retour à la case départ pour les vétérans de l’art Claude Viallat et Patrick Saytour                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                                      Débats       Politique         Jean Garrigues : « Notre démocratie fatiguée suscite un besoin urgent de dialogue, de débat apaisé »   Tribune        Jean Garrigues  Président du comité d’histoire parlementaire et politique        Le spécialiste d’histoire politique invite à renouer avec la société de la délibération. C’est grâce à elle que, dans le passé, ont été conçues « les grandes lois constituant encore aujourd’hui le socle de notre vie démocratique ».   Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 12h58    Temps de Lecture 6 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   « Je rêve d’un pays où l’on se parle à nouveau », disait Michel Rocard dans sa déclaration de politique générale, le 29 juin 1988. L’apôtre de la deuxième gauche, nommé à Matignon par François Mitterrand pour mener une politique d’ouverture, était à l’époque motivé par trois considérations. Primo, ses propres convictions, héritées de Pierre Mendès France, de la « nouvelle société » de Jacques Chaban-Delmas et des travaux d’intellectuels comme Pierre Rosanvallon, prônant une démocratie rénovée par la délibération permanente entre les pouvoirs publics, les agents de l’Etat, les élus des territoires, les corps intermédiaires et les citoyens.          Secundo, la prolongation de la campagne menée par François Mitterrand pour sa réélection, une campagne de rassemblement et de pacification face à la brutalité des « clans » chiraquiens et du FN. Tertio, et c’était l’urgence de l’heure, la nécessité de gérer une situation de majorité relative à l’Assemblée nationale, qui obligeait le premier ministre à négocier texte par texte des majorités d’idées, dans la discussion, la concession et le compromis, soit auprès du groupe communiste, soit auprès des centristes, ce que le juriste Guy Carcassonne, grand négociateur de ces accords alternatifs, appelait non sans humour « la majorité stéréo ».          Frénésie de discussions          Des similitudes s’imposent entre ce « moment Rocard » et la situation actuelle. La demande sociale de délibération n’a cessé de se manifester depuis quelques années, que soit par le succès de la « démocratie participative » mise en avant par Ségolène Royal dans sa campagne de 2007, au moment des Nuits debout en 2016 ou des « gilets jaunes » en 2018-2019. Dans les meetings de l’ancienne candidate à la présidentielle, sous les tentes parisiennes ou sur les ronds-points de la France oubliée, c’était à chaque fois la même frénésie de discussion, de débats, une volonté affirmée de retrouver les grands moments délibératifs de notre histoire, des clubs de la Révolution française, de 1848 ou de la Commune de Paris.            Face à la tentation du pouvoir personnel jupitérien, on a vu par ailleurs se rebeller les représentants des territoires, associations de maires, de conseils départementaux et régions, soucieux de participer à la codécision publique, notamment face à la pandémie de Covid-19. Du côté du Parlement, ce sont aussi bien les groupes d’opposition, ultra-minoritaires, qu’un certain nombre de députés de la majorité La République en marche qui ont protesté tout au long du quinquennat contre la pratique ultra-présidentielle du parlementarisme rationalisé. Leurs critiques, bien que parfois caricaturales, étaient néanmoins fondées.        Il vous reste 72.47% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/07/19/jean-garrigues-notre-democratie-fatiguee-suscite-un-besoin-urgent-de-dialogue-de-debat-apaise_6135295_3232.html"},"headline":"Jean Garrigues : \u00ab\u00a0Notre d\u00e9mocratie fatigu\u00e9e suscite un besoin urgent de dialogue, de d\u00e9bat apais\u00e9\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-19T06:00:24+02:00","datePublished":"2022-07-19T06:00:24+02:00","dateModified":"2022-07-19T12:58:50+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Politique"],"keywords":["Emmanuel Macron","Politique","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Le sp\u00e9cialiste d\u2019histoire politique invite \u00e0 renouer avec la soci\u00e9t\u00e9 de la d\u00e9lib\u00e9ration. C\u2019est gr\u00e2ce \u00e0 elle que, dans le pass\u00e9, ont \u00e9t\u00e9 con\u00e7ues \u00ab\u00a0les grandes lois constituant encore aujourd\u2019hui le socle de notre vie d\u00e9mocratique\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean Garrigues","description":"Pr\u00e9sident du comit\u00e9 d\u2019histoire parlementaire et politique"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/791/0/8434/4217/1342/671/60/0/74f3187_1658228306709-pns-6091991.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/19/19-10">
<filnamedate="20220719"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220719"><AAMMJJHH="2022071919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ L’Etat compte boucler l’opération « d’ici à septembre », selon Bruno Le Maire, qui affirme que celle-ci « donne à l’énergéticien les moyens pour accélérer la mise en œuvre du programme de « nouveau nucléaire » et le déploiement des énergies renouvelables ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤       Culture « Bru(i)t », sur Brut : les extraordinaires pouvoirs des sons                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Black Bird », « The Girl from Plainville, » « Queer as Folk » : les séries télé à voir cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Aubais, retour à la case départ pour les vétérans de l’art Claude Viallat et Patrick Saytour                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Économie       Entreprises             EDF : l’Etat annonce une renationalisation à 9,7 milliards d’euros      L’Etat compte boucler l’opération « d’ici à septembre », selon Bruno Le Maire, qui affirme que celle-ci « donne à l’énergéticien les moyens pour accélérer la mise en œuvre du programme de « nouveau nucléaire » et le déploiement des énergies renouvelables ».          Par Marjorie Cessac          Publié aujourd’hui à 09h41, mis à jour à 10h24    Temps de Lecture 1 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Au siège d’EDF, à Paris, le 15 février 2019.  CHARLES PLATIAU / REUTERS                 Octobre 2005 : le gouvernement de Dominique de Villepin entreprenait la mise en Bourse d’EDF à 32 euros par action ; juillet 2022 : celui d’Elisabeth Borne s’apprête à l’en faire sortir à… 12 euros. Mardi 19 juillet, juste avant l’ouverture de la Bourse de Paris, l’Etat, qui détient pour l’instant 83,9 % de l’énergéticien, a annoncé son intention de lancer une offre publique d’achat (OPA) sur 100 % du capital. L’opération devrait lui coûter 9,7 milliards d’euros, selon le ministère de l’économie, qui a précisé ne pas avoir à obtenir l’autorisation de Bruxelles sur ce point. L’OPA sur les 15,9 % du capital lui restant à acquérir se fera sur la base d’une offre de 12 euros l’action, et de 15,64 euros par Oceane (obligations convertibles). Suspendue le 13 juillet, après l’annonce de la renationalisation, l’action avait terminé la séance à 10,22 euros. Elle a repris, mardi, sa cotation en hausse de plus de 15 % à l’ouverture, à 11,75 euros.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Renationaliser EDF, un message politique qui ne résoudra pas à lui seul les difficultés du groupe                   S’agissant de la marche à suivre, le gouvernement prévoit que l’offre soit déposée d’ici à début septembre auprès de l’Autorité des marchés financiers (AMF), sous réserve qu’une loi de finances rectificative soit promulguée avec les crédits nécessaires pour 2022. « Cette opération donne à EDF les moyens nécessaires pour accélérer la mise en œuvre du programme de nouveau nucléaire voulu par le président de la République et le déploiement des énergies renouvelables en France, » a déclaré mardi Bruno Le Maire, le ministre de l’économie.            « Plainte pénale »            Cela suffira-t-il à convaincre les actionnaires minoritaires ? Certains sont déjà vent debout contre le prix de 12 euros annoncé par l’Etat. Mandatée par certains fonds et des actionnaires individuels, Colette Neuville, la présidente de l’Association de défense des actionnaires minoritaires, entend se battre pour que l’Etat accorde les 32 euros par titre que d’aucuns avaient investi lors de l’introduction en Bourse. « La chute des cours résulte pour une très grande part des décisions que l’Etat a prises dans l’intérêt général, souligne-t-elle. Il ne s’agit pas de critiquer ces décisions-là, mais de constater que c’était incompatible avec la gouvernance et les règles d’une société privée ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Renationalisation d’EDF : « La fin d’une anomalie boursière »                   Madame Neuville se dit prête, si nécessaire, à saisir l’AMF, afin que cette dernière ne délivre pas sa décision de conformité nécessaire à l’ouverture de l’offre. De son côté, l’association Energie, qui représente des actionnaires salariés et anciens salariés d’EDF (1,5 % du capital, deuxième actionnaire après l’Etat), a confirmé son intention d’« introduire une plainte pénale avec constitution de partie civile » contre l’Etat pour « mise en difficulté de l’entreprise ». Une procédure qui ne devrait pas retarder l’opération, d’après Bercy.                 Marjorie Cessac            L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 20 juillet   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/07/19/l-etat-annonce-une-renationalisation-d-edf-a-9-7-milliards-d-euros_6135322_3234.html"},"headline":"EDF\u00a0: l\u2019Etat annonce une renationalisation \u00e0 9,7\u00a0milliards d\u2019euros","dateCreated":"2022-07-19T09:41:16+02:00","datePublished":"2022-07-19T09:41:16+02:00","dateModified":"2022-07-19T10:24:58+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Entreprises"],"keywords":["\u00c9nergies","Entreprises","\u00c9conomie"],"description":"L\u2019Etat compte boucler l\u2019op\u00e9ration \u00ab\u00a0d\u2019ici \u00e0 septembre\u00a0\u00bb, selon Bruno Le Maire, qui affirme que celle-ci \u00ab\u00a0donne \u00e0 l\u2019\u00e9nerg\u00e9ticien les moyens pour acc\u00e9l\u00e9rer la mise en \u0153uvre du programme de \u00ab\u00a0nouveau nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb et le d\u00e9ploiement des \u00e9nergies renouvelables\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Marjorie Cessac "}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/11/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/cdb4658_fw1-edf-production-0211-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Entreprises","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/entreprises/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/19/19-11">
<filnamedate="20220719"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220719"><AAMMJJHH="2022071919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Ce « phénomène extrêmement rare », selon le ministre de la faune, a eu lieu dans le parc national de Nairobi, à seulement 7 km du cœur de la capitale.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤       Culture « Bru(i)t », sur Brut : les extraordinaires pouvoirs des sons                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Black Bird », « The Girl from Plainville, » « Queer as Folk » : les séries télé à voir cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Aubais, retour à la case départ pour les vétérans de l’art Claude Viallat et Patrick Saytour                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                          Le Monde Afrique               Au Kenya, naissance exceptionnelle de girafons jumeaux      Ce « phénomène extrêmement rare », selon le ministre de la faune, a eu lieu dans le parc national de Nairobi, à seulement 7 km du cœur de la capitale.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h19    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Deux girafons masaï sont nés dans le parc national de Nairobi après quinze mois de gestation, un événement rare dont s’est félicité, mardi 19 juillet, le ministre kényan de la faune, Najib Balala. « C’est un phénomène extrêmement rare », a-t-il commenté sur Twitter, photo à la clé montrant la majestueuse girafe masaï veillant sur ses deux rejetons au long cou tacheté.            One of the Maasai giraffes in Nairobi National Park has given birth to a set of twins. This is an extremely rare oc… https://t.co/U8JA9WbXws— tunajibu (@Hon. Najib Balala)              Les girafes figurent dans la catégorie des animaux « vulnérables », selon la liste rouge mondiale des espèces menacées établie en 2016 par l’Union internationale pour la conservation de la nature (UICN), qui énumère entre autres « la croissance de la population humaine », la chasse illégale ou encore l’expansion de l’agriculture et des exploitations minières comme facteurs « poussant l’espèce vers l’extinction ». Il ne reste dans le monde que 117 000 girafes vivant à l’état sauvage, d’après la Giraffe Conservation Foundation (GCF). Selon cette ONG, leur nombre a chuté de 30 % ces trente dernières années en Afrique. Le Kenya abrite trois sous-espèces de ces géants : les girafes masaï, réticulées et de Rothschild.            Sur pied en moins d’une heure            Situé à seulement 7 km du cœur de la capitale et de ses gratte-ciel, le parc de Nairobi – le plus ancien d’Afrique de l’Est – attire de nombreux touristes pour la richesse de sa faune, entre lions, léopards et rhinocéros. Vaste de 117 km2, il a été dessiné par les colons britanniques dans les années 1940. La réserve résiste à la croissance fulgurante de la capitale et des infrastructures, usines et habitations plus ou moins sauvages qui l’accompagnent.                              Lire aussi   Au Kenya, la conservation de la faune au défi de la sécheresse                   Les girafes ont l’une des plus longues périodes de gestation (quinze mois) parmi les mammifères. Elles mettent bas debout, ce qui signifie que leurs petits, plus gros qu’un homme adulte moyen, tombent d’un peu moins de deux mètres du sol. Cette introduction surprenante à la vie les met sur pied en moins d’une heure. Seule une poignée de naissances de girafons jumeaux ont été documentées dans le monde, le plus souvent sans survie. En liberté, les girafes peuvent vivre jusqu’à 25 ans, alors qu’en captivité leur longévité peut s’étirer jusqu’à 35 ans.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 20 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’odyssée viking  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/07/19/au-kenya-naissance-exceptionnelle-de-girafons-jumeaux_6135380_3212.html"},"headline":"Au Kenya, naissance exceptionnelle de girafons jumeaux","dateCreated":"2022-07-19T16:19:17+02:00","datePublished":"2022-07-19T16:19:17+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Climat et environnement"],"keywords":["Plan\u00e8te","Biodiversit\u00e9","Climat et environnement","Le Monde Afrique","Kenya"],"description":"Ce \u00ab\u00a0ph\u00e9nom\u00e8ne extr\u00eamement rare\u00a0\u00bb, selon le ministre de la faune, a eu lieu dans le parc national de Nairobi, \u00e0 seulement 7\u00a0km du c\u0153ur de la capitale.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/0/0/3490/1745/1342/671/60/0/e1b7579_1658240045000-000-dv1196741.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Climat et environnement","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-climat-et-environnement/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/19/19-12">
<filnamedate="20220719"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220719"><AAMMJJHH="2022071919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Les deux peintres, figures du mouvement Supports/Surfaces, sont célébrés cet été à Aubais, dans le Gard, où s’est nouée leur amitié dans les années 1960.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤       Culture « Bru(i)t », sur Brut : les extraordinaires pouvoirs des sons                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Black Bird », « The Girl from Plainville, » « Queer as Folk » : les séries télé à voir cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Aubais, retour à la case départ pour les vétérans de l’art Claude Viallat et Patrick Saytour                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         M le mag        Arts             A Aubais, retour à la case départ pour les vétérans de l’art Claude Viallat et Patrick Saytour      Les deux peintres, figures du mouvement Supports/Surfaces, sont célébrés cet été à Aubais, dans le Gard, où s’est nouée leur amitié dans les années 1960.          Par Agathe Beaudouin(Nîmes, correspondante )         Publié aujourd’hui à 06h00    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Claude Viallat et Patrick Saytour, à Aubais, le 16 juin 2022.  SANDRA MEHL POUR M LE MAGAZINE DU MONDE               Il a l’habitude des grands musées, de New York, de Venise et du Japon. Il est parfaitement rodé aux vernissages de prestige. Mais, ce matin de juin, le peintre Claude Viallat est assis dans le jardin du presbytère d’Aubais, petite commune du Gard. Il y a là une vingtaine de personnes, et il en connaît au moins la moitié. Aux côtés de son épouse, Henriette, il a les yeux humides et préfère ­laisser sa fille, Claire, prendre la parole. Avant, finalement, de lâcher : « La pression est multiple, mais c’est comme si je réalisais un rêve. »          A l’aube de ses 86 ans, Claude Viallat expose en duo jusqu’au 21 août avec son ami Patrick Saytour, dans son village natal, 2 600 habitants, situé entre Nîmes et Montpellier. Viallat aurait pu jouer les vedettes et refuser la proposition de la nouvelle municipalité. Mais ce n’est pas le genre du personnage. Viallat-Saytour à Aubais, « c’est sans doute notre dernière partie de ping-pong », confesse le peintre. D’un petit sourire, son épouse ajoute : « Il a passé des mois à penser l’accrochage. » Dans son sillage, Patrick Saytour, tout aussi modeste, s’est pris au jeu avec la même sincérité. Ce n’est pas rien de se dévoiler dans son port d’attache.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Reims, le magnum opus du peintre Claude Viallat                 Aubais, pour les deux hommes, est un point de départ. Viallat y est né, Saytour est venu s’y installer (et y habite toujours). Ici, dans les années 1960, avec des copains sudistes, ils ont soudé leur amitié et nourri leurs réflexions artistiques, donnant naissance au mouvement Supports/Surfaces. Ils font partie de cette poignée d’artistes (avec Vincent Bioulès, Daniel Dezeuze…) désireux de bousculer les codes. Ils voulaient s’approprier l’espace public (les places de village, les bancs, les plages…), fuir les musées, les ­galeries et se passer de l’incontournable cadre en bois. « C’était une période de foisonnement d’idées et de possibilités incroyables ! », se ­rappelle Viallat, qui devient la figure de proue de cet élan provincial. A ses côtés, Saytour écoute puis valide.          « Je dois beaucoup à ce village »          A cette époque, les agitateurs se retrouvent régulièrement à Aubais, chez Claude et Henriette Viallat. C’est ici, dans leur maison au toit de tuiles, qu’ils baptisent, sur une idée du Montpelliérain Vincent Bioulès, leur mouvement Supports/Surfaces. Avec pour affiche le fac-similé d’un avis de vente judiciaire trouvé dans l’office notarial de Viallat père ! La première grande exposition est présentée à Paris, au Musée d’art moderne, en 1970.            « Sans Aubais, je suis à peu près certain que Supports/Surfaces n’existerait pas, confie Claude Viallat. Je dois beaucoup de mon travail à ce village », poursuit celui qui y a puisé l’inspiration de son fameux pochoir. Cette forme – certains diront de haricot – qui revient sur ses œuvres est née du geste d’un maçon enduisant les murs d’une cuisine à la chaux avec un tampon…        Il vous reste 47.23% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                        Article réservé à nos abonnés   La mort d’un bébé libère la parole de parents et professionnels sur des maltraitances dans les crèches People & Baby  Le 22 juin à Lyon, une fillette de 11 mois a été forcée à ingérer de la soude caustique par une professionnelle excédée. Les témoignages de maltraitances se multiplient depuis et des plaintes ont été déposées dans le Nord.                              Les meilleurs moulins à poivre électriques et traditionnels  Comparatif « Wirecutter ». Si vous le choisissez bien, c’est un achat que vous ne ferez qu’une fois dans votre vie. Un poivrier se doit d’être solide, simple d’utilisation et d’offrir différentes options de mouture pour révéler tout l’arôme des grains fraîchement moulus. Cocorico : le meilleur demeure le moulin à poivre Peugeot, bien de chez nous.                             Article réservé à nos abonnés   Pénurie de professionnels, épuisement, risque de maltraitance : le secteur de la petite enfance à bout de souffle  Le gouvernement a esquissé, lundi 11 juillet, une série de mesures destinées à endiguer la crise. Sans pour autant ouvrir la porte à une revalorisation des salaires.                              Les meilleurs moules pour faire des bâtonnets de glace maison  Comparatif « Wirecutter ». Comment se rafraîchir quand les températures montent ? Que ce soit pour les adultes ou les enfants, fabriquer des glaces maison est ludique et savoureux. Suivez le guide pour choisir le moule le plus facile d’utilisation, esthétique et durable, qui donnera des glaces d’une bonne taille et bien consistantes.                                     Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/07/19/a-aubais-retour-a-la-case-depart-pour-les-veterans-de-l-art-claude-viallat-et-patrick-saytour_6135292_4500055.html"},"headline":"A Aubais, retour \u00e0 la case d\u00e9part pour les v\u00e9t\u00e9rans de l\u2019art Claude Viallat et Patrick Saytour","dateCreated":"2022-07-19T06:00:14+02:00","datePublished":"2022-07-19T06:00:14+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Arts"],"keywords":["M le mag","Actu","Culture","Arts"],"description":"Les deux peintres, figures du mouvement Supports\/Surfaces, sont c\u00e9l\u00e9br\u00e9s cet \u00e9t\u00e9 \u00e0 Aubais, dans le Gard, o\u00f9 s\u2019est nou\u00e9e leur amiti\u00e9 dans les ann\u00e9es 1960.","author":[{"@type":"Person","name":"Agathe Beaudouin","description":"N\u00eemes, correspondante "}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/250/0/1140/570/1342/671/60/0/c3757c7_208605-3282179.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Arts","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/arts/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/19/19-13">
<filnamedate="20220719"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220719"><AAMMJJHH="2022071919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Sept coureurs originaires des Etats-Unis étaient au départ de l’épreuve à Copenhague : un record depuis 2014. L’arrivée d’une génération qui s’est enfin affranchie de l’ombre de Lance Armstrong.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤       Culture « Bru(i)t », sur Brut : les extraordinaires pouvoirs des sons                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Black Bird », « The Girl from Plainville, » « Queer as Folk » : les séries télé à voir cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Aubais, retour à la case départ pour les vétérans de l’art Claude Viallat et Patrick Saytour                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Sport       Tour de France 2022             Tour de France 2022 : la nouvelle vague du cyclisme américain      Sept coureurs originaires des Etats-Unis étaient au départ de l’épreuve à Copenhague : un record depuis 2014. L’arrivée d’une génération qui s’est enfin affranchie de l’ombre de Lance Armstrong.          Par Aude Lasjaunias(Carcassonne (Aude), envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 14h31    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       L’Américain Quinn Simmons (Trek-Segafredo), le 12 juillet 2022 lors de la 10e étape du Tour de France entre Morzine et Megève (Haute-Savoie).  ANNE-CHRISTINE POUJOULAT / AFP                 Quand il était enfant, Quinn Simmons n’était pas vraiment passionné par le cyclisme. Le natif de Durango, dans les montagnes du Colorado (Etats-Unis), raconte qu’il était un peu « agacé » de voir son père passer autant de temps devant la télévision pour regarder le Tour de France. Lui était plutôt branché ski-alpinisme.            Cinq ans plus tard, c’est pourtant bien sur les routes de la Grande Boucle que le cycliste de 21 ans traîne son sourire – rarement masqué malgré la menace du Covid-19 – pour sa première participation à l’épreuve reine du cyclisme sur route. « La décision finale a été arrêtée pendant le Tour de Suisse [terminé le 21 juin, avec le maillot à pois de meilleur grimpeur]. Dans ma tête je m’étais préparé comme si j’y allais, mais on est toujours un peu nerveux jusqu’au dernier oui », se réjouit le coureur de l’équipe Trek-Segafredo.              Si Quinn Simmons est le benjamin de cette 109e édition, il est aussi l’un des sept Américains présents au départ de l’épreuve, à Copenhague, le 1er juillet. Du jamais-vu depuis 2014. « Je suis convaincu que ce nombre va continuer de grossir », glissait Kevin Vermaerke (DSM), contraint à l’abandon dans la 8e étape entre Dole (Jura) et Lausanne (Suisse), le 9 juillet.            « Moins de soutien aux Etats-Unis »            « Il y a eu plusieurs vagues américaines sur le Tour : dans les années 1980 avec Greg LeMond, puis au début des années 2000 avec Lance Armstrong. On est sur la troisième », estime le photojournaliste franco-américain James Startt, auteur de Tour de France/Tour de Force. A Visual History of the Worlds Greatest Bicycle Race (Chronicle Books, 2000) et trente-trois Grandes Boucles au compteur.            Ce qui frappe dans cette nouvelle vague, c’est autant sa jeunesse que sa dissémination dans le peloton. Hormis les grimpeurs Sepp Kuss (Jumbo-Visma), 27 ans, et Joe Dombrowski (Astana-Qazaqstan), 31 ans, les cinq autres coureurs affichent 25 printemps ou moins. Surtout, tous évoluent dans des équipes différentes, quand par le passé les contingents américains roulaient pour des formations battant pavillon du pays comme 7-Eleven, Motorola ou US Postal.              Brent Bookwalter, qui a passé une grande partie de sa carrière au sein de l’une d’elles (BMC Racing), y voit le signe d’une évolution des mentalités. « En tant que jeune coureur, en tant qu’Américain, rouler pour une équipe française ou espagnole implique de s’immerger dans une culture différente et cela pouvait sembler très intimidant », développe le natif d’Albuquerque (Nouveau-Mexique), consultant sur le Tour pour la chaîne Flo TV.            Il est une autre explication, plus prosaïque : « Il y a moins de soutien pour le cyclisme sur route aux Etats-Unis : moins de courses, d’équipes, d’infrastructures », résume-t-il. La faute à la conjoncture économique, mais aussi aux affaires de dopage qui ont eu de fortes conséquences sur l’engagement des sponsors et l’engouement populaire.            L’héritage ambigu d’Armstrong            Au milieu des années 2000, les Etats-Unis pouvaient se targuer d’avoir remporté onze fois la Grande Boucle : Greg LeMond (1986, 1989 et 1990), Lance Armstrong (1999-2005), et Floyd Landis (2006), soit, à l’époque, plus que l’Italie et l’Espagne. Contrôlé avec un taux de testostérone onze fois supérieur à la normale, Floyd Landis sera déclassé. Suivra Lance Armstrong, en 2012.              Ian Boswsell a grandi avec les exploits du « boss ». Aux yeux de l’ancien coureur des formations britannique Sky et suisse Katusha-Alpecin, son héritage reste ambigu. « Lance est la raison pour laquelle nous avons tant investi dans le cyclisme aux Etats-Unis, souligne le trentenaire. Ce mec du Texas qui réussit à dominer l’épreuve la plus prestigieuse au monde nous a montré que c’était possible. »                             Lire aussi (2019) :  Lance Armstrong : « Nous avons fait ce que nous devions faire pour gagner, ce n’était pas légal, mais je ne changerais rien »                   Sa chute a laissé un vide et ses compatriotes ont longtemps gardé une image de coureurs « sales ». Mais le plus gros souci, insiste-t-il, a été qu’une bonne partie de sa génération se voulait coureur de classement général, « alors qu’ils auraient été sans doute meilleurs sur des terrains plus spécifiques ». A l’instar de Tejay Van Garderen, spécialiste du contre-la-montre, mais rarement régulier sur une course de trois semaines.            Désormais, les ambitions sont plus discrètes et variées. « Je ne serai sans doute jamais un coureur de général sur un Grand Tour, mais peut-être qu’après avoir roulé ma bosse quelques années sur la route je pourrais viser les courses d’une semaine », explique, par exemple, Quinn Simmons.            « La figure du champion »            Les résultats commencent à venir. Le 7 juillet 2021, Sepp Kuss franchissait en solitaire la ligne d’arrivée à Andorre-la-Vieille, offrant aux Etats-Unis leur première victoire d’étape sur le Tour de France depuis Tyler Farrar à Redon (Ille-et-Vilaine), en 2011.              Lors de la première semaine de cette édition 2022, Neilson Powless (EF Education EasyPost) est passé à quelques secondes de se parer de jaune : jamais un Américain n’avait été aussi près du sommet du classement général depuis Tejay Van Garderen, en 2018 – à égalité de temps avec son coéquipier belge Greg Van Avermaet, à l’issue du chrono par équipes.                           L’Américain Neilson Powless (à droite) lors de la 5e étape du Tour de France, entre Lille Métropole et Arenberg Porte du Hainaut (Nord), le 6 juillet 2022.  THIBAULT CAMUS / AP                 De mémoire de suiveurs, on voit moins de Star-Spangled Banner, le drapeau des Etats-Unis, sur les bords de route que lors des grandes heures d’Armstrong. Dans le pays, « le cyclisme sur route reste très lié à la figure du champion », explique James Startt. « Je l’ai constaté en étant coéquipier de Tejay, en l’accompagnant dans les hauts et les bas de sa carrière : les Américains l’aimaient quand il marchait bien et le conspuaient dans les moments plus difficiles, abonde Brent Bookwalter. Ce groupe, aujourd’hui, peut se partager ce fardeau. Ce n’est pas comme si l’un d’entre eux était brandi comme “le” nouveau visage du cyclisme américain qui concentre tous les espoirs. » De quoi leur laisser le temps de trouver leurs points forts et d’inscrire cette nouvelle vague dans la durée.                 Aude Lasjaunias(Carcassonne (Aude), envoyée spéciale)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                                Édition du jour Daté du mercredi 20 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/19/tour-de-france-2022-la-nouvelle-vague-du-cyclisme-americain_6135369_3242.html"},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: la nouvelle vague du cyclisme am\u00e9ricain","dateCreated":"2022-07-19T14:31:13+02:00","datePublished":"2022-07-19T14:31:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Tour de France 2022"],"keywords":["Sport","Cyclisme","Tour de France 2022"],"description":"Sept coureurs originaires des Etats-Unis \u00e9taient au d\u00e9part de l\u2019\u00e9preuve \u00e0 Copenhague\u00a0: un record depuis 2014. L\u2019arriv\u00e9e d\u2019une g\u00e9n\u00e9ration qui s\u2019est enfin affranchie de l\u2019ombre de Lance Armstrong.","author":[{"@type":"Person","name":"Aude Lasjaunias","description":"Carcassonne (Aude), envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/783/0/5000/2500/1342/671/60/0/9e64077_5688805-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tour de France 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tour-de-france/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/19/19-14">
<filnamedate="20220719"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220719"><AAMMJJHH="2022071919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Artiste dissident, M. Panahi avait été arrêté, puis condamné en 2010 à six ans de prison et vingt ans d’interdiction de réaliser ou d’écrire des films, de voyager ou même de s’exprimer dans les médias. Il continuait cependant à travailler et vivre en Iran.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤       Culture « Bru(i)t », sur Brut : les extraordinaires pouvoirs des sons                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Black Bird », « The Girl from Plainville, » « Queer as Folk » : les séries télé à voir cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Aubais, retour à la case départ pour les vétérans de l’art Claude Viallat et Patrick Saytour                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           International       Iran             Le cinéaste Jafar Panahi devra purger une peine de six ans de prison en Iran      Artiste dissident, M. Panahi avait été arrêté, puis condamné en 2010 à six ans de prison et vingt ans d’interdiction de réaliser ou d’écrire des films, de voyager ou même de s’exprimer dans les médias. Il continuait cependant à travailler et vivre en Iran.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h02, mis à jour à 12h07    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Jafar Panahi chez lui à Téhéran, le 25 mai 2010.  STR / AP                 Interpellé la semaine dernière à Téhéran, le cinéaste et opposant iranien Jafar Panahi doit purger une peine de six ans, selon un verdict émis en 2010, a annoncé mardi 19 juillet l’Autorité judiciaire. Agé de 62 ans, M. Panahi, l’un des cinéastes iraniens les plus primés, « a été emmené au centre de détention d’Evin pour y purger sa peine », a annoncé le porte-parole de la justice, Massoud Sétayechi, lors d’une conférence de presse.            Artiste dissident, M. Panahi avait été arrêté puis condamné en 2010 à six ans de prison et vingt ans d’interdiction de réaliser ou d’écrire des films, de voyager ou même de s’exprimer dans les médias. Il continuait cependant à travailler et vivre en Iran. Il avait été condamné pour « propagande contre le régime », après avoir soutenu le mouvement de protestation de 2009 contre la réélection de l’ultraconservateur Mahmoud Ahmadinejad à la présidence de la République islamique. Détenu pendant deux mois en 2010, il vivait sous un régime de liberté conditionnelle pouvant être révoqué à tout instant.                             Lire le récit :  Article réservé à nos abonnés  Jafar Panahi, le cinéaste iranien dans les limbes de l’interdiction                   Le cinéaste a obtenu notamment un Lion d’or en 2000 à Venise pour Le Cercle, et le Prix du scénario à Cannes en 2018 avec Trois visages, trois ans après l’Ours d’or à Berlin pour Taxi Téhéran.              Le 11 juillet, M. Panahi a été arrêté à son arrivée au parquet de Téhéran pour suivre le dossier d’un autre réalisateur également primé, Mohammad Rasoulof, détenu depuis le 8 juillet avec son collègue Mostafa Al-Hamad. Les cinéastes avaient dénoncé, à la mi-mai, dans une lettre ouverte l’arrestation de plusieurs de leurs collègues par les autorités et la répression contre les manifestants en Iran.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Iran, les cinéastes Jafar Panahi, Mohammad Rasoulof et Mostafa Al-Ahmad de nouveau emprisonnés                   Nombreuses arrestations            Ces derniers temps, les autorités iraniennes ont arreté de de nombreuses personnes, dont une figure du mouvement réformateur, Mostafa Tajzadeh, interpellé le 8 juillet à Téhéran. M. Tajzadeh « est actuellement en détention provisoire à Evin » et « a été accusé de rassemblement et de collusion contre la sécurité d’Etat et de propagande contre la République islamique », a expliqué mardi M. Sétayechi.            Ancien vice-ministre sous le gouvernement du réformateur Mohammad Khatami (1997-2005) et âgé de 65 ans, M. Tajzadeh s’était porté candidat à la présidentielle de 2021 comme un « citoyen, réformiste » et « prisonnier politique pendant sept ans ». Il a précédemment été arrêté en 2009 avant d’être relâché en 2016 et milite depuis plusieurs années pour des « changements structurels » et démocratiques au sein de la République islamique.              Vendredi, la France a appelé à la « libération immédiate » des cinéastes iraniens et « d’autres personnalités iraniennes engagées pour la défense de la liberté d’expression dans leur pays », faisant état d’un phénomène illustrant « la détérioration inquiétante de la situation des artistes en Iran ».                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 20 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’odyssée viking  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/19/iran-jafar-panahi-le-cineaste-arrete-la-semaine-derniere-doit-purger-une-peine-de-six-ans_6135352_3210.html"},"headline":"Le cin\u00e9aste Jafar Panahi devra purger une peine de\u00a0six ans de prison en Iran","dateCreated":"2022-07-19T12:02:24+02:00","datePublished":"2022-07-19T12:02:24+02:00","dateModified":"2022-07-19T12:07:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Iran"],"keywords":["International","Proche-Orient","Iran"],"description":"Artiste dissident, M.\u00a0Panahi avait \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9, puis condamn\u00e9 en\u00a02010 \u00e0 six ans de prison et vingt ans d\u2019interdiction de r\u00e9aliser ou d\u2019\u00e9crire des films, de voyager ou m\u00eame de s\u2019exprimer dans les m\u00e9dias. Il continuait cependant \u00e0 travailler et vivre en Iran.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/446/0/4000/2000/1342/671/60/0/434e45e_06c76924aad942f7adc60c6c79d48af0-06c76924aad942f7adc60c6c79d48af0-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Iran","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/iran/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/19/19-15">
<filnamedate="20220719"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220719"><AAMMJJHH="2022071919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Agressé avant la finale des championnats de France fin juin et sous le coup d’une plainte pour agression sexuelle, le coureur de 400 m haies s’apprête à disputer, mardi, une finale mondiale.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤       Culture « Bru(i)t », sur Brut : les extraordinaires pouvoirs des sons                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Black Bird », « The Girl from Plainville, » « Queer as Folk » : les séries télé à voir cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Aubais, retour à la case départ pour les vétérans de l’art Claude Viallat et Patrick Saytour                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Sport       Athlétisme             Mondiaux d’athlétisme : Wilfried Happio, une finale dans un contexte difficile      Agressé avant la finale des championnats de France fin juin et sous le coup d’une plainte pour agression sexuelle, le coureur de 400 m haies s’apprête à disputer, mardi, une finale mondiale.          Par Anthony Hernandez(envoyé spécial à Eugene (Oregon))         Publié aujourd’hui à 12h00    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       France's Wilfried Happio gestures after crossing the finish line in the men's 400m hurdles heats during the World Athletics Championships at Hayward Field in Eugene, Oregon on July 16, 2022.  (Photo by Jewel SAMAD / AFP)  JEWEL SAMAD / AFP                 Wilfried Happio aurait certainement rêvé d’un autre contexte pour une première participation  à une finale mondiale, mardi 19 juillet dans la soirée à Eugene, dans l’Oregon (mercredi à 4h50, heure de Paris). Le jeune homme de 23 ans, spécialiste du 400 m haies, traverse paradoxalement les meilleurs moments de sa carrière sportive et l’un des plus mauvais moments de sa vie personnelle.            Il est certes arrivé aux Etats-Unis en ayant battu par deux fois en trois semaines son record personnel. Champion d’Europe espoirs en 2019, il ne parvenait pas depuis trois ans à passer sous la barrière des 49 secondes. A Caen, le 25 juin, en finale des championnats de France, puis à Eugene, en demi-finale des Mondiaux le 17 juillet, le coureur a réussi les deux plus belles courses de sa carrière : 48,57 secondes et 48,14 secondes.              Mais il a réalisé ces deux performances dans des circonstances très particulières. A Caen, il avait été agressé pendant son échauffement, à quelques minutes de sa course. Un homme l’avait frappé au visage. Touché à l’œil, le visage en sang, il s’était élancé avec un bandeau de pirate dissimulant un bandage.            « Je suis surpris des circonstances de mon record. Oui, peut-être. Cela fait trois ans que je savais que je l’avais dans les jambes. Dans ces moments-là, tu as des œillères. Je ne voyais que les haies, mon couloir et la ligne d’arrivée », a-t-il raconté.            Puis, deux jours après l’incident et avant de s’envoler pour les championnats du monde, il a appris le dépôt d’une plainte le visant pour agression sexuelle de la part d’une athlète. Son agresseur a d’ailleurs été rapidement identifié comme le frère de la plaignante.            Enquête interne ouverte à l’Insep            A deux jours de son entrée en lice, samedi à Eugene, pour les séries du 400 mètres haies, il n’a pas éludé la question de sa participation aux Mondiaux : « Elle ne s’est pas posée. L’affaire est entre les mains de la justice. Je lui fais confiance, a-t-il confié. Je me suis recentré sur la piste et le côté sportif. C’est mon rôle de représenter mon pays dans ma meilleure forme. »              Licencié à Lille, Happio a tenté de faire bonne figure. « Dire que je ne suis pas affecté serait mentir. Une telle situation affecterait tout le monde. Je fais un sport où il faut rester fort mentalement. Je me dois de répondre présent dans ces championnats », a-t-il expliqué.            Il a aussi apporté quelques précisions sur l’affaire : « Oui, j’ai déposé plainte [pour les coups reçus]. » Et il s’est justifié : « Je n’ai pas encore été entendu par les policiers mais j’ai répondu à l’Insep », l’Institut national du sport, de l’expertise et de la performance, où il s’entraîne ainsi que l’athlète qui l’accuse. De son côté, l’Insep a confirmé l’ouverture d’une enquête interne.            La Fédération française de l’athlétisme (FFA), pour sa part, attend de voir pour le moment. « Ce n’était pas le bon timing » pour prendre une décision, a expliqué son directeur technique national (DTN), Patrick Ranvier. Je ne pense pas qu’on ait à se substituer à la justice et on n’est pas dans l’urgence absolue. Aujourd’hui, Wilfried est présumé innocent. En l’occurrence, rien ne l’empêche de participer. »              En octobre 2020, une plainte pour violences volontaires avait déjà visé Wilfried Happio, déposée par Janet Scott, une triple sauteuse française. Les deux athlètes avaient noué une brève relation sentimentale. En décembre de la même année, la commission disciplinaire de première instance de la FFA avait relaxé le coureur.            Selon l’Equipe, la commission avait notamment estimé que les faits n’étaient « pas suffisamment établis » et s’était dite incapable « d’établir si M. Happio a agressé Mme Scott ou s’il a agi en situation de légitime défense ». Une version contestée par la jeune femme et son avocat.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Violences sexuelles : dans l’athlétisme, le linge sale se lave en famille                   « J’ai le nez dans le guidon »            En Oregon, Wilfried Happio dispute la première grande finale de sa carrière après avoir été éliminé en 2021 en demi-finale des Jeux olympiques à Tokyo. Il ne cache pas ses ambitions : « Je veux améliorer mon record et faire partie des meilleurs mondiaux. »               Dans une discipline ultra-concurrentielle, avec le recordman du monde norvégien Karsten Warholm, l’Américain Benjamin Ray ou encore le Brésilien Alison dos Santos, le Français ne fait pas de complexes : « Certains pourraient dire qu’ils sont tombés dans la mauvaise génération. Moi je trouve que ça donne envie ce niveau. Plus il y a du public et de l’intérêt, plus ça fait monter l’enjeu et les objectifs. »                             Lire aussi :  Mondiaux d’athlétisme : Karsten Warholm veut « continuer d’inscrire » son « nom dans les annales » du 400 m haies                   Après avoir une nouvelle fois amélioré son record en demi-finale mondiale, il savourait malgré tout : « Que dire à part que je suis dans les clous : c’est ce qu’on s’était dit avec mon entraîneur, que je devais battre mon record en demi-finales pour espérer une finale, a-t-il analysé. J’y suis. Je suis trop content mais je veux rester concentré sur ma finale, j’ai le nez dans le guidon. »             Après la satisfaction de ses objectifs sportifs sur la piste, Wilfried Happio devra s’expliquer sur l’affaire en cours.                 Anthony Hernandez(envoyé spécial à Eugene (Oregon))           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                                Édition du jour Daté du mercredi 20 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/19/mondiaux-d-athletisme-wilfried-happio-une-finale-dans-un-contexte-difficile_6135350_3242.html"},"headline":"Mondiaux d\u2019athl\u00e9tisme\u00a0: Wilfried Happio, une finale dans un contexte difficile","dateCreated":"2022-07-19T12:00:04+02:00","datePublished":"2022-07-19T12:00:04+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Athl\u00e9tisme"],"keywords":["Sport","Athl\u00e9tisme"],"description":"Agress\u00e9 avant la finale des championnats de France fin juin et sous le coup d\u2019une plainte pour agression sexuelle, le coureur de 400\u00a0m haies s\u2019appr\u00eate \u00e0 disputer, mardi, une finale mondiale.","author":[{"@type":"Person","name":"Anthony Hernandez","description":"envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Eugene (Oregon)"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/347/0/4172/2086/1342/671/60/0/3f3c069_5724153-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Athl\u00e9tisme","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/athletisme/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/19/19-16">
<filnamedate="20220719"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220719"><AAMMJJHH="2022071919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ L’Arcom (ex-CSA) note que des personnes blanches et aisées apparaissent bien plus que celles issues de l’immigration et de catégories sociales moins fortunées.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤       Culture « Bru(i)t », sur Brut : les extraordinaires pouvoirs des sons                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Black Bird », « The Girl from Plainville, » « Queer as Folk » : les séries télé à voir cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Aubais, retour à la case départ pour les vétérans de l’art Claude Viallat et Patrick Saytour                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Médias             Les chaînes de télévision sont incapables de « représenter la société française »      L’Arcom (ex-CSA) note que des personnes blanches et aisées apparaissent bien plus que celles issues de l’immigration et de catégories sociales moins fortunées.          Par Sandrine Cassini         Publié aujourd’hui à 07h00, mis à jour à 10h23    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                « La République est une et indivisible ; elle doit l’être aussi dans sa représentation sur les écrans. » Cet impératif, énoncé par Carole Bienaimé Besse, membre de l’Arcom (ex-CSA), fait office de chimère pour la télévision. En un peu plus d’une décennie, elle n’a que peu progressé et préfère toujours montrer à l’antenne des personnes blanches appartenant à des catégories sociales aisées et vivant dans des grandes villes plutôt que celles issues de l’immigration, de catégories sociales inférieures et vivant à la campagne, conclut le rapport annuel établi par le régulateur de l’audiovisuel. Celui-ci s’est appuyé sur 1 800 heures de programmes tous genres confondus visionnés sur dix-neuf chaînes de la télévision numérique terrestre en 2021. « On voit qu’il reste extrêmement difficile pour les éditeurs de représenter la société française », se désole Carole Bienaimé Besse, également productrice.          En 2021, la situation a même empiré pour « les personnes perçues comme “non blanches” ». Leur taux de représentation est passé en un an de 16 % à 14 %, notamment en raison des chaînes d’information en continu, où le taux n’a pas dépassé les 10 %, à l’exception de BFM-TV (14 %). Non contentes d’avoir été sensiblement moins représentées dans les programmes d’information, les personnes de couleur y ont tenu en 2021, dans 43 % des cas, un rôle négatif, soit un bond de 11 points en un an.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Diversité : la télévision est aux abonnés absents                 Une occasion manquée, observe l’Arcom, alors que l’actualité française, dominée l’an passé par des sujets grand public comme la stratégie vaccinale, constituait « un terrain propice à la juste représentation de la société française ». « Dès qu’on baisse la garde, on voit bien que le naturel revient au galop », poursuit Carole Bienaimé Besse, qui évoque toutefois des progrès accomplis en matière de fiction. « Les rôles proposés sont moins stéréotypés dans les fictions et laissent la part belle aux rôles positifs et de héros. »            Les classes sociales que le téléspectateur voit sont à mille lieues de la réalité française. « Les CSP + [cadres, professions libérales, chefs d’entreprise] sont surreprésentées », avec un taux de 75 %, bien au-delà de leur poids réel (27 %). A contrario, les CSP – (employés, ouvriers… soit 27 % des Français) ne constituent que 10 % des personnages. « C’est préoccupant de voir que, malgré la crise ou les questions de pouvoir d’achat, les chaînes n’arrivent pas à représenter ces catégories. Elles doivent s’inviter à l’écran, comme lors de la crise des “gilets jaunes” », remarque la membre du collège de l’Arcom.        Il vous reste 46.55% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/07/19/les-chaines-de-television-incapables-de-representer-la-societe-francaise_6135302_3234.html"},"headline":"Les cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision sont incapables de \u00ab\u00a0repr\u00e9senter la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-19T07:00:20+02:00","datePublished":"2022-07-19T07:00:20+02:00","dateModified":"2022-07-19T10:23:56+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","M\u00e9dias"],"keywords":["M\u00e9dias","\u00c9conomie"],"description":"L\u2019Arcom (ex-CSA) note que des personnes blanches et ais\u00e9es apparaissent bien plus que celles issues de l\u2019immigration et de cat\u00e9gories sociales moins fortun\u00e9es.","author":[{"@type":"Person","name":"Sandrine Cassini"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/211/0/2500/1250/1342/671/60/0/b0f4b60_1658217175922-000-par2003112836039.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/19/19-17">
<filnamedate="20220719"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220719"><AAMMJJHH="2022071919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ L’annonce a été faite lors de la visite du premier ministre Mario Draghi à Alger. Depuis le début de l’année, Alger a livré à Rome 13,9 milliards de mètres cubes de gaz, dépassant de 113 % les volumes initialement prévus.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤       Culture « Bru(i)t », sur Brut : les extraordinaires pouvoirs des sons                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Black Bird », « The Girl from Plainville, » « Queer as Folk » : les séries télé à voir cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Aubais, retour à la case départ pour les vétérans de l’art Claude Viallat et Patrick Saytour                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                            Le Monde Afrique        International             L’Italie scelle l’augmentation de sa fourniture de gaz depuis l’Algérie      L’annonce a été faite lors de la visite du premier ministre Mario Draghi à Alger. Depuis le début de l’année, Alger a livré à Rome 13,9 milliards de mètres cubes de gaz, dépassant de 113 % les volumes initialement prévus.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h08, mis à jour à 11h08    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le premier ministre italien, Mario Draghi, au Centre international de conférences d’Alger, le 18 juillet 2022.  - / AFP                 Le premier ministre italien, Mario Draghi, a été reçu lundi 18 juillet en Algérie par le président Abdelmadjid Tebboune, avec lequel il a coprésidé le quatrième sommet algéro-italien. MM. Tebboune et Draghi ont signé quinze mémorandums d’entente et accords concernant la fourniture de gaz algérien à Rome, mais aussi la justice, les micro-entreprises et les start-up, la coopération industrielle et le développement durable.            L’Algérie, qui entretient des relations privilégiées avec l’Italie, « est devenue ces derniers mois son premier fournisseur en gaz » après avoir été longtemps devancée par la Russie, d’où provenaient 45 % des importations gazières de la péninsule, a déclaré M. Draghi devant les médias, au côté de M. Tebboune. « L’accord signé sur la coopération énergétique témoigne de notre détermination à faire encore plus dans ce domaine », a-t-il indiqué plus tard lors d’un forum économique bilatéral.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Embellie de la diplomatie gazière entre l’Italie et l’Algérie                   Plusieurs pays se sont tournés vers l’Algérie pour réduire leur dépendance à la Russie depuis qu’elle a envahi l’Ukraine, fin février. Devant les médias, M. Tebboune a annoncé la signature, mardi, « d’un important accord, d’un montant de 4 milliards de dollars [3,9 milliards d’euros] », entre les groupes américain, italien et français Occidental Petroleum, Eni et Total, « qui permettra de fournir l’Italie en quantités importantes de gaz » supplémentaire. Ce contrat va permettre de « développer un gisement situé dans le périmètre de Berkine [dans le Sahara], qui doit produire plus d’un milliard de barils » d’hydrocarbures, a précisé à l’AFP une source gouvernementale.              L’Algérie va aussi augmenter ses livraisons de gaz à l’Italie en exportant quelque 4 milliards de mètres cubes supplémentaires dans les prochains jours, a précisé la même source. Depuis le début de l’année, l’Algérie a fourni à l’Italie 13,9 milliards de mètres cubes, dépassant de 113 % les volumes prévus initialement. Elle prévoit de lui livrer au total 6 milliards de mètres cubes supplémentaires d’ici à fin 2022, selon l’agence officielle algérienne APS.            8,5 milliards de dollars d’échanges en 2021            Le groupe Eni, présent en Algérie depuis 1981, gère avec le géant algérien des hydrocarbures Sonatrach le gazoduc TransMed, qui relie le pays à l’Italie via la Tunisie. Il peut transporter jusqu’à 32 milliards de mètres cubes de gaz par an et, jusqu’à récemment, l’Algérie y faisait transiter 22 milliards de mètres cubes par an, ce qui laisse une marge de 10 milliards, selon l’expert Abdelmajid Attar, ancien ministre algérien de l’énergie.            L’accord pour un accroissement des volumes livrés à l’Italie avait été annoncé par M. Draghi lors d’une première visite à Alger en avril, mais aucun chiffre n’avait été communiqué. Eni avait uniquement évoqué l’utilisation des « capacités de transport disponibles du gazoduc [Transmed] pour assurer une plus grande flexibilité d’approvisionnement en énergie et fournir progressivement des volumes croissants de gaz à partir de 2022 [afin d’arriver] à 9 milliards de mètres cubes de gaz [supplémentaires] par an en 2023-2024 ». Le contrat gazier entre les deux pays a été renouvelé en mai 2019 pour une durée de huit ans, jusqu’en 2027, en plus de deux années optionnelles supplémentaires.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  L’Italie cherche à diminuer sa dépendance au gaz russe                   Entre l’Algérie et l’Italie, les échanges commerciaux ont dépassé les 4,3 milliards de dollars sur les cinq premiers mois de 2022, a indiqué le premier ministre algérien, Aïmene Benabderrahmane, à l’ouverture du forum économique bilatéral. « L’Algérie est le premier partenaire commercial de l’Italie pour les régions d’Afrique et du Moyen-Orient », a-t-il précisé, rappelant que l’an passé, les échanges avaient atteint 8,5 milliards de dollars, « un montant appelé à augmenter cette année ». Le chef de la diplomatie italienne, Luigi Di Maio, a souhaité que « les domaines où nos pays collaborent [puissent] encore s’élargir et se diversifier », se réjouissant des engagements algériens à « améliorer le climat des affaires » pour les investisseurs.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 20 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’odyssée viking  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/07/19/en-visite-en-algerie-le-premier-ministre-mario-draghi-scelle-l-augmentation-de-la-fourniture-de-gaz-a-l-italie_6135326_3212.html"},"headline":"L\u2019Italie scelle l\u2019augmentation de sa fourniture de gaz depuis l\u2019Alg\u00e9rie","dateCreated":"2022-07-19T10:08:30+02:00","datePublished":"2022-07-19T10:08:30+02:00","dateModified":"2022-07-19T11:08:36+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","International"],"keywords":["\u00c9conomie","\u00c9conomie mondiale","Economie","Energie","International","Europe","Italie","Le Monde Afrique","Alg\u00e9rie"],"description":"L\u2019annonce a \u00e9t\u00e9 faite lors de la visite du premier ministre Mario Draghi \u00e0 Alger. Depuis le d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e, Alger a livr\u00e9 \u00e0 Rome 13,9\u00a0milliards de m\u00e8tres cubes de gaz, d\u00e9passant de 113\u00a0% les volumes initialement pr\u00e9vus.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/464/0/2784/1392/1342/671/60/0/9db8f04_1658217343026-000-32eu2ag.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/19/19-18">
<filnamedate="20220719"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220719"><AAMMJJHH="2022071919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ « Oui, je le veux » (1/6). Le patron du studio de photographie de mariage Focus and Blur est une star du genre dans son pays. S’occupant de tout, comme un studio de cinéma, il a deux mots d’ordre : style et glamour.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤       Culture « Bru(i)t », sur Brut : les extraordinaires pouvoirs des sons                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Black Bird », « The Girl from Plainville, » « Queer as Folk » : les séries télé à voir cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Aubais, retour à la case départ pour les vétérans de l’art Claude Viallat et Patrick Saytour                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation             Toutes nos séries          Successions          Les 50 ans du porno « Gorge profonde »          Les miraculés du Vél' d'Hiv                                      Enoch Boateng                        Séries d'été       « Oui, je le veux »         Au Ghana, le photographe Enoch Boateng transforme le mariage en événement total   Par Marie Sumalla   Publié hier à 23h00     Temps de Lecture 2 min.       Réservé à nos abonnés   Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Portrait« Oui, je le veux » (1/6). Le patron du studio de photographie de mariage Focus and Blur est une star du genre dans son pays. S’occupant de tout, comme un studio de cinéma, il a deux mots d’ordre : style et glamour.         Focus and Blur. C’est le nom d’un studio de photographies installé à Accra, la capitale du Ghana. Que l’on peut traduire par « mise au point et flou ». L’entreprise est très populaire dans le pays, affichant plus de 300 000 followers sur Instagram. Ainsi que son patron, Enoch Boateng, 34 ans. Au-delà de son succès sur les réseaux sociaux, ce dernier est également considéré comme l’un des meilleurs photographes du pays. Il pilote trois mariages par jour, épaulé par son frère Maxwell et par une équipe qui propose aux époux un service sur mesure.          Enoch Boateng produit tout le mariage, transformé en événement total. « Il y a cinq ou six ans, cette industrie avait besoin de se renouveler, de s’ouvrir, se décontracter, explique Enoch Boateng. Je me suis faufilé dans ce nouveau monde en tant que directeur artistique, organisateur de fêtes. J’adore ça. »                              Un mariage photographié par le studio ghanéen Focus and Blur.  ENOCH BOATENG               Son compte Instagram met à l’honneur ses récentes célébrations nuptiales : celles de Fred et Emefa, Kobby et Lilli ou Esther et Eli. Sous chaque photo défile un générique de production à faire pâlir l’industrie du cinéma : lieux magiques, décors, DJ, vidéo, restauration si besoin… Chaque nom de sa riche équipe « style et glamour » est mentionné : le créateur de kente (le prestigieux tissu de soie et de coton portés traditionnellement par les rois), le coiffeur de la mariée, le maquilleur des demoiselles d’honneur, le fournisseur des chaussures ou du chapeau du marié, le bureau de création du kaftan des garçons d’honneur, etc. Tout cela magnifié en photos, bien sûr.          Traditionnel ou à l’occidentale          Le style photo ? « J’ai stratégiquement et commercialement créé une écriture visuelle dans laquelle la beauté est centrale, celle des personnages comme des scènes », répond Enoch Boateng. Sur ses images, la mélanine est assumée, la peau noire satinée. Les rondeurs des corps magnifiées. L’auteur ne retouche pas les épreuves, il met en valeur les protagonistes par le triptyque vêtement-coiffure-décor, le tout accentué par les cadrages, l’usage de la couleur aussi.            L’imagerie emprunte aux standards de la mode occidentale, qui met actuellement un point d’honneur à la diversité des modèles. Les mariés d’Enoch Boateng possèdent un charme à la fois envoûtant et clinquant. Ils portent la fierté des égéries noires, la même que Beyoncé et Jay-Z portent dans la publicité récente intitulée « About Love » pour le joaillier Tiffany.                              Un mariage photographié par le studio ghanéen Focus and Blur en mars 2020.  ENOCH BOATENG               La journée de célébration démarre par le mariage traditionnel. La mariée honore la transmission de ses aînées dans sa maison familiale. Entourée de demoiselles d’honneur, elle reçoit les vœux de bonheur. Le futur marié, accompagné de ses garçons d’honneur, rend hommage à chaque membre de la famille puis attend l’approbation du père de l’épouse. « Dans la culture africaine, ce moment est le fondement même de l’union, très important dans la lignée familiale. »        Il vous reste 27% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                           Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/article/2022/07/18/au-ghana-le-photographe-enoch-boateng-transforme-le-mariage-en-evenement-total_6135268_3451060.html"},"headline":"Au Ghana, le photographe Enoch Boateng transforme le mariage en \u00e9v\u00e9nement total","dateCreated":"2022-07-18T23:00:10+02:00","datePublished":"2022-07-18T23:00:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","\u00ab Oui, je le veux \u00bb"],"keywords":["Le Monde Afrique","Ghana","\u00ab Oui, je le veux \u00bb","S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9"],"description":"\u00ab\u00a0Oui, je le veux\u00a0\u00bb (1\/6). Le patron du studio de photographie de mariage Focus and Blur est une star du genre dans son pays. S\u2019occupant de tout, comme un studio de cin\u00e9ma, il a deux mots d\u2019ordre\u00a0: style et glamour.","author":[{"@type":"Person","name":"Marie Sumalla"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/256/0/3072/1536/1342/671/60/0/4057926_1657719997095-fnbj5746.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00ab Oui, je le veux \u00bb","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/oui-je-le-veux/"}}
       


        
  
