<FILE-date="2022/07/19/19">

<article-nb="2022/07/19/19-1">
<filnamedate="20220719"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220719"><AAMMJJHH="2022071919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ En France, la parenthèse de bonheur s’achève pour Olga, qui doit laisser sa mère retourner à Kiev. Où ­l’attend Sasha, tiraillée entre la joie de la retrouver et l’angoisse de la savoir à nouveau menacée par la guerre toute proche. Pour la vingt et unième semaine, les deux sœurs racontent leur quotidien.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤       Culture « Bru(i)t », sur Brut : les extraordinaires pouvoirs des sons                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Black Bird », « The Girl from Plainville, » « Queer as Folk » : les séries télé à voir cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Aubais, retour à la case départ pour les vétérans de l’art Claude Viallat et Patrick Saytour                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                      Aline Zalko pour M Le magazine du Monde                         M le mag        Guerre en Ukraine         Guerre en Ukraine : « Je culpabilise, car je reste dans mon lit en me disant que je m’en fous, s’il y a une attaque, tant pis, c’est inévitable »   Par Elisa Mignot   Publié aujourd’hui à 19h00, mis à jour à 19h00     Temps de Lecture 9 min.       Réservé à nos abonnés   Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       TémoignagesEn France, la parenthèse de bonheur s’achève pour Olga, qui doit laisser sa mère retourner à Kiev. Où ­l’attend Sasha, tiraillée entre la joie de la retrouver et l’angoisse de la savoir à nouveau menacée par la guerre toute proche. Pour la vingt et unième semaine, les deux sœurs racontent leur quotidien.         Olga et Sasha sont deux sœurs ukrainiennes. La première a 34 ans et est caviste à Paris, où elle habite depuis sept ans. La seconde, âgée de 33 ans, vit à Kiev, comme sa mère et son compagnon, Viktor. Depuis peu, elle travaille à distance pour une agence française de communication numérique. Les deux sœurs ont accepté, depuis le début du conflit, de tenir leur journal de bord pour M. Cette semaine, la parenthèse de bonheur s’achève pour Olga, qui doit laisser sa mère retourner au pays. Où ­l’attend Sasha, tiraillée entre la joie de la retrouver et l’angoisse de la savoir à nouveau menacée par la guerre toute proche.          Retrouvez ici tous les épisodes du journal d’Olga et Sasha.          Mardi 12 juillet          Olga : Ce matin, on s’est levées à 5 h 30 pour aller admirer le lever du soleil. J’apprécie tellement ces moments avec ma mère. Je suis heureuse. J’essaie d’en profiter au maximum. On s’est baignées, on a pris beaucoup de photos.            Je viens d’apprendre que le ­cousin d’une amie très proche est mort à Kherson le week-end ­dernier. Mon estomac se rétrécit, j’ai mal au cœur. Avec maman, on a petit-déjeuné en silence, sans même un mot, chacune dans ses pensées. Aujourd’hui, on se rend à Monaco. On hésitait, mais ma mère a dit : « Je ne sais pas quand je reviendrai. » Elle a raison, il faut vivre chaque seconde pleinement, la vie est tellement imprévisible désormais.          Maintenant, à chaque fois qu’on boit quelque chose, on porte un toast pour que la guerre s’arrête, que le mal meure et que tous nos garçons ukrainiens restent en vie.          Sasha : J’ai un voisin qui joue du violon dans l’immeuble. L’entendre me procure une ­sensation cinématographique, c’est une source de plaisir énorme. Je pense instantanément aux gens qui habitent les quasi deux cents appartements du bâtiment, à leurs vies, à leurs destins. Je pense aussi aux lieux de bombardements de civils, aux logements détruits, aux gens tués, aux enfants, à ce tirage au sort par missile. Est-ce que les voisins se sentent chanceux ? Je commence la semaine avec des pensées lourdes. Le temps est moche, comme si on était en novembre. Mais nos combattants profitent de cette fraîcheur dans les steppes du Donbass. Maman revient ce samedi, je n’ai qu’une obsession : qu’elle reste chez Olga.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : Bruxelles propose de débloquer des fonds de banques russes pour aider le commerce alimentaire                 Mercredi 13 juillet          Olga : Fin des vacances dans le Sud, retour à Paris. On prend l’avion avec maman. On discute avec une femme assise dans notre rangée. À la fin de la conversation, je lui dis qu’on est ukrainiennes et on parle de la guerre. Je sens qu’elle hésite à dire certaines choses et elle finit par sortir : « Quelque part, on peut comprendre poutine [Olga et Sasha ont choisi de ne pas mettre de majuscule à “poutine”, “russe” et “russie”], avec cette menace de l’OTAN, etc. » Je sais qu’il reste des gens en France qui pensent ça. La machine de propagande russe fonctionne. Je suis triste.          Il vous reste 77.99% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                           Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/07/19/guerre-en-ukraine-je-culpabilise-car-je-reste-dans-mon-lit-en-me-disant-que-je-m-en-fous-s-il-y-a-une-attaque-tant-pis-c-est-inevitable_6135407_4500055.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Je culpabilise, car je reste dans mon lit en me disant que je m\u2019en fous, s\u2019il y a une attaque, tant pis, c\u2019est in\u00e9vitable\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-19T19:00:10+02:00","datePublished":"2022-07-19T19:00:10+02:00","dateModified":"2022-07-19T19:00:33+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","M le mag","Actu","Le journal de deux s\u0153urs ukrainiennes"],"description":"En France, la parenth\u00e8se de bonheur s\u2019ach\u00e8ve pour Olga, qui doit laisser sa m\u00e8re retourner \u00e0 Kiev. O\u00f9 \u00adl\u2019attend Sasha, tiraill\u00e9e entre la joie de la retrouver et l\u2019angoisse de la savoir \u00e0 nouveau menac\u00e9e par la guerre toute proche. Pour la vingt et uni\u00e8me semaine, les deux s\u0153urs racontent leur quotidien.","author":[{"@type":"Person","name":"Elisa Mignot"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/143/0/709/354/1342/671/60/0/6da49f8_207901-3281364.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/19/19-2">
<filnamedate="20220719"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220719"><AAMMJJHH="2022071919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ Diverses provinces d’Espagne sont touchées par des incendies. Plus de 20 000 hectares sont partis en fumée depuis qu’a commencé, le 10 juillet, la deuxième vague de chaleur en un mois.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤       Culture « Bru(i)t », sur Brut : les extraordinaires pouvoirs des sons                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Black Bird », « The Girl from Plainville, » « Queer as Folk » : les séries télé à voir cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Aubais, retour à la case départ pour les vétérans de l’art Claude Viallat et Patrick Saytour                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         International       Espagne             En Espagne, des incendies détruisent plus de 20 000 hectares et tuent deux personnes      vidéo   Diverses provinces d’Espagne sont touchées par des incendies. Plus de 20 000 hectares sont partis en fumée depuis qu’a commencé, le 10 juillet, la deuxième vague de chaleur en un mois.          Par Service vidéo du Monde (avec AFP et Reuters)        Publié aujourd’hui à 18h59       Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                               « Une véritable tragédie environnementale, a constaté Isabel Rodriguez. Mais surtout, quand il y a des pertes humaines, une tragédie irréparable. » La porte-parole du gouvernement espagnol est revenue mardi 19 juillet sur les différents incendies qui ravagent toujours le pays, dans le contexte d’une vague de chaleur qui perdure depuis le 10 juillet.            La péninsule ibérique est particulièrement touchée. Deux personnes sont mortes, un pompier et un agriculteur. « Depuis le début de l’année, 70 000 hectares ont été détruits. C’est près du double de la moyenne de la dernière décennie », a déclaré Isabel Rodriguez.                             Lire aussi :  Les feux de forêt en Europe au plus haut à l’été 2022                        Service vidéo du Monde (avec AFP et Reuters)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 20 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’odyssée viking  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/07/19/en-espagne-des-incendies-detruisent-plus-de-20-000-hectares-et-tuent-deux-personnes_6135405_3210.html"},"headline":"En Espagne, des incendies d\u00e9truisent plus de 20\u00a0000\u00a0hectares et tuent deux personnes","dateCreated":"2022-07-19T18:59:03+02:00","datePublished":"2022-07-19T18:59:03+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Espagne"],"keywords":["Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9","International","Europe","Espagne","Plan\u00e8te","Climat"],"description":"Diverses provinces d\u2019Espagne sont touch\u00e9es par des incendies. Plus de 20\u00a0000\u00a0hectares sont partis en fum\u00e9e depuis qu\u2019a commenc\u00e9, le 10\u00a0juillet, la deuxi\u00e8me vague de chaleur en un mois.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/60/0/1920/960/1342/671/60/0/a26de3c_1658248525465-desk-00-00-02-07-still009.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"En Espagne, des incendies d\u00e9truisent plus de 20\u00a0000\u00a0hectares et tuent deux personnes","uploadDate":"2022-07-19T18:59:03+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8ckblv?pubtool=oembed","duration":"01:45"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/60/0/1920/960/1342/671/60/0/a26de3c_1658248525465-desk-00-00-02-07-still009.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Espagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/espagne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/19/19-3">
<filnamedate="20220719"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220719"><AAMMJJHH="2022071919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ Envoyés sur les fronts les plus difficiles pour tenir face aux forces armées russes, les soldats de ce bataillon, qui agit comme des forces spéciales, ont essuyé de lourdes pertes humaines et matérielles depuis le début de la guerre en Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤       Culture « Bru(i)t », sur Brut : les extraordinaires pouvoirs des sons                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Black Bird », « The Girl from Plainville, » « Queer as Folk » : les séries télé à voir cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Aubais, retour à la case départ pour les vétérans de l’art Claude Viallat et Patrick Saytour                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                   
« Ice », un premier lieutenant du 503e bataillon de marine ukrainien.


<article-nb="2022/07/19/19-4">
<filnamedate="20220719"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220719"><AAMMJJHH="2022071919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ Des dizaines de dépôts d’armes russes en zone occupée ukrainienne ont été détruites par des armes de longue portée fournies par Washington. Kiev envisage d’élargir les attaques à la Crimée, cruciale dans le dispositif logistique russe.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤       Culture « Bru(i)t », sur Brut : les extraordinaires pouvoirs des sons                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Black Bird », « The Girl from Plainville, » « Queer as Folk » : les séries télé à voir cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Aubais, retour à la case départ pour les vétérans de l’art Claude Viallat et Patrick Saytour                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                          International       Guerre en Ukraine             En Ukraine, la logistique militaire russe perturbée par des missiles américains Himars      Des dizaines de dépôts d’armes russes en zone occupée ukrainienne ont été détruites par des armes de longue portée fournies par Washington. Kiev envisage d’élargir les attaques à la Crimée, cruciale dans le dispositif logistique russe.          Par Emmanuel Grynszpan         Publié aujourd’hui à 12h00, mis à jour à 16h32    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                La perspective de missiles américains frappant les infrastructures militaires et civiles en Crimée inspire des menaces d’ampleur biblique à l’ancien président russe Dmitri Medvedev. « Au cas où quelque chose arriverait [en Crimée], simultanément surviendra, pour [les Ukrainiens] tous là-bas, le jour du jugement dernier », a déclaré, dimanche 17 juillet, celui qui occupe dorénavant le poste de secrétaire adjoint du conseil de sécurité de Russie.          La veille, le représentant du renseignement militaire ukrainien, Vadym Skibitsky, avait désigné, à l’antenne de la chaîne ICTV, le pont de Crimée (construit quatre ans après l’annexion de la péninsule par la Russie) et d’autres cibles de cette région comme « devant être détruites pour la sécurité de nos concitoyens, de nos installations et de notre Ukraine », dans la mesure où la Crimée « sert de plaque tournante au transport des armes russes » vers le sud de l’Ukraine. Kiev a promis de reconquérir la péninsule, qui a été épargnée par les combats commencés le 24 février. Vadym Skibitsky a souligné que son armée va bientôt disposer de missiles guidés américains MGM-140 ATACMS d’une portée de 300 kilomètres. La zone contrôlée par l’armée ukrainienne la plus proche du pont de Crimée se trouve à 270 kilomètres.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : des armes plus puissantes permettent à Kiev de chasser les Russes de l’île des Serpents                 Il ne s’agit pas que d’un échange de rodomontades. Depuis la fin juin, l’armée ukrainienne fait un usage remarqué de systèmes Himars (au nombre de 12, selon l’expert militaire Rob Lee). Ces lance-roquettes multiples, conçus aux Etats-Unis, permettent des frappes très précises jusqu’à 80 kilomètres, soit une portée doublée par rapport aux systèmes d’artillerie jusque-là à disposition de l’Ukraine.          Feu d’artifice d’explosifs          Le résultat des tirs du Himars sur le théâtre ukrainien est spectaculaire. Des vidéos montrant de gigantesques explosions (le plus souvent nocturnes) en zone occupée par la Russie, surgissent quotidiennement sur les réseaux sociaux. Ce sont des dépôts de munitions touchés par les roquettes. Au lieu d’une explosion unique, comme ce serait le cas pour des réservoirs de substances chimiques volatiles (par exemple du carburant), on observe sur les vidéos un feu d’artifice caractéristique, résultant de détonations en série de projectiles variés, filant dans des directions aléatoires, et de sous-munitions zébrant le ciel.                           Lire aussi :  « En Ukraine comme ailleurs, c’est bien la combinaison des armes et des effets qui fait la différence »                 Dans un contexte de forte asymétrie à l’avantage des Russes en termes de puissance de l’artillerie, les effets spectaculaires du Himars ont naturellement enthousiasmé le camp ukrainien. Le très médiatique Oleksiy Arestovytch, conseiller du cabinet présidentiel ukrainien, a évoqué un « tournant dans la guerre » grâce à des Himars offrant enfin « une parité de feu » avec l’artillerie russe.          Il vous reste 57.59% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/19/en-ukraine-la-logistique-militaire-russe-perturbee-par-des-missiles-americains-himars_6135351_3210.html"},"headline":"En Ukraine, la logistique militaire russe perturb\u00e9e par des missiles am\u00e9ricains Himars","dateCreated":"2022-07-19T12:00:09+02:00","datePublished":"2022-07-19T12:00:09+02:00","dateModified":"2022-07-19T16:32:02+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Des dizaines de d\u00e9p\u00f4ts d\u2019armes russes en zone occup\u00e9e ukrainienne ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites par des armes de longue port\u00e9e fournies par Washington. Kiev envisage d\u2019\u00e9largir les attaques \u00e0 la Crim\u00e9e, cruciale dans le dispositif logistique russe.","author":[{"@type":"Person","name":"Emmanuel Grynszpan"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/0/0/3580/1790/1342/671/60/0/d455cd6_1658210628062-choixhd.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/19/19-5">
<filnamedate="20220719"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220719"><AAMMJJHH="2022071919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ Le président ukrainien annonce faire la chasse aux « collaborateurs » et aux « traîtres », tout en consolidant la position de l’éminence grise Andriy Yermak, son chef de cabinet.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤       Culture « Bru(i)t », sur Brut : les extraordinaires pouvoirs des sons                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Black Bird », « The Girl from Plainville, » « Queer as Folk » : les séries télé à voir cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Aubais, retour à la case départ pour les vétérans de l’art Claude Viallat et Patrick Saytour                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                          International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : accusés de collaboration et de trahison, deux hauts responsables ukrainiens limogés par Volodymyr Zelensky      Le président ukrainien annonce faire la chasse aux « collaborateurs » et aux « traîtres », tout en consolidant la position de l’éminence grise Andriy Yermak, son chef de cabinet.          Par Emmanuel Grynszpan et Stéphanie Maupas(La Haye, correspondance)         Publié aujourd’hui à 11h50, mis à jour à 12h06    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le chef du Service de sécurité de l’Ukraine, Ivan Bakanov, et la procureure générale de l’Ukraine, Iryna Venediktova, assistent à un point de presse à Kiev, le 11 mai 2021.  VALENTYN OGIRENKO / REUTERS               Dans un rare et dramatique remaniement, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a limogé, dimanche 17 juillet, deux figures-clés du pouvoir à Kiev, soupçonnées d’avoir, au minimum, ignoré des cas de collaboration et de haute trahison au profit de l’envahisseur russe au sein de leurs administrations respectives.          Les deux hauts responsables – la procureure générale d’Ukraine, Iryna Venediktova, et le chef du Service de sécurité de l’Etat (SBU), Ivan Bakanov, un ami de longue date du président – font désormais l’objet d’une enquête et ont été remplacés. Volodymyr Zelensky a ainsi nommé lundi, à leur place, deux de leurs anciens adjoints : Vassili Maliouk, 39 ans, dirige le SBU, tandis qu’Oleksii Symonenko devient procureur général d’Ukraine.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « J’ai pensé : “Et si le préfet était un agent infiltré de Moscou ?” : l’Ukraine face à ses « traîtres »                 Vassili Maliouk a aussitôt fait le tour des réseaux sociaux grâce à son physique massif et à l’expression de son visage, qui évoque davantage celle d’un portier de cabaret que d’un subtil maître espion. Vétéran du parquet, Oleksii Symonenko, 61 ans, est, quant à lui, habituellement décrit comme une créature d’Andriy Yermak, le tout-puissant directeur de l’administration présidentielle.            Expliquant cette décision inattendue, M. Zelensky a évoqué l’arrestation d’un haut responsable régional du SBU qui transmettait, selon lui, des « informations secrètes » à la Russie, ajoutant qu’une soixantaine d’agents de cette structure sont « restés dans des territoires occupés » par Moscou où ils « travaillent contre notre pays ».          Mauvais signal          La purge du SBU s’est poursuivie lundi avec la suspension de vingt-huit agents du contre-espionnage. La position d’Ivan Bakanov était en fait très fragilisée depuis début mars, lorsqu’il était apparu évident que des actes de trahison au sein de l’appareil de sécurité avaient permis à l’armée russe de prendre en quelques heures le contrôle de la région de Kherson, en dépit d’obstacles naturels (Dniepr et isthme de Perekop) favorisant la défense ukrainienne.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le tee-shirt kaki de Volodymyr Zelensky,  reflet d’une com très maîtrisée                 Le départ d’Iryna Venediktova, célèbre pour ses efforts visant à rassembler les preuves de crimes de guerre perpétrés par les forces russes, soulève des questions plus complexes. Au sein du front judiciaire ouvert contre la Russie au premier jour de la guerre, le 24 février, cette dernière était parvenue à incarner cette étonnante justice en temps de guerre, arpentant les scènes de crimes de Boutcha, d’Irpine – dans un gilet pare-balles siglé « war crimes prosecutor » (« procureure pour les crimes de guerre »)  –, y conduisant régulièrement les personnalités politiques occidentales en visite en Ukraine ou le procureur général de la Cour pénale internationale, Karim Khan. Dans ses tweets, la procureure se faisait parfois justicière, réclamant des armes, rappelant qu’il ne peut y avoir de justice sans victoire. Elle y ciblait aussi les « collabos », allant jusqu’à publier leur portrait, et avait annoncé l’ouverture d’enquêtes pour atteinte à la sécurité d’Etat.        Il vous reste 49.8% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/19/accuses-de-collaboration-et-de-trahison-deux-hauts-responsables-ukrainiens-limoges-par-volodymyr-zelensky_6135346_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: accus\u00e9s de collaboration et de trahison, deux hauts responsables ukrainiens limog\u00e9s par Volodymyr Zelensky","dateCreated":"2022-07-19T11:50:21+02:00","datePublished":"2022-07-19T11:50:21+02:00","dateModified":"2022-07-19T12:06:26+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Le pr\u00e9sident ukrainien annonce faire la chasse aux \u00ab\u00a0collaborateurs\u00a0\u00bb et aux \u00ab\u00a0tra\u00eetres\u00a0\u00bb, tout en consolidant la position de l\u2019\u00e9minence grise Andriy Yermak, son chef de cabinet.","author":[{"@type":"Person","name":"Emmanuel Grynszpan"}
,{"@type":"Person","name":"St\u00e9phanie Maupas","description":"La Haye, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/262/0/3500/1750/1342/671/60/0/82f9d4b_fw1-ukraine-crisis-usa-intelligence-0718-1a.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/19/19-6">
<filnamedate="20220719"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220719"><AAMMJJHH="2022071919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ Moscou est accusée par l’UE de bloquer les exportations de céréales ukrainiennes et d’avoir renchéri les ventes de céréales russes en mettant en place une taxe de 30 % à l’exportation, provoquant une pénurie et une flambée des prix.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤                    Ce qu’il faut savoir en ce 146e jour de guerre en Ukraine                    Le contexte       Live  animé par Anna Villechenon et Alexandre Priam      Image de couverture :  Des drapeaux de l’Union européenne devant le siège de la Commission, à Bruxelle, le 17 juin 2022.    YVES HERMAN / REUTERS          Six personnes ont été tuées lors d’un bombardement lundi 18 juillet sur Toretsk, dans l’est de l’Ukraine. Selon des responsables locaux, un obus a frappé un immeuble d’habitation à Toretsk, une ville d’environ 30 000 habitants dans la région de Donetsk, l’une des deux provinces du Donbass que Moscou cherche à conquérir en totalité.Le sud de l’Ukraine a été bombardé, dans la nuit de dimanche à lundi. Le maire de Mykolaïv, Oleksandr Senkevich, a écrit sur Telegram : « Encore un bombardement massif de Mykolaïv. On entend de puissantes explosions. Environ dix ont été entendues jusqu’à présent. »Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a publié, dimanche 17 juillet dans la soirée, des décrets limogeant le chef de la puissante agence ukrainienne de sécurité intérieure, le SBU, ainsi que la procureure générale. Dans un message posté sur Telegram, M. Zelensky explique avoir écarté ces hauts responsables en raison de la collaboration avec la Russie de nombreux membres de leurs services.Dans le Donbass, dans l’est de l’Ukraine, les forces russes sont « probablement en train de sortir de la pause opérationnelle » qu’elles avaient décrétée il y a huit jours pour se régénérer, affirme l’institut américain ISW, l’Institut pour l’étude de la guerre. Les troupes de Moscou ont mené « une série d’assauts terrestres », « encore à petite échelle » et « largement infructueux » dans l’oblast de Donetsk, au nord-ouest de Sloviansk, au sud-est de Bakhmout, et au sud-ouest de la ville de Donetsk, énumère-t-il.Les offensives russes dans le Donbass restent « réduites », confirme le ministère de la défense britannique, les combats se concentrant sur Siversk et Bakhmout. Depuis qu’elles ont abandonné, au début de juillet, Lyssytchansk, les troupes ukrainiennes ont « raccourci » leur ligne de défense, ce qui leur permet de « concentrer » leurs forces « contre des attaques russes réduites et a contribué à réduire l’élan de la Russie », constate le ministère de la défense britannique.Il n’existe aucun bilan global des victimes civiles du conflit. L’ONU a recensé près de 5 000 morts confirmés, dont plus de 300 enfants, mais reconnaît que leur nombre véritable est sans doute largement supérieur. Pour la seule ville de Marioupol, dans le Sud-Est, tombée en mai au terme d’un terrible siège, les autorités ukrainiennes évoquaient quelque 20 000 morts. Sur le plan militaire, des sources de sécurité occidentales évoquent désormais entre 15 000 et 20 000 soldats russes tués. Kiev a fait état d’au moins 10 000 morts au sein de ses troupes. Aucune statistique indépendante n’est disponible.Plus de six millions d’Ukrainiens sont déplacés à l’intérieur de leur pays, selon l’Organisation internationale pour les migrations (OIM) et le Haut-Commissariat aux réfugiés de l’ONU (HCR). Ils s’ajoutent aux quelque 5,5 millions d’Ukrainiens enregistrés en tant que réfugiés dans d’autres Etats européens depuis le début de l’invasion.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Factuel. La Corée du Nord reconnaît l’indépendance des territoires prorusses de l’est de l’Ukraine         Tribune. « Le patrimoine urbain de l’Ukraine est gravement mis en danger par le retour de la guerre totale »         Reportage. Dans la ville d’Hostomel, sur les traces des « loups » tchétchènes         Tribune. Robert Bell, professeur de management : « L’UE pourrait produire suffisamment de biométhane pour remplacer le gaz russe »         Décryptage. Le grand rabbin de Moscou sonne l’alarme         Reportage. Au Festival international de journalisme de Couthures : la guerre, un sujet trop sérieux pour les seuls journalistes ?         Podcast. Poutine contre l’Occident : qui gagnera la longue guerre des nerfs ?         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                          Ce qu’il faut savoir en ce 146e jour de guerre en Ukraine                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-146-jour-apres-l-invasion-les-bombardements-continuent-et-l-armee-russe-pourrait-sortir-de-la-pause-operationnelle-dans-le-donbass_6135293_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-146-jour-apres-l-invasion-les-bombardements-continuent-et-l-armee-russe-pourrait-sortir-de-la-pause-operationnelle-dans-le-donbass_6135293_3210.html","coverageStartTime":"2022-07-19T16:54:19+00:00","coverageEndTime":"2022-07-20T04:54:19+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en\u00a0direct\u00a0: Bruxelles propose de d\u00e9bloquer des fonds de banques russes pour aider le co...","description":"Moscou est accus\u00e9e par l\u2019UE de bloquer les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes et d\u2019avoir rench\u00e9ri les ventes de c\u00e9r\u00e9ales russes en mettant en place une taxe de 30 % \u00e0 l\u2019exportation, provoquant une p\u00e9nurie et une flamb\u00e9e des prix.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Anna Villechenon et Alexandre Priam"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : Bruxelles propose de débloquer des fonds de banques russes pour aider le commerce alimentaire","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Moscou est accus\u00e9e par l\u2019UE de bloquer les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes et d\u2019avoir rench\u00e9ri les ventes de c\u00e9r\u00e9ales russes en mettant en place une taxe de 30 % \u00e0 l\u2019exportation, provoquant une p\u00e9nurie et une flamb\u00e9e des prix.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/0/16/3468/2312/1342/894/3/0/00b9dd3_fw1-eu-hungary-money-0617-11.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Anna Villechenon et Alexandre Priam"
,"startDate":"2022-07-19T16:54:19+00:00"
,"endDate":"2022-07-20T04:54:19+00:00"
  Le gouverneur de l\u2019oblast de Mykola\u00efv, dans le sud de l\u2019Ukraine, constamment bombard\u00e9, a annonc\u00e9 mardi une prime de 100\u00a0dollars pour ceux qui aideront \u00e0 identifier les collaborateurs des Russes.          Dans un communiqu\u00e9 sur son compte Telegram, le gouverneur, Vitali Kim, invite \u00e0 fournir les informations sur \u00ab\u00a0ceux qui r\u00e9v\u00e8lent aux occupants les lieux de d\u00e9ploiement des troupes ukrainiennes\u00a0\u00bb ou les aident \u00e0 \u00e9tablir les coordonn\u00e9es des cibles potentielles de bombardements. \u00ab\u00a0Apr\u00e8s des v\u00e9rifications minutieuses et la confirmation des informations fournies, vous recevrez une prime de 100 dollars\u00a0\u00bb, \u00e9crit-il.          Le gouverneur a, par ailleurs, rapport\u00e9 qu\u2019il envisageait de \u00ab\u00a0fermer\u00a0\u00bb la ville de Mykola\u00efv pour quelques jours afin de neutraliser les tra\u00eetres et les collaborateurs des russes. \u00ab\u00a0Nous voulons y mettre un terme. Nous envisageons des mesures concernant le couvre-feu. Nous disposons d\u2019une base de donn\u00e9es importante. Nous allons fermer la ville pour quelques jours, nous irons frapper \u00e0 la porte des mauvaises personnes\u00a0\u00bb, a-t-il fait savoir au m\u00e9dia Khodorkovsky live.          Ces d\u00e9clarations interviennent au moment o\u00f9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a renvoy\u00e9 le chef des services sp\u00e9ciaux et la procureure g\u00e9n\u00e9rale en leur reprochant des efforts insuffisants en mati\u00e8re de lutte contre les espions et collaborateurs de Moscou. Plus de 650\u00a0enqu\u00eates pour \u00ab\u00a0haute trahison\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0collaboration\u00a0\u00bb avec Moscou visent des collaborateurs du parquet et des forces de l\u2019ordre ukrainiennes, ce qui soul\u00e8ve \u00ab\u00a0des questions tr\u00e8s s\u00e9rieuses\u00a0\u00bb au sujet du travail des deux dirigeants, a soulign\u00e9 le pr\u00e9sident.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/562/0/3500/1750/1342/671/60/0/00b9dd3_fw1-eu-hungary-money-0617-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Ukraine, une prime de 100 dollars pour d\u00e9noncer les collaborateurs des Russes","dateModified":"2022-07-19T16:57:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-146-jour-apres-l-invasion-les-bombardements-continuent-et-l-armee-russe-pourrait-sortir-de-la-pause-operationnelle-dans-le-donbass_6135293_3210.html#587346","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-146-jour-apres-l-invasion-les-bombardements-continuent-et-l-armee-russe-pourrait-sortir-de-la-pause-operationnelle-dans-le-donbass_6135293_3210.html","datePublished":"2022-07-19T15:54:44+00:00","articleBody":"     Six canons Caesar suppl\u00e9mentaires, fleuron de l\u2019artillerie fran\u00e7aise, sont \u00ab\u00a0en route\u00a0\u00bb vers l\u2019Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 mardi la cheffe de la diplomatie fran\u00e7aise, Catherine Colonna. Douze canons Caesar ont \u00ab\u00a0d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 livr\u00e9s\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0les six autres sont en route\u00a0\u00bb, a-t-elle annonc\u00e9 devant la commission des affaires \u00e9trang\u00e8res, de la d\u00e9fense et des forces arm\u00e9es du S\u00e9nat, \u00e0 Paris. Elle n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 la date pr\u00e9vue d\u2019arriv\u00e9e sur le sol ukrainien de ce renfort qui avait \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 par Emmanuel Macron le 16\u00a0juin lors de sa visite \u00e0 Kiev.                Une pi\u00e8ce d\u2019artillerie fran\u00e7aise Caesar descend l\u2019avenue des Champs-Elys\u00e9es lors du d\u00e9fil\u00e9 du 14-Juillet 2022, \u00e0 Paris. Six canons Caesar sont en route pour l\u2019Ukraine a annonc\u00e9 la cheffe de la diplomatie fran\u00e7aise, Catherine Colonna. CHRISTOPHE ENA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/c815711_37252f9af7a64558806b236e9675ec45-37252f9af7a64558806b236e9675ec45-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Six canons Caesar, promis par Emmanuel Macron \u00e0 l\u2019Ukraine, sont en route","dateModified":"2022-07-19T16:14:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-146-jour-apres-l-invasion-les-bombardements-continuent-et-l-armee-russe-pourrait-sortir-de-la-pause-operationnelle-dans-le-donbass_6135293_3210.html#587189","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-146-jour-apres-l-invasion-les-bombardements-continuent-et-l-armee-russe-pourrait-sortir-de-la-pause-operationnelle-dans-le-donbass_6135293_3210.html","datePublished":"2022-07-19T15:17:30+00:00","articleBody":"     La Commission europ\u00e9enne a propos\u00e9 aux Etats membres de d\u00e9bloquer \u00ab\u00a0certains fonds\u00a0\u00bb de banques russes pour aider la reprise du commerce des produits agricoles et alimentaires, y compris le bl\u00e9 et les engrais, selon un document consult\u00e9 mardi par l\u2019Agence France-Presse (AFP).          Ces fonds de banques russes sont gel\u00e9s dans le cadre des sanctions de l\u2019UE contre la Russie depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine. Les Etats membres \u00ab\u00a0veulent qu\u2019il soit parfaitement clair que rien dans les sanctions ne freine le transport de c\u00e9r\u00e9ales hors de Russie ou d\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019AFP un diplomate europ\u00e9en sous couvert d\u2019anonymat.          Les Europ\u00e9ens subissent la pression de leurs partenaires africains, qui importaient plus de la moiti\u00e9 de leur bl\u00e9 d\u2019Ukraine ou de Russie avant le conflit d\u00e9clench\u00e9 par le Kremlin. \u00ab\u00a0Les autorit\u00e9s comp\u00e9tentes d\u2019un Etat membre peuvent autoriser le d\u00e9blocage de certains fonds ou ressources \u00e9conomiques gel\u00e9s appartenant \u00e0 des banques (\u2026) apr\u00e8s avoir \u00e9tabli que ces fonds ou ressources \u00e9conomiques sont n\u00e9cessaires \u00e0 l\u2019achat, \u00e0 l\u2019importation ou au transport de produits agricoles et alimentaires, y compris le bl\u00e9 et les engrais\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise la proposition soumise aux Etats membres.          Sept banques russes \u2013 Bank Rossia, Promsviazbank, VEB-RF (ou Vnecheconombank\u00a0; VEB), Otkrytie FC Bank (anciennement connue sous le nom de Nomos Bank), Novikombank, Sovcombank (anciennement connue sous le nom de Buycombank) et VTB Bank \u2013 sont concern\u00e9es par cette d\u00e9rogation.          La disposition a \u00e9t\u00e9 soumise aux ambassadeurs des Etats de l\u2019UE \u00e0 Bruxelles. Si elle est accept\u00e9e, une proc\u00e9dure \u00e9crite pour la faire valider par les capitales sera organis\u00e9e mercredi. La mesure sera ensuite publi\u00e9e au Journal officiel de l\u2019UE jeudi.          Le chef de l\u2019Etat s\u00e9n\u00e9galais et pr\u00e9sident en exercice de l\u2019Union africaine, Macky Sall, s\u2019est alarm\u00e9 des cons\u00e9quences des sanctions europ\u00e9ennes sur le commerce des c\u00e9r\u00e9ales, notamment \u00e0 cause de l\u2019exclusion des principales banques russes du syst\u00e8me financier international Swift, une messagerie s\u00e9curis\u00e9e cruciale pour les transferts de fonds. \u00ab\u00a0M\u00eame si les produits [\u00e0 acheter] existent, le paiement devient compliqu\u00e9, voire impossible\u00a0\u00bb, avait-il d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la fin de mai, lors d\u2019une intervention en visioconf\u00e9rence devant les chefs d\u2019Etat et de gouvernement de l\u2019Union europ\u00e9enne r\u00e9unis en sommet \u00e0 Bruxelles.          Moscou est accus\u00e9e par l\u2019UE de bloquer les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes et d\u2019avoir rench\u00e9ri les ventes de c\u00e9r\u00e9ales russes en mettant en place une taxe de 30 % \u00e0 l\u2019exportation, provoquant une p\u00e9nurie et une flamb\u00e9e des prix, a expliqu\u00e9 le chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Josep Borrell.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/562/0/3500/1750/1342/671/60/0/00b9dd3_fw1-eu-hungary-money-0617-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bruxelles propose de d\u00e9bloquer des fonds de banques russes pour aider le commerce alimentaire","dateModified":"2022-07-19T16:14:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-146-jour-apres-l-invasion-les-bombardements-continuent-et-l-armee-russe-pourrait-sortir-de-la-pause-operationnelle-dans-le-donbass_6135293_3210.html#586455","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-146-jour-apres-l-invasion-les-bombardements-continuent-et-l-armee-russe-pourrait-sortir-de-la-pause-operationnelle-dans-le-donbass_6135293_3210.html","datePublished":"2022-07-19T14:06:53+00:00","articleBody":"     Le g\u00e9ant gazier russe Gazprom a invoqu\u00e9 le cas de \u00ab\u00a0force majeure\u00a0\u00bb pour s\u2019exon\u00e9rer de sa responsabilit\u00e9 vis-\u00e0-vis des baisses massives de ses livraisons de gaz \u00e0 l\u2019Europe, ont fait savoir, mardi, les principaux clients allemands de l\u2019entreprise \u00e0 l\u2019Agence France-Presse. \u00ab\u00a0Nous avons re\u00e7u une lettre de Gazprom dans laquelle l\u2019entreprise invoque r\u00e9troactivement la force majeure pour ses r\u00e9ductions de livraison de gaz pass\u00e9es et actuelles\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 Uniper, le plus gros importateur de gaz en Allemagne. Une note que le groupe RWE, un autre client de Gazprom, a re\u00e7ue. \u00ab\u00a0Nous pouvons confirmer la r\u00e9ception d\u2019un avis de force majeure.\u00a0\u00bb          Les deux groupes confirment des informations de presse publi\u00e9es en d\u00e9but de semaine. Selon le quotidien allemand Handelsblatt, d\u2019autres \u00ab\u00a0clients europ\u00e9ens\u00a0\u00bb de Gazprom ont \u00e9t\u00e9 notifi\u00e9s du m\u00eame motif.          Invoquer \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9tat de force majeure\u00a0\u00bb permet de lib\u00e9rer une entreprise de ses obligations contractuelles, en l\u2019exon\u00e9rant de toute responsabilit\u00e9 juridique. L\u2019\u00e9v\u00e9nement mentionn\u00e9 doit \u00eatre particuli\u00e8rement impr\u00e9visible, ind\u00e9pendant de la volont\u00e9 de l\u2019entreprise et l\u2019emp\u00eachant de r\u00e9aliser ses obligations. La nature de cet \u00e9v\u00e9nement n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9, selon les entreprises interrog\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/562/0/3500/1750/1342/671/60/0/00b9dd3_fw1-eu-hungary-money-0617-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gazprom invoque le cas de \u00ab\u00a0force majeure\u00a0\u00bb pour justifier ses baisses de livraison","dateModified":"2022-07-19T15:09:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-146-jour-apres-l-invasion-les-bombardements-continuent-et-l-armee-russe-pourrait-sortir-de-la-pause-operationnelle-dans-le-donbass_6135293_3210.html#585793","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-146-jour-apres-l-invasion-les-bombardements-continuent-et-l-armee-russe-pourrait-sortir-de-la-pause-operationnelle-dans-le-donbass_6135293_3210.html","datePublished":"2022-07-19T13:30:00+00:00","articleBody":"     Dans un rare et dramatique remaniement, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a limog\u00e9, dimanche 17 juillet, deux figures-cl\u00e9s du pouvoir \u00e0 Kiev, soup\u00e7onn\u00e9es d\u2019avoir, au minimum, ignor\u00e9 des cas de collaboration et de haute trahison au profit de l\u2019envahisseur russe au sein de leurs administrations respectives.          Les deux hauts responsables \u2013 la procureure g\u00e9n\u00e9rale d\u2019Ukraine, Iryna Venediktova, et le chef du service de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019Etat (SBU), Ivan Bakanov, un ami de longue date du pr\u00e9sident \u2013 font d\u00e9sormais l\u2019objet d\u2019une enqu\u00eate et ont \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9s. Volodymyr Zelensky a ainsi nomm\u00e9 lundi, \u00e0 leur place, deux de leurs anciens adjoints\u00a0: Vassili Maliouk, 39 ans, dirige le SBU, tandis qu\u2019Oleksii Symonenko devient procureur g\u00e9n\u00e9ral d\u2019Ukraine.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: accus\u00e9s de collaboration et de trahison, deux hauts responsables ukrainiens limog\u00e9s par Volodymyr Zelensky         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/562/0/3500/1750/1342/671/60/0/00b9dd3_fw1-eu-hungary-money-0617-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en\u00a0direct\u00a0: Bruxelles propose de d\u00e9bloquer des fonds de banques russes pour aider le co...","dateModified":"2022-07-19T14:17:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-146-jour-apres-l-invasion-les-bombardements-continuent-et-l-armee-russe-pourrait-sortir-de-la-pause-operationnelle-dans-le-donbass_6135293_3210.html#586122","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-146-jour-apres-l-invasion-les-bombardements-continuent-et-l-armee-russe-pourrait-sortir-de-la-pause-operationnelle-dans-le-donbass_6135293_3210.html","datePublished":"2022-07-19T13:21:23+00:00","articleBody":"    Vladimir Poutine se d\u00e9place-t-il en Iran ou il s'agit d'une d\u00e9l\u00e9gation russe ?     JB         Bonjour JB,          Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, se d\u00e9place bien en Iran. Il est arriv\u00e9 mardi \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran, o\u00f9 il doit entamer des discussions avec ses homologues iranien et turc sur le conflit en Syrie, mais aussi sur la guerre en Ukraine.          La t\u00e9l\u00e9vision d\u2019Etat a montr\u00e9 en direct les images de l\u2019arriv\u00e9e de M.\u00a0Poutine dans la capitale iranienne, o\u00f9 il effectue son deuxi\u00e8me d\u00e9placement \u00e0 l\u2019\u00e9tranger depuis le lancement de l\u2019offensive russe en Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/562/0/3500/1750/1342/671/60/0/00b9dd3_fw1-eu-hungary-money-0617-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en\u00a0direct\u00a0: Bruxelles propose de d\u00e9bloquer des fonds de banques russes pour aider le co...","dateModified":"2022-07-19T14:11:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-146-jour-apres-l-invasion-les-bombardements-continuent-et-l-armee-russe-pourrait-sortir-de-la-pause-operationnelle-dans-le-donbass_6135293_3210.html#585755","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-146-jour-apres-l-invasion-les-bombardements-continuent-et-l-armee-russe-pourrait-sortir-de-la-pause-operationnelle-dans-le-donbass_6135293_3210.html","datePublished":"2022-07-19T12:30:04+00:00","articleBody":"     Des dizaines de d\u00e9p\u00f4ts d\u2019armes russes en zone occup\u00e9e ukrainienne ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits par des armes de longue port\u00e9e fournies par Washington. Kiev envisage d\u2019\u00e9largir les attaques \u00e0 la Crim\u00e9e, cruciale dans le dispositif logistique russe.                    Lire aussi :  En Ukraine, la logistique militaire russe perturb\u00e9e par des missiles am\u00e9ricains Himars         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/562/0/3500/1750/1342/671/60/0/00b9dd3_fw1-eu-hungary-money-0617-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La logistique militaire russe perturb\u00e9e par des missiles am\u00e9ricains Himars","dateModified":"2022-07-19T12:35:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-146-jour-apres-l-invasion-les-bombardements-continuent-et-l-armee-russe-pourrait-sortir-de-la-pause-operationnelle-dans-le-donbass_6135293_3210.html#585570","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-146-jour-apres-l-invasion-les-bombardements-continuent-et-l-armee-russe-pourrait-sortir-de-la-pause-operationnelle-dans-le-donbass_6135293_3210.html","datePublished":"2022-07-19T11:40:14+00:00","articleBody":"     Au moins une personne a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e et six autres bless\u00e9es dans une frappe mardi en plein centre de Kramatorsk, la grande ville sous contr\u00f4le de Kiev de la r\u00e9gion de Donetsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, dont les forces russes veulent s\u2019emparer, ont annonc\u00e9 la mairie et la police.          Le missile est tomb\u00e9 en fin de matin\u00e9e dans un petit jardin entour\u00e9 de barres d\u2019immeubles de quatre \u00e9tages, en plein centre-ville, ont constat\u00e9 les journalistes de l\u2019Agence France-Presse. Les pompiers s\u2019affairaient \u00e0 \u00e9teindre le feu qui br\u00fblait sur deux \u00e9tages d\u2019un des immeubles, dont toutes les vitres ont \u00e9t\u00e9 souffl\u00e9es.          Kramatorsk, ville de 150 000\u00a0habitants avant la guerre, est le centre administratif de la partie de la r\u00e9gion de Donetsk aux mains de Kiev. Situ\u00e9e \u00e0 une vingtaine de kilom\u00e8tres du front, elle est r\u00e9guli\u00e8rement touch\u00e9e par des tirs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/562/0/3500/1750/1342/671/60/0/00b9dd3_fw1-eu-hungary-money-0617-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une tir de missile en plein centre de Kramatorsk fait au moins un mort","dateModified":"2022-07-19T15:50:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-146-jour-apres-l-invasion-les-bombardements-continuent-et-l-armee-russe-pourrait-sortir-de-la-pause-operationnelle-dans-le-donbass_6135293_3210.html#585423","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-146-jour-apres-l-invasion-les-bombardements-continuent-et-l-armee-russe-pourrait-sortir-de-la-pause-operationnelle-dans-le-donbass_6135293_3210.html","datePublished":"2022-07-19T11:15:13+00:00","articleBody":"     Le Parlement ukrainien a vot\u00e9, mardi, en faveur du limogeage du chef des services de s\u00e9curit\u00e9 (SBU) et de la procureure g\u00e9n\u00e9rale, propos\u00e9 par le pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky, ont annonc\u00e9 plusieurs d\u00e9put\u00e9s. \u00ab\u00a0Le Parlement a vot\u00e9 pour mettre fin aux fonctions d\u2019Iryna Venediktova au poste de procureure g\u00e9n\u00e9rale\u00a0\u00bb, a \u00e9crit sur Telegram le d\u00e9put\u00e9 David Arakhamia. Plusieurs autres d\u00e9put\u00e9s ont \u00e9galement annonc\u00e9 le limogeage du chef du SBU Ivan Bakanov. Le renvoi de M.\u00a0Bakanov, un ami d\u2019enfance du pr\u00e9sident, a \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9 par 265\u00a0d\u00e9put\u00e9s contre un minimum requis de 226 et celui de Mme\u00a0Venediktova, par 264\u00a0parlementaires, ont \u00e9crit sur leur cha\u00eene Telegram les d\u00e9put\u00e9s Oleksi Gontcharenko et Iaroslav Jelezniak.          Le remplacement des deux responsables a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9, dimanche soir, par le chef de l\u2019Etat qui leur a reproch\u00e9 des efforts insuffisants en mati\u00e8re de la lutte contre les espions russes et collaborateurs de Moscou, qui a lanc\u00e9 une invasion de l\u2019Ukraine en f\u00e9vrier. Lundi, M.\u00a0Zelensky a encore annonc\u00e9 une \u00ab\u00a0r\u00e9vision des cadres\u00a0\u00bb au sein du SBU alors qu\u2019au moins trois hauts responsables de cette organisation avaient \u00e9t\u00e9 soup\u00e7onn\u00e9s de haute trahison ces derniers mois. \u00ab\u00a0Tout le monde attendait\u00a0\u00bb des responsables limog\u00e9s des \u00ab\u00a0r\u00e9sultats plus tangibles\u00a0\u00bb dans le \u00ab\u00a0nettoyage des collaborateurs et tra\u00eetres\u00a0\u00bb infiltr\u00e9s dans leurs structures, a d\u00e9taill\u00e9, lundi, un chef adjoint de l\u2019administration pr\u00e9sidentielle, Andriy Smyrnov.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/562/0/3500/1750/1342/671/60/0/00b9dd3_fw1-eu-hungary-money-0617-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Parlement ukrainien vote le limogeage du chef des services de s\u00e9curit\u00e9 et de la procureure g\u00e9n\u00e9rale","dateModified":"2022-07-19T15:52:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-146-jour-apres-l-invasion-les-bombardements-continuent-et-l-armee-russe-pourrait-sortir-de-la-pause-operationnelle-dans-le-donbass_6135293_3210.html#585180","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-146-jour-apres-l-invasion-les-bombardements-continuent-et-l-armee-russe-pourrait-sortir-de-la-pause-operationnelle-dans-le-donbass_6135293_3210.html","datePublished":"2022-07-19T10:33:38+00:00","articleBody":"     La Commission europ\u00e9enne a propos\u00e9 mardi aux Etats membres un financement europ\u00e9en de 500\u00a0millions d\u2019euros pour faciliter des achats communs d\u2019armements afin de reconstituer en urgence les stocks diminu\u00e9s par le soutien \u00e0 l\u2019Ukraine.          Les Etats membres \u00ab\u00a0ont puis\u00e9 dans leurs stocks de munitions, d\u2019artillerie l\u00e9g\u00e8re voire lourde, de syst\u00e8mes de d\u00e9fense antia\u00e9riens ou antitanks ou m\u00eame de blind\u00e9s et de chars. Cela a cr\u00e9\u00e9 de facto une vuln\u00e9rabilit\u00e9 qu\u2019il s\u2019agit d\u00e9sormais de combler en urgence\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 le commissaire europ\u00e9en Thierry Breton lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/562/0/3500/1750/1342/671/60/0/00b9dd3_fw1-eu-hungary-money-0617-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bruxelles propose un nouveau financement europ\u00e9en pour des achats communs d\u2019armements","dateModified":"2022-07-19T11:42:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-146-jour-apres-l-invasion-les-bombardements-continuent-et-l-armee-russe-pourrait-sortir-de-la-pause-operationnelle-dans-le-donbass_6135293_3210.html#584610","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-146-jour-apres-l-invasion-les-bombardements-continuent-et-l-armee-russe-pourrait-sortir-de-la-pause-operationnelle-dans-le-donbass_6135293_3210.html","datePublished":"2022-07-19T08:39:54+00:00","articleBody":"     Les pr\u00e9sidents iranien, russe et turc se r\u00e9unissent mardi \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran pour des discussions ax\u00e9es principalement sur le conflit en Syrie, mais aussi sur la guerre en Ukraine et ses retomb\u00e9es sur les \u00e9conomies mondiales. Il s\u2019agit du premier sommet pr\u00e9sid\u00e9 par Ebrahim Ra\u00efssi depuis son arriv\u00e9e au pouvoir il y a un an et du deuxi\u00e8me d\u00e9placement \u00e0 l\u2019\u00e9tranger du pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, depuis le lancement de son offensive en Ukraine, le 24 f\u00e9vrier.          Le sommet tripartite sera l\u2019occasion pour le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, de se r\u00e9unir avec M.\u00a0Poutine pour la premi\u00e8re fois depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie. La Turquie, membre de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN), a essay\u00e9 de maintenir le contact avec les deux pays, proposant sa m\u00e9diation \u00e0 plusieurs reprises.          Les deux chefs d\u2019Etats parleront \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran de m\u00e9canismes pour permettre les exportations de c\u00e9r\u00e9ales d\u2019Ukraine, bloqu\u00e9es dans ce pays par l\u2019offensive militaire russe au risque de provoquer une crise alimentaire mondiale. \u00ab\u00a0Premi\u00e8rement, nous sommes pr\u00eats \u00e0 continuer le travail dans cette direction, deuxi\u00e8mement, cette th\u00e9matique va \u00eatre discut\u00e9e par les pr\u00e9sidents\u00a0\u00bb Poutine et Erdogan, a expliqu\u00e9 lundi le conseiller diplomatique du Kremlin, Iouri Ouchakov, cit\u00e9 par les m\u00e9dias russes.          Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe avait annonc\u00e9 vendredi qu\u2019un \u00ab\u00a0document final\u00a0\u00bb serait pr\u00eat sous peu pour permettre l\u2019exportation de c\u00e9r\u00e9ales d\u2019Ukraine. L\u2019accord n\u00e9goci\u00e9 par l\u2019interm\u00e9diaire de l\u2019Organisation des Nations unies (ONU) vise \u00e0 faire sortir par la mer Noire quelque 20\u00a0millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales bloqu\u00e9es dans des silos ukrainiens \u00e0 cause de l\u2019offensive men\u00e9e par la Russie en Ukraine.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/562/0/3500/1750/1342/671/60/0/00b9dd3_fw1-eu-hungary-money-0617-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"T\u00e9h\u00e9ran accueille Poutine et Erdogan, l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales d\u2019Ukraine au programme des discus...","dateModified":"2022-07-19T09:02:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-146-jour-apres-l-invasion-les-bombardements-continuent-et-l-armee-russe-pourrait-sortir-de-la-pause-operationnelle-dans-le-donbass_6135293_3210.html#584240","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-146-jour-apres-l-invasion-les-bombardements-continuent-et-l-armee-russe-pourrait-sortir-de-la-pause-operationnelle-dans-le-donbass_6135293_3210.html","datePublished":"2022-07-19T05:57:04+00:00","articleBody":"     Le limogeage de deux hauts responsables a mis en lumi\u00e8re un sujet tabou depuis le d\u00e9but de la guerre\u00a0: la trahison. Mais qu\u2019est-ce exactement qu\u2019un tra\u00eetre\u00a0? Et o\u00f9 commence la trahison\u00a0? Des questions empoisonn\u00e9es que les autorit\u00e9s semblent d\u00e9sormais pr\u00eates \u00e0 traiter.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0J\u2019ai pens\u00e9\u00a0: \u201cEt si le pr\u00e9fet \u00e9tait un agent infiltr\u00e9 de Moscou\u00a0?\u201d\u00a0: l\u2019Ukraine face \u00e0 ses \u00ab\u00a0tra\u00eetres\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/562/0/3500/1750/1342/671/60/0/00b9dd3_fw1-eu-hungary-money-0617-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en\u00a0direct\u00a0: Bruxelles propose de d\u00e9bloquer des fonds de banques russes pour aider le co...","dateModified":"2022-07-19T06:28:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-146-jour-apres-l-invasion-les-bombardements-continuent-et-l-armee-russe-pourrait-sortir-de-la-pause-operationnelle-dans-le-donbass_6135293_3210.html#584193","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-146-jour-apres-l-invasion-les-bombardements-continuent-et-l-armee-russe-pourrait-sortir-de-la-pause-operationnelle-dans-le-donbass_6135293_3210.html","datePublished":"2022-07-19T04:20:06+00:00","articleBody":"           Une femme devant son habitation, d\u00e9truite par un bombardement russe, \u00e0 Toretsk, dans la r\u00e9gion de Donetsk, le 18\u00a0juillet 2022. ANATOLII STEPANOV \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/f542323_5729102-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en\u00a0direct\u00a0: Bruxelles propose de d\u00e9bloquer des fonds de banques russes pour aider le co...","dateModified":"2022-07-19T06:29:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-146-jour-apres-l-invasion-les-bombardements-continuent-et-l-armee-russe-pourrait-sortir-de-la-pause-operationnelle-dans-le-donbass_6135293_3210.html#584191","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-146-jour-apres-l-invasion-les-bombardements-continuent-et-l-armee-russe-pourrait-sortir-de-la-pause-operationnelle-dans-le-donbass_6135293_3210.html","datePublished":"2022-07-19T04:10:04+00:00","articleBody":"      Six personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es lors d\u2019un bombardement, lundi 18\u00a0juillet, sur Toretsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine. Selon des responsables locaux, un obus a frapp\u00e9 un immeuble d\u2019habitation \u00e0 Toretsk, une ville d\u2019environ 30\u00a0000\u00a0habitants dans la r\u00e9gion de Donetsk, l\u2019une des deux provinces du Donbass que Moscou cherche \u00e0 conqu\u00e9rir en totalit\u00e9.          Le sud de l\u2019Ukraine a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9, dans la nuit de dimanche \u00e0 lundi. Le maire de Mykola\u00efv, Oleksandr Senkevich, a \u00e9crit sur Telegram\u00a0: \u00ab\u00a0Encore un bombardement massif de Mykola\u00efv. On entend de puissantes explosions. Environ dix ont \u00e9t\u00e9 entendues jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent.\u00a0\u00bb          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a publi\u00e9 dimanche 17\u00a0juillet au soir des d\u00e9crets limogeant le chef de la puissante agence ukrainienne de s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure, le SBU, ainsi que la procureure g\u00e9n\u00e9rale. Dans un message post\u00e9 sur Telegram, M.\u00a0Zelensky explique avoir \u00e9cart\u00e9 les hauts responsables en raison de la collaboration avec la Russie de nombreux membres de leurs services.          Dans le Donbass, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, les forces russes sont \u00ab\u00a0probablement en train de sortir de la pause op\u00e9rationnelle\u00a0\u00bb qu\u2019elles avaient d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e il y a huit jours pour se r\u00e9g\u00e9n\u00e9rer, affirme l\u2019Institut am\u00e9ricain pour l\u2019\u00e9tude de la guerre (ISW). Les troupes de Moscou ont men\u00e9 \u00ab\u00a0une s\u00e9rie d\u2019assauts terrestres\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0encore \u00e0 petite \u00e9chelle\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0largement infructueux\u00a0\u00bb dans l\u2019oblast de Donetsk, au nord-ouest de Sloviansk, au sud-est de Bakhmout, et au sud-ouest de la ville de Donetsk, \u00e9num\u00e8re-t-il.          Les offensives russes dans le Donbass restent \u00ab\u00a0r\u00e9duites\u00a0\u00bb, confirme le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique, les combats se concentrant sur Siversk et Bakhmout. Depuis qu\u2019elles ont abandonn\u00e9, au d\u00e9but de juillet, Lyssytchansk, les troupes ukrainiennes ont \u00ab\u00a0raccourci\u00a0\u00bb leur ligne de d\u00e9fense, ce qui leur permet de \u00ab\u00a0concentrer\u00a0\u00bb leurs forces \u00ab\u00a0contre des attaques russes r\u00e9duites et a contribu\u00e9 \u00e0 r\u00e9duire l\u2019\u00e9lan de la Russie\u00a0\u00bb, constate le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique.          Il n\u2019existe aucun bilan global des victimes civiles du conflit. L\u2019ONU a recens\u00e9 pr\u00e8s de 5\u00a0000\u00a0morts confirm\u00e9s, dont plus de 300\u00a0enfants, mais reconna\u00eet que leur nombre v\u00e9ritable est sans doute largement sup\u00e9rieur. Pour la seule ville de Marioupol, dans le Sud-Est, tomb\u00e9e en mai au terme d\u2019un terrible si\u00e8ge, les autorit\u00e9s ukrainiennes \u00e9voquaient quelque 20\u00a0000\u00a0morts. Sur le plan militaire, des sources de s\u00e9curit\u00e9 occidentales \u00e9voquent d\u00e9sormais entre 15\u00a0000\u00a0et 20\u00a0000\u00a0soldats russes tu\u00e9s. Kiev a fait \u00e9tat d\u2019au moins 10\u00a0000\u00a0morts dans ses troupes. Aucune statistique ind\u00e9pendante n\u2019est disponible.          Plus de 6\u00a0millions d\u2019Ukrainiens sont d\u00e9plac\u00e9s \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de leur pays, selon l\u2019Organisation internationale pour les migrations (OIM) et le Haut-Commissariat aux r\u00e9fugi\u00e9s de l\u2019ONU (HCR). Ils s\u2019ajoutent aux quelque 5,5\u00a0millions d\u2019Ukrainiens enregistr\u00e9s en tant que r\u00e9fugi\u00e9s dans d\u2019autres Etats europ\u00e9ens depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/562/0/3500/1750/1342/671/60/0/00b9dd3_fw1-eu-hungary-money-0617-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir en ce 146e\u00a0jour de guerre en Ukraine","dateModified":"2022-07-19T06:37:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-146-jour-apres-l-invasion-les-bombardements-continuent-et-l-armee-russe-pourrait-sortir-de-la-pause-operationnelle-dans-le-donbass_6135293_3210.html#584189","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-146-jour-apres-l-invasion-les-bombardements-continuent-et-l-armee-russe-pourrait-sortir-de-la-pause-operationnelle-dans-le-donbass_6135293_3210.html","datePublished":"2022-07-19T04:00:09+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce direct quotidien consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine, qui entre dans son 146e\u00a0jour.          Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/562/0/3500/1750/1342/671/60/0/00b9dd3_fw1-eu-hungary-money-0617-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous","dateModified":"2022-07-19T06:28:42+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/0/16/3468/2312/1342/894/3/0/00b9dd3_fw1-eu-hungary-money-0617-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/19/19-7">
<filnamedate="20220719"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220719"><AAMMJJHH="2022071919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ L’annonce a été faite lors de la visite du premier ministre Mario Draghi à Alger. Depuis le début de l’année, Alger a livré à Rome 13,9 milliards de mètres cubes de gaz, dépassant de 113 % les volumes initialement prévus.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤       Culture « Bru(i)t », sur Brut : les extraordinaires pouvoirs des sons                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Black Bird », « The Girl from Plainville, » « Queer as Folk » : les séries télé à voir cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Aubais, retour à la case départ pour les vétérans de l’art Claude Viallat et Patrick Saytour                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                            Le Monde Afrique        International             L’Italie scelle l’augmentation de sa fourniture de gaz depuis l’Algérie      L’annonce a été faite lors de la visite du premier ministre Mario Draghi à Alger. Depuis le début de l’année, Alger a livré à Rome 13,9 milliards de mètres cubes de gaz, dépassant de 113 % les volumes initialement prévus.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h08, mis à jour à 11h08    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le premier ministre italien, Mario Draghi, au Centre international de conférences d’Alger, le 18 juillet 2022.  - / AFP                 Le premier ministre italien, Mario Draghi, a été reçu lundi 18 juillet en Algérie par le président Abdelmadjid Tebboune, avec lequel il a coprésidé le quatrième sommet algéro-italien. MM. Tebboune et Draghi ont signé quinze mémorandums d’entente et accords concernant la fourniture de gaz algérien à Rome, mais aussi la justice, les micro-entreprises et les start-up, la coopération industrielle et le développement durable.            L’Algérie, qui entretient des relations privilégiées avec l’Italie, « est devenue ces derniers mois son premier fournisseur en gaz » après avoir été longtemps devancée par la Russie, d’où provenaient 45 % des importations gazières de la péninsule, a déclaré M. Draghi devant les médias, au côté de M. Tebboune. « L’accord signé sur la coopération énergétique témoigne de notre détermination à faire encore plus dans ce domaine », a-t-il indiqué plus tard lors d’un forum économique bilatéral.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Embellie de la diplomatie gazière entre l’Italie et l’Algérie                   Plusieurs pays se sont tournés vers l’Algérie pour réduire leur dépendance à la Russie depuis qu’elle a envahi l’Ukraine, fin février. Devant les médias, M. Tebboune a annoncé la signature, mardi, « d’un important accord, d’un montant de 4 milliards de dollars [3,9 milliards d’euros] », entre les groupes américain, italien et français Occidental Petroleum, Eni et Total, « qui permettra de fournir l’Italie en quantités importantes de gaz » supplémentaire. Ce contrat va permettre de « développer un gisement situé dans le périmètre de Berkine [dans le Sahara], qui doit produire plus d’un milliard de barils » d’hydrocarbures, a précisé à l’AFP une source gouvernementale.              L’Algérie va aussi augmenter ses livraisons de gaz à l’Italie en exportant quelque 4 milliards de mètres cubes supplémentaires dans les prochains jours, a précisé la même source. Depuis le début de l’année, l’Algérie a fourni à l’Italie 13,9 milliards de mètres cubes, dépassant de 113 % les volumes prévus initialement. Elle prévoit de lui livrer au total 6 milliards de mètres cubes supplémentaires d’ici à fin 2022, selon l’agence officielle algérienne APS.            8,5 milliards de dollars d’échanges en 2021            Le groupe Eni, présent en Algérie depuis 1981, gère avec le géant algérien des hydrocarbures Sonatrach le gazoduc TransMed, qui relie le pays à l’Italie via la Tunisie. Il peut transporter jusqu’à 32 milliards de mètres cubes de gaz par an et, jusqu’à récemment, l’Algérie y faisait transiter 22 milliards de mètres cubes par an, ce qui laisse une marge de 10 milliards, selon l’expert Abdelmajid Attar, ancien ministre algérien de l’énergie.            L’accord pour un accroissement des volumes livrés à l’Italie avait été annoncé par M. Draghi lors d’une première visite à Alger en avril, mais aucun chiffre n’avait été communiqué. Eni avait uniquement évoqué l’utilisation des « capacités de transport disponibles du gazoduc [Transmed] pour assurer une plus grande flexibilité d’approvisionnement en énergie et fournir progressivement des volumes croissants de gaz à partir de 2022 [afin d’arriver] à 9 milliards de mètres cubes de gaz [supplémentaires] par an en 2023-2024 ». Le contrat gazier entre les deux pays a été renouvelé en mai 2019 pour une durée de huit ans, jusqu’en 2027, en plus de deux années optionnelles supplémentaires.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  L’Italie cherche à diminuer sa dépendance au gaz russe                   Entre l’Algérie et l’Italie, les échanges commerciaux ont dépassé les 4,3 milliards de dollars sur les cinq premiers mois de 2022, a indiqué le premier ministre algérien, Aïmene Benabderrahmane, à l’ouverture du forum économique bilatéral. « L’Algérie est le premier partenaire commercial de l’Italie pour les régions d’Afrique et du Moyen-Orient », a-t-il précisé, rappelant que l’an passé, les échanges avaient atteint 8,5 milliards de dollars, « un montant appelé à augmenter cette année ». Le chef de la diplomatie italienne, Luigi Di Maio, a souhaité que « les domaines où nos pays collaborent [puissent] encore s’élargir et se diversifier », se réjouissant des engagements algériens à « améliorer le climat des affaires » pour les investisseurs.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 20 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’odyssée viking  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/07/19/en-visite-en-algerie-le-premier-ministre-mario-draghi-scelle-l-augmentation-de-la-fourniture-de-gaz-a-l-italie_6135326_3212.html"},"headline":"L\u2019Italie scelle l\u2019augmentation de sa fourniture de gaz depuis l\u2019Alg\u00e9rie","dateCreated":"2022-07-19T10:08:30+02:00","datePublished":"2022-07-19T10:08:30+02:00","dateModified":"2022-07-19T11:08:36+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","International"],"keywords":["\u00c9conomie","\u00c9conomie mondiale","Economie","Energie","International","Europe","Italie","Le Monde Afrique","Alg\u00e9rie"],"description":"L\u2019annonce a \u00e9t\u00e9 faite lors de la visite du premier ministre Mario Draghi \u00e0 Alger. Depuis le d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e, Alger a livr\u00e9 \u00e0 Rome 13,9\u00a0milliards de m\u00e8tres cubes de gaz, d\u00e9passant de 113\u00a0% les volumes initialement pr\u00e9vus.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/464/0/2784/1392/1342/671/60/0/9db8f04_1658217343026-000-32eu2ag.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/19/19-8">
<filnamedate="20220719"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220719"><AAMMJJHH="2022071919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ « Les hérauts des forêts » (2/6). Sur l’île située au large du Portugal, le biologiste Helder Spinola nous entraîne dans la « laurisilva » de son enfance. Un écosystème unique et fragile menacé par le tourisme.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤       Culture « Bru(i)t », sur Brut : les extraordinaires pouvoirs des sons                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Black Bird », « The Girl from Plainville, » « Queer as Folk » : les séries télé à voir cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Aubais, retour à la case départ pour les vétérans de l’art Claude Viallat et Patrick Saytour                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation             Toutes nos séries          Successions          Les 50 ans du porno « Gorge profonde »          Les miraculés du Vél' d'Hiv                                      VASSILI FEODOROFF POUR « LE MONDE »                        Séries d'été       Les hérauts des forêts         Sous les lauriers de Madère, vestiges de plusieurs millions d’années   Par Anne-Lise Carlo (Madère, Portugal, envoyée spéciale)   Publié aujourd’hui à 05h46, mis à jour à 10h44     Temps de Lecture 5 min.       Réservé à nos abonnés   Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Reportage« Les hérauts des forêts » (2/6). Sur l’île située au large du Portugal, le biologiste Helder Spinola nous entraîne dans la « laurisilva » de son enfance. Un écosystème unique et fragile menacé par le tourisme.                     






<article-nb="2022/07/19/19-9">
<filnamedate="20220719"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220719"><AAMMJJHH="2022071919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ « Une personnalité, un objet » (7/40). Béret à clochettes, canotier cloche, toque à plumes, chapeau-spaghettis et autre soucoupe volante : en soixante-dix ans de règne, la reine d’Angleterre a fait preuve en matière chapelière de fantaisie. On a même parfois cru déceler un message politique dans certains de ses couvre-chefs.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤       Culture « Bru(i)t », sur Brut : les extraordinaires pouvoirs des sons                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Black Bird », « The Girl from Plainville, » « Queer as Folk » : les séries télé à voir cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Aubais, retour à la case départ pour les vétérans de l’art Claude Viallat et Patrick Saytour                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation             Toutes nos séries          Successions          Les 50 ans du porno « Gorge profonde »          Les miraculés du Vél' d'Hiv                                                                                      Séries d'été       Une personnalité, un objet         Le bibi d’Elizabeth II, seconde couronne de la reine   Chronique        Jean-Michel Normand        « Une personnalité, un objet » (7/40). Béret à clochettes, canotier cloche, toque à plumes, chapeau-spaghettis et autre soucoupe volante : en soixante-dix ans de règne, la reine d’Angleterre a fait preuve en matière chapelière de fantaisie. On a même parfois cru déceler un message politique dans certains de ses couvre-chefs.   Publié aujourd’hui à 05h46    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                                    LOÏC LUSNIA               Depuis soixante-dix ans, une interrogation récurrente accompagne chacune des apparitions d’Elizabeth II d’Angleterre. Quel chapeau portera-t-elle ? Sur le plan symbolique, l’enjeu est d’importance. Il s’agit d’un substitut à la couronne dont la fonction consiste à assurer la visibilité de la reine avec ce qu’il faut de faste et de solennité. Or, puisque l’institution monarchique est au-dessus des modes et que, dans la vraie vie, les femmes ne portent plus de chapeau depuis la fin des années 1940, le royal bibi est un authentique terrain d’expression. Il peut donner libre cours à une certaine théâtralisation, qu’il s’agisse des formes mais aussi des couleurs, dont le choix alimente régulièrement les paris des bookmakers. En l’occurrence, la souveraine a rarement déçu.          Queen Mum, sa mère, nous gratifiait de chapeaux flottants à larges bords et tons pastel, quand Margaret, sa sœur, tutoyait l’extravagance. Celle-ci demanda à la Française Simone Mirman, l’une des plus célèbres modistes de la Couronne, de lui confectionner un chapeau à partir d’un tapis marocain. Elizabeth, pour sa part, ne se laisse pas enfermer dans un style. Même si elle s’est un peu assagie, les créations spectaculaires – doux euphémisme – ne l’ont jamais effarouchée. Dans ce contraste avec la manière ô combien pondérée avec laquelle elle assume depuis toujours sa charge, sans doute faut-il voir la très britannique aptitude à concilier respect de la tradition et penchant spontané pour la fantaisie.          Le « chapeau qui parle »          Feuilleter Elizabeth II, les chapeaux de la Couronne de Thomas Pernette (EPA, 2021) donne le vertige. On y voit défiler couvre-chefs bretons, bérets à clochettes, coiffes submergées de fleurs, canotiers-cloches, turbans, toques à plumes (la fourrure est bannie depuis 2019), chapeaux-spaghettis et flying saucers (« soucoupes volantes ») portés sur le côté.                           Lire aussi :  Quiz : fêtez le jubilé d’Elizabeth II en neuf questions                 Cette saga chapelière eut aussi ses imprévus, ses erreurs de casting et ses malentendus. En 1991, Elizabeth prend la parole à Washington, DC après George Bush père, qui la dépasse de 25 centimètres. Hélas, aucun marchepied n’a été prévu et la souveraine disparaît littéralement derrière le pupitre. L’épisode est resté comme celui du « chapeau qui parle ». En 1998, à Kuala Lumpur, the Queen découvre que le couvre-chef qui lui a été confectionné est assez hideux. Sans se démonter, elle décide de le porter… à l’envers. Le plus controversé reste celui qu’elle choisit en juin 2017 pour s’exprimer devant les Communes, un an après le vote du Brexit. Une création de tissu bleu, constellée de fleurs en perles jaunes évoquant – on aurait juré un manifeste – le drapeau européen. Buckingham dut démentir.        Il vous reste 8.78% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/article/2022/07/19/le-bibi-d-elizabeth-ii-seconde-couronne-de-la-reine_6135284_3451060.html"},"headline":"Le bibi d\u2019Elizabeth II, seconde couronne de la reine","dateCreated":"2022-07-19T05:46:33+02:00","datePublished":"2022-07-19T05:46:33+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","Une personnalit\u00e9, un objet"],"keywords":["Europe","International","Royaume-Uni","Elizabeth II","Une personnalit\u00e9, un objet","S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9"],"description":"\u00ab\u00a0Une personnalit\u00e9, un objet\u00a0\u00bb (7\/40). B\u00e9ret \u00e0 clochettes, canotier cloche, toque \u00e0 plumes, chapeau-spaghettis et autre soucoupe volante\u00a0: en soixante-dix ans de r\u00e8gne, la reine d\u2019Angleterre a fait preuve en mati\u00e8re chapeli\u00e8re de fantaisie. On a m\u00eame parfois cru d\u00e9celer un message politique dans certains de ses couvre-chefs.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Michel Normand"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/915/0/3661/1830/1342/671/60/0/531a19f_1657715640693-objets-de-pouvoir-elisabeth-ii.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Une personnalit\u00e9, un objet","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/une-personnalite-un-objet/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/19/19-10">
<filnamedate="20220719"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220719"><AAMMJJHH="2022071919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ Le limogeage de deux hauts responsables a rappelé un sujet tabou depuis le début de la guerre : la trahison. Mais qu’est-ce exactement qu’un traître ? Comment déterminer qui est passé dans le camp de l’ennemi ? Et pourquoi ?
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤       Culture « Bru(i)t », sur Brut : les extraordinaires pouvoirs des sons                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Black Bird », « The Girl from Plainville, » « Queer as Folk » : les séries télé à voir cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Aubais, retour à la case départ pour les vétérans de l’art Claude Viallat et Patrick Saytour                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                      SAMUEL GRATACAP POUR « LE MONDE »                        International       Guerre en Ukraine         « J’ai pensé : “Et si le préfet était un agent infiltré de Moscou ?” : l’Ukraine face à ses « traîtres »   Par Florence Aubenas   Publié aujourd’hui à 05h30, mis à jour à 15h39     Temps de Lecture 6 min.       Réservé à nos abonnés   Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageLe limogeage de deux hauts responsables a rappelé un sujet tabou depuis le début de la guerre : la trahison. Mais qu’est-ce exactement qu’un traître ? Comment déterminer qui est passé dans le camp de l’ennemi ? Et pourquoi ?         Derrière une porte soigneusement fermée, la réunion se tient dans le cabinet du préfet à Fastiv, ville ukrainienne à 70 kilomètres de Kiev. Sont notamment présents le maire, deux adjoints, le préfet lui-même. Ici comme ailleurs dans le pays, une seule discussion est possible : la guerre. On est le 27 février, elle a éclaté trois jours plus tôt. Autour de la capitale, les batailles se déchaînent alors sur plusieurs fronts, certaines zones sont tombées sous le contrôle russe. Située près de l’autoroute qui relie Kiev à Odessa, dans le sud du pays, Fastiv est un point stratégique pour l’encerclement de la capitale. Les troupes russes s’en approchent de plus en plus.          En ouvrant la réunion, sous les ors de son imposant bureau, le préfet Yevgeny Kabatov annonce d’emblée : il faut livrer la ville aux Russes. Tout de suite, sans combattre. Des affrontements seraient sanglants et surtout inutiles, autant éviter les morts. Le maire, Mykhailo Netiazhuk, se souvient aujourd’hui avoir soudain senti son sang se figer. « J’ai pensé : et si le préfet était un agent infiltré de Moscou ? » Un traître ? Ici, à Fastiv, 50 000 habitants ? Le mot est lâché, glaçant. A l’époque, la rédactrice en chef du journal local se lance dans un article sur le sujet. « Les militaires m’ont demandé de ne pas le publier à ce moment-là : la guerre commençait, il ne fallait pas que la population doute de ses dirigeants, qu’elle se sente abandonnée. »                              Mykhailo Netiazhuk, maire de Fastiv (Ukraine), dans son bureau, le 7 juillet 2022. Il a renoncé au mois de février 2022 à la proposition de l'ancien préfet Yevgeny Kabatov de livrer la ville aux Russes lorsqu'ils l’occuperaient.  SAMUEL GRATACAP POUR « LE MONDE »               Longtemps taboue, cette réalité vient de faire une irruption brutale sur la scène publique près de cinq mois après le début de l’invasion. Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a annoncé le 17 juillet le limogeage du chef des services de sécurité (SBU), Ivan Bakanov, et de la procureure générale d’Ukraine, Iryna Venediktova, deux très hauts agents de l’Etat notamment chargés des enquêtes pour « trahison » et « collaboration avec l’ennemi ». Or, ce sont ces mêmes accusations qui se retournent maintenant contre eux. En effet, 651 procédures pénales visent des employés de leurs administrations respectives, a révélé le président, un nombre qui « pose de très sérieuses questions sur les dirigeants concernés ». Volodymyr Zelensky n’a pas précisé si Ivan Bakanov et Iryna Venediktova étaient poursuivis en personne pour trahison présumée ou un autre crime.          Quelques jours avant cette décision, Oleg Dunda, député du parti présidentiel et élu de la circonscription de Fastiv, reconnaissait de son côté que « ces risques-là ont été mal évalués, nous n’avons pas fait le ménage. Les Russes ne se préparaient pas seulement sur le plan militaire, ils cherchaient aussi à s’introduire dans les rouages de l’Etat, du plus gros au plus petit ». Mais comment établir dans toute sa diversité d’intentions l’étendue des formes de collaboration auxquelles se sont livrés des responsables publics, entre celui qui a un pistolet sur la tempe et cet autre qui agit par conviction ? Où commence la traîtrise ? Qui sera poursuivi et pourquoi ? Désormais, dans l’Ukraine en guerre, l’heure de ces questions empoisonnées a sonné.        Il vous reste 65.98% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                           Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/19/j-ai-pense-et-si-le-prefet-etait-un-agent-infiltre-de-moscou-l-ukraine-face-a-ses-traitres_6135279_3210.html"},"headline":"\u00ab\u00a0J\u2019ai pens\u00e9\u00a0: \u201cEt si le pr\u00e9fet \u00e9tait un agent infiltr\u00e9 de Moscou\u00a0?\u201d\u00a0: l\u2019Ukraine face \u00e0 ses \u00ab\u00a0tra\u00eetres\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-19T05:30:08+02:00","datePublished":"2022-07-19T05:30:08+02:00","dateModified":"2022-07-19T15:39:35+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Le limogeage de deux hauts responsables a rappel\u00e9 un sujet tabou depuis le d\u00e9but de la guerre\u00a0: la trahison. Mais qu\u2019est-ce exactement qu\u2019un tra\u00eetre\u00a0? Comment d\u00e9terminer qui est pass\u00e9 dans le camp de l\u2019ennemi\u00a0? Et pourquoi\u00a0?","author":[{"@type":"Person","name":"Florence Aubenas"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/296/0/3543/1771/1342/671/60/0/d619cb7_1658172089091-villages-gratacap-0015.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/19/19-11">
<filnamedate="20220719"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220719"><AAMMJJHH="2022071919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ Au Royaume-Uni, l’agence météorologique nationale a émis la toute première alerte « rouge pour chaleur extrême » de l’histoire du pays. En Espagne et au Portugal, les incendies provoquent des morts, la Belgique et les Pays-Bas vont découvrir des chaleurs inédites.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤       Culture « Bru(i)t », sur Brut : les extraordinaires pouvoirs des sons                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Black Bird », « The Girl from Plainville, » « Queer as Folk » : les séries télé à voir cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Aubais, retour à la case départ pour les vétérans de l’art Claude Viallat et Patrick Saytour                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Planète       Climat             Canicule : l’Europe occidentale dans la fournaise      Au Royaume-Uni, l’agence météorologique nationale a émis la toute première alerte « rouge pour chaleur extrême » de l’histoire du pays. En Espagne et au Portugal, les incendies provoquent des morts, la Belgique et les Pays-Bas vont découvrir des chaleurs inédites.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 04h15, mis à jour à 07h34    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Un officier de police donne de l’eau à un soldat britannique, devant Buckingham Palace, à Londres, le 18 juillet 2022.  MATT DUNHAM / AP                 C’est une question d’urgence nationale. Jamais dans son histoire l’Agence de sécurité sanitaire britannique n’avait émis une alerte de niveau 4. C’est une mise en garde alarmante contre les risques que la chaleur fait peser même sur les personnes jeunes et/ou en bonne santé. Au Royaume-Uni, 38,1 °C ont été relevés lundi 18 juillet dans l’est de l’Angleterre, température la plus élevée cette année, la troisième jamais enregistrée. Mardi le thermomètre va encore franchir un nouveau cap.            « Le réchauffement climatique est vraiment là. Il faut agir face à ce phénomène… et aussi apprendre à vivre avec », commentait Gary Evans, retraité de 68 ans dans la station balnéaire de Tankerton, dans le sud-est du pays. Les températures les plus élevées en Grande-Bretagne sont attendues pour mardi et pourraient dépasser le seuil de 40 °C, une première dans le pays. Le record britannique remonte au 25 juillet 2019, avec 38,7 degrés relevés à Cambridge, dans l’est de l’Angleterre. « Plus chaud que le Sahara », titrait lundi le tabloïd The Sun.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Angleterre redoute une vague de chaleur historique                   Certaines écoles resteront fermées, tandis que d’importantes perturbations sont attendues dans les transports. Le trafic à l’aéroport londonien de Luton a été suspendu en raison d’un « défaut de surface » sur la piste à cause de la chaleur. Sur le rail, plusieurs compagnies ferroviaires ont appelé la population à ne pas voyager mardi, le réseau ferré britannique n’étant pas conçu pour de telles chaleurs.              Le gouvernement a été accusé dimanche de négliger la situation, après que le premier ministre démissionnaire, Boris Johnson, a raté une réunion de crise sur le sujet à Downing Street.            Incendies dans la péninsule ibérique            L’Espagne est, quant à elle, en proie à une suffocante vague de chaleur depuis plus d’une semaine qui a provoqué de nombreux incendies, ravageant des dizaines de milliers d’hectares. Lundi, la quasi-totalité du pays restait en alerte « risque extrême » d’incendie, le plus élevé.  « Le changement climatique tue des personnes (…) mais aussi notre écosystème, notre biodiversité », a réagi lundi le président du gouvernement, Pedro Sanchez. Les incendies qui font rage ont provoqué la mort d’un berger dans le nord-ouest de l’Espagne, un deuxième décès après celui d’un pompier dimanche dans la même zone.                           Un pompier espagnol tente de contenir l’incendie aux abords du village de Tabara, près de Zamora, dans le nord du pays, le 18 juillet 2022.  MIGUEL RIOPA / AFP                 Après avoir battu son record de température pour un mois de juillet, jeudi, avec 47 °C relevés dans le nord du pays, le Portugal devrait connaître une journée bien plus fraîche, mettant un terme à une semaine de canicule. Dans le centre et le nord du pays, quelque 800 pompiers luttaient encore lundi contre quatre incendies. Selon la protection civile, les feux de forêt ont fait en dix jours quatre morts, cinq blessés graves et ont entraîné l’évacuation de 960 personnes. Un couple de septuagénaires a été retrouvé mort dans sa voiture carbonisée, a annoncé lundi le maire de Murca (nord).                             Lire aussi :  Grèce, Espagne, Royaume-Uni, Portugal : une bonne partie de l’Europe subit la vague de chaleur                   Près de 44 000 hectares ont brûlé depuis le début de l’année, selon l’Institut pour la conservation de la nature et des forêts, plus qu’en 2017, où les incendies avaient fait une centaine de morts.            Au nord aussi la canicule sévit            Les Pays-Bas ont enregistré lundi leur jour le plus chaud de l’année jusqu’ici, la température ayant atteint 35,4 °C dans la ville de Westdorpe (sud-ouest). Mardi, les températures pourraient atteindre 39 °C dans le sud et le centre des Pays-Bas.              La Belgique redoute aussi des records de chaleur mardi, le thermomètre pouvant grimper par endroits jusqu’à 40 °C, selon l’Institut royal de météorologie (IRM). Des horaires ont été aménagés pour certains métiers exposés à la chaleur.            Environ la moitié du territoire de l’UE est actuellement confrontée à un risque de sécheresse à cause de l’absence prolongée de précipitations, qui expose des pays comme France, la Roumanie, l’Espagne, le Portugal et l’Italie à une probable baisse de rendement des cultures, selon la Commission européenne.            La multiplication des phénomènes météorologiques extrêmes est une conséquence directe du réchauffement climatique, selon les scientifiques, les émissions de gaz à effet de serre augmentant à la fois leur intensité, leur durée et leurs fréquences.                                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 20 juillet   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/07/19/canicule-l-europe-occidentale-dans-la-fournaise_6135276_3244.html"},"headline":"Canicule\u00a0: l\u2019Europe occidentale dans la\u00a0fournaise","dateCreated":"2022-07-19T04:15:14+02:00","datePublished":"2022-07-19T04:15:14+02:00","dateModified":"2022-07-19T07:34:26+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Climat"],"keywords":["International","Europe","Plan\u00e8te","Climat"],"description":"Au Royaume-Uni, l\u2019agence m\u00e9t\u00e9orologique nationale a \u00e9mis la toute premi\u00e8re alerte \u00ab\u00a0rouge pour chaleur extr\u00eame\u00a0\u00bb de l\u2019histoire du pays. En Espagne et au Portugal, les incendies provoquent des morts, la Belgique et les Pays-Bas vont d\u00e9couvrir des chaleurs in\u00e9dites.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/72/0/3489/1744/1342/671/60/0/877d0f6_0290f68c054b48fc9ac8c4d8fa2dd2ac-0290f68c054b48fc9ac8c4d8fa2dd2ac-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Climat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/climat/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/19/19-12">
<filnamedate="20220719"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220719"><AAMMJJHH="2022071919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ Les dirigeants européens s’inquiètent de voir une hostilité aux sanctions occidentales contre Moscou progresser dans l’opinion publique, alors que les prix des carburants, du gaz et de l’électricité flambent en Europe.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤                    Ce qu’il faut savoir ce mardi matin à 00 h 35         Ce qu’il faut savoir lundi 18 juillet à 6 heures                    Le contexte       Live  animé par Alexandre Priam      Image de couverture :  Une femme devant son habitation, détruite par un bombardement russe dans la ville de Tortsk, dans la région de Donetsk, dans l’est de l’Ukraine. Le 18 juillet 2022.   ANATOLII STEPANOV / AFP          Six personnes ont été tuées lors d’un bombardement lundi 18 juillet sur Toretsk, dans l’est de l’Ukraine. Selon des responsables locaux, un obus a frappé un immeuble d’habitation à Toretsk, une ville d’environ 30.000 habitants dans la région de Donetsk, l’une des deux provinces du Donbass que Moscou cherche à conquérir en totalité.Le sud de l’Ukraine a été bombardé, dans la nuit de dimanche à lundi. Le maire de Mykolaïv, Oleksandr Senkevich, a écrit sur Telegram : « Encore un bombardement massif de Mykolaïv. On entend de puissantes explosions. Environ dix ont été entendues jusqu’à présent. »Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a publié dimanche 17 juillet au soir des décrets limogeant le chef de la puissante agence ukrainienne de sécurité intérieure, le SBU, ainsi que le procureur général. Dans un message posté sur Telegram, M. Zelensky explique avoir écarté les hauts responsables en raison de la collaboration avec la Russie de nombreux membres de leurs agences.Dans le Donbass, dans l’est de l’Ukraine, les forces russes sont « probablement en train de sortir de la pause opérationnelle » qu’elles avaient décrétée il y a huit jours pour se régénérer, affirme l’Institut américain pour l’étude de la guerre (ISW). Les troupes de Moscou ont mené « une série d’assauts terrestres », « encore à petite échelle » et « largement infructueux » dans l’oblast de Donetsk, au nord-ouest de Sloviansk, au sud-est de Bakhmout, et au sud-ouest de la ville de Donetsk, énumère-t-il.Les offensives russes dans le Donbass restent « réduites », confirme le ministère de la défense britannique, les combats se concentrant sur Siversk et Bakhmout. Depuis qu’elles ont abandonné, au début de juillet, Lyssytchansk, les troupes ukrainiennes ont « raccourci » leur ligne de défense, ce qui leur permet de « concentrer » leurs forces « contre des attaques russes réduites et a contribué à réduire l’élan de la Russie », constate le ministère de la défense britannique.Il n’existe aucun bilan global des victimes civiles du conflit. L’ONU a recensé près de 5 000 morts confirmés, dont plus de 300 enfants, mais reconnaît que leur nombre véritable est sans doute largement supérieur. Pour la seule ville de Marioupol, dans le Sud-Est, tombée en mai au terme d’un terrible siège, les autorités ukrainiennes évoquaient quelque 20 000 morts. Sur le plan militaire, des sources de sécurité occidentales évoquent désormais entre 15 000 et 20 000 soldats russes tués. Kiev a fait état d’au moins 10 000 morts dans ses troupes. Aucune statistique indépendante n’est disponible.Plus de six millions d’Ukrainiens sont déplacés à l’intérieur de leur pays, selon l’Organisation internationale pour les migrations (OIM) et le Haut-Commissariat aux réfugiés de l’ONU (HCR). Ils s’ajoutent aux quelque 5,5 millions d’Ukrainiens enregistrés en tant que réfugiés dans d’autres Etats européens depuis le début de l’invasion.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Factuel. La Corée du Nord reconnaît l’indépendance des territoires prorusses de l’est de l’Ukraine         Tribune. « Le patrimoine urbain de l’Ukraine est gravement mis en danger par le retour de la guerre totale »         Reportage. Dans la ville d’Hostomel, sur les traces des « loups » tchétchènes         Tribune. Robert Bell, professeur de management : « L’UE pourrait produire suffisamment de biométhane pour remplacer le gaz russe »         Décryptage. Le grand rabbin de Moscou sonne l’alarme         Reportage. Au Festival de journalisme de Couthures : la guerre, un sujet trop sérieux pour les seuls journalistes ?         Podcast. Poutine contre l’Occident : qui gagnera la longue guerre des nerfs ?         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                          Ce qu’il faut savoir ce mardi matin à 00 h 35         Ce qu’il faut savoir lundi 18 juillet à 6 heures                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-prepare-plus-de-sanctions-contre-moscou-alors-qu-un-bombardement-fait-6-morts-dans-l-est_6135160_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-prepare-plus-de-sanctions-contre-moscou-alors-qu-un-bombardement-fait-6-morts-dans-l-est_6135160_3210.html","coverageStartTime":"2022-07-18T22:32:50+00:00","coverageEndTime":"2022-07-19T10:32:50+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019UE pr\u00e9pare plus de sanctions contre Moscou, alors qu\u2019un bombardement...","description":"Les dirigeants europ\u00e9ens s\u2019inqui\u00e8tent de voir une hostilit\u00e9 aux sanctions occidentales contre Moscou progresser dans l\u2019opinion publique, alors que les prix des carburants, du gaz et de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 flambent en Europe.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Alexandre Priam"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : l’UE prépare plus de sanctions contre Moscou, alors qu’un bombardement fait six morts dans l’Est","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Les dirigeants europ\u00e9ens s\u2019inqui\u00e8tent de voir une hostilit\u00e9 aux sanctions occidentales contre Moscou progresser dans l\u2019opinion publique, alors que les prix des carburants, du gaz et de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 flambent en Europe.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/0/0/3500/2373/1342/909/3/0/d9086ea_5729031-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Alexandre Priam"
,"startDate":"2022-07-18T22:32:50+00:00"
,"endDate":"2022-07-19T10:32:50+00:00"
        ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/154/0/3500/1750/1342/671/60/0/d9086ea_5729031-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Merci d\u2019avoir suivi ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-07-19T03:58:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-prepare-plus-de-sanctions-contre-moscou-alors-qu-un-bombardement-fait-6-morts-dans-l-est_6135160_3210.html#584184","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-prepare-plus-de-sanctions-contre-moscou-alors-qu-un-bombardement-fait-6-morts-dans-l-est_6135160_3210.html","datePublished":"2022-07-18T23:00:02+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  La Cor\u00e9e du Nord reconna\u00eet l\u2019ind\u00e9pendance des territoires prorusses de l\u2019est de l\u2019Ukraine                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/154/0/3500/1750/1342/671/60/0/d9086ea_5729031-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019UE pr\u00e9pare plus de sanctions contre Moscou, alors qu\u2019un bombardement...","dateModified":"2022-07-18T23:00:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-prepare-plus-de-sanctions-contre-moscou-alors-qu-un-bombardement-fait-6-morts-dans-l-est_6135160_3210.html#584180","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-prepare-plus-de-sanctions-contre-moscou-alors-qu-un-bombardement-fait-6-morts-dans-l-est_6135160_3210.html","datePublished":"2022-07-18T22:45:03+00:00","articleBody":"           Une femme devant son habitation, d\u00e9truite par un bombardement russe dans la ville de Tortsk, dans la r\u00e9gion de Donetsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine. Le 18 juillet 2022. ANATOLII STEPANOV \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/d9086ea_5729031-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019UE pr\u00e9pare plus de sanctions contre Moscou, alors qu\u2019un bombardement...","dateModified":"2022-07-18T22:45:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-prepare-plus-de-sanctions-contre-moscou-alors-qu-un-bombardement-fait-6-morts-dans-l-est_6135160_3210.html#584178","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-prepare-plus-de-sanctions-contre-moscou-alors-qu-un-bombardement-fait-6-morts-dans-l-est_6135160_3210.html","datePublished":"2022-07-18T22:35:01+00:00","articleBody":"      Six personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es lors d\u2019un bombardement lundi 18\u00a0juillet sur Toretsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine. Selon des responsables locaux, un obus a frapp\u00e9 un immeuble d\u2019habitation \u00e0 Toretsk, une ville d\u2019environ 30\u00a0000 habitants dans la r\u00e9gion de Donetsk, l\u2019une des deux provinces du Donbass que Moscou cherche \u00e0 conqu\u00e9rir en totalit\u00e9.          Le sud de l\u2019Ukraine a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9, dans la nuit de dimanche \u00e0 lundi. Le maire de Mykola\u00efv, Oleksandr Senkevich, a \u00e9crit sur Telegram\u00a0: \u00ab\u00a0Encore un bombardement massif de Mykola\u00efv. On entend de puissantes explosions. Environ dix ont \u00e9t\u00e9 entendues jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent.\u00a0\u00bb          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a publi\u00e9 dimanche 17\u00a0juillet au soir des d\u00e9crets limogeant le chef de la puissante agence ukrainienne de s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure, le SBU, ainsi que le procureur g\u00e9n\u00e9ral. Dans un message post\u00e9 sur Telegram, M.\u00a0Zelensky explique avoir \u00e9cart\u00e9 les hauts responsables en raison de la collaboration avec la Russie de nombreux membres de leurs agences.          Dans le Donbass, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, les forces russes sont \u00ab\u00a0probablement en train de sortir de la pause op\u00e9rationnelle\u00a0\u00bb qu\u2019elles avaient d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e il y a huit jours pour se r\u00e9g\u00e9n\u00e9rer, affirme l\u2019Institut am\u00e9ricain pour l\u2019\u00e9tude de la guerre (ISW). Les troupes de Moscou ont men\u00e9 \u00ab\u00a0une s\u00e9rie d\u2019assauts terrestres\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0encore \u00e0 petite \u00e9chelle\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0largement infructueux\u00a0\u00bb dans l\u2019oblast de Donetsk, au nord-ouest de Sloviansk, au sud-est de Bakhmout, et au sud-ouest de la ville de Donetsk, \u00e9num\u00e8re-t-il.          Les offensives russes dans le Donbass restent \u00ab\u00a0r\u00e9duites\u00a0\u00bb, confirme le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique, les combats se concentrant sur Siversk et Bakhmout. Depuis qu\u2019elles ont abandonn\u00e9, au d\u00e9but de juillet, Lyssytchansk, les troupes ukrainiennes ont \u00ab\u00a0raccourci\u00a0\u00bb leur ligne de d\u00e9fense, ce qui leur permet de \u00ab\u00a0concentrer\u00a0\u00bb leurs forces \u00ab\u00a0contre des attaques russes r\u00e9duites et a contribu\u00e9 \u00e0 r\u00e9duire l\u2019\u00e9lan de la Russie\u00a0\u00bb, constate le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique.          Il n\u2019existe aucun bilan global des victimes civiles du conflit. L\u2019ONU a recens\u00e9 pr\u00e8s de 5\u00a0000 morts confirm\u00e9s, dont plus de 300 enfants, mais reconna\u00eet que leur nombre v\u00e9ritable est sans doute largement sup\u00e9rieur. Pour la seule ville de Marioupol, dans le Sud-Est, tomb\u00e9e en mai au terme d\u2019un terrible si\u00e8ge, les autorit\u00e9s ukrainiennes \u00e9voquaient quelque 20\u00a0000 morts. Sur le plan militaire, des sources de s\u00e9curit\u00e9 occidentales \u00e9voquent d\u00e9sormais entre 15\u00a0000\u00a0et 20\u00a0000 soldats russes tu\u00e9s. Kiev a fait \u00e9tat d\u2019au moins 10\u00a0000 morts dans ses troupes. Aucune statistique ind\u00e9pendante n\u2019est disponible.          Plus de six millions d\u2019Ukrainiens sont d\u00e9plac\u00e9s \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de leur pays, selon l\u2019Organisation internationale pour les migrations (OIM) et le Haut-Commissariat aux r\u00e9fugi\u00e9s de l\u2019ONU (HCR). Ils s\u2019ajoutent aux quelque 5,5\u00a0millions d\u2019Ukrainiens enregistr\u00e9s en tant que r\u00e9fugi\u00e9s dans d\u2019autres Etats europ\u00e9ens depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/154/0/3500/1750/1342/671/60/0/d9086ea_5729031-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce mardi matin \u00e0 00\u00a0h\u00a035","dateModified":"2022-07-18T22:35:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-prepare-plus-de-sanctions-contre-moscou-alors-qu-un-bombardement-fait-6-morts-dans-l-est_6135160_3210.html#584120","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-prepare-plus-de-sanctions-contre-moscou-alors-qu-un-bombardement-fait-6-morts-dans-l-est_6135160_3210.html","datePublished":"2022-07-18T21:25:06+00:00","articleBody":"     Avec la r\u00e9allocation massive de ressources li\u00e9e \u00e0 la guerre en Ukraine, les financements internationaux consacr\u00e9s au Soudan du Sud se r\u00e9duisent comme peau de chagrin. D\u00e9but juillet, l\u2019ONU alertait sur le fait que seulement 27 % des 1,7 milliard de dollars requis pour fournir \u00ab\u00a0une assistance vitale\u00a0\u00bb \u00e0 pr\u00e8s de 7 millions de Sud-Soudanais avaient \u00e9t\u00e9 lev\u00e9s.                    Lire aussi :  Au Soudan du Sud, l\u2019inqui\u00e9tude monte face au d\u00e9clin de l\u2019aide internationale li\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/154/0/3500/1750/1342/671/60/0/d9086ea_5729031-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au Soudan du Sud, l\u2019inqui\u00e9tude monte face au d\u00e9clin de l\u2019aide internationale li\u00e9 \u00e0 la guerre en Uk...","dateModified":"2022-07-18T21:25:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-prepare-plus-de-sanctions-contre-moscou-alors-qu-un-bombardement-fait-6-morts-dans-l-est_6135160_3210.html#584054","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-prepare-plus-de-sanctions-contre-moscou-alors-qu-un-bombardement-fait-6-morts-dans-l-est_6135160_3210.html","datePublished":"2022-07-18T21:04:04+00:00","articleBody":"     A Bruxelles, les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res de l\u2019UE \u00e9taient r\u00e9unis lundi et ils ont r\u00e9affirm\u00e9 leur volont\u00e9 d\u2019accro\u00eetre la pression sur Moscou avec de nouvelles mesures, dont un embargo sur les achats d\u2019or de la Russie, malgr\u00e9 la menace d\u2019une rupture des livraisons de gaz russe.          Le premier ministre hongrois Viktor Orban avait estim\u00e9 vendredi que les sanctions europ\u00e9ennes impos\u00e9es \u00e0 la Russie \u00e9taient \u00ab\u00a0une erreur\u00a0\u00bb, car elles n\u2019ont \u00ab\u00a0pas atteint leur but\u00a0\u00bb et asphyxient l\u2019\u00e9conomie europ\u00e9enne.          Vladimir Poutine a reconnu lundi de son c\u00f4t\u00e9 les graves difficult\u00e9s pos\u00e9es par le \u00ab\u00a0blocage\u00a0\u00bb d\u2019acc\u00e8s \u00ab\u00a0presque total\u00a0\u00bb de la Russie \u00e0 de hautes technologies occidentales dont elle est d\u00e9pendante\u00a0: \u00ab\u00a0(...) nous allons chercher intensivement et intelligemment de nouvelles solutions\u00a0\u00bb, a-t-il dit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/154/0/3500/1750/1342/671/60/0/d9086ea_5729031-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019UE pr\u00e9pare plus de sanctions contre Moscou","dateModified":"2022-07-18T21:07:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-prepare-plus-de-sanctions-contre-moscou-alors-qu-un-bombardement-fait-6-morts-dans-l-est_6135160_3210.html#583569","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-prepare-plus-de-sanctions-contre-moscou-alors-qu-un-bombardement-fait-6-morts-dans-l-est_6135160_3210.html","datePublished":"2022-07-18T18:43:10+00:00","articleBody":"     La cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision d\u2019opposition Dojd, qui avait suspendu ses activit\u00e9s apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9e en Russie, a repris lundi sa diffusion depuis l\u2019\u00e9tranger, o\u00f9 sa r\u00e9daction a fui la r\u00e9pression exacerb\u00e9e \u00e0 la suite de l\u2019offensive en Ukraine. Sur sa cha\u00eene Youtube, le m\u00e9dia a diffus\u00e9 \u00e0 partir de 17\u00a0heures GMT (19\u00a0heures \u00e0 Paris) une \u00e9mission d\u2019information pr\u00e9sent\u00e9e par son r\u00e9dacteur en chef et pr\u00e9sentateur vedette, Tikhon Dziadko. Dans un communiqu\u00e9, Dojd a indiqu\u00e9 avoir ouvert une nouvelle r\u00e9daction en Lettonie et avoir re\u00e7u une licence de diffusion dans l\u2019Union europ\u00e9enne. Elle pr\u00e9cise qu\u2019elle disposera de studios \u00e0 Riga, Amsterdam, Tbilissi et Paris. Le m\u00e9dia affirme qu\u2019il reprendra progressivement sa diffusion en acc\u00e8s libre sur les r\u00e9seaux sociaux, sur Youtube et sur les r\u00e9seaux de t\u00e9l\u00e9vision.          Le 3\u00a0mars, dans les premiers jours de l\u2019attaque russe en Ukraine, Dojd avait choisi de suspendre son travail apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9e par le r\u00e9gulateur des t\u00e9l\u00e9coms du pays, qui lui reprochait sa couverture critique du conflit. Les autorit\u00e9s russes ont ensuite adopt\u00e9 une l\u00e9gislation qui punit jusqu\u2019\u00e0 quinze\u00a0ans de prison la diffusion \u00ab\u00a0d\u2019informations mensong\u00e8res\u00a0\u00bb sur l\u2019arm\u00e9e russe. Plusieurs opposants et journalistes ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 poursuivis pour ce motif apr\u00e8s avoir d\u00e9nonc\u00e9 l\u2019offensive en Ukraine. Parall\u00e8lement, les sites Internet de dizaines d\u2019autres m\u00e9dias ind\u00e9pendants ont \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9s en Russie et de nombreux journalistes ont choisi l\u2019exil pour \u00e9viter des poursuites.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/154/0/3500/1750/1342/671/60/0/d9086ea_5729031-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision d\u2019opposition russe Dojd reprend son activit\u00e9 depuis l\u2019\u00e9tranger","dateModified":"2022-07-18T19:35:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-prepare-plus-de-sanctions-contre-moscou-alors-qu-un-bombardement-fait-6-morts-dans-l-est_6135160_3210.html#583510","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-prepare-plus-de-sanctions-contre-moscou-alors-qu-un-bombardement-fait-6-morts-dans-l-est_6135160_3210.html","datePublished":"2022-07-18T18:24:35+00:00","articleBody":"     Le chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Josep Borrell, a appel\u00e9 les Europ\u00e9ens \u00e0 poursuivre les sanctions contre Moscou et \u00e0 \u00ab\u00a0tenir le coup\u00a0\u00bb face \u00e0 la flamb\u00e9e des prix de l\u2019\u00e9nergie et de l\u2019alimentation, cons\u00e9quences de la guerre en Ukraine. \u00ab\u00a0C\u2019est un test de r\u00e9sistance pour nos soci\u00e9t\u00e9s\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019issue d\u2019une r\u00e9union des ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res de l\u2019Union europ\u00e9enne \u00e0 Bruxelles.          \u00ab\u00a0Je suis s\u00fbr que [le pr\u00e9sident russe Vladimir] Poutine compte sur la fatigue des d\u00e9mocraties. Je suis s\u00fbr qu\u2019il croit que les d\u00e9mocraties sont faibles. Les soci\u00e9t\u00e9s europ\u00e9ennes ne peuvent pas se permettre d\u2019\u00eatre fatigu\u00e9es\u00a0\u00bb, a-t-il dit.          Les dirigeants europ\u00e9ens s\u2019inqui\u00e8tent de voir progresser, dans l\u2019opinion publique, l\u2019hostilit\u00e9 envers les sanctions occidentales contre Moscou alors que les prix des carburants, du gaz et de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 flambent en Europe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/154/0/3500/1750/1342/671/60/0/d9086ea_5729031-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Josep Borrell appelle les Europ\u00e9ens \u00e0 \u00ab\u00a0tenir le coup\u00a0\u00bb face aux cons\u00e9quences de la guerre","dateModified":"2022-07-18T18:30:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-prepare-plus-de-sanctions-contre-moscou-alors-qu-un-bombardement-fait-6-morts-dans-l-est_6135160_3210.html#583017","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-prepare-plus-de-sanctions-contre-moscou-alors-qu-un-bombardement-fait-6-morts-dans-l-est_6135160_3210.html","datePublished":"2022-07-18T16:30:01+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, a de nouveau menac\u00e9 lundi de \u00ab\u00a0geler\u00a0\u00bb l\u2019adh\u00e9sion de la Su\u00e8de et de la Finlande \u00e0 l\u2019OTAN, \u00e0 la veille d\u2019un sommet tripartite avec la Russie et l\u2019Iran \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran.          Lors du sommet de l\u2019OTAN fin juin \u00e0 Madrid, M. Erdogan avait somm\u00e9 les deux pays nordiques de \u00ab\u00a0prendre leur part\u00a0\u00bb dans la lutte contre le terrorisme, dont il accuse les organisations kurdes pr\u00e9sentes dans le nord de la Syrie, sous peine de revenir sur l\u2019accord d\u2019\u00e9largissement de l\u2019Alliance atlantique.          \u00ab\u00a0Nous avons adopt\u00e9 une attitude extr\u00eamement claire pour la poursuite de l\u2019\u00e9largissement de l\u2019OTAN (\u2026). Je veux rappeler une nouvelle fois que nous g\u00e8lerons le processus si ces pays ne prennent pas les mesures n\u00e9cessaires pour remplir nos conditions\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Erdogan devant la presse \u00e0 l\u2019issue d\u2019une r\u00e9union de son gouvernement. \u00ab\u00a0Nous constatons particuli\u00e8rement que la Su\u00e8de ne renvoie pas une bonne image \u00e0 ce sujet\u00a0\u00bb, a-t-il accus\u00e9.          M. Erdogan doit embarquer lundi soir pour T\u00e9h\u00e9ran o\u00f9 il s\u2019entretiendra mardi avec les pr\u00e9sidents russe, Vladimir Poutine, et iranien, Ebrahim Ra\u00efssi, dont il esp\u00e8re obtenir le feu vert pour une intervention arm\u00e9e dans le nord-ouest de la Syrie.                    Lire aussi :  L\u2019OTAN face au chantage turc                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/154/0/3500/1750/1342/671/60/0/d9086ea_5729031-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Recep Tayyip Erdogan menace \u00e0 nouveau de \u00ab\u00a0geler\u00a0\u00bb l\u2019adh\u00e9sion de la Su\u00e8de et de la Finlande \u00e0 l\u2019OT...","dateModified":"2022-07-18T16:45:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-prepare-plus-de-sanctions-contre-moscou-alors-qu-un-bombardement-fait-6-morts-dans-l-est_6135160_3210.html#583001","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-prepare-plus-de-sanctions-contre-moscou-alors-qu-un-bombardement-fait-6-morts-dans-l-est_6135160_3210.html","datePublished":"2022-07-18T16:04:05+00:00","articleBody":"     Les bless\u00e9s ukrainiens ne seront pas soign\u00e9s en Suisse, le gouvernement n\u2019ayant pas donn\u00e9 suite \u00e0 une demande de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN) pour \u00e9viter de se mettre en porte-\u00e0-faux avec le principe de neutralit\u00e9, a confirm\u00e9 lundi le d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res (DFAE), contact\u00e9 par l\u2019Agence France-Presse (AFP).          \u00ab\u00a0La Suisse, par son aide et son engagement humanitaire, apporte en principe un soutien de meilleure qualit\u00e9 et plus efficace sur place que si les patients \u00e9taient accueillis en Suisse\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le DFAE.          Le minist\u00e8re souligne que l\u2019accueil de combattants ukrainiens serait probl\u00e9matique pour la neutralit\u00e9 du pays, pierre angulaire de sa politique \u00e9trang\u00e8re depuis plus de deux si\u00e8cles. Selon l\u2019article\u00a037 de la convention de Gen\u00e8ve de 1949, les bless\u00e9s et malades \u00e9vacu\u00e9s d\u2019une zone de conflit doivent \u00eatre \u00ab\u00a0gard\u00e9s par l\u2019Etat neutre\u00a0\u00bb pour \u00ab\u00a0qu\u2019ils ne puissent pas de nouveau prendre part aux op\u00e9rations de guerre.\u00a0\u00bb          La demande, qui \u00e9manait d\u2019un organisme de l\u2019OTAN qui coordonne les \u00e9vacuations m\u00e9dicales hors d\u2019Ukraine, a \u00e9t\u00e9 bien accueillie par les cantons avant qu\u2019un avis d\u00e9favorable du DFAE, \u00e0 la mi-juin, y court, selon le quotidien suisse 24\u00a0heures. Apr\u00e8s une concertation \u00ab\u00a0dans l\u2019urgence\u00a0\u00bb de plusieurs minist\u00e8res, \u00ab\u00a0les mesures de pr\u00e9paration d\u00e9j\u00e0 prises en Suisse ont \u00e9t\u00e9 suspendues\u00a0\u00bb, confirme le DFAE.          Berne mise plut\u00f4t sur le soutien aux h\u00f4pitaux ukrainiens, explique le minist\u00e8re, qui rel\u00e8ve \u00e9galement la difficult\u00e9 de \u00ab\u00a0distinguer les patients civils et militaires\u00a0\u00bb parmi les combattants bless\u00e9s.           Les mesures concr\u00e8tes consistent \u00e0 soutenir les principaux h\u00f4pitaux de Lviv, Soumy et Tchernihiv dans la mise \u00e0 disposition d\u2019appareils de traitement, la formation de physioth\u00e9rapeutes et le renforcement g\u00e9n\u00e9ral de la r\u00e9\u00e9ducation dans le domaine de la sant\u00e9.           Entre soutien \u00e0 l\u2019Ukraine et sanctions \u00e9conomiques envers la Russie, l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie a mis en lumi\u00e8re les limites de la neutralit\u00e9 suisse \u2013 dans un pays par ailleurs impr\u00e9gn\u00e9 d\u2019une forte tradition humanitaire. Des difficult\u00e9s accentu\u00e9es, ces derni\u00e8res semaines, par le rapprochement notable avec l\u2019OTAN, mat\u00e9rialis\u00e9 par l\u2019accueil d\u2019une rencontre entre pays membres sur le sol suisse la semaine derni\u00e8re, une premi\u00e8re pour un pays ext\u00e9rieur \u00e0 l\u2019organisation.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/154/0/3500/1750/1342/671/60/0/d9086ea_5729031-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fid\u00e8le \u00e0 son principe de neutralit\u00e9, la Suisse n\u2019accueillera pas de bless\u00e9s de guerre ukrainiens","dateModified":"2022-07-18T16:27:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-prepare-plus-de-sanctions-contre-moscou-alors-qu-un-bombardement-fait-6-morts-dans-l-est_6135160_3210.html#583081","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-prepare-plus-de-sanctions-contre-moscou-alors-qu-un-bombardement-fait-6-morts-dans-l-est_6135160_3210.html","datePublished":"2022-07-18T15:46:22+00:00","articleBody":"    Le chef de la diplomatie europ\u00e9enne appelle les Europ\u00e9ens \u00e0 \u00ab\u00a0tenir le coup\u00a0\u00bb face aux cons\u00e9quences de la guerre         Le chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Josep Borrell, a appel\u00e9 lundi les Europ\u00e9ens \u00e0 \u00ab\u00a0tenir le coup\u00a0\u00bb face \u00e0 la flamb\u00e9e des prix de l\u2019\u00e9nergie et de l\u2019alimentation, cons\u00e9quences de la guerre en Ukraine.          \u00ab\u00a0C\u2019est une \u00e9preuve de r\u00e9sistance pour nos soci\u00e9t\u00e9s\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019issue d\u2019une r\u00e9union des ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res de l\u2019UE \u00e0 Bruxelles. \u00ab\u00a0Je suis s\u00fbr que [Vladimir] Poutine compte sur la fatigue des d\u00e9mocrates. Je suis s\u00fbr qu\u2019il croit que les d\u00e9mocraties sont faibles. Les soci\u00e9t\u00e9s europ\u00e9ennes ne peuvent pas se permettre d\u2019\u00eatre fatigu\u00e9es\u00a0\u00bb, a-t-il comment\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/154/0/3500/1750/1342/671/60/0/d9086ea_5729031-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019UE pr\u00e9pare plus de sanctions contre Moscou, alors qu\u2019un bombardement...","dateModified":"2022-07-18T15:51:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-prepare-plus-de-sanctions-contre-moscou-alors-qu-un-bombardement-fait-6-morts-dans-l-est_6135160_3210.html#582971","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-prepare-plus-de-sanctions-contre-moscou-alors-qu-un-bombardement-fait-6-morts-dans-l-est_6135160_3210.html","datePublished":"2022-07-18T15:25:09+00:00","articleBody":"     Diversifier les fournisseurs ne suffira pas\u00a0: l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) va devoir r\u00e9duire plus rapidement qu\u2019aujourd\u2019hui sa demande de gaz pour constituer ses stocks, si elle veut tenir l\u2019hiver sans gaz russe, a pr\u00e9venu lundi le directeur de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie (AIE), \u00ab\u00a0inquiet pour les mois qui viennent\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Il ne faut pas juste compter sur les ressources gazi\u00e8res non russes\u00a0: celles-ci ne vont tout simplement pas suffire en volume pour remplacer les livraisons de Russie\u00a0\u00bb, souligne Fatih Birol, dans un article publi\u00e9 par son organisation.           Et ce m\u00eame si l\u2019offre de la Norv\u00e8ge et de l\u2019Azerba\u00efdjan afflue au maximum de sa capacit\u00e9, m\u00eame si les livraisons d\u2019Afrique du Nord se rapprochent de leur niveau de l\u2019an dernier, et m\u00eame si la croissance des flux de gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9 (GNL) garde son rythme du premier semestre.           Moscou a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 \u00e0 fermer le robinet et les Europ\u00e9ens craignent une rupture totale des livraisons en r\u00e9action aux sanctions prises contre l\u2019invasion de l\u2019Ukraine. Pour Fatih Birol, c\u2019est \u00ab\u00a0une alerte rouge\u00a0\u00bb pour l\u2019UE. L\u2019\u00e9conomiste constate \u00ab\u00a0des progr\u00e8s\u00a0\u00bb pour s\u2019affranchir de la d\u00e9pendance, \u00ab\u00a0mais pas assez, surtout du c\u00f4t\u00e9 de la demande, pour \u00e9viter que l\u2019Europe ne se retrouve aujourd\u2019hui dans une situation incroyablement pr\u00e9caire\u00a0\u00bb.          Selon une analyse de l\u2019AIE, le continent devrait stocker dans les trois mois 12 milliards de m\u00e8tres cubes de gaz suppl\u00e9mentaires (de quoi remplir 130 m\u00e9thaniers de GNL) pour se mettre \u00e0 l\u2019abri avec des stocks remplis \u00e0 90 %.          L\u2019AIE pr\u00e9conise en urgence des mesures telles qu\u2019instaurer des syst\u00e8mes d\u2019ench\u00e8re pour la vente de gaz aux industriels, privil\u00e9gier temporairement d\u2019autres sources d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, y compris le charbon ou le p\u00e9trole, ou encore lisser les pics de consommation de gaz et d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 par le biais d\u2019une coordination europ\u00e9enne accrue. La demande \u00e9lectrique peut \u00eatre r\u00e9duite en fixant des normes dans le domaine de la climatisation par exemple, b\u00e2timents publics en t\u00eate, ajoute Fatih Birol.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/154/0/3500/1750/1342/671/60/0/d9086ea_5729031-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les efforts de l\u2019UE encore insuffisants pour tenir l\u2019hiver sans gaz russe, selon l\u2019AIE","dateModified":"2022-07-18T15:34:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-prepare-plus-de-sanctions-contre-moscou-alors-qu-un-bombardement-fait-6-morts-dans-l-est_6135160_3210.html#582757","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-prepare-plus-de-sanctions-contre-moscou-alors-qu-un-bombardement-fait-6-morts-dans-l-est_6135160_3210.html","datePublished":"2022-07-18T14:27:09+00:00","articleBody":"     Un tribunal de Moscou a condamn\u00e9 \u00e0 21\u00a0milliards de roubles (363\u00a0millions d\u2019euros) d\u2019amende le groupe am\u00e9ricain Google pour ne pas avoir supprim\u00e9 des contenus d\u00e9non\u00e7ant l\u2019offensive en Ukraine, a annonc\u00e9 le gendarme russe des t\u00e9l\u00e9coms, Roskomnadzor.          L\u2019agence pr\u00e9cise que la plate-forme de vid\u00e9os YouTube, propri\u00e9t\u00e9 de Google, n\u2019avait pas bloqu\u00e9 \u00ab\u00a0de fausses informations\u00a0\u00bb sur l\u2019offensive en Ukraine, ainsi que des contenus \u00ab\u00a0faisant la propagande de l\u2019extr\u00e9misme et du terrorisme\u00a0\u00bb ou \u00ab\u00a0appelant des individus mineurs \u00e0 participer \u00e0 des manifestations non autoris\u00e9es\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/154/0/3500/1750/1342/671/60/0/d9086ea_5729031-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La justice russe inflige 360\u00a0millions d\u2019euros d\u2019amende \u00e0 Google pour des contenus sur l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-07-18T14:34:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-prepare-plus-de-sanctions-contre-moscou-alors-qu-un-bombardement-fait-6-morts-dans-l-est_6135160_3210.html#582711","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-prepare-plus-de-sanctions-contre-moscou-alors-qu-un-bombardement-fait-6-morts-dans-l-est_6135160_3210.html","datePublished":"2022-07-18T13:24:08+00:00","articleBody":"     Les pr\u00e9sidents russe et turc parleront, mardi \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran, de m\u00e9canismes pour permettre les exportations de c\u00e9r\u00e9ales d\u2019Ukraine, bloqu\u00e9es dans ce pays par l\u2019offensive militaire russe, au risque de provoquer une crise alimentaire mondiale. \u00ab\u00a0Premi\u00e8rement, nous sommes pr\u00eats \u00e0 continuer le travail dans cette direction, deuxi\u00e8mement, cette th\u00e9matique va \u00eatre discut\u00e9e par les pr\u00e9sidents [Vladimir Poutine et Recep Tayyip Erdogan]\u00a0\u00bb, a fait savoir le conseiller diplomatique du Kremlin, Iouri Ouchakov, cit\u00e9 par les agences russes.          Par la suite, des n\u00e9gociations entre Moscou, Kiev, Ankara et l\u2019ONU devraient avoir lieu dans les jours \u00e0 venir en Turquie. \u00ab\u00a0Une r\u00e9union \u00e0 ce sujet [les c\u00e9r\u00e9ales] est probable cette semaine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre de la d\u00e9fense turc, Hulusi Akar, \u00e0 l\u2019issue d\u2019une r\u00e9union avec l\u2019\u00e9tat-major de l\u2019arm\u00e9e, en \u00e9num\u00e9rant les \u00ab\u00a0questions techniques\u00a0\u00bb qui restent \u00e0 pr\u00e9ciser\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019installation d\u2019un centre op\u00e9rationnel \u00e0 Istanbul, les contr\u00f4les conjoints aux sorties et entr\u00e9es des ports et la s\u00e9curisation de la navigation le long des couloirs.\u00a0\u00bb          Selon une source officielle ayant requis l\u2019anonymat, cette r\u00e9union pourrait se tenir \u00ab\u00a0mercredi ou jeudi\u00a0\u00bb, apr\u00e8s le sommet mardi en Iran des pr\u00e9sidents russe, iranien et turc. La cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision turque NTV affirme que les pourparlers auront lieu \u00e0 Istanbul.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/154/0/3500/1750/1342/671/60/0/d9086ea_5729031-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine et Recep Tayyip Erdogan parleront mardi des m\u00e9canismes pour exporter les c\u00e9r\u00e9ales ukra...","dateModified":"2022-07-18T14:33:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-prepare-plus-de-sanctions-contre-moscou-alors-qu-un-bombardement-fait-6-morts-dans-l-est_6135160_3210.html#582627","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-prepare-plus-de-sanctions-contre-moscou-alors-qu-un-bombardement-fait-6-morts-dans-l-est_6135160_3210.html","datePublished":"2022-07-18T13:00:08+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a appel\u00e9 \u00e0 surmonter les graves difficult\u00e9s dues aux sanctions privant la Russie des hautes technologies occidentales dont elle est tr\u00e8s d\u00e9pendante.          \u00ab\u00a0Ayant conscience des difficult\u00e9s colossales qui se trouvent face \u00e0 nous, nous allons chercher intensivement et intelligemment de nouvelles solutions\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 lors d\u2019une r\u00e9union retransmise \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision publique, relevant que son pays \u00e9tait face \u00e0 un blocage \u00ab\u00a0presque total\u00a0\u00bb de l\u2019acc\u00e8s aux technologies occidentales.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/154/0/3500/1750/1342/671/60/0/d9086ea_5729031-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Priv\u00e9e des hautes technologies occidentales, la Russie veut surmonter les \u00ab\u00a0difficult\u00e9s colossales\u00a0\u00bb q...","dateModified":"2022-07-18T13:06:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-prepare-plus-de-sanctions-contre-moscou-alors-qu-un-bombardement-fait-6-morts-dans-l-est_6135160_3210.html#582605","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-prepare-plus-de-sanctions-contre-moscou-alors-qu-un-bombardement-fait-6-morts-dans-l-est_6135160_3210.html","datePublished":"2022-07-18T12:38:44+00:00","articleBody":"     Le chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kuleba, a appel\u00e9 lundi ses homologues de l\u2019UE \u00e0 ne pas c\u00e9der \u00e0 Vladimir Poutine concernant les sanctions contre la Russie, car \u00ab\u00a0reculer et se plier \u00e0 ses exigences ne fonctionnera pas, c\u2019est un pi\u00e8ge\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Le v\u00e9ritable objectif de Poutine est la paup\u00e9risation de l\u2019Europe. Il veut retourner l\u2019opinion publique contre les gouvernements en place, dans l\u2019espoir de les remplacer par des forces radicales qui seraient plus favorables \u00e0 la Russie\u00a0\u00bb, a-t-il averti dans une adresse \u00e0 ses homologues r\u00e9unis \u00e0 Bruxelles.          Le premier ministre hongrois, Viktor Orban, avait critiqu\u00e9 vendredi les sanctions impos\u00e9es par l\u2019UE \u00e0 la Russie. Il avait d\u00e9nonc\u00e9 \u00ab\u00a0une erreur\u00a0\u00bb, affirmant que ces sanctions n\u2019avaient \u00ab\u00a0pas atteint leur but\u00a0\u00bb et asphyxiaient l\u2019\u00e9conomie europ\u00e9enne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/154/0/3500/1750/1342/671/60/0/d9086ea_5729031-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u00e9der sur les sanctions serait tomber dans le \u00ab\u00a0pi\u00e8ge\u00a0\u00bb de Poutine, avertit Kiev","dateModified":"2022-07-18T12:50:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-prepare-plus-de-sanctions-contre-moscou-alors-qu-un-bombardement-fait-6-morts-dans-l-est_6135160_3210.html#582596","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-prepare-plus-de-sanctions-contre-moscou-alors-qu-un-bombardement-fait-6-morts-dans-l-est_6135160_3210.html","datePublished":"2022-07-18T12:27:18+00:00","articleBody":"     La pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, a annonc\u00e9 lundi un accord avec l\u2019Azerba\u00efdjan pour doubler les importations de gaz de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) depuis cette ancienne r\u00e9publique sovi\u00e9tique du Caucase, o\u00f9 elle effectue un d\u00e9placement. \u00ab\u00a0L\u2019UE se tourne vers des fournisseurs d\u2019\u00e9nergie plus fiables. Je suis aujourd\u2019hui en Azerba\u00efdjan pour signer un nouvel accord. Notre objectif\u00a0: doubler les livraisons de gaz de l\u2019Azerba\u00efdjan \u00e0 l\u2019UE en quelques ann\u00e9es. [Ce pays] sera un partenaire essentiel pour notre s\u00e9curit\u00e9 d\u2019approvisionnement et sur la voie de la neutralit\u00e9 climatique\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Mme\u00a0von der Leyen.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/154/0/3500/1750/1342/671/60/0/d9086ea_5729031-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019UE souhaite doubler ses importations de gaz d\u2019Azerba\u00efdjan","dateModified":"2022-07-18T12:39:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-prepare-plus-de-sanctions-contre-moscou-alors-qu-un-bombardement-fait-6-morts-dans-l-est_6135160_3210.html#582504","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-prepare-plus-de-sanctions-contre-moscou-alors-qu-un-bombardement-fait-6-morts-dans-l-est_6135160_3210.html","datePublished":"2022-07-18T11:09:21+00:00","articleBody":"     Le sort du cuivre, pl\u00e9biscit\u00e9 par nombre d\u2019industries, est tout particuli\u00e8rement scrut\u00e9 par les observateurs, de par son statut de thermom\u00e8tre de l\u2019\u00e9conomie. Lorsque les troupes russes ont envahi l\u2019Ukraine, \u00e0 la fin de\u00a0f\u00e9vrier, les investisseurs, perdant leur boussole, ont frissonn\u00e9 en \u00e9voquant les \u00e9ventuelles tensions d\u2019approvisionnement.          Cette pouss\u00e9e de fi\u00e8vre survenait sur des march\u00e9s d\u00e9j\u00e0 \u00e9chauff\u00e9s par la reprise \u00e9conomique, apr\u00e8s les deux ann\u00e9es de crise li\u00e9e au Covid-19. R\u00e9sultat\u00a0: les cours ont flamb\u00e9.                    Lire aussi :  Coup de froid sur le cuivre et les mati\u00e8res premi\u00e8res                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/154/0/3500/1750/1342/671/60/0/d9086ea_5729031-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019UE pr\u00e9pare plus de sanctions contre Moscou, alors qu\u2019un bombardement...","dateModified":"2022-07-18T11:31:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-prepare-plus-de-sanctions-contre-moscou-alors-qu-un-bombardement-fait-6-morts-dans-l-est_6135160_3210.html#582338","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-prepare-plus-de-sanctions-contre-moscou-alors-qu-un-bombardement-fait-6-morts-dans-l-est_6135160_3210.html","datePublished":"2022-07-18T09:42:09+00:00","articleBody":"     Ivan Bakanov et Iryna Venediktova ont \u00e9t\u00e9 suspendus, sans \u00eatre officiellement limog\u00e9s par le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a d\u00e9clar\u00e9 lundi son directeur adjoint du cabinet pr\u00e9sidentiel, Andriy Smyrnov. M.\u00a0Zelensky avait d\u00e9clar\u00e9 dimanche que M.\u00a0Bakanov et Mme\u00a0Venediktova avaient \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9s de leurs fonctions respectives de chef des services de s\u00e9curit\u00e9 (SBU) et de procureure g\u00e9n\u00e9rale en raison de la collaboration avec la Russie de dizaines de membres de leurs services respectifs.          M.\u00a0Smyrnov a d\u00e9clar\u00e9, lundi \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, qu\u2019Iryna Venediktova avait \u00e9t\u00e9 suspendue et qu\u2019Ivan Bakanov avait \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0provisoirement relev\u00e9 de ses fonctions\u00a0\u00bb le temps de proc\u00e9der \u00e0 des \u00ab\u00a0v\u00e9rifications et investigations\u00a0\u00bb. Pri\u00e9 de dire si ces deux responsables pourraient retrouver leurs postes \u00e0 l\u2019issue de ces enqu\u00eates, il a r\u00e9pondu\u00a0: \u00ab\u00a0Nous vivons dans un Etat de droit, et bien s\u00fbr je peux envisager cela.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/154/0/3500/1750/1342/671/60/0/d9086ea_5729031-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le chef des services de s\u00e9curit\u00e9 et la procureure g\u00e9n\u00e9rale ukrainiens seulement suspendus","dateModified":"2022-07-18T12:06:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-prepare-plus-de-sanctions-contre-moscou-alors-qu-un-bombardement-fait-6-morts-dans-l-est_6135160_3210.html#582366","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-prepare-plus-de-sanctions-contre-moscou-alors-qu-un-bombardement-fait-6-morts-dans-l-est_6135160_3210.html","datePublished":"2022-07-18T09:33:02+00:00","articleBody":"     Six personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es dans un bombardement russe \u00e0 Toretsk, ville du Donbass, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, a affirm\u00e9 lundi le service d\u2019Etat ukrainien des situations d\u2019urgence.          \u00ab\u00a0Un immeuble a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit par un obus \u00e0 Toretsk, bombard\u00e9e dans la matin\u00e9e. Les sauveteurs ont r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 cinq corps. Trois personnes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9gag\u00e9es des d\u00e9combres dont une est morte \u00e0 l\u2019h\u00f4pital\u00a0\u00bb, selon un communiqu\u00e9 post\u00e9 sur la page Facebook accompagn\u00e9 de photos des d\u00e9combres.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/154/0/3500/1750/1342/671/60/0/d9086ea_5729031-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Six morts dans un bombardement russe \u00e0 Toretsk, selon les autorit\u00e9s ukrainiennes","dateModified":"2022-07-18T09:36:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-prepare-plus-de-sanctions-contre-moscou-alors-qu-un-bombardement-fait-6-morts-dans-l-est_6135160_3210.html#582339","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-prepare-plus-de-sanctions-contre-moscou-alors-qu-un-bombardement-fait-6-morts-dans-l-est_6135160_3210.html","datePublished":"2022-07-18T09:00:35+00:00","articleBody":"                     Des enfants sautent sur un trampoline \u00e0 Borodianka, au nord-ouest de Kiev, le 16 juillet 2022. IONUT IORDACHESCU \/ AFP                 Une fille joue de la guitare sous les instructions de son professeur Tetiana Kryvoche\u00efenko \u00e0 Borodianka, au nord-ouest de Kiev, le 16 juillet 2022. IONUT IORDACHESCU \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/cb2e04b_1658134764857-825939.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019UE pr\u00e9pare plus de sanctions contre Moscou, alors qu\u2019un bombardement...","dateModified":"2022-07-18T11:54:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-prepare-plus-de-sanctions-contre-moscou-alors-qu-un-bombardement-fait-6-morts-dans-l-est_6135160_3210.html#582238","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-prepare-plus-de-sanctions-contre-moscou-alors-qu-un-bombardement-fait-6-morts-dans-l-est_6135160_3210.html","datePublished":"2022-07-18T08:02:39+00:00","articleBody":"                     Des b\u00e2timents d\u00e9truits par des frappes militaires, dans le nord de Saltivka, l\u2019un des quartiers r\u00e9sidentiels les plus endommag\u00e9s de Kharkiv, en Ukraine, le 17\u00a0juillet 2022. NACHO DOCE \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/b2f9263_1658131300850-2022-07-17t165415z-1342949944-rc2mdv9e4ltr-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kharkiv.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019UE pr\u00e9pare plus de sanctions contre Moscou, alors qu\u2019un bombardement...","dateModified":"2022-07-18T08:23:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-prepare-plus-de-sanctions-contre-moscou-alors-qu-un-bombardement-fait-6-morts-dans-l-est_6135160_3210.html#582212","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-prepare-plus-de-sanctions-contre-moscou-alors-qu-un-bombardement-fait-6-morts-dans-l-est_6135160_3210.html","datePublished":"2022-07-18T07:41:57+00:00","articleBody":"     Visualisez la situation sur une carte actualis\u00e9e le 17 juillet 2022.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/154/0/3500/1750/1342/671/60/0/d9086ea_5729031-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La situation en carte","dateModified":"2022-07-18T07:41:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-prepare-plus-de-sanctions-contre-moscou-alors-qu-un-bombardement-fait-6-morts-dans-l-est_6135160_3210.html#582210","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-prepare-plus-de-sanctions-contre-moscou-alors-qu-un-bombardement-fait-6-morts-dans-l-est_6135160_3210.html","datePublished":"2022-07-18T07:40:40+00:00","articleBody":"     Le g\u00e9ant de l\u2019habillement Hennes & Mauritz (H&M), qui avait d\u00e9j\u00e0 suspendu ses ventes en Russie depuis mars, a annonc\u00e9 lundi qu\u2019il allait se d\u00e9sengager progressivement du pays en raison de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine\u00a0:           \u00ab\u00a0Apr\u00e8s m\u00fbre r\u00e9flexion, nous voyons qu\u2019il est impossible de continuer notre activit\u00e9 en Russie compte tenu de la situation.\u00a0\u00bb           Dans le cadre de son d\u00e9sengagement du march\u00e9 russe, H&M pr\u00e9voit de rouvrir temporairement ses magasins, ferm\u00e9s quelques jours apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, afin de vendre son inventaire restant. Selon le groupe, ce retrait devrait lui co\u00fbter un total de 2 milliards de couronnes su\u00e9doises (environ 189 millions d\u2019euros), en incluant une r\u00e9duction de ses liquidit\u00e9s d\u2019environ 1 milliard de couronnes. Les pertes seront imput\u00e9es sur les comptes du troisi\u00e8me trimestre, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/154/0/3500/1750/1342/671/60/0/d9086ea_5729031-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"H&M va se d\u00e9sengager de Russie","dateModified":"2022-07-18T08:14:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-prepare-plus-de-sanctions-contre-moscou-alors-qu-un-bombardement-fait-6-morts-dans-l-est_6135160_3210.html#582206","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-prepare-plus-de-sanctions-contre-moscou-alors-qu-un-bombardement-fait-6-morts-dans-l-est_6135160_3210.html","datePublished":"2022-07-18T07:33:53+00:00","articleBody":"           D\u00e9chargement du bl\u00e9 r\u00e9colt\u00e9, dans un hangar de stockage pr\u00e8s de Kramatorsk, dans l\u2019oblast de Donetsk, en Ukraine, le 15\u00a0juillet 2022. MIGUEL MEDINA \/ AFP           La reprise des exportations de c\u00e9r\u00e9ales depuis l\u2019Ukraine est une \u00ab\u00a0question de vie ou de mort\u00a0\u00bb et nous avons \u00ab\u00a0espoir\u00a0\u00bb qu\u2019un accord soit trouv\u00e9 cette semaine pour d\u00e9bloquer le port d\u2019Odessa, a d\u00e9clar\u00e9 lundi le chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Josep Borrell. \u00ab\u00a0La vie de (\u2026) dizaines de milliers de personnes d\u00e9pend de cet accord\u00a0\u00bb en train d\u2019\u00eatre n\u00e9goci\u00e9 entre la Russie, l\u2019Ukraine, la Turquie et les Nations unies, a-t-il expliqu\u00e9 \u00e0 son arriv\u00e9e \u00e0 Bruxelles pour une r\u00e9union des ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res de l\u2019UE consacr\u00e9e \u00e0 la guerre en Ukraine.          Le projet d\u2019accord vise \u00e0 faire sortir par la mer Noire quelque 20 millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales bloqu\u00e9es dans des silos ukrainiens \u00e0 cause de l\u2019offensive men\u00e9e par Moscou. Il doit aussi faciliter les exportations russes de c\u00e9r\u00e9ales et d\u2019engrais, affect\u00e9es par les sanctions occidentales qui frappent les cha\u00eenes logistiques et financi\u00e8res russes. La Russie a annonc\u00e9 un \u00ab\u00a0document final\u00a0\u00bb pour une r\u00e9union organis\u00e9e cette semaine par la Turquie.          L\u2019Union europ\u00e9enne entend poursuivre sa pression sur Moscou avec de nouvelles sanctions ainsi qu\u2019un soutien financier et militaire \u00e0 l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 Josep Borrell. \u00ab\u00a0Certains dirigeants europ\u00e9ens ont d\u00e9clar\u00e9 que les sanctions \u00e9taient une erreur, une faute. Je ne pense pas que ce soit une erreur, c\u2019est ce que nous devons faire, et nous continuerons \u00e0 le faire\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9 en r\u00e9ponse \u00e0 une d\u00e9claration du premier ministre hongrois, Viktor Orban. Ce dernier avait d\u00e9nonc\u00e9 les sanctions vendredi, y voyant \u00ab\u00a0une erreur\u00a0\u00bb car \u00ab\u00a0elles n\u2019ont pas atteint leur but, et ont m\u00eame eu un effet contraire\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0L\u2019\u00e9conomie europ\u00e9enne s\u2019est tir\u00e9 une balle dans les poumons et est asphyxi\u00e9e\u00a0\u00bb, avait-il affirm\u00e9 dans une allocution. La Commission europ\u00e9enne a pr\u00e9sent\u00e9 vendredi de nouvelles mesures, dont un embargo sur les achats d\u2019or \u00e0 la Russie.          Les ministres doivent par ailleurs se prononcer sur le d\u00e9blocage d\u2019une cinqui\u00e8me tranche de 500 millions d\u2019euros de la \u00ab\u00a0Facilit\u00e9 europ\u00e9enne pour la paix\u00a0\u00bb pour financer les \u00e9quipements militaires et les armes fournies \u00e0 l\u2019Ukraine.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/49e43fb_1658130577655-811004.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La reprise des exportations de c\u00e9r\u00e9ales d\u2019Ukraine est \u00ab\u00a0une question de vie ou de mort\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-18T08:13:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-prepare-plus-de-sanctions-contre-moscou-alors-qu-un-bombardement-fait-6-morts-dans-l-est_6135160_3210.html#581828","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-prepare-plus-de-sanctions-contre-moscou-alors-qu-un-bombardement-fait-6-morts-dans-l-est_6135160_3210.html","datePublished":"2022-07-18T05:55:17+00:00","articleBody":"     La journaliste russe Marina Ovsiannikova, qui avait fait irruption en direct \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision le 14 mars avec une pancarte critiquant l\u2019offensive de Moscou en Ukraine, a annonc\u00e9 lundi avoir \u00e9t\u00e9 rel\u00e2ch\u00e9e quelques heures apr\u00e8s son interpellation. \u00ab\u00a0Je suis \u00e0 la maison. Tout va bien\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9 sur Facebook dans la nuit. \u00ab\u00a0D\u00e9sormais, je sais qu\u2019il vaut mieux quitter la maison avec mon passeport et un sac\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.          Selon son avocat, Dmitri Zakhvatov, Mme\u00a0Ovsiannikova a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9e car elle est soup\u00e7onn\u00e9e d\u2019avoir \u00ab\u00a0discr\u00e9dit\u00e9\u00a0\u00bb l\u2019arm\u00e9e lors d\u2019une prise de parole devant un tribunal de Moscou, o\u00f9 elle s\u2019\u00e9tait rendue la semaine derni\u00e8re pour soutenir un opposant, Ilia Iachine, \u00e9crou\u00e9 pour avoir critiqu\u00e9 l\u2019offensive russe en Ukraine. Ce chef d\u2019accusation, introduit apr\u00e8s le lancement de l\u2019intervention militaire en Ukraine, est passible d\u2019une lourde peine d\u2019emprisonnement. Pour l\u2019heure, les autorit\u00e9s n\u2019ont pas annonc\u00e9 l\u2019ouverture d\u2019une enqu\u00eate p\u00e9nale contre la journaliste.          Cette br\u00e8ve interpellation survient \u00e9galement quelques jours apr\u00e8s que Mme\u00a0Ovsiannikova a manifest\u00e9 seule pr\u00e8s du Kremlin en brandissant une pancarte critiquant l\u2019intervention militaire en Ukraine et le pr\u00e9sident, Vladimir Poutine.          Mme Ovsiannikova est devenue mondialement c\u00e9l\u00e8bre apr\u00e8s avoir surgi, en plein journal du soir, sur le plateau d\u2019une cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision pro-Kremlin pour laquelle elle travaillait alors avec une pancarte critiquant l\u2019offensive en Ukraine et la \u00ab\u00a0propagande\u00a0\u00bb des m\u00e9dias contr\u00f4l\u00e9s par le pouvoir.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/154/0/3500/1750/1342/671/60/0/d9086ea_5729031-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La journaliste Marina Ovsiannikova rel\u00e2ch\u00e9e apr\u00e8s une br\u00e8ve interpellation","dateModified":"2022-07-18T06:05:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-prepare-plus-de-sanctions-contre-moscou-alors-qu-un-bombardement-fait-6-morts-dans-l-est_6135160_3210.html#581776","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-prepare-plus-de-sanctions-contre-moscou-alors-qu-un-bombardement-fait-6-morts-dans-l-est_6135160_3210.html","datePublished":"2022-07-18T05:15:06+00:00","articleBody":"                     Une \u00e9cole d\u00e9truite lors d\u2019une attaque militaire, \u00e0 Kharkiv, en Ukraine, le 17\u00a0juillet 2022. NACHO DOCE \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/9389c03_1658121224108-660518.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019UE pr\u00e9pare plus de sanctions contre Moscou, alors qu\u2019un bombardement...","dateModified":"2022-07-18T05:55:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-prepare-plus-de-sanctions-contre-moscou-alors-qu-un-bombardement-fait-6-morts-dans-l-est_6135160_3210.html#581735","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-prepare-plus-de-sanctions-contre-moscou-alors-qu-un-bombardement-fait-6-morts-dans-l-est_6135160_3210.html","datePublished":"2022-07-18T04:25:03+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: Zelensky limoge la\u00a0procureure g\u00e9n\u00e9rale et le chef des services de s\u00e9curit\u00e9                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/154/0/3500/1750/1342/671/60/0/d9086ea_5729031-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019UE pr\u00e9pare plus de sanctions contre Moscou, alors qu\u2019un bombardement...","dateModified":"2022-07-18T04:25:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-prepare-plus-de-sanctions-contre-moscou-alors-qu-un-bombardement-fait-6-morts-dans-l-est_6135160_3210.html#581733","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-prepare-plus-de-sanctions-contre-moscou-alors-qu-un-bombardement-fait-6-morts-dans-l-est_6135160_3210.html","datePublished":"2022-07-18T04:15:01+00:00","articleBody":"           Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, lors d\u2019une visite dans la r\u00e9gion de Dnipropetrovsk. Le 8 juillet 2022. AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/a8bb29f_8538e52ebbc54e25885f2db9caa06d59-8538e52ebbc54e25885f2db9caa06d59-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019UE pr\u00e9pare plus de sanctions contre Moscou, alors qu\u2019un bombardement...","dateModified":"2022-07-18T07:58:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-prepare-plus-de-sanctions-contre-moscou-alors-qu-un-bombardement-fait-6-morts-dans-l-est_6135160_3210.html#581731","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-prepare-plus-de-sanctions-contre-moscou-alors-qu-un-bombardement-fait-6-morts-dans-l-est_6135160_3210.html","datePublished":"2022-07-18T04:00:49+00:00","articleBody":"      Bombardements dans le sud de l\u2019Ukraine, dans la nuit de dimanche \u00e0 lundi. Le maire de Mykola\u00efv, Oleksandr Senkevich, a \u00e9crit sur Telegram\u00a0: \u00ab\u00a0Encore un bombardement massif de Mykola\u00efv. On entend de puissantes explosions. Environ 10 ont \u00e9t\u00e9 entendues jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent.\u00a0\u00bb          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a publi\u00e9 dimanche\u00a017\u00a0juillet au soir des d\u00e9crets limogeant le chef de la puissante agence ukrainienne de s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure, le SBU, ainsi que la procureure g\u00e9n\u00e9rale. Dans un message post\u00e9 sur Telegram, Zelensky explique avoir \u00e9cart\u00e9 les hauts responsables en raison de la collaboration avec la Russie de nombreux membres de leurs agences. \u00ab\u00a0Un tel \u00e9ventail de crimes contre les fondements de la s\u00e9curit\u00e9 nationale de l\u2019Etat (\u2026) pose de tr\u00e8s s\u00e9rieuses questions aux dirigeants concern\u00e9s\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien.          Dans le Donbass, les forces russes sont \u00ab\u00a0probablement en train de sortir de la pause op\u00e9rationnelle\u00a0\u00bb qu\u2019elles avaient d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e il y a huit jours pour se r\u00e9g\u00e9n\u00e9rer, affirme l\u2019Institut am\u00e9ricain pour l\u2019\u00e9tude de la guerre (ISW). Les troupes de Moscou ont men\u00e9 \u00ab\u00a0une s\u00e9rie d\u2019assauts terrestres\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0encore \u00e0 petite \u00e9chelle\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0largement infructueux\u00a0\u00bb dans l\u2019oblast de Donetsk, au nord-ouest de Sloviansk, au sud-est de Bakhmout, et au sud-ouest de la ville de Donetsk, \u00e9num\u00e8re-t-il. Les offensives russes dans le Donbass restent \u00ab\u00a0r\u00e9duites\u00a0\u00bb, confirme le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique, les combats se concentrant sur Siversk et Bakhmout. Depuis qu\u2019elles ont abandonn\u00e9, au d\u00e9but de juillet, Lyssytchansk, les troupes ukrainiennes ont \u00ab\u00a0raccourci\u00a0\u00bb leur ligne de d\u00e9fense, ce qui leur permet de \u00ab\u00a0concentrer\u00a0\u00bb leurs forces \u00ab\u00a0contre des attaques russes r\u00e9duites et a contribu\u00e9 \u00e0 r\u00e9duire l\u2019\u00e9lan de la Russie\u00a0\u00bb, constate le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique.          L\u2019arm\u00e9e russe a d\u00e9ploy\u00e9 des lanceurs de missiles sur le site de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, dans le sud du pays, la plus grande d\u2019Europe avec ses six r\u00e9acteurs, qu\u2019elle contr\u00f4le depuis le d\u00e9but de mars, a d\u00e9nonc\u00e9 vendredi soir le patron d\u2019Energoatom, l\u2019op\u00e9rateur ukrainien, selon lequel 500\u00a0soldats russes sont pr\u00e9sents sur le site.          Valentyn Reznitchenko, le gouverneur de la r\u00e9gion de Dnipro, dans le centre de l\u2019Ukraine, a d\u00e9nonc\u00e9 samedi \u00ab\u00a0un d\u00e9luge de feu dans la matin\u00e9e\u00a0\u00bb sur le territoire de Nikopol, qui a fait deux morts.          Une 24e personne est morte des frappes de missiles sur le centre de Vinnytsia, \u00e0 des centaines de kilom\u00e8tres \u00e0 l\u2019ouest du Donbass, a annonc\u00e9 le gouverneur de l\u2019oblast, Serhi Borzov, pr\u00e9cisant que 68\u00a0personnes continuaient de recevoir des soins, dont quatre enfants. Moscou, qui ne reconna\u00eet aucune bavure ni crime de ses forces en Ukraine, affirme avoir frapp\u00e9 la \u00ab\u00a0maison des officiers\u00a0\u00bb de Vinnytsia. Un haut responsable am\u00e9ricain sous couvert d\u2019anonymat a d\u00e9clar\u00e9 ne pas avoir \u00ab\u00a0d\u2019indication sur la pr\u00e9sence d\u2019une cible militaire \u00e0 proximit\u00e9\u00a0\u00bb.          Il n\u2019existe aucun bilan global des victimes civiles du conflit. L\u2019Organisation des Nations unies (ONU) a recens\u00e9 pr\u00e8s de 5\u00a0000\u00a0morts confirm\u00e9s, dont plus de 300\u00a0enfants, mais reconna\u00eet que leur nombre v\u00e9ritable est sans doute largement sup\u00e9rieur. Pour la seule ville de Marioupol, dans le Sud-Est, tomb\u00e9e en mai au terme d\u2019un terrible si\u00e8ge, les autorit\u00e9s ukrainiennes \u00e9voquaient quelque 20\u00a0000\u00a0morts. Sur le plan militaire, des sources de s\u00e9curit\u00e9 occidentales \u00e9voquent d\u00e9sormais entre 15\u00a0000\u00a0et 20\u00a0000 soldats russes tu\u00e9s. Kiev a fait \u00e9tat d\u2019au moins 10\u00a0000 morts dans ses troupes. Aucune statistique ind\u00e9pendante n\u2019est disponible.          Plus de six millions d\u2019Ukrainiens sont d\u00e9plac\u00e9s \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de leur pays, selon l\u2019Organisation internationale pour les migrations (OIM) et le Haut-Commissariat aux r\u00e9fugi\u00e9s de l\u2019ONU (HCR). Ils s\u2019ajoutent aux quelque 5,5\u00a0millions d\u2019Ukrainiens enregistr\u00e9s en tant que r\u00e9fugi\u00e9s dans d\u2019autres Etats europ\u00e9ens depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le 24 f\u00e9vrier.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/154/0/3500/1750/1342/671/60/0/d9086ea_5729031-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir lundi 18\u00a0juillet \u00e0 6\u00a0heures","dateModified":"2022-07-18T06:08:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-prepare-plus-de-sanctions-contre-moscou-alors-qu-un-bombardement-fait-6-morts-dans-l-est_6135160_3210.html#581729","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-prepare-plus-de-sanctions-contre-moscou-alors-qu-un-bombardement-fait-6-morts-dans-l-est_6135160_3210.html","datePublished":"2022-07-18T03:59:53+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce direct quotidien consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine, qui entre dans son 145e\u00a0jour.          Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/154/0/3500/1750/1342/671/60/0/d9086ea_5729031-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-07-18T04:41:53+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/0/0/3500/2373/1342/909/3/0/d9086ea_5729031-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/19/19-13">
<filnamedate="20220719"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220719"><AAMMJJHH="2022071919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ Le début des négociations est permis par la signature dimanche par la Bulgarie et la Macédoine du Nord d’un protocole bilatéral, initié par la France qui assurait la présidence tournante de l’UE au premier semestre de cette année.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤       Culture « Bru(i)t », sur Brut : les extraordinaires pouvoirs des sons                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Black Bird », « The Girl from Plainville, » « Queer as Folk » : les séries télé à voir cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Aubais, retour à la case départ pour les vétérans de l’art Claude Viallat et Patrick Saytour                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           International       Union européenne             Feu vert de l’Union européenne à des négociations d’adhésion avec l’Albanie et la Macédoine du Nord      Le début des négociations est permis par la signature dimanche par la Bulgarie et la Macédoine du Nord d’un protocole bilatéral, initié par la France qui assurait la présidence tournante de l’UE au premier semestre de cette année.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 23h09, mis à jour hier à 23h10    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       A droite, le président de la Macédoine du Nord Stevo Pendarovski, et Ilir MetaNorth, son homologue albanais à gauche. A Skopje, le 11 janvier 2022.  ROBERT ATANASOVSKI / AFP                 Les 27 pays membres de l’Union européenne ont donné, lundi 18 juillet, leur accord à l’ouverture de négociations pour intégrer l’Albanie et la Macédoine du Nord. Une décision qui intervient au lendemain de la signature d’un protocole entre Skopje et Sofia levant les derniers obstacles.            Les Vingt-Sept viennent « juste de donner leur accord à l’ouverture de négociations d’adhésion avec l’Albanie et la Macédoine du Nord ! », a tweeté le premier ministre tchèque Petr Fiala, dont le pays assure la présidence tournante de l’UE. « Nous avons franchi une nouvelle étape importante vers le rapprochement des Balkans occidentaux avec l’UE », a-t-il ajouté, après une réunion sur ce sujet à Bruxelles.              Le premier ministre albanais Edi Rama et son homologue de Macédoine du Nord Dimitar Kovacevski sont attendus à Bruxelles mardi pour ouvrir formellement ces négociations qui prendront des années. Elles peuvent débuter grâce à la signature dimanche par la Bulgarie et la Macédoine du Nord d’un protocole bilatéral, initié par la France qui assurait la présidence tournante de l’UE au premier semestre.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Serbie, l’Albanie et la Macédoine du Nord, en mal d’intégration européenne                   La Macédoine du Nord avait accédé au statut de candidat à l’entrée dans l’UE il y a près de vingt ans, et elle a déjà dû surmonter d’importants différends l’opposant à la Grèce pour se joindre à l’OTAN en mars 2020. La position bulgare empêchait aussi la candidature de l’Albanie, candidate depuis 2014.            Conflit avec la Bulgarie            La Bulgarie bloquait jusqu’à récemment l’ouverture des négociations en raison d’un conflit opposant les deux pays sur une longue liste de sujets historiques et linguistiques. Sous la pression française, le parlement bulgare a accepté le mois dernier de lever son veto en échange de la garantie que la Macédoine du Nord allait remplir certaines exigences sur des points de litige.              La question de la langue reste très sensible en Macédoine du Nord, la Bulgarie considérant la langue macédonienne comme un dialecte bulgare, tandis que les deux pays se disputent des événements et des figures historiques, principalement hérités du passé ottoman.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Bulgarie lève son veto à l’adhésion de la Macédoine du Nord à l’UE                   Le protocole va permettre, entre autres, que le macédonien devienne l’une des langues officielles de l’UE. La Macédoine du Nord s’est engagée à modifier sa Constitution pour inclure les Bulgares dans les groupes ethniques reconnus et à mettre en œuvre un traité d’amitié datant de 2017, visant à éradiquer les discours de haine.            La droite nationaliste du VMRO-DPMNE est furieuse et a dénoncé ces derniers jours le compromis et traité Dimitar Kovacevski de « traître ». Bruxelles insiste sur l’élargissement de l’UE dans les Balkans, l’importance stratégique de la région s’étant accrue dans le contexte de la guerre en Ukraine.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Ukraine candidate à intégrer l’UE : les quatre mois qui ont convaincu les Européens d’entrouvrir leur porte à un pays en guerre                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 20 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’odyssée viking  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/18/feu-vert-de-l-union-europeenne-a-des-negociations-d-adhesion-avec-l-albanie-et-la-macedoine-du-nord_6135269_3210.html"},"headline":"Feu vert de l\u2019Union europ\u00e9enne \u00e0 des n\u00e9gociations d\u2019adh\u00e9sion avec l\u2019Albanie et la Mac\u00e9doine du Nord","dateCreated":"2022-07-18T23:09:17+02:00","datePublished":"2022-07-18T23:09:17+02:00","dateModified":"2022-07-18T23:10:37+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","R\u00e9publique de Mac\u00e9doine du Nord","International","Europe","Albanie"],"description":"Le d\u00e9but des n\u00e9gociations est permis par la signature dimanche par la Bulgarie et la Mac\u00e9doine du Nord d\u2019un protocole bilat\u00e9ral, initi\u00e9 par la France qui assurait la pr\u00e9sidence tournante de l\u2019UE au premier semestre de cette ann\u00e9e.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/0/0/2875/1437/1342/671/60/0/159eab4_1658178469112-albanie.jpeg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/19/19-14">
<filnamedate="20220719"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220719"><AAMMJJHH="2022071919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ Dans la péninsule ibérique, plus de 25 000 hectares sont partis en fumée depuis le 10 juillet du fait des dizaines d’incendies qui se sont déclarés simultanément aux quatre coins du royaume.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤       Culture « Bru(i)t », sur Brut : les extraordinaires pouvoirs des sons                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Black Bird », « The Girl from Plainville, » « Queer as Folk » : les séries télé à voir cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Aubais, retour à la case départ pour les vétérans de l’art Claude Viallat et Patrick Saytour                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Espagne             En Espagne, des milliers d’hectares de forêt détruits par le feu      Dans la péninsule ibérique, plus de 25 000 hectares sont partis en fumée depuis le 10 juillet du fait des dizaines d’incendies qui se sont déclarés simultanément aux quatre coins du royaume.          Par Sandrine Morel(Madrid, correspondante)         Publié hier à 10h55, mis à jour hier à 17h07    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Un hélicoptère largue de l’eau sur un feu de forêt dans la chaîne de montagnes Sierra de Mijas, dans la province de Malaga, le 15 juillet 2022.  JORGE GUERRERO/AFP               Tolède, Avila, Barcelone, Albacete, Orense… Heure après heure, tout au long de la journée, les fils d’actualité des services de secours n’ont cessé d’annoncer de nouveaux départs de feu dans diverses provinces d’Espagne, dimanche 17 juillet. Et, dans la nuit, la mort d’un pompier qui luttait contre les flammes en Castille-et-Léon. Les incendies ont également provoqué la mort d’un berger dans le nord-ouest du pays, ont annoncé lundi les autorités locales.          Dans cette région, mais aussi en Estrémadure, en Galice et en Catalogne, plus de 25 000 hectares sont partis en fumée depuis qu’a commencé, le 10 juillet, la deuxième vague de chaleur en un mois, du fait des dizaines d’incendies qui se sont déclarés simultanément aux quatre coins du royaume. Ils viennent s’ajouter aux quelque 30 000 hectares qui ont pris feu en juin dans les montagnes de la Sierra de la Culebra en Castille-et-Léon.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les feux de forêt, un casse-tête scientifique                 D’une durée inhabituellement longue et battant des records de températures dans plusieurs régions d’Espagne, avec 45 °C à l’ombre à Séville ou à Tolède, 43 °C à Orense, 42 °C à Salamanque, 41 °C à Madrid ou à Saragosse, ce nouvel épisode de canicule devrait commencer à faiblir mardi 19 juillet, selon l’Agence espagnole de météorologie (Aemet). D’ici-là, le bilan provisoire des ravages devrait, lui, continuer à s’allonger, puisque une vingtaine d’incendies étaient encore hors de contrôle, dimanche soir.          Intenable situation des « trois trente »          En Castille-et-Léon, dans les montagnes de la Sierra de Francia, plus de 9 000 hectares ont ainsi été ravagés par un incendie qui dure depuis lundi 11 juillet et ne cesse d’être ravivé par le vent. Au nord-ouest du royaume, en Galice, près de 6 000 hectares ont brûlé à la suite de la foudre tombée lors d’un orage sec, provoquant une cinquantaine de départs de feu et treize incendies sérieux dans les provinces de Lugo, Orense et Pontevedra. En Andalousie, dans les montagnes de la Sierra de Mijas, près de Malaga, 3 000 personnes ont dû être évacuées face à l’avancée des flammes qui ont ravagé 2 000 hectares depuis vendredi.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Incendies : « Aujourd’hui, quand un feu démarre, il ne faut pas grand-chose pour qu’il devienne incontrôlable »                 En Catalogne, à 60 kilomètres de Barcelone, un incendie s’est déclaré à Pont de Vilomara, dimanche après-midi, et les flammes ont rapidement atteint une zone pavillonnaire, détruisant en quelques heures plus de 1 200 hectares. En Estrémadure, les incendies ont détruit plus de 6 000 hectares dans la région des Hurdes et aux abords du parc national de Monfragüe (reconnu comme réserve de biosphère par l’Unesco) avant de commencer à ravager le site des Gorges des enfers, dans la vallée du Jerte, connue pour les paysages magnifiques de cerisiers en fleurs qui attirent des milliers de visiteurs espagnols chaque mois de mars.          Il vous reste 54.38% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/18/dans-la-peninsule-iberique-des-milliers-d-hectares-de-foret-detruits-par-le-feu_6135199_3210.html"},"headline":"En Espagne, des milliers d\u2019hectares de for\u00eat d\u00e9truits par le feu","dateCreated":"2022-07-18T10:55:12+02:00","datePublished":"2022-07-18T10:55:12+02:00","dateModified":"2022-07-18T17:07:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Espagne"],"keywords":["Portugal","International","Europe","Espagne"],"description":"Dans la p\u00e9ninsule ib\u00e9rique, plus de 25\u00a0000 hectares sont partis en fum\u00e9e depuis le 10\u00a0juillet du fait des dizaines d\u2019incendies qui se sont d\u00e9clar\u00e9s simultan\u00e9ment aux quatre coins du royaume.","author":[{"@type":"Person","name":"Sandrine Morel","description":"Madrid, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/325/0/8256/4128/1342/671/60/0/bdc3e03_1658080974422-817421.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Espagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/espagne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/19/19-15">
<filnamedate="20220719"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220719"><AAMMJJHH="2022071919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ Le métal rouge, thermomètre de l’économie mondiale, a perdu 30 % de sa valeur depuis mars.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤       Culture « Bru(i)t », sur Brut : les extraordinaires pouvoirs des sons                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Black Bird », « The Girl from Plainville, » « Queer as Folk » : les séries télé à voir cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Aubais, retour à la case départ pour les vétérans de l’art Claude Viallat et Patrick Saytour                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Matières premières             Coup de froid sur le cuivre et les matières premières      Le métal rouge, thermomètre de l’économie mondiale, a perdu 30 % de sa valeur depuis mars.          Par Laurence Girard         Publié hier à 10h15    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Au London Metal Exchange, à Londres, en septembre 2018.  SIMON DAWSON / REUTERS               Le cuivre a perdu un peu de son éclat. Sur le London Metal Exchange (LME), son cours est même passé sous la barre des 7 000 dollars (6 937 euros) la tonne en séance, vendredi 15 juillet. Un niveau qu’il n’avait plus atteint depuis novembre 2020. A comparer à son plus haut historique, décroché le 7 mars, lorsque la tonne de métal rouge se négociait, en pleine euphorie, à 10 730 dollars. Soit un décrochage de près de 30 % depuis ce record.          Un vrai coup de froid qui ne touche pas uniquement le cuivre. Tous les autres métaux industriels, peu ou prou, sont touchés. De l’aluminium au zinc, en passant par le nickel, la tendance générale est à la baisse. Depuis le début de l’année, le zinc a dévissé de 18 %, l’aluminium, de 16 %, et le nickel, de 7 %.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Matières premières : « Un vent froid souffle sur le cuivre »                 Mais le sort du cuivre, plébiscité par nombre d’industries, est tout particulièrement scruté par les observateurs, de par son statut de thermomètre de l’économie. Lorsque les troupes russes ont envahi l’Ukraine, fin février, les investisseurs, perdant leur boussole, ont frissonné en évoquant les éventuelles tensions d’approvisionnement. Une poussée de fièvre qui intervenait sur des marchés déjà échauffés par la reprise économique, après les deux années de crise liée au Covid-19. Résultat, les cours ont flambé.          Inflation, ralentissement chinois, hausse du dollar          Depuis le courant du mois d’avril, le vent semble avoir tourné. Alors que la Chine applique toujours sa stratégie zéro Covid, le sujet sanitaire est revenu sur le devant de la scène. Même devenues plus sporadiques, les mesures de confinement prises par le gouvernement de Pékin inquiètent. Ces restrictions, qui ont touché de grandes métropoles comme Shenzhen ou Pékin, mais surtout Shanghaï, ne peuvent que ralentir le moteur économique chinois et, donc, par extension, l’activité mondiale. Les données publiées par le Bureau national des statistiques, vendredi, le prouvent. Au deuxième trimestre, la croissance, sur un an, de la Chine a été limitée à 0,4 %. Un coup de frein brutal, après un premier trimestre dynamique, à + 4,8 %.            De la crainte de manquer de métal, le sentiment général est passé à l’inquiétude de voir la demande s’éroder. Il est vrai que l’empire du Milieu, premier consommateur de métal rouge, utilise près de 60 % des volumes mondiaux. L’offre de cuivre a ainsi dépassé la demande d’environ 95 000 tonnes pour les quatre premiers mois de 2022, selon le dernier rapport du Groupe international d’étude du cuivre.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Matières premières : « Dans une guerre, il n’y a plus de grands métaux abondants ou de petits métaux critiques, puisque tous sont stratégiques »                 En parallèle, les investisseurs s’interrogent sur les futurs bulletins de santé de l’Europe et des Etats-Unis. La fièvre de l’inflation s’est déclenchée. Soucieuses de limiter la surchauffe, les banques centrales ont donné un tour de vis monétaire. Le dollar américain s’est apprécié au point même de glisser vers la parité avec l’euro. Un raffermissement du billet vert qui alimente également le courant baissier des matières premières. Enfin, le Vieux Continent est confronté à une flambée des prix de l’énergie et à un risque de pénurie à l’hiver 2022-2023, si les flux de gaz russes sont interrompus.        Il vous reste 28.64% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/07/18/coup-de-froid-sur-le-cuivre-et-les-matieres-premieres_6135188_3234.html"},"headline":"Coup de froid sur le cuivre et les mati\u00e8res premi\u00e8res","dateCreated":"2022-07-18T10:15:41+02:00","datePublished":"2022-07-18T10:15:41+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Mati\u00e8res premi\u00e8res"],"keywords":["Asie-Pacifique","Chine","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Entreprises","Industrie","\u00c9conomie","\u00c9conomie mondiale","Mati\u00e8res premi\u00e8res"],"description":"Le m\u00e9tal rouge, thermom\u00e8tre de l\u2019\u00e9conomie mondiale, a perdu 30\u00a0% de sa valeur depuis mars.","author":[{"@type":"Person","name":"Laurence Girard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/80/0/6720/3360/1342/671/60/0/b8b9fcc_1658128241753-2022-07-14t173518z-2086322055-rc2sbv9ty7nw-rtrmadp-3-lme-nickel-lawsuit.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Mati\u00e8res premi\u00e8res","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/matieres-premieres/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/19/19-16">
<filnamedate="20220719"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220719"><AAMMJJHH="2022071919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ Le possible départ du premier ministre italien, Mario Draghi, pourrait fragiliser la zone euro, au bord de la récession, et compliquer l’action de la Banque centrale européenne.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤       Culture « Bru(i)t », sur Brut : les extraordinaires pouvoirs des sons                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Black Bird », « The Girl from Plainville, » « Queer as Folk » : les séries télé à voir cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Aubais, retour à la case départ pour les vétérans de l’art Claude Viallat et Patrick Saytour                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Italie             Les marchés craignent un retour du risque italien      Le possible départ du premier ministre italien, Mario Draghi, pourrait fragiliser la zone euro, au bord de la récession, et compliquer l’action de la Banque centrale européenne.          Par Marie Charrel         Publié hier à 10h07, mis à jour hier à 10h07    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le premier ministre italien, Mario Draghi, à Rome, le 12 juillet 2022.  MAURO SCROBOGNA/AP               Les tumultes de la vie politique italienne vont-ils à nouveau plonger la zone euro dans une crise existentielle ? Nous n’en sommes pas encore là, mais, à Bruxelles, le scénario est dans tous les esprits. Arrivé au palais Chigi en février 2021, Mario Draghi a présenté sa démission jeudi 14 juillet, en raison d’un désaccord avec l’un des partis de la coalition qu’il dirige, le Mouvement 5 étoiles (M5S, antisystème). Le président Sergio Mattarella l’a rejetée, refusant pour le moment de le laisser partir, et nul ne sait quelle sera l’issue de cet épisode. « Si elle ne se dénoue pas rapidement, cette crise italienne surgirait au pire moment pour la Banque centrale européenne [BCE] », estime Eric Dor, économiste à l’école de commerce Iéseg.          Depuis la crise des dettes de 2012 et le sauvetage de la Grèce, la Péninsule, avec sa vie politique instable et son imposante dette publique – plus de 150 % du produit intérieur brut –, est considérée comme le maillon faible de la zone euro. Aussi, l’arrivée de Mario Draghi au pouvoir avait-elle été applaudie comme un miracle dans les cénacles européens.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Prise en étau entre l’inflation et le risque de récession, la BCE va relever ses taux                 Ancien président de la BCE (de 2011 à 2019), de réputation solide à l’international, lui seul semblait capable de mettre en œuvre les réformes promises dans le cadre du plan de relance européen de 750 milliards d’euros (dont 209 milliards pour l’Italie), et susceptibles de remettre le pays sur les rails de la croissance. Dès son entrée en fonctions, l’écart entre les taux d’emprunt à dix ans italiens et allemands (le spread, considéré comme le baromètre du risque) était tombé sous les 100 points de base (1 point de pourcentage) – du jamais-vu depuis 2015.          « Zone de danger »          Mais le spread n’a pas cessé de remonter depuis le début de la guerre en Ukraine, le 24 février, et dépasse aujourd’hui les 215 points. « Je ne suis pas un bouclier contre les événements, je suis un être humain », avait déclaré Mario Draghi, en mai, à propos de cette hausse. Le spread a même culminé à 245 points, mi-juin, lorsque la BCE a annoncé la fin programmée de ses soutiens à l’économie. « On approche des 250 points, la zone de danger qui, par le passé, avait contraint la BCE à intervenir verbalement pour faire retomber la tension », soulignent Francesco Pesole et Antoine Bouvet, stratégistes chez ING, dans une note sur le sujet.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les valeurs technologiques sanctionnées en Bourse                 Un éventuel départ de Mario Draghi pourrait déclencher une vague d’inquiétude parmi les investisseurs, tentés de revendre la dette italienne qu’ils détiennent – au risque de faire grimper encore le spread. Mais même s’il reste, des élections législatives doivent se tenir dans le pays avant mars 2023 – et peut-être même dès l’automne. « Le risque qu’un nouveau gouvernement sans M. Draghi adopte une position plus conflictuelle à l’égard de l’Union européenne est élevé », analyse Franziska Palmas, spécialiste du pays chez Capital Economics.        Il vous reste 28.17% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/07/18/les-marches-craignent-un-retour-du-risque-italien_6135185_3234.html"},"headline":"Les march\u00e9s craignent un retour du risque italien","dateCreated":"2022-07-18T10:07:00+02:00","datePublished":"2022-07-18T10:07:00+02:00","dateModified":"2022-07-18T10:07:21+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Italie"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","\u00c9conomie","Argent & Placements","Bourse","Indices boursiers","International","Europe","Italie"],"description":"Le possible d\u00e9part du premier ministre italien, Mario Draghi, pourrait fragiliser la zone euro, au bord de la r\u00e9cession, et compliquer l\u2019action de la Banque centrale europ\u00e9enne.","author":[{"@type":"Person","name":"Marie Charrel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/539/0/4000/2000/1342/671/60/0/cb227e6_f57f56807e504b35a2f1e8b05c89f41b-f57f56807e504b35a2f1e8b05c89f41b-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Italie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/italie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/19/19-17">
<filnamedate="20220719"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220719"><AAMMJJHH="2022071919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ Des magistrats polonais se sont lancés dans un « tour de la Constitution ». Objectif : promouvoir le droit et la démocratie dans un pays où le pouvoir a fait main basse sur les institutions judiciaires.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤       Culture « Bru(i)t », sur Brut : les extraordinaires pouvoirs des sons                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Black Bird », « The Girl from Plainville, » « Queer as Folk » : les séries télé à voir cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Aubais, retour à la case départ pour les vétérans de l’art Claude Viallat et Patrick Saytour                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Pologne             En Pologne, des juges vont à la rencontre des citoyens pour défendre l’indépendance de la justice      Des magistrats polonais se sont lancés dans un « tour de la Constitution ». Objectif : promouvoir le droit et la démocratie dans un pays où le pouvoir a fait main basse sur les institutions judiciaires.          Par Hélène Bienvenu(Varsovie, correspondance)         Publié hier à 06h07, mis à jour hier à 12h39    Temps de Lecture 4 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Lors du « tour de la Constitution », Robert Hojda promeut la Constitution polonaise devant des habitants de Gdansk (Pologne), le 17 juillet 2021.  MICHAL FLUDRA / NURPHOTO VIA AFP               En ce dimanche matin de juillet, le soleil se fait timide sur la place centrale d’Olesno. Cette petite ville de 10 000 habitants, dans le sud de la Pologne, sort lentement de sa torpeur en ce jour d’escale du Tour de Konstytucja (« tour de la Constitution »). Robert Hojda, qui sillonne la Pologne au volant de son minibus flambant neuf depuis juin, déplie sièges et drapeaux pendant que son bras droit, Danuta Przywara, ancienne du mouvement Solidarité, tamponne des constitutions disposées sur une table.          Des badauds commencent à pointer le bout de leur nez, peut-être attirés par cette fébrilité inhabituelle à 270 kilomètres de la capitale. Lancé en juin 2021 par Robert Hojda, un entrepreneur impliqué dans la société civile, le Tour de Konstytucja, un clin d’œil au Tour de France, vise à promouvoir la Constitution polonaise et les droits des citoyens. Aux quatre coins de la Pologne, en collaboration avec des organisateurs dans chaque localité, les résidents sont invités à débattre avec des magistrats, des écrivains ou des défenseurs des droits humains. Dans un pays gouverné depuis 2015 par les nationaux-conservateurs du PiS, où l’Etat de droit n’a cessé d’être mis à mal, ces rendez-vous attirent les citoyens avertis, et d’autres parfois moins.            Une trentaine de personnes sont déjà rassemblées en demi-cercle autour de la colonne mariale dominant le rynek (la « grand place ») d’Olesno quand Kacper Piwowar, co-organisateur de 19 ans, déclare l’étape ouverte. Le public écoute religieusement les préambules de la Constitution polonaise et de la Charte des droits fondamentaux de l’Union européenne (UE), diffusés par des baffles. Raie sur le côté, lunettes de soleil opaques et micro en main, Robert Hojda commente : « Contrairement à ce que certains veulent nous faire croire, l’UE n’est pas notre ennemie. Elle n’essaie pas de s’approprier quoi que ce soit. »          « Les politiciens nous ont divisés »          Ce Varsovien, qui manifeste depuis 2015 contre les abus de pouvoir du PiS et a créé une fondation servant de plate-forme aux petits mouvements prodémocratie, fait référence au jugement du tribunal constitutionnel d’octobre 2021, qui avait affirmé la primauté du droit polonais sur le droit européen. « Les politiciens nous ont divisés dans tous les domaines possibles alors que ce sont nous, les citoyens, qui sommes à l’origine de leur pouvoir ! », déclare Robert Hojda avant d’embrayer sur le débat du jour. Celui-ci porte sur l’article 30 de la Constitution polonaise consacré à la dignité, source « des libertés et des droits de l’homme et du citoyen », comme le stipule le texte fondamental.        Il vous reste 61.76% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/18/en-pologne-des-juges-vont-a-la-rencontre-des-citoyens-pour-defendre-l-independance-de-la-justice_6135164_3210.html"},"headline":"En Pologne, des juges vont \u00e0 la rencontre des citoyens pour d\u00e9fendre l\u2019ind\u00e9pendance de la justice","dateCreated":"2022-07-18T06:07:48+02:00","datePublished":"2022-07-18T06:07:48+02:00","dateModified":"2022-07-18T12:39:30+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Pologne"],"keywords":["International","Europe","Pologne"],"description":"Des magistrats polonais se sont lanc\u00e9s dans un \u00ab\u00a0tour de la Constitution\u00a0\u00bb. Objectif\u00a0: promouvoir le droit et la d\u00e9mocratie dans un pays o\u00f9 le pouvoir a fait main basse sur les institutions judiciaires.","author":[{"@type":"Person","name":"H\u00e9l\u00e8ne Bienvenu","description":"Varsovie, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/874/0/5549/2774/1342/671/60/0/727744a_1658082775789-075-fludra-tourdeco210717-npkz8.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pologne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pologne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/19/19-18">
<filnamedate="20220719"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220719"><AAMMJJHH="2022071919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ Devant les températures record enregistrées dans le pays, menant l’office météorologique britannique à publier une « alerte rouge », le gouvernement multiplie les appels à la vigilance et renforce les services d’urgence.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤       Culture « Bru(i)t », sur Brut : les extraordinaires pouvoirs des sons                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Black Bird », « The Girl from Plainville, » « Queer as Folk » : les séries télé à voir cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Aubais, retour à la case départ pour les vétérans de l’art Claude Viallat et Patrick Saytour                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Planète       Climat             L’Angleterre redoute une vague de chaleur historique      Devant les températures record enregistrées dans le pays, menant l’office météorologique britannique à publier une « alerte rouge », le gouvernement multiplie les appels à la vigilance et renforce les services d’urgence.          Par Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante)         Publié hier à 05h51, mis à jour hier à 09h02    Temps de Lecture 3 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Dans le quartier financier de Canary Wharf, à Londres, le 15 juillet 2022.  KEVIN COOMBS / REUTERS               Le Royaume-Uni connaît lui aussi une vague de chaleur sans précédent : les températures pourraient atteindre les 40 °C dans le sud du pays et dans les Midlands, lundi 18 et mardi 19 juillet, et battre le record absolu de 38,7 °C, enregistré, le 25 juillet 2019, au jardin botanique de Cambridge. L’office météorologique national, le Met Office, a, pour la première fois de son existence, publié une « alerte rouge » à la canicule ces derniers jours, signifiant un danger pour la vie des personnes – y compris celles en bonne santé. Le gouvernement a tenu plusieurs réunions de crise (dites « Cobra »), décrétant une « urgence nationale » et appelant aussi la population à la plus grande vigilance.                                            La météorologie est une affaire très sérieuse dans le pays, mais jusqu’à présent, les vagues de chaleur étaient fêtées comme des moments trop rares, dont il fallait profiter au maximum en se ruant sur les plages, les glaces et la crème solaire. Les autorités communiquent très différemment ces derniers jours, multipliant les messages de prudence et les recommandations pratiques. L’agence de sécurité de la santé conseille ainsi de « fermer les rideaux des pièces exposées au soleil », de « boire beaucoup et éviter l’alcool », de « ralentir le rythme d’activité » aux heures les plus chaudes, ou de « faire attention aux autres, spécialement aux personnes âgées et aux jeunes, aux tout-petits et à ceux qui ont déjà des problèmes de santé ».            Sur Twitter, le conseiller médical en chef pour le Royaume-Uni, Chris Whitty, devenu une figure familière pendant l’épidémie de Covid-19, demande aussi à ses concitoyens de « guetter des signes avant-coureurs du coup de chaleur, spécialement pour les plus âgés et les personnes malades. Une intervention rapide pour baisser leur température corporelle et les réhydrater peut sauver des vies ».          Sadiq Khan, le maire de Londres, presse les habitants d’éviter le plus possible de se déplacer, lundi et mardi, et avertit que les transports en commun pourraient être perturbés, car des limitations de vitesse pourraient être décidées afin d’empêcher les échauffements des rails et des trains. La capitale britannique est une des plus vertes d’Europe, avec de nombreux parcs même, en centre-ville et ses lidos (« piscines ») en plein air et plans d’eau étaient pris d’assaut ces derniers jours. Mais comme ailleurs dans le pays, les habitations sont notoirement mal isolées – du froid comme de la chaleur.          Remettre l’urgence climatique au cœur du débat          Le reste du pays pourrait aussi enregistrer des records de chaleur, avec peut-être 29 °C en Irlande du Nord, alors que la température y dépasse rarement les 25 °C en été, et 30 °C à Glasgow, en Ecosse. Atteindre ou dépasser les 40 °C représenterait un « moment historique » et « une situation potentiellement très sérieuse, qui montre à quel point le changement climatique est une réalité », a souligné Grahame Madge, le porte-parole du Met Office. Son collègue, le scientifique Nikos Christidis, précisait sur le site de l’office que la fréquence d’épisodes caniculaires au Royaume-Uni va continuer à augmenter tout au long du siècle avec les températures les plus extrêmes très probablement observées au sud-est de pays.        Il vous reste 39.95% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/07/18/l-angleterre-redoute-une-vague-de-chaleur-historique_6135153_3244.html"},"headline":"L\u2019Angleterre redoute une vague de chaleur historique","dateCreated":"2022-07-18T05:51:02+02:00","datePublished":"2022-07-18T05:51:02+02:00","dateModified":"2022-07-18T09:02:23+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Climat"],"keywords":["Plan\u00e8te","Climat","International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"Devant les temp\u00e9ratures record enregistr\u00e9es dans le pays, menant l\u2019office m\u00e9t\u00e9orologique britannique \u00e0 publier une \u00ab\u00a0alerte rouge\u00a0\u00bb, le gouvernement multiplie les appels \u00e0 la vigilance et renforce les services d\u2019urgence.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Ducourtieux","description":"Londres, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/84/0/3322/1661/1342/671/60/0/a91bf9a_pppkjc01-europe-weather-britain-0715-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Climat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/climat/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/19/19-19">
<filnamedate="20220719"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220719"><AAMMJJHH="2022071919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ La secrétaire d’Etat au commerce international, Penny Mordaunt, l’ex-ministre des finances Rishi Sunak, la cheffe de la diplomatie, Liz Truss, l’ex-secrétaire d’Etat à l’égalité Kemi Badenoch et le député Tom Tugendhat se sont retrouvés pour un deuxième débat télévisé d’une heure sur la chaîne ITV.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤       Culture « Bru(i)t », sur Brut : les extraordinaires pouvoirs des sons                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Black Bird », « The Girl from Plainville, » « Queer as Folk » : les séries télé à voir cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Aubais, retour à la case départ pour les vétérans de l’art Claude Viallat et Patrick Saytour                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           International       Royaume-Uni             Royaume-Uni : le débat s’anime entre les candidats à Downing Street avant une semaine décisive      La secrétaire d’Etat au commerce international, Penny Mordaunt, l’ex-ministre des finances Rishi Sunak, la cheffe de la diplomatie, Liz Truss, l’ex-secrétaire d’Etat à l’égalité Kemi Badenoch et le député Tom Tugendhat se sont retrouvés pour un deuxième débat télévisé d’une heure sur la chaîne ITV.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 02h58, mis à jour hier à 07h38    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       De gauche à droite, Kemi Badenoch, Penny Mordaunt, Rishi Sunak, Liz Truss et Tom Tugendhat, avant le premier débat, le 15 juillet 2022.  VICTORIA JONES / AP                 Les candidats pour succéder au premier ministre britannique, Boris Johnson, se sont retrouvés dimanche 17 juillet au soir pour un deuxième débat télévisé plus animé que le précédent, tandis qu’ils entament une semaine décisive dans la course à Downing Street.            Ils sont encore cinq dans la course au pouvoir lancée après l’annonce le 7 juillet de la démission de Boris Johnson, emporté par une avalanche de départs déclenchée par un trop-plein de scandales et de mensonges.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Boris Johnson : de la victoire éclatante à la chute chaotique, trois ans de turbulences                   La secrétaire d’Etat au commerce international, Penny Mordaunt, l’ex-ministre des finances Rishi Sunak, la cheffe de la diplomatie, Liz Truss, l’ex-secrétaire d’Etat à l’égalité Kemi Badenoch et le député Tom Tugendhat étaient autour de la table. Ils commencent une semaine décisive dans la course à Downing Street : après plusieurs votes des députés tories, on connaîtra mercredi soir le nom des deux finalistes, qui seront départagés pendant l’été par les membres du Parti conservateur. Le nom du futur premier ministre sera connu le 5 septembre. Le face-à-face s’est avéré bien plus animé que le précédent débat télévisé, vendredi, lors duquel les cinq prétendants au pouvoir s’étaient refusé aux clashs et attaques personnelles.            Liz Truss offensive            Cette fois, la cheffe de la diplomatie, Liz Truss, a donné le ton en attaquant frontalement dès ses premières interventions son ancien collègue au gouvernement Rishi Sunak, l’accusant d’avoir mené le pays à la « récession » en augmentant les taxes quand il était chargé des finances. L’ex-ministre de la défense Penny Mordaunt a aussi attaqué l’ancien chancelier sur le sujet, elle qui a suggéré d’emprunter pour faire face à la crise du coût de la vie qui étrangle les ménages britanniques, avec une inflation record à 9,1 % en mai.                           Liz Truss sur le plateau du premier débat entre les candidats pour la tête du Parti conservateur britannique, le 15 juillet 2022.  VICTORIA JONES / AP                 « C’est du socialisme », a riposté Rishi Sunak. « Même [l’ancien chef de l’opposition] Jeremy Corbyn ne serait pas allé si loin ! » Mme Truss et M. Sunak sont à couteaux tirés depuis le début de la campagne. La candidate de 46 ans est la coqueluche du camp Johnson, qui est convaincu que M. Sunak attendait son heure depuis des mois avant de démissionner le 4 juillet, précipitant la chute du premier ministre. Ce que les partisans de Rishi Sunak démentent. En passant à l’offensive, Liz Truss a tenté de combler son retard au moment où les bookmakers la relèguent à la troisième place, derrière Penny Mordaunt et Rishi Sunak, au coude à coude.              Samedi, un sondage réalisé par le site Conservative Home auprès de son lectorat conservateur positionnait même en tête l’ancienne secrétaire d’Etat Kemi Badenoch, qui plaît à certains tories pour son côté « anti-woke » et ses propos moins langue de bois que la plupart de ses rivaux.            Le réchauffement climatique presque absent du débat            Après des mois de scandales et de mensonges sous Boris Johnson, les questions d’intégrité ont encore une fois été largement abordées. Aucun candidat ne s’est dit disposé à nommer le bientôt ex-premier ministre dans son gouvernement. Lors du précédent débat vendredi, seul Tom Tugendhat avait répondu fermement « non » quand on lui avait demandé si le premier ministre démissionnaire était honnête. Kemi Badenoch s’était contentée d’un « parfois » et les trois autres avaient bafouillé des réponses vagues.            A la fin du face-à-face, les candidats ont dû se positionner sur les questions environnementales. Mais le sujet, relégué au second plan des débats depuis le début de la campagne, a de nouveau été éclipsé en quelques minutes.                             Lire aussi l’éditorial :  Démission de Boris Johnson : la chute de « M. Brexit »                   Si tous les candidats à l’exception de Kemi Badenoch affirment qu’ils maintiendront l’objectif national de neutralité carbone à l’horizon 2050, ils n’en font pas une priorité. Alors que des températures dépassant 40 °C sont attendues en Angleterre en début de semaine, le président et ministre de la COP26, Alok Sharma, a appelé dimanche les candidats à « prendre très au sérieux » les enjeux climatiques, n’excluant pas de quitter son poste si tel n’était pas le cas.              Afin de sélectionner le nouveau premier ministre, les députés conservateurs vont de nouveau voter lundi, mardi et mercredi, pour éliminer un par un les candidats, tandis qu’un troisième débat aura lieu mercredi sur Sky News. Une fois le casting du face-à-face final déterminé, le choix reviendra aux membres du Parti conservateur, qui voteront par correspondance pendant l’été. Le résultat du scrutin est attendu pour le 5 septembre.                                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 20 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’odyssée viking  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/18/le-debat-s-anime-entre-les-candidats-a-downing-street-avant-une-semaine-decisive_6135146_3210.html"},"headline":"Royaume-Uni\u00a0: le d\u00e9bat s\u2019anime entre\u00a0les candidats \u00e0\u00a0Downing Street avant une semaine d\u00e9cisive","dateCreated":"2022-07-18T02:58:21+02:00","datePublished":"2022-07-18T02:58:21+02:00","dateModified":"2022-07-18T07:38:39+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["Boris Johnson","International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"La secr\u00e9taire d\u2019Etat au commerce international, Penny Mordaunt, l\u2019ex-ministre des finances Rishi Sunak, la cheffe de la diplomatie, Liz Truss, l\u2019ex-secr\u00e9taire d\u2019Etat \u00e0 l\u2019\u00e9galit\u00e9 Kemi Badenoch et le d\u00e9put\u00e9 Tom Tugendhat se sont retrouv\u00e9s pour un deuxi\u00e8me d\u00e9bat t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 d\u2019une heure sur la cha\u00eene ITV.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/278/0/3500/1750/1342/671/60/0/ed325e6_bdc2bdae416b44ad8ed393ade4130819-bdc2bdae416b44ad8ed393ade4130819-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/19/19-20">
<filnamedate="20220719"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220719"><AAMMJJHH="2022071919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ Le président ukrainien explique avoir écarté Iryna Venediktova et Ivan Bakanov en raison de la collaboration avec la Russie de nombreux membres des agences qu’ils dirigeaient.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤       Culture « Bru(i)t », sur Brut : les extraordinaires pouvoirs des sons                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Black Bird », « The Girl from Plainville, » « Queer as Folk » : les séries télé à voir cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Aubais, retour à la case départ pour les vétérans de l’art Claude Viallat et Patrick Saytour                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                             International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : Zelensky limoge la procureure générale et le chef des services de sécurité      Le président ukrainien explique avoir écarté Iryna Venediktova et Ivan Bakanov en raison de la collaboration avec la Russie de nombreux membres des agences qu’ils dirigeaient.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 00h55, mis à jour hier à 07h21    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le ministre de la justice américain, Merrick Garland, au côté de la procureure générale ukrainienne, Iryna Venediktova, à Krakovets (Ukraine), le 21 juin 2022.  NARIMAN EL-MOFTY / AP                 Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a limogé dimanche 17 juillet au soir la procureure générale et le chef des services de sécurité du pays, en raison de soupçons de trahison de certains de leurs subordonnés au profit des Russes, à la veille d’une réunion de l’Union européenne (UE) visant à renforcer les sanctions contre Moscou.            « J’ai pris la décision de relever de leurs fonctions la procureure générale », Iryna Venediktova, « et le chef des services de sécurité » (SBU), Ivan Bakanov, a déclaré M. Zelensky, alors que la Russie poursuit ses bombardements sur plusieurs villes ukrainiennes.              Les ordonnances limogeant Ivan Bakanov, ami d’enfance de Zelensky, et Iryna Venediktova, qui avait engagé des poursuites pour des crimes de guerre commis par l’armée russe en Ukraine, ont été publiés sur le site officiel du président. Dans un message posté sur Telegram, M. Zelensky explique avoir écarté les hauts responsables en raison de la collaboration avec la Russie de nombreux membres de leurs agences. Selon lui, une soixantaine de fonctionnaires des agences de Bakanov et Venediktova travaillent contre l’Ukraine, dans les territoires occupés par la Russie. Ce serait au total 651 cas de trahison et de collaboration qui concerneraient des procureurs et des responsables de l’application des lois.                             Lire aussi l’enquête :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : dans les rouages de la machine Zelensky                   « Chacune de ces questions recevra une réponse »            « Un tel éventail de crimes contre les fondements de la sécurité nationale de l’Etat (…) pose de très sérieuses questions aux dirigeants concernés », a déclaré le président ukrainien. « Chacune de ces questions recevra une réponse appropriée », a-t-il ajouté.            Volodymyr Zelensky a nommé Oleksy Symonenko nouveau procureur général dans un décret, qui a également été publié sur le site du président.              Iryna Venediktova a notamment dirigé l’enquête sur les atrocités présumées commises au début de l’invasion par les forces russes dans la ville de Boutcha, banlieue au nord-ouest de Kiev, devenues aux yeux de l’Occident un symbole des « crimes de guerre » russes en Ukraine.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Ukraine, la procureure générale traque les crimes de guerre « vingt-quatre heures sur vingt-quatre »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 20 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’odyssée viking  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/18/ukraine-zelensky-limoge-la-procureure-generale-et-le-chef-de-la-securite_6135143_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Zelensky limoge la\u00a0procureure g\u00e9n\u00e9rale et le chef des services de s\u00e9curit\u00e9","dateCreated":"2022-07-18T00:55:41+02:00","datePublished":"2022-07-18T00:55:41+02:00","dateModified":"2022-07-18T07:21:49+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Le pr\u00e9sident ukrainien explique avoir \u00e9cart\u00e9 Iryna Venediktova et Ivan Bakanov en\u00a0raison de la collaboration avec la Russie de nombreux membres des agences qu\u2019ils dirigeaient.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/21/319/3977/3568/1784/1342/671/60/0/85f993f_e606c49883394299a76f43e9fcab8202-e606c49883394299a76f43e9fcab8202-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  
