<FILE-date="2022/07/19/19">

<article-nb="2022/07/19/19-1">
<filnamedate="20220719"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220719"><AAMMJJHH="2022071919">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-1"> ¤ Sept coureurs originaires des Etats-Unis étaient au départ de l’épreuve à Copenhague : un record depuis 2014. L’arrivée d’une génération qui s’est enfin affranchie de l’ombre de Lance Armstrong.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-1"> ¤       Culture « Bru(i)t », sur Brut : les extraordinaires pouvoirs des sons                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Black Bird », « The Girl from Plainville, » « Queer as Folk » : les séries télé à voir cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Aubais, retour à la case départ pour les vétérans de l’art Claude Viallat et Patrick Saytour                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Sport       Tour de France 2022             Tour de France 2022 : la nouvelle vague du cyclisme américain      Sept coureurs originaires des Etats-Unis étaient au départ de l’épreuve à Copenhague : un record depuis 2014. L’arrivée d’une génération qui s’est enfin affranchie de l’ombre de Lance Armstrong.          Par Aude Lasjaunias(Carcassonne (Aude), envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 14h31    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       L’Américain Quinn Simmons (Trek-Segafredo), le 12 juillet 2022 lors de la 10e étape du Tour de France entre Morzine et Megève (Haute-Savoie).  ANNE-CHRISTINE POUJOULAT / AFP                 Quand il était enfant, Quinn Simmons n’était pas vraiment passionné par le cyclisme. Le natif de Durango, dans les montagnes du Colorado (Etats-Unis), raconte qu’il était un peu « agacé » de voir son père passer autant de temps devant la télévision pour regarder le Tour de France. Lui était plutôt branché ski-alpinisme.            Cinq ans plus tard, c’est pourtant bien sur les routes de la Grande Boucle que le cycliste de 21 ans traîne son sourire – rarement masqué malgré la menace du Covid-19 – pour sa première participation à l’épreuve reine du cyclisme sur route. « La décision finale a été arrêtée pendant le Tour de Suisse [terminé le 21 juin, avec le maillot à pois de meilleur grimpeur]. Dans ma tête je m’étais préparé comme si j’y allais, mais on est toujours un peu nerveux jusqu’au dernier oui », se réjouit le coureur de l’équipe Trek-Segafredo.              Si Quinn Simmons est le benjamin de cette 109e édition, il est aussi l’un des sept Américains présents au départ de l’épreuve, à Copenhague, le 1er juillet. Du jamais-vu depuis 2014. « Je suis convaincu que ce nombre va continuer de grossir », glissait Kevin Vermaerke (DSM), contraint à l’abandon dans la 8e étape entre Dole (Jura) et Lausanne (Suisse), le 9 juillet.            « Moins de soutien aux Etats-Unis »            « Il y a eu plusieurs vagues américaines sur le Tour : dans les années 1980 avec Greg LeMond, puis au début des années 2000 avec Lance Armstrong. On est sur la troisième », estime le photojournaliste franco-américain James Startt, auteur de Tour de France/Tour de Force. A Visual History of the Worlds Greatest Bicycle Race (Chronicle Books, 2000) et trente-trois Grandes Boucles au compteur.            Ce qui frappe dans cette nouvelle vague, c’est autant sa jeunesse que sa dissémination dans le peloton. Hormis les grimpeurs Sepp Kuss (Jumbo-Visma), 27 ans, et Joe Dombrowski (Astana-Qazaqstan), 31 ans, les cinq autres coureurs affichent 25 printemps ou moins. Surtout, tous évoluent dans des équipes différentes, quand par le passé les contingents américains roulaient pour des formations battant pavillon du pays comme 7-Eleven, Motorola ou US Postal.              Brent Bookwalter, qui a passé une grande partie de sa carrière au sein de l’une d’elles (BMC Racing), y voit le signe d’une évolution des mentalités. « En tant que jeune coureur, en tant qu’Américain, rouler pour une équipe française ou espagnole implique de s’immerger dans une culture différente et cela pouvait sembler très intimidant », développe le natif d’Albuquerque (Nouveau-Mexique), consultant sur le Tour pour la chaîne Flo TV.            Il est une autre explication, plus prosaïque : « Il y a moins de soutien pour le cyclisme sur route aux Etats-Unis : moins de courses, d’équipes, d’infrastructures », résume-t-il. La faute à la conjoncture économique, mais aussi aux affaires de dopage qui ont eu de fortes conséquences sur l’engagement des sponsors et l’engouement populaire.            L’héritage ambigu d’Armstrong            Au milieu des années 2000, les Etats-Unis pouvaient se targuer d’avoir remporté onze fois la Grande Boucle : Greg LeMond (1986, 1989 et 1990), Lance Armstrong (1999-2005), et Floyd Landis (2006), soit, à l’époque, plus que l’Italie et l’Espagne. Contrôlé avec un taux de testostérone onze fois supérieur à la normale, Floyd Landis sera déclassé. Suivra Lance Armstrong, en 2012.              Ian Boswsell a grandi avec les exploits du « boss ». Aux yeux de l’ancien coureur des formations britannique Sky et suisse Katusha-Alpecin, son héritage reste ambigu. « Lance est la raison pour laquelle nous avons tant investi dans le cyclisme aux Etats-Unis, souligne le trentenaire. Ce mec du Texas qui réussit à dominer l’épreuve la plus prestigieuse au monde nous a montré que c’était possible. »                             Lire aussi (2019) :  Lance Armstrong : « Nous avons fait ce que nous devions faire pour gagner, ce n’était pas légal, mais je ne changerais rien »                   Sa chute a laissé un vide et ses compatriotes ont longtemps gardé une image de coureurs « sales ». Mais le plus gros souci, insiste-t-il, a été qu’une bonne partie de sa génération se voulait coureur de classement général, « alors qu’ils auraient été sans doute meilleurs sur des terrains plus spécifiques ». A l’instar de Tejay Van Garderen, spécialiste du contre-la-montre, mais rarement régulier sur une course de trois semaines.            Désormais, les ambitions sont plus discrètes et variées. « Je ne serai sans doute jamais un coureur de général sur un Grand Tour, mais peut-être qu’après avoir roulé ma bosse quelques années sur la route je pourrais viser les courses d’une semaine », explique, par exemple, Quinn Simmons.            « La figure du champion »            Les résultats commencent à venir. Le 7 juillet 2021, Sepp Kuss franchissait en solitaire la ligne d’arrivée à Andorre-la-Vieille, offrant aux Etats-Unis leur première victoire d’étape sur le Tour de France depuis Tyler Farrar à Redon (Ille-et-Vilaine), en 2011.              Lors de la première semaine de cette édition 2022, Neilson Powless (EF Education EasyPost) est passé à quelques secondes de se parer de jaune : jamais un Américain n’avait été aussi près du sommet du classement général depuis Tejay Van Garderen, en 2018 – à égalité de temps avec son coéquipier belge Greg Van Avermaet, à l’issue du chrono par équipes.                           L’Américain Neilson Powless (à droite) lors de la 5e étape du Tour de France, entre Lille Métropole et Arenberg Porte du Hainaut (Nord), le 6 juillet 2022.  THIBAULT CAMUS / AP                 De mémoire de suiveurs, on voit moins de Star-Spangled Banner, le drapeau des Etats-Unis, sur les bords de route que lors des grandes heures d’Armstrong. Dans le pays, « le cyclisme sur route reste très lié à la figure du champion », explique James Startt. « Je l’ai constaté en étant coéquipier de Tejay, en l’accompagnant dans les hauts et les bas de sa carrière : les Américains l’aimaient quand il marchait bien et le conspuaient dans les moments plus difficiles, abonde Brent Bookwalter. Ce groupe, aujourd’hui, peut se partager ce fardeau. Ce n’est pas comme si l’un d’entre eux était brandi comme “le” nouveau visage du cyclisme américain qui concentre tous les espoirs. » De quoi leur laisser le temps de trouver leurs points forts et d’inscrire cette nouvelle vague dans la durée.                 Aude Lasjaunias(Carcassonne (Aude), envoyée spéciale)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                                Édition du jour Daté du mercredi 20 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/19/tour-de-france-2022-la-nouvelle-vague-du-cyclisme-americain_6135369_3242.html"},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: la nouvelle vague du cyclisme am\u00e9ricain","dateCreated":"2022-07-19T14:31:13+02:00","datePublished":"2022-07-19T14:31:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Tour de France 2022"],"keywords":["Sport","Cyclisme","Tour de France 2022"],"description":"Sept coureurs originaires des Etats-Unis \u00e9taient au d\u00e9part de l\u2019\u00e9preuve \u00e0 Copenhague\u00a0: un record depuis 2014. L\u2019arriv\u00e9e d\u2019une g\u00e9n\u00e9ration qui s\u2019est enfin affranchie de l\u2019ombre de Lance Armstrong.","author":[{"@type":"Person","name":"Aude Lasjaunias","description":"Carcassonne (Aude), envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/783/0/5000/2500/1342/671/60/0/9e64077_5688805-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tour de France 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tour-de-france/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/19/19-2">
<filnamedate="20220719"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220719"><AAMMJJHH="2022071919">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-2"> ¤ Pour la première fois depuis Steve Bauer en 1988, un coureur canadien remporte une victoire sur le Tour de France. Le Danois Jonas Vingegaard conserve son maillot jaune à l’issue de cette 16e étape.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-2"> ¤       Culture « Bru(i)t », sur Brut : les extraordinaires pouvoirs des sons                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Black Bird », « The Girl from Plainville, » « Queer as Folk » : les séries télé à voir cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Aubais, retour à la case départ pour les vétérans de l’art Claude Viallat et Patrick Saytour                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Tour de France : le Canadien Hugo Houle s’impose en solitaire à Foix, Romain Bardet grand battu du jour Pour la première fois depuis Steve Bauer en 1988, un coureur canadien remporte une victoire sur le Tour de France. Le Danois Jonas Vingegaard conserve son maillot jaune à l’issue de cette 16e étape.           LIVE    PROGRAMME        Posez votre question          Réagissez            Annuler                     17:54   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Hugo Houle vainqueur à Foix, Vingegaard reste en jaune, Bardet piégé          C’est un jour historique pour le cyclisme canadien. Trente-quatre ans après la victoire de Steve Bauer (à Machecoul, lors de l’édition 1988), Hugo Houle est le deuxième Canadien à remporter une étape dans l’histoire de la Grande Boucle. En prime, ce mardi à Foix, son compatriote et coéquipier Michael Woods empoche la troisième place. Clin d’œil de l’histoire, Steve Bauer est l’un de leurs directeurs sportifs au sein de leur équipe Israel-Premier Tech.        Alors que 29 hommes roulaient dans l’échappée à une centaine de kilomètres de l’arrivée, la première étape de ce triptyque pyrénéen s’est décantée comme prévu dans les ascensions du port de Lers et du mur de Péguère, toutes les deux classées en première catégorie. A l’issue de cette 16e étape, il n’y a donc toujours pas de vainqueur tricolore sur le Tour 2022, mais Valentin Madouas (Groupama-FDJ) a tout de même terminé à la deuxième place.        Comme il l’avait annoncé, le Slovène Tadej Pojacar (UAE Team Emirates) a tenté à plusieurs reprises d’attaquer le porteur du maillot jaune Jonas Vingegaard (Jumbo-Visma), mais même privé de ses lieutenants Primoz Roglic et Steven Kruijswijk (l’un et l’autre ont dû abandonner dimanche), le Danois a montré beaucoup d’aisance pour rester dans la roue de son grand rival.        Le grand perdant du jour se nomme Romain Bardet. Le grimpeur français de l’équipe DSM avait entamé cette étape en 4e position du classement général, il se retrouve désormais à la 9e place du général à 6m37s du maillot jaune. Après avoir montré des signes de faiblesses dans le port de Lers, l’Auvergnat été très rapidement lâché dans le mur de Péguère. Le rêve d’un troisième podium sur le Tour de France s’éloigne.        Du côté des gagnants du jour, on retrouve notamment Nairo Quintana (Arkéa-Samsic), le seul coureur capable d’accrocher les roues des Jumbo-Visma et UAE Team Emirates dans les pentes les plus raides du mur de Péguère. Le Colombien fait un bond de la 6e à la 4e place au général, doublant Bardet et Adam Yates (Ineos-Grenadiers). Le Britannique a moins bien géré son effort que son coéquipier Geraint Thomas, qui reste un solide 3e du général à seulement 21s de Pogacar.        David Gaudu (Groupama-FDJ) intègre pour sa part le top 5 après avoir su recoller au groupe des favoris dans l’ultime descente sans avoir pu bénéficier de l’aide de coéquipiers. A noter aussi la bonne opération d’Alexandr Vlasov, 11e ce matin, qui se retrouve à la 8e place après sa journée à l’avant de la course.        Huitième de l’étape du jour, l’Allemand Simon Geschke (Cofidis) ajoute 12 points aux 46 déjà récupérés au classement de la montagne depuis le début du Tour. Il conforte ainsi son maillot blanc à pois rouges de meilleur grimpeur.                 Hugo Houle THOMAS SAMSON / AFP                     17:51      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Merci à toutes et à tous de nous avoir suivis. On se retrouve demain pour vivre la 17e étape du Tour de France, avec une arrivée prévue au sommet de Peyragudes.                         17:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La réaction de Romain Bardet après sa contre-performance du jour :          « Incapable d’accélérer, des maux de tête. Vraiment une des pires journées que j’ai connues depuis un moment. J’ai eu des frissons, mes tempes qui tapaient. Je me sentais frais ce matin, bien, mais dès les premières accélérations j’ai complètement perdu pied. »                     17:21      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le top 10 du classement général         La bonne opération est pour le Russe Aleksandr Vlasov qui remonte de la 11e à la 8e place.                              17:16      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bardet glisse de la 4e à la 9e place au général        Un premier groupe de coureurs retardés dont Adam Yates et Tom Pidcock franchit la ligne, suivi d’un second. Romain Bardet arrive un peu plus tard, escorté par deux coéquipiers, 9m30s après Hugo Houle et plus de 3m30s après le groupe maillot jaune.                              17:13      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  En images, la joie d’Hugo Houle (Israel-Premier Tech) dans les bras de son coéquipier et compatriote Michael Woods.                              17:12      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pogacar dans la roue de Vingegaard        Au moment de l’arrivée du groupe de prétendants au classement général, le maillot jaune a tenté de surprendre son rival slovène. Le sprint disputé entre les deux hommes est remporté par le Danois.                    17:09      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  En prime, le vainqueur Hugo Houle est récompensé du prix de la combativité. La récompense d’un numéro de près de 40 km en solitaire pour celui qui s’était échappé dans la descente du port de Lers.                              17:07      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un Français deuxième, deux Canadiens sur le podium        Valentin Madouas termine à la 2e place au sprint, devant Michael Woods, coéquipier et compatriote du vainqueur Hugo Houle. Matteo Jorgenson et Michael Storer en terminent dans la foulée.                    17:06      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Trois hommes pour compléter le podium        Madouas, Storer et Jorgenson disputent le sprint.                    17:05   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Hugo Houle vainqueur à Foix         Le Canadien lève les bras en solitaire à l’arrivée de la première étape pyrénéenne de ce Tour.                    17:04      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  « Good job », lance Michael Woods à la caméra. Un clin d’œil du Canadien à Hugo Houle, son compatriote et coéquipier chez Israel-Premier Tech, qui file vers la victoire à Foix.                    17:04      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Vlasov toujours intercalé        Le Russe a poursuivi son effort et conserve près de 4 minutes d’avance sur le groupe maillot jaune. Le grimpeur de la Bora-Hansgrohe devrait donc gagner quelques places au classement général au vu des écarts du jour.                    17:01      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Houle à 5 kilomètres de la ligne        Le Canadien approche d’une première victoire sur le Tour de France. Ses 55 secondes d’avance sur le duo Jorgensön-Woods sont un matelas suffisant sauf incident.                    17:01      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Jorgenson rattrape Woods         Malgré sa chute, l’Américain de l’équipe Movistar est revenu sur Woods. Les deux hommes sont intercalés à 1 min derrière l’homme de tête.                    16:57      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Israel-Premier Tech va s’offrir une deuxième victoire sur ce Tour        Après le succès de Simon Clarke lors de l’étape des pavés du Nord, c’est Hugo Houle qui file seul en tête à moins de 10 km de l’arrivée à Foix.                    16:55      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Gaudu réintègre le groupe maillot jaune       Etant au boulot et ne dépendant que de vous, une question (aucun de vous n'est Marc Madiot, certes), mais n'y a-t-il pas des FDJ à l'avant qui pourraient attendre leur gars sur Gaudu qui prend le bouillon ? (moins que Bardet, certes)      Gaudu roi         Tout à fait, la Groupama-FDJ possède a minima deux coureurs à l’avant de la course qui ont longtemps fait partie de l’échappée, mais aucun ne s’est relevé pour l’instant au contraire des stratégies mises en place par Ineos-Grenadiers ou encore Jumbo-Visma et UAE Emirates.          David Gaudu a fait l’effort seul pour rentrer sur le groupe comprenant notamment le maillot jaune dans la descente.                    16:52      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Jorgenson chute !        Le coureur américain de l’équipe Movistar est tombé dans la descente. Il dit Adieu à la victoire d’étape... et l’équipe Israel-Premier Tech se retrouve avec deux hommes en tête de la course !                              16:49      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A 15 km de l’arrivée, Hugo Houle a 30 secondes d’avance        Le Canadien ouvre la route dans la descente vers Foix. Jorgenson et Woods ne parviennent pas à réduire l’écart.                    16:49      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bardet grand perdant du jour       Où est Bardet ?    Antho         Le grimpeur français de la DSM franchit à son tour le sommet du mur de Péguère, près de trois minutes après le groupe maillot jaune. Trois coéquipiers l’accompagnent pour tenter de réduire l’écart conséquent.                                   Le programme       Live  animé par Florian Lefèvre et Arthur Verdelet          Bienvenue dans ce direct consacré à la 16e étape du Tour de France 2022, 109e édition.         Quoi ? Une étape montagneuse de 178,5 kilomètres, la première dans les Pyrénées, avec notamment deux difficultés classées en première catégorie.         Où ? La première étape pyrénéenne relie Carcassonne à Foix en traversant deux départements : l’Aude et l’Ariège.         Quand ? Le départ réel a été donné à 12 h 40 et l’arrivée devrait être jugée aux alentours de 17 h 10, si les coureurs filent à 39 kilomètres à l’heure de moyenne.         Sur quelle chaîne ? Sur France Télévisions et Eurosport.         Qui anime le live ? Florian Lefèvre et Arthur Verdelet, des sommets d’Austerlitz, avec Aude Lasjaunias et Alexandre Pedro sur les routes pyrénéennes du Tour.         Quel est le classement général ?         1. Jonas Vingegaard (Jumbo-Visma)         2. Tadej Pogacar (UAE Team Emirates), à 2 min 22 s         3. Geraint Thomas (Ineos Grenadiers), à 2 min 43 s         4. Romain Bardet (Team DSM), à 3 min 1 s         5. Adam Yates (Ineos Grenadiers), à 4 min 6 s         6. Nairo Quintana (Arkéa-Samsic), à 4 min 15 s         7. Louis Meintjes (Intermarché-Wanty-Gobert), à 4 min 24 s         8. David Gaudu (Groupama-FDJ), à 4 min 24 s         9. Tom Pidcock (Ineos Grenadiers), à 8 min 49 s         10. Enric Mas (Movistar), à 9 min 58 s         Qui porte les maillots distinctifs ?         Maillot jaune : Jonas Vingegaard         Maillot vert (classement par points) : Wout van Aert (Jumbo-Visma)         Maillot à pois (meilleur grimpeur) : Simon Geschke (Cofidis)         Maillot blanc (meilleur jeune) : Tadej Pogacar         Ce dont on ne parlera pas ? De la perruque de Louis XIV         A lire en attendant         Retrouvez tous nos contenus sur le Tour de France 2022         Tour de France 2022 : un mur qu’il faut aussi descendre, une alliance pas impossible et un temps qui n’attend pas         15e étape : Jonas Vingegaard et la Jumbo-Visma ont pris un coup de chaud à Carcassonne         Romain Bardet, les bienfaits du détachement         Un après-midi dans la roue des échappés du Tour de France, avec plus de 160 motos et voitures, les médias, la gendarmerie         Le guide de la sieste ou comment ne rater aucun moment fort                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","coverageStartTime":"2022-07-19T15:57:09+00:00","coverageEndTime":"2022-07-20T03:57:09+00:00","headline":"Tour de France\u00a0: le Canadien Hugo Houle s\u2019impose en solitaire \u00e0 Foix, Romain Bardet grand battu du jou...","description":"Pour la premi\u00e8re fois depuis Steve Bauer en 1988, un coureur canadien remporte une victoire sur le Tour de France. Le Danois Jonas Vingegaard conserve son maillot jaune \u00e0 l\u2019issue de cette 16e \u00e9tape.","articleSection":["Sport","Tour de France 2022"],"keywords":["Tour de France 2022","Cyclisme","Sport"],"author":{"@type":"Organization","name":"Florian Lefèvre et Arthur Verdelet"},"about":{"@type":"Event","name":"Tour de France : le Canadien Hugo Houle s’impose en solitaire à Foix, Romain Bardet grand battu du jour","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Pour la premi\u00e8re fois depuis Steve Bauer en 1988, un coureur canadien remporte une victoire sur le Tour de France. Le Danois Jonas Vingegaard conserve son maillot jaune \u00e0 l\u2019issue de cette 16e \u00e9tape.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/22/0/7434/4956/1342/894/3/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Florian Lefèvre et Arthur Verdelet"
,"startDate":"2022-07-19T15:57:09+00:00"
,"endDate":"2022-07-20T03:57:09+00:00"
  C\u2019est un jour historique pour le cyclisme canadien. Trente-quatre ans apr\u00e8s la victoire de Steve Bauer (\u00e0 Machecoul, lors de l\u2019\u00e9dition 1988), Hugo Houle est le deuxi\u00e8me Canadien \u00e0 remporter une \u00e9tape dans l\u2019histoire de la Grande Boucle. En prime, ce mardi \u00e0 Foix, son compatriote et co\u00e9quipier Michael Woods empoche la troisi\u00e8me place. Clin d\u2019\u0153il de l\u2019histoire, Steve Bauer est l\u2019un de leurs directeurs sportifs au sein de leur \u00e9quipe Israel-Premier Tech.          Alors que 29 hommes roulaient dans l\u2019\u00e9chapp\u00e9e \u00e0 une centaine de kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e, la premi\u00e8re \u00e9tape de ce triptyque pyr\u00e9n\u00e9en s\u2019est d\u00e9cant\u00e9e comme pr\u00e9vu dans les ascensions du port de Lers et du mur de P\u00e9gu\u00e8re, toutes les deux class\u00e9es en premi\u00e8re cat\u00e9gorie. A l\u2019issue de cette 16e \u00e9tape, il n\u2019y a donc toujours pas de vainqueur tricolore sur le Tour 2022, mais Valentin Madouas (Groupama-FDJ) a tout de m\u00eame termin\u00e9 \u00e0 la deuxi\u00e8me place.          Comme il l\u2019avait annonc\u00e9, le Slov\u00e8ne Tadej Pojacar (UAE Team Emirates) a tent\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises d\u2019attaquer le porteur du maillot jaune Jonas Vingegaard (Jumbo-Visma), mais m\u00eame priv\u00e9 de ses lieutenants Primoz Roglic et Steven Kruijswijk (l\u2019un et l\u2019autre ont d\u00fb abandonner dimanche), le Danois a montr\u00e9 beaucoup d\u2019aisance pour rester dans la roue de son grand rival.          Le grand perdant du jour se nomme Romain Bardet. Le grimpeur fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9quipe DSM avait entam\u00e9 cette \u00e9tape en 4e position du classement g\u00e9n\u00e9ral, il se retrouve d\u00e9sormais \u00e0 la 9e place du g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 6m37s du maillot jaune. Apr\u00e8s avoir montr\u00e9 des signes de faiblesses dans le port de Lers, l\u2019Auvergnat \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s rapidement l\u00e2ch\u00e9 dans le mur de P\u00e9gu\u00e8re. Le r\u00eave d\u2019un troisi\u00e8me podium sur le Tour de France s\u2019\u00e9loigne.          Du c\u00f4t\u00e9 des gagnants du jour, on retrouve notamment Nairo Quintana (Ark\u00e9a-Samsic), le seul coureur capable d\u2019accrocher les roues des Jumbo-Visma et UAE Team Emirates dans les pentes les plus raides du mur de P\u00e9gu\u00e8re. Le Colombien fait un bond de la 6e \u00e0 la 4e place au g\u00e9n\u00e9ral, doublant Bardet et Adam Yates (Ineos-Grenadiers). Le Britannique a moins bien g\u00e9r\u00e9 son effort que son co\u00e9quipier Geraint Thomas, qui reste un solide 3e du g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 seulement 21s de Pogacar.          David Gaudu (Groupama-FDJ) int\u00e8gre pour sa part le top 5 apr\u00e8s avoir su recoller au groupe des favoris dans l\u2019ultime descente sans avoir pu b\u00e9n\u00e9ficier de l\u2019aide de co\u00e9quipiers. A noter aussi la bonne op\u00e9ration d\u2019Alexandr Vlasov, 11e ce matin, qui se retrouve \u00e0 la 8e place apr\u00e8s sa journ\u00e9e \u00e0 l\u2019avant de la course.          Huiti\u00e8me de l\u2019\u00e9tape du jour, l\u2019Allemand Simon Geschke (Cofidis) ajoute 12 points aux 46 d\u00e9j\u00e0 r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s au classement de la montagne depuis le d\u00e9but du Tour. Il conforte ainsi son maillot blanc \u00e0 pois rouges de meilleur grimpeur.                 Hugo Houle THOMAS SAMSON \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/bd51814_5746789-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Hugo Houle vainqueur \u00e0 Foix, Vingegaard reste en jaune, Bardet pi\u00e9g\u00e9 ","dateModified":"2022-07-19T16:01:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#587350","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T15:51:17+00:00","articleBody":"     Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous de nous avoir suivis. On se retrouve demain pour vivre la 17e \u00e9tape du Tour de France, avec une arriv\u00e9e pr\u00e9vue au sommet de Peyragudes.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: le Canadien Hugo Houle s\u2019impose en solitaire \u00e0 Foix, Romain Bardet grand battu du jou...","dateModified":"2022-07-19T15:51:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#587355","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T15:50:09+00:00","articleBody":"      \u00ab\u00a0Incapable d\u2019acc\u00e9l\u00e9rer, des maux de t\u00eate. Vraiment une des pires journ\u00e9es que j\u2019ai connues depuis un moment. J\u2019ai eu des frissons, mes tempes qui tapaient. Je me sentais frais ce matin, bien, mais d\u00e8s les premi\u00e8res acc\u00e9l\u00e9rations j\u2019ai compl\u00e8tement perdu pied.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La r\u00e9action de Romain Bardet apr\u00e8s sa contre-performance du jour\u00a0: ","dateModified":"2022-07-19T15:50:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#587200","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T15:21:09+00:00","articleBody":"     La bonne op\u00e9ration est pour le Russe Aleksandr Vlasov qui remonte de la 11e \u00e0 la 8e place.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le top 10 du classement g\u00e9n\u00e9ral ","dateModified":"2022-07-19T15:21:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#587186","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T15:16:03+00:00","articleBody":"     Un premier groupe de coureurs retard\u00e9s dont Adam Yates et Tom Pidcock franchit la ligne, suivi d\u2019un second. Romain Bardet arrive un peu plus tard, escort\u00e9 par deux co\u00e9quipiers, 9m30s apr\u00e8s Hugo Houle et plus de 3m30s apr\u00e8s le groupe maillot jaune.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bardet glisse de la 4e \u00e0 la 9e place au g\u00e9n\u00e9ral","dateModified":"2022-07-19T15:21:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#587152","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T15:13:09+00:00","articleBody":"     En images, la joie d\u2019Hugo Houle (Israel-Premier Tech) dans les bras de son co\u00e9quipier et compatriote Michael Woods.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: le Canadien Hugo Houle s\u2019impose en solitaire \u00e0 Foix, Romain Bardet grand battu du jou...","dateModified":"2022-07-19T15:13:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#587144","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T15:12:30+00:00","articleBody":"     Au moment de l\u2019arriv\u00e9e du groupe de pr\u00e9tendants au classement g\u00e9n\u00e9ral, le maillot jaune a tent\u00e9 de surprendre son rival slov\u00e8ne. Le sprint disput\u00e9 entre les deux hommes est remport\u00e9 par le Danois.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pogacar dans la roue de Vingegaard","dateModified":"2022-07-19T15:13:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#587085","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T15:09:11+00:00","articleBody":"     En prime, le vainqueur Hugo Houle est r\u00e9compens\u00e9 du prix de la combativit\u00e9. La r\u00e9compense d\u2019un num\u00e9ro de pr\u00e8s de 40 km en solitaire pour celui qui s\u2019\u00e9tait \u00e9chapp\u00e9 dans la descente du port de Lers.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: le Canadien Hugo Houle s\u2019impose en solitaire \u00e0 Foix, Romain Bardet grand battu du jou...","dateModified":"2022-07-19T15:11:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#587081","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T15:07:33+00:00","articleBody":"     Valentin Madouas termine \u00e0 la 2e place au sprint, devant Michael Woods, co\u00e9quipier et compatriote du vainqueur Hugo Houle. Matteo Jorgenson et Michael Storer en terminent dans la foul\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un Fran\u00e7ais deuxi\u00e8me, deux Canadiens sur le podium","dateModified":"2022-07-19T15:08:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#587078","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T15:06:31+00:00","articleBody":"     Madouas, Storer et Jorgenson disputent le sprint.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Trois hommes pour compl\u00e9ter le podium","dateModified":"2022-07-19T15:06:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#587074","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T15:05:38+00:00","articleBody":"     Le Canadien l\u00e8ve les bras en solitaire \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e de la premi\u00e8re \u00e9tape pyr\u00e9n\u00e9enne de ce Tour.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Hugo Houle vainqueur \u00e0 Foix ","dateModified":"2022-07-19T15:05:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#587057","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T15:04:21+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Good job\u00a0\u00bb, lance Michael Woods \u00e0 la cam\u00e9ra. Un clin d\u2019\u0153il du Canadien \u00e0 Hugo Houle, son compatriote et co\u00e9quipier chez Israel-Premier Tech, qui file vers la victoire \u00e0 Foix.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: le Canadien Hugo Houle s\u2019impose en solitaire \u00e0 Foix, Romain Bardet grand battu du jou...","dateModified":"2022-07-19T15:04:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#587055","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T15:04:01+00:00","articleBody":"     Le Russe a poursuivi son effort et conserve pr\u00e8s de 4 minutes d\u2019avance sur le groupe maillot jaune. Le grimpeur de la Bora-Hansgrohe devrait donc gagner quelques places au classement g\u00e9n\u00e9ral au vu des \u00e9carts du jour.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vlasov toujours intercal\u00e9","dateModified":"2022-07-19T15:04:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#587044","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T15:01:18+00:00","articleBody":"     Le Canadien approche d\u2019une premi\u00e8re victoire sur le Tour de France. Ses 55 secondes d\u2019avance sur le duo Jorgens\u00f6n-Woods sont un matelas suffisant sauf incident.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Houle \u00e0 5 kilom\u00e8tres de la ligne","dateModified":"2022-07-19T15:01:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#587040","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T15:01:04+00:00","articleBody":"     Malgr\u00e9 sa chute, l\u2019Am\u00e9ricain de l\u2019\u00e9quipe Movistar est revenu sur Woods. Les deux hommes sont intercal\u00e9s \u00e0 1 min derri\u00e8re l\u2019homme de t\u00eate.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jorgenson rattrape Woods ","dateModified":"2022-07-19T15:01:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#587008","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T14:57:20+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s le succ\u00e8s de Simon Clarke lors de l\u2019\u00e9tape des pav\u00e9s du Nord, c\u2019est Hugo Houle qui file seul en t\u00eate \u00e0 moins de 10 km de l\u2019arriv\u00e9e \u00e0 Foix.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Israel-Premier Tech va s\u2019offrir une deuxi\u00e8me victoire sur ce Tour","dateModified":"2022-07-19T14:58:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#587002","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T14:55:24+00:00","articleBody":"    Etant au boulot et ne d\u00e9pendant que de vous, une question (aucun de vous n'est Marc Madiot, certes), mais n'y a-t-il pas des FDJ \u00e0 l'avant qui pourraient attendre leur gars sur Gaudu qui prend le bouillon ? (moins que Bardet, certes)      Gaudu roi         Tout \u00e0 fait, la Groupama-FDJ poss\u00e8de a minima deux coureurs \u00e0 l\u2019avant de la course qui ont longtemps fait partie de l\u2019\u00e9chapp\u00e9e, mais aucun ne s\u2019est relev\u00e9 pour l\u2019instant au contraire des strat\u00e9gies mises en place par Ineos-Grenadiers ou encore Jumbo-Visma et UAE Emirates.          David Gaudu a fait l\u2019effort seul pour rentrer sur le groupe comprenant notamment le maillot jaune dans la descente.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gaudu r\u00e9int\u00e8gre le groupe maillot jaune","dateModified":"2022-07-19T14:57:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#586993","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T14:52:54+00:00","articleBody":"     Le coureur am\u00e9ricain de l\u2019\u00e9quipe Movistar est tomb\u00e9 dans la descente. Il dit Adieu \u00e0 la victoire d\u2019\u00e9tape... et l\u2019\u00e9quipe Israel-Premier Tech se retrouve avec deux hommes en t\u00eate de la course\u00a0!                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jorgenson chute\u00a0!","dateModified":"2022-07-19T14:53:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#586898","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T14:49:47+00:00","articleBody":"     Le Canadien ouvre la route dans la descente vers Foix. Jorgenson et Woods ne parviennent pas \u00e0 r\u00e9duire l\u2019\u00e9cart.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A 15 km de l\u2019arriv\u00e9e, Hugo Houle a 30 secondes d\u2019avance","dateModified":"2022-07-19T14:49:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#586960","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T14:49:09+00:00","articleBody":"    O\u00f9 est Bardet ?    Antho         Le grimpeur fran\u00e7ais de la DSM franchit \u00e0 son tour le sommet du mur de P\u00e9gu\u00e8re, pr\u00e8s de trois minutes apr\u00e8s le groupe maillot jaune. Trois co\u00e9quipiers l\u2019accompagnent pour tenter de r\u00e9duire l\u2019\u00e9cart cons\u00e9quent.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bardet grand perdant du jour","dateModified":"2022-07-19T14:50:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#586956","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T14:49:02+00:00","articleBody":"     Le porteur du maillot vert, qui faisait partie de l\u2019\u00e9chapp\u00e9e du jour, est d\u00e9sormais en t\u00eate du groupe maillot jaune. On retrouve aussi Brandon McNulty avec Tadej Pogacar et Daniel Martinez avec Geraint Thomas. Bref, les trois premiers du classement g\u00e9n\u00e9ral ont chacun un lieutenant \u00e0 leurs c\u00f4t\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Van Aert roule d\u00e9sormais pour Vingegaard ","dateModified":"2022-07-19T14:49:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#586935","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T14:45:46+00:00","articleBody":"     Geraint Thomas, David Gaudu et Romain Bardet sont \u00e9parpill\u00e9s dans les derni\u00e8res pentes.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le groupe maillot jaune au sommet du mur de P\u00e9gu\u00e8re ","dateModified":"2022-07-19T14:45:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#586911","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T14:43:12+00:00","articleBody":"     Le Colombien est le seul favori du classement g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 pouvoir suivre le duo Vingegaard-Pogacar, et le rythme initi\u00e9 par Sepp Kuss. Geraint Thomas n\u2019est pas loin du quatuor, et est aper\u00e7u par David Gaudu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quintana, invit\u00e9 surprise","dateModified":"2022-07-19T14:45:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#586885","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T14:39:09+00:00","articleBody":"     Le Canadien compte 25s sur ses premiers poursuivants qui ne sont plus que deux, puisque Matteo Jorgenson et Michael Woods ont distanc\u00e9 Michael Storer.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Hugo Houle seul en t\u00eate au sommet du mur de P\u00e9gu\u00e8re","dateModified":"2022-07-19T14:41:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#586868","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T14:37:59+00:00","articleBody":"     Celui qui ouvrait la route du groupe maillot jaune s\u2019est arr\u00eat\u00e9 net sur la route. R\u00e9sultat\u00a0: Tadej Pogacar n\u2019a plus de co\u00e9quipier \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Majka coince sa cha\u00eene\u00a0!","dateModified":"2022-07-19T14:44:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#586865","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T14:37:03+00:00","articleBody":"     Revenus \u00e0 la hauteur du maillot jaune, Geraint Thomas et David Gaudu ne peuvent suivre la relance de Sepp Kuss sur la pente raide du mur du P\u00e9gu\u00e8re.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Thomas et Gaudu font l\u2019\u00e9lastique","dateModified":"2022-07-19T14:38:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#586842","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T14:36:01+00:00","articleBody":"     On retrouve Tadej Pogacar (UAE Team Emirates) et son co\u00e9quipier Rafa\u0142 Majka, le maillot Jonas Vingegaard (Jumbo-Visma) et son co\u00e9quipier Sepp Kuss ainsi que le maillot rouge de Nairo Quintana (Ark\u00e9a-Samsic)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un groupe maillot jaune r\u00e9duit \u00e0 5 unit\u00e9s","dateModified":"2022-07-19T14:36:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#586854","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T14:35:31+00:00","articleBody":"     Le Canadien est d\u00e9sormais \u00e0 un kilom\u00e8tre du sommet du mur de P\u00e9gu\u00e8re, et conserve 35s d\u2019avance sur ses poursuivants les plus proches.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Houle maintient le rythme en t\u00eate","dateModified":"2022-07-19T14:35:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#586827","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T14:32:22+00:00","articleBody":"     La hausse de la cadence par Rafal Majka fait des d\u00e9g\u00e2ts et d\u00e9tache du groupe maillot jaune David Gaudu et Geraint Thomas. Les deux membres du top 10 montent \u00e0 leur rythme.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gaudu et Thomas ne peuvent pas suivre","dateModified":"2022-07-19T14:34:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#586822","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T14:31:23+00:00","articleBody":"     \u00c7a sent la nouvelle attaque du Slov\u00e8ne... Et Romain Bardet ne parvient pas \u00e0 suivre la cadence.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Majka ram\u00e8ne Pogacar en t\u00eate du groupe maillot jaune","dateModified":"2022-07-19T14:31:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#586750","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T14:30:40+00:00","articleBody":"     A 2 km du sommet du mur de P\u00e9gu\u00e8re et 29 km de l\u2019arriv\u00e9e, le Canadien Hugo Houle (Israel-Premier Tech) dispose de 50s d\u2019avance sur un groupe de trois poursuivants\u00a0: Matteo Jorgenson (Movistar), Michael Storer (Groupama-FDJ) et Michael Woods, ce dernier \u00e9tant dans la m\u00eame \u00e9quipe que l\u2019homme de t\u00eate.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"40 secondes d\u2019avance pour l\u2019homme de t\u00eate ","dateModified":"2022-07-19T14:30:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#586816","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T14:30:13+00:00","articleBody":"     Trois co\u00e9quipiers roulent pour Enric Mas \u00e0 l\u2019avant du peloton. Romain Bardet est lui dans la roue de David Gaudu (Groupama-FDJ) au milieu du peloton.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Movistar pr\u00e9pare un coup","dateModified":"2022-07-19T14:30:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#586791","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T14:26:27+00:00","articleBody":"     Les pourcentages tr\u00e8s raides du mur de P\u00e9gu\u00e8re font le tri dans le groupe des poursuivants comprenant notamment Valentin Madouas (Groupama-FDJ).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gallopin et Caruso distanc\u00e9s","dateModified":"2022-07-19T14:27:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#586777","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T14:24:54+00:00","articleBody":"     Des nouvelles de Marc Soler?     Ventilo        Des nouvelles du pauvre Soler???    Elise         L\u2019Espagnol de l\u2019UAE-Emirates est \u00e0 pr\u00e8s de 39 minutes de la t\u00eate de la course. Au vu de son rythme du jour, rentrer dans les d\u00e9lais semblent difficilement envisageable. Le courage est l\u00e0, mais les jambes ne r\u00e9pondent plus.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: le Canadien Hugo Houle s\u2019impose en solitaire \u00e0 Foix, Romain Bardet grand battu du jou...","dateModified":"2022-07-19T14:24:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#586731","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T14:19:35+00:00","articleBody":"     Jonas Vingegaard et les coureurs l\u2019entourant entament l\u2019ascension du dernier col du jour avec environ 8 minutes de retard sur la t\u00eate de course.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le groupe maillot jaune au pied du mur de P\u00e9gu\u00e8re","dateModified":"2022-07-19T14:19:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#586713","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T14:19:19+00:00","articleBody":"    Le maillot jaune est-il \u00e0 l'aise pour r\u00e9pondre aux attaques ?    VELO_MERCIER         Par trois fois, Pogacar a attaqu\u00e9 Vingegaard dans les port de Lers et \u00e0 chaque fois, le Danois n\u2019a eu aucun mal \u00e0 suivre le Slov\u00e8ne. Malgr\u00e9 l\u2019absence de ses co\u00e9quipiers Primoz Roglic et Steven Kruijswijk.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: le Canadien Hugo Houle s\u2019impose en solitaire \u00e0 Foix, Romain Bardet grand battu du jou...","dateModified":"2022-07-19T14:19:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#586704","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T14:16:35+00:00","articleBody":"     Le Fran\u00e7ais de la Trek-Segafredo poursuit l\u2019homme de t\u00eate, Hugo Houle (Isra\u00ebl-Premier Tech). Gallopin poss\u00e8de environ 15s de retard sur le Canadien, et autant d\u2019avance sur un groupe de poursuivants plus fourni dont fait partie Valentin Madouas (Groupama-FDJ).                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gallopin le plus proche de Houle","dateModified":"2022-07-19T14:22:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#586701","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T14:15:49+00:00","articleBody":"     Distanc\u00e9 \u00e0 la suite des attaques de Tadej Pogacar dans le port de Lers, le Fran\u00e7ais a r\u00e9ussi \u00e0 combler son retard dans la descente gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019effort de ses co\u00e9quipiers.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bardet de retour dans le groupe maillot jaune","dateModified":"2022-07-19T14:15:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#586689","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T14:13:58+00:00","articleBody":"     L\u2019Espagnol de la Movistar, rapidement esseul\u00e9, a \u00e9t\u00e9 repris par le groupe maillot jaune. Les absences de certains coureurs pourraient toutefois lui profiter.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mas repris","dateModified":"2022-07-19T14:13:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#586684","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T14:12:21+00:00","articleBody":"                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le profil du mur de P\u00e9gu\u00e8re","dateModified":"2022-07-19T14:12:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#586620","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T14:11:53+00:00","articleBody":"     A peine la descente du port de Lers termin\u00e9e, les coureurs entament l\u2019ascension du mur de P\u00e9gu\u00e8re, la derni\u00e8re de la journ\u00e9e, class\u00e9e en premi\u00e8re cat\u00e9gorie (9,3 km \u00e0 7,9%).          On retrouve d\u00e9sormais le Canadien Hugo Houle seul en t\u00eate de la course. Le coureur de l\u2019\u00e9quipe Israel-Premier Tech a \u00e9t\u00e9 le plus rapide dans la descente et compte environ 30 s d\u2019avance sur 12 poursuivants, parmi lesquels on retrouve Wout Van Aert, Aleksandr Vlasov, Damiano Caruso, Dylan Teuns ou encore les Fran\u00e7ais Valentin Madouas et Tony Gallopin.          Le groupe maillot jaune est point\u00e9 \u00e0 environ 7min 30s de la t\u00eate de la course.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A moins de 40 km de l\u2019arriv\u00e9e, le point sur les \u00e9carts ","dateModified":"2022-07-19T14:13:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#586604","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T14:05:49+00:00","articleBody":"    Quel panache du maillot blanc ! apr\u00e8s plusieurs \u00e9ditions du Tour o\u00f9 il ne se passait rien une fois le favori en jaune, m\u00eame si \u00e7\u00e0 ne m\u00e8ne \u00e0 rien, j'esp\u00e8re que les commentateurs sauront rendre hommage  aux coureurs !    Richard        Oh la BAGARRE !!!!! DU JAMAIS VU !!!! Ce duel de descente vaut son pesant d'or, couleur du maillot !    Vive le v\u00e9lo         Attaque dans la descente c'est vraiment du beau v\u00e9lo !    A l'ancienne         On a droit \u00e0 du spectacle gr\u00e2ce au panache de Tadej Pogacar. Le Slov\u00e8ne ne veut pas perdre ce Tour sans avoir livr\u00e9 bataille jusqu\u2019au bout et le prouve de jour en jour en attaquant d\u00e8s qu\u2019il le peut.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: le Canadien Hugo Houle s\u2019impose en solitaire \u00e0 Foix, Romain Bardet grand battu du jou...","dateModified":"2022-07-19T14:05:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#586567","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T14:05:23+00:00","articleBody":"     Tadej Pogacar n\u2019a pas r\u00e9ussi \u00e0 distancer Jonas Vingegaard et l\u2019\u00e9quipe Jumbo-Visma reprend les commandes du groupe o\u00f9 ne figure plus Romain Bardet. Le leader de l\u2019\u00e9quipe DSM est distanc\u00e9 \u00e0 40s et peut compter sur le soutien de trois co\u00e9quipiers dans la descente du port de Lers.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Regroupement \u00e0 l\u2019avant du groupe maillot jaune, Bardet distanc\u00e9 ","dateModified":"2022-07-19T14:05:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#586534","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T13:59:42+00:00","articleBody":"     Pour la troisi\u00e8me fois en quelques minutes, le Slov\u00e8ne attaque le maillot jaune. Vingegaard reste pour l\u2019instant dans sa roue dans la descente technique du port de Lers.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pogacar acc\u00e9l\u00e8re apr\u00e8s le sommet\u00a0!","dateModified":"2022-07-19T14:01:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#586522","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T13:58:57+00:00","articleBody":"      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s la sieste, c\u2019est l\u2019heure de la...","dateModified":"2022-07-19T13:58:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#586517","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T13:58:34+00:00","articleBody":"     Le Fran\u00e7ais tente \u00e0 son tour une attaque. Romain Bardet est lui victime de ses multiples changements de rythme dans les pentes du port de Lers.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au tour de Gaudu d\u2019acc\u00e9l\u00e9rer, Bardet dans le dur","dateModified":"2022-07-19T14:03:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#586515","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T13:57:29+00:00","articleBody":"     Deuxi\u00e8me attaque cons\u00e9cutive du Slov\u00e8ne, mais le maillot jaune reste dans sa roue.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pogacar relance\u00a0! ","dateModified":"2022-07-19T13:57:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#586476","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T13:55:44+00:00","articleBody":"     Le Slov\u00e8ne attaque \u00e0 plus de 50 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e. Jonas Vingegaard le suit facilement avant que le rythme ne se calme.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pogacar attaque","dateModified":"2022-07-19T14:02:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#586460","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T13:55:32+00:00","articleBody":"    Gaudu a-t-il tent\u00e9 de suivre la Movistar ?    BZH        La Movistar renverse le Tour !!! he ben c'est quelque chose l'\u00e9dition 2022 ...    jin         Dr\u00f4le de manoeuvre de la Movistar, habitu\u00e9e des strat\u00e9gies de course inattendues (et souvent peu payantes). Personne n\u2019a boug\u00e9 au sein du peloton.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: le Canadien Hugo Houle s\u2019impose en solitaire \u00e0 Foix, Romain Bardet grand battu du jou...","dateModified":"2022-07-19T13:55:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#586441","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T13:53:52+00:00","articleBody":"     En passant en t\u00eate au sommet de ce col de premi\u00e8re cat\u00e9gorie, l\u2019Allemand de la Cofidis conforte son maillot \u00e0 pois en ajoutant 10 points \u00e0 son total (56 d\u00e9sormais) au classement des grimpeurs. Son concurrent, l\u2019Am\u00e9ricain Neilson Powless, n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 en mesure de prendre le moindre point.          Les r\u00e9sultats\u00a0au sommet :           1) Geschke, 10 pts 2) Van Aert, 8 pts 3) McNulty, 6 pts 4) Jorgenson, 4 pts 5) Caruso, 2 pts 6) Woods, 1 pt      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Geschke fait la bonne op\u00e9ration au sommet du port de Lers","dateModified":"2022-07-19T13:56:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#586416","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T13:51:38+00:00","articleBody":"    Une belle attaque de la Movistar \u00e0 l'ancienne ! Je l'esp\u00e9rais depuis tout \u00e0 l'heure    Xapatta         A noter qu\u2019Enric Mas pourrait aussi compter, outre les deux coureurs qui l\u2019accompagnent actuellement, sur l\u2019appui d\u2019un co\u00e9quipier figurant \u00e0 l\u2019avant de la course, en l\u2019occurence l\u2019Am\u00e9ricain Matteo Jorgenson.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: le Canadien Hugo Houle s\u2019impose en solitaire \u00e0 Foix, Romain Bardet grand battu du jou...","dateModified":"2022-07-19T13:55:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#586406","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T13:49:04+00:00","articleBody":"     Les quatre poursuivants (Van Aert, Jorgens\u00f6n, Geschke et McNulty) rejoignent le trio qu\u2019ils chassaient (Storer, Caruso et Woods) en t\u00eate de la course avant le sommet du port de Lers.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sept coureurs \u00e0 l\u2019avant","dateModified":"2022-07-19T13:51:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#586389","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T13:48:05+00:00","articleBody":"     Trois hommes de l\u2019\u00e9quipe espagnole se sont d\u00e9tach\u00e9s. On retrouve le leader Enric Mas (10e du classement g\u00e9n\u00e9ral, \u00e0 9min 58s de Jonas Vingegaard), Carlos Verona et Gregor Muhlberger.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Movistar \u00e0 l\u2019attaque dans le groupe maillot jaune ","dateModified":"2022-07-19T13:48:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#586383","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T13:46:11+00:00","articleBody":"     Le Russe ne peut suivre les quatre autres coureurs du groupe de poursuivants qui se sont lanc\u00e9s \u00e0 la poursuite du trio de t\u00eate (20s de retard). Ses ambitions de remont\u00e9e au classement g\u00e9n\u00e9ral en prennent un coup par la m\u00eame occasion.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vlasov cale","dateModified":"2022-07-19T13:47:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#586380","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T13:44:39+00:00","articleBody":"     A 3 km du sommet du port de Lers, l\u2019Italien Damiano Caruso, l\u2019Australien Michael Storer et le Canadien Michael Woods ouvrent la route. Le trio compte une trentaine de secondes d\u2019avance sur un groupe de poursuivants o\u00f9 figurent Wout Van Aert, Aleksandr Vlasov, Matteo Jorgenson et Simon Geschke.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une trentaine de secondes d\u2019avance pour le trio sur les poursuivants","dateModified":"2022-07-19T13:44:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#586373","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T13:41:27+00:00","articleBody":"    On esp\u00e8re un COCORICO vers 17h mais est-ce qu'on peut avoir un petei TUT-TUT comme si nous \u00e9tions au bord de la route ?    Richard          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: le Canadien Hugo Houle s\u2019impose en solitaire \u00e0 Foix, Romain Bardet grand battu du jou...","dateModified":"2022-07-19T13:41:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#586341","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T13:38:53+00:00","articleBody":"    Vous avez des nouvelles de MADOUAS? Je mise sur lui pour la gagne de l'\u00e9tape.     Allez les bleus         Bonne id\u00e9e\u00a0! Le grimpeur de la Groupama-FDJ vient de s\u2019extraire du groupe de poursuivants  point\u00e9 \u00e0 environ une minute de la t\u00eate de la course. Le Breton poss\u00e8de un co\u00e9quipier \u00e0 l\u2019avant, en la personne de Michael Storer, aux c\u00f4t\u00e9s de Damiano Caruso et Michael Woods.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: le Canadien Hugo Houle s\u2019impose en solitaire \u00e0 Foix, Romain Bardet grand battu du jou...","dateModified":"2022-07-19T13:40:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#586316","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T13:38:11+00:00","articleBody":"     L\u2019Italien Damiano Caruso vient d\u2019\u00eatre rejoint en t\u00eate de la course par l\u2019Australien Michael Storer et le Canadien  Michael Woods. Derri\u00e8re, l\u2019Am\u00e9ricain Neilson Powless a attaqu\u00e9, suivi comme son ombre par l\u2019Allemand Simon Geschke, les deux hommes \u00e9tant \u00e0 la lutte pour le maillot \u00e0 pois. Le reste de l\u2019\u00e9chapp\u00e9e est \u00e9parpign\u00e9 en aval sur les pentes du port de Lers.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Trois hommes en t\u00eate ","dateModified":"2022-07-19T13:40:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#586309","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T13:35:07+00:00","articleBody":"     Le groupe maillot jaune perd de nombreuses unit\u00e9s dans les premiers m\u00e8tres de l\u2019ascension du port de Lers. Caleb Ewan (Lotto-Soudal), Florian S\u00e9n\u00e9chal (Deceuninck-QuickStep)  ou encore Mads Pedersen (Trek-Segafredo) sont notamment l\u00e2ch\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le peloton \u00e9clate au pied du port de Lers","dateModified":"2022-07-19T13:35:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#586262","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T13:32:09+00:00","articleBody":"    Caruso est un t\u00e9nor de la montagne?    Ovalie        Caruso, un rapport avec le Bald Mamba ?    KOBE8         Le Caruso en t\u00eate de la course sur cette \u00e9tape du Tour n\u2019a rien \u00e0 voir avec Alex Caruso, l\u2019honorable joueur NBA qui a notamment marqu\u00e9 les fans des Los Angeles Lakers.          L\u2019Italien de la Bahrain-Victorious a creus\u00e9 l\u2019\u00e9cart sur ses poursuivants dans le Port de Lers et poss\u00e8de d\u00e9sormais 15s d\u2019avance sur le duo Storer-Woods.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: le Canadien Hugo Houle s\u2019impose en solitaire \u00e0 Foix, Romain Bardet grand battu du jou...","dateModified":"2022-07-19T13:32:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#586248","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T13:31:27+00:00","articleBody":"     Il fallait trouver une l\u00e9gende pour cette photo captur\u00e9e dans l\u2019habitacle d\u2019un v\u00e9hicule du Tour. Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous pour votre participation.                ? THIBAULT CAMUS \/ AP          #JSUL  : \"Super ce nouveau r\u00e9troviseur !\"    not the dj        JSUL Nature morte. De chaleur. \r\nCycleems, 2022     art cycliste        JSUL   on fait le caf\u00e9 chacun son Tour    Serveur     ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/887e19d_88af97ffe9364d34a00a9c23b3a60372-88af97ffe9364d34a00a9c23b3a60372-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et les laur\u00e9ats du \u00ab\u00a0Je suis une l\u00e9gende\u00a0\u00bb sont... ","dateModified":"2022-07-19T13:31:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#586175","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T13:24:21+00:00","articleBody":"     L\u2019ascension du Port de Lers fait ses premi\u00e8res victimes dans l\u2019\u00e9chapp\u00e9e, dont le duo de l\u2019\u00e9quipe B&B Hotels-KTM (Barthe-Gougeard). Damiano Caruso acc\u00e9l\u00e8re, suivi un temps par Olivier Le Gac, rapidement d\u00e9tach\u00e9 de sa roue.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Caruso grimpe le plus vite","dateModified":"2022-07-19T13:33:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#586153","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T13:21:29+00:00","articleBody":"    Soler est il \u00e9quip\u00e9 de panneaux qui pourraient lui permettrent de retrouver de l \u00e9nergie ?     Pas fier         Coup de la panne un apr\u00e8s midi de Juillet    Guy O'Martin         Malheureusement non, @De Pas fier,          Soler est plut\u00f4t victime du fameux \u00ab\u00a0coup de la panne\u00a0\u00bb comme le dit @Guy O\u2019Martin. On lui souhaite beaucoup de courage pour terminer cette \u00e9tape, quelle que soit sa destin\u00e9e ensuite.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: le Canadien Hugo Houle s\u2019impose en solitaire \u00e0 Foix, Romain Bardet grand battu du jou...","dateModified":"2022-07-19T13:24:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#586110","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T13:20:38+00:00","articleBody":"     Les hommes \u00e0 l\u2019avant, qui ne seraient non plus 29 mais 28 selon le site du Tour, poss\u00e8dent un \u00e9cart cons\u00e9quent sur le peloton, stabilis\u00e9 \u00e0 environ 7min40s. Les co\u00e9quipiers de Jonas Vingegaard (Jumbo-Visma) et de Geraint Thomas (Ineos Grenadiers) se partagent les relais derri\u00e8re les hommes de t\u00eate qui restent pour l\u2019instant group\u00e9s. Le Suisse Stefan Bissegger avait essay\u00e9 de se d\u00e9tacher, avant de se faire reprendre par ses compagnons d\u2019\u00e9chapp\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9chapp\u00e9e entame le port de Lers ","dateModified":"2022-07-19T13:22:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#586137","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T13:19:14+00:00","articleBody":"    Bonjour, ici au Luxembourg on nous parle du Luxembourgeois Bob Jungels, pouvez-vous nous confirmer s'il est dans l'\u00e9chap\u00e9e ou dans le groupe maillot jaune, merci.    Phil         Bonjour Phil,          Bob Jungels (AG2R-Citro\u00ebn) n\u2019est pas pr\u00e9sent dans l\u2019\u00e9chapp\u00e9e mais bien au sein du peloton, notamment en compagnie du maillot jaune.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: le Canadien Hugo Houle s\u2019impose en solitaire \u00e0 Foix, Romain Bardet grand battu du jou...","dateModified":"2022-07-19T13:19:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#586115","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T13:17:58+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Une contre-journ\u00e9e\u00a0\u00bb vient de s\u2019organiser au centre de presse de Foix. Certains pr\u00e9parent m\u00eame leur papier les pieds dans l\u2019eau. On ne dira pas qui d\u2019Aude ou Alexandre est encore \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur.                                          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/a8626d3_1658236621685-vzczpo.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Il fait chaud sur la route du Tour","dateModified":"2022-07-19T13:17:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#586072","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T13:15:34+00:00","articleBody":"     On souffre avec le coureur espagnol, qui appara\u00eet r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 l\u2019antenne, toujours plus \u00e9loign\u00e9 du groupe maillot jaune. Le grimpeur, malade et vid\u00e9 de ses forces, est d\u00e9sormais point\u00e9 \u00e0 plus de 17 minutes de l\u2019\u00e9chapp\u00e9e, et \u00e0 9 minutes du peloton. Rentrer dans les d\u00e9lais s\u2019annonce difficile...          Tadej Pogacar pourrait donc perdre un nouveau co\u00e9quipier apr\u00e8s Vegard Stake Laegen et George Bennett, test\u00e9s positifs au Covid-19 plus t\u00f4t sur le Tour. Une mauvaise nouvelle qui pourrait impacter son plan d\u2019attaque devant lui permettre de menacer le maillot jaune, Jonas Vingegaard. Le Danois peut lui s\u2019appuyer sur cinq co\u00e9quipiers, mais vient de perdre successivement Steven Kruijswijk et Primoz Roglic au sein du collectif de la Jumbo-Visma.                Marc Soler (en blanc), ici \u00e0 l\u2019avant du peloton lors de l\u2019\u00e9tape se terminant au sommet du col du Granon Serre Chevalier, le mercredi 13 juillet 2022. THIBAULT CAMUS \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/fa1821b_ddf2e46f9fc947f68ad4986093c07db7-ddf2e46f9fc947f68ad4986093c07db7-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marc Soler \u00e0 la d\u00e9rive, sale coup pour UAE-Emirates","dateModified":"2022-07-19T13:17:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#585907","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T13:12:23+00:00","articleBody":"    Bardet,\r\nBarde tu es,\r\nLorsqu'\u00e0 la barre d\u00e8s,\r\nLes premi\u00e8res \u00e9chapp\u00e9es,\r\nDe victoires bard\u00e9 tu es,\r\nOh mon \u00e9pop\u00e9e.    Dr\u00e9sienne         Romain, on esp\u00e8re que tu nous lis\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: le Canadien Hugo Houle s\u2019impose en solitaire \u00e0 Foix, Romain Bardet grand battu du jou...","dateModified":"2022-07-19T13:12:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#586080","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T13:10:04+00:00","articleBody":"     Allez, on joue\u00a0en attendant l\u2019ascension des deux cols pyr\u00e9n\u00e9ens. Voici une photo, \u00e0 vous de la l\u00e9gender et nous publierons vos meilleurs essais dans le live. On ramasse les copies dans 20 minutes\u00a0! #JSUL                ? THIBAULT CAMUS \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/887e19d_88af97ffe9364d34a00a9c23b3a60372-88af97ffe9364d34a00a9c23b3a60372-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Je suis une l\u00e9gende","dateModified":"2022-07-19T13:10:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#586020","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T13:02:35+00:00","articleBody":"    Bonjour, Bon courage pour ce live. Evitez les crampes apr\u00e8s la journ\u00e9e de repos ! Quel est le coureur de l'\u00e9chapp\u00e9e le mieux class\u00e9 au g\u00e9n\u00e9ral ? Merci !    Touny         Bonjour Touny,          Le coureur le mieux class\u00e9 au g\u00e9n\u00e9ral dans l\u2019\u00e9chapp\u00e9e du jour est le Russe Aleksandr Vlasov (Bora-Hansgrohe). Il figurait ce matin \u00e0 la 11e place, \u00e0 10min 32s du maillot jaune Jonas Vingegaard.          Avec les 7min 30s d\u2019avance de l\u2019\u00e9chapp\u00e9e sur le peloton, il se retrouve virtuellement dans le top 5.          Assez rapidement d\u00e9croch\u00e9 lors des \u00e9tapes alpestres, Vlasov avait d\u00e9marr\u00e9 ce Tour dans le costume du pr\u00e9tendant au podium.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: le Canadien Hugo Houle s\u2019impose en solitaire \u00e0 Foix, Romain Bardet grand battu du jou...","dateModified":"2022-07-19T13:03:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#586026","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T12:57:58+00:00","articleBody":"    Question b\u00eate, mais quelle est l'utilit\u00e9 pratique de la voiture balai ?    N\u00e9ophyte         Bonjour N\u00e9ophyte,          La voiture balai sert \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer un coureur (et son v\u00e9lo) pr\u00e9sent \u00e0 l\u2019arri\u00e8re de la course s\u2019il choisit d\u2019abandonner en cours d\u2019\u00e9tape, et de le ramener \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e. Dans le cas de Marc Soler, qui n\u2019est plus attendu par la voiture de son directeur sportif, reparti \u00e0 l\u2019avant, c\u2019est l\u2019assurance de ne pas \u00eatre oubli\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: le Canadien Hugo Houle s\u2019impose en solitaire \u00e0 Foix, Romain Bardet grand battu du jou...","dateModified":"2022-07-19T12:57:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#585023","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T12:55:08+00:00","articleBody":"     Qui dit retour en haute montagne, dit beaucoup de points \u00e0 distribuer pour le classement des grimpeurs. Depuis la 9e \u00e9tape alpestre entre Aigle et Ch\u00e2tel les Portes du Soleil, le maillot \u00e0 pois est bien accroch\u00e9 sur les \u00e9paules de l\u2019Allemand Simon Geschke (Cofidis). Mais cela pourrait changer aujourd\u2019hui puisque les deux derni\u00e8res ascensions de la journ\u00e9e, class\u00e9es en premi\u00e8re cat\u00e9gorie, rapporteront chacune 10 points au coureur franchissant le sommet en t\u00eate.          Le classement actualis\u00e9 des grimpeurs\u00a0:         Simon Geschke (Cofidis) - 46 pts          Louis Meintjes (Intermarch\u00e9-Wanty-Gobert) - 39 pts          Neilson Powless (EF Education-EasyPost) - 37 pts          Jonas Vingegaard (Jumbo-Visma) - 36 pts          Giulio Ciccone (Trek-Segafredo) - 35 pts           A noter que Geschke et Powless figurent dans l\u2019\u00e9chapp\u00e9e \u00e0 taille XXL du jour, mais ni l\u2019un, ni l\u2019autre n\u2019ont obtenu de points lors du passage des deux premi\u00e8res difficult\u00e9s de l\u2019\u00e9tape. C\u2019est Stefan Bissegger qui est pass\u00e9 en t\u00eate au sommet de la c\u00f4te de Saint-Hilaire (4e cat\u00e9gorie) et Alexis Gougeard au sommet du col de l\u2019Espinas (3e cat\u00e9gorie).                Simon Geschke DANIEL COLE \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/d10d0eb_593d257c6cff4a7c9122b69113d5fc0b-593d257c6cff4a7c9122b69113d5fc0b-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La course pour le maillot \u00e0 pois ","dateModified":"2022-07-19T12:55:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#585964","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T12:48:43+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00e9chapp\u00e9e accro\u00eet son avance sur le peloton, d\u00e9sormais point\u00e9 \u00e0 plus de 7m30s. Marc Soler (UAE-Emirates ) est lui seul \u00e0 1m50s du groupe maillot jaune, juste devant la voiture balai.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur les \u00e9carts","dateModified":"2022-07-19T12:48:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#585580","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T12:45:08+00:00","articleBody":"     Ils \u00e9taient 176 au d\u00e9part, ils ne sont plus que 147 en course au d\u00e9but de cette 16e \u00e9tape du Tour. Malade depuis plusieurs jours, l\u2019Allemand Lennard Kamna a \u00e9t\u00e9 contraint \u00e0 l\u2019abandon.\u00a0Il avait marqu\u00e9 la course par son \u00e9chapp\u00e9e lors de l\u2019\u00e9tape de la \u00ab\u00a0Super planche\u00a0\u00bb des Belles Filles, o\u00f9 il s\u2019\u00e9tait fait reprendre par Tadej Pogacar \u00e0 moins de 100 m de la ligne d\u2019arriv\u00e9e. Souffrant d\u2019une c\u00f4te cass\u00e9e, Jakob Fuglsang (Israel-Premier Tech) a \u00e9galement d\u00fb d\u00e9clarer forfait suite \u00e0 sa chute dimanche.          Test\u00e9s positifs au Covid-19, les Fran\u00e7ais Aur\u00e9lien Paret-Peintre et Mika\u00ebl Ch\u00e9rel \u00e9taient non-partants au d\u00e9part \u00e0 Carcassonne. Cons\u00e9quences\u00a0: l\u2019\u00e9quipe AG2R Citro\u00ebn se retrouve r\u00e9duite \u00e0 seulement trois \u00e9l\u00e9ments sur la route du Tour. En outre, l\u2019Allemand Maximilian Walscheid, lui aussi positif au Covid-19 (Cofidis) a d\u00fb mettre le clignotant vers la sortie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cinq coureurs non-partants \u00e0 Carcassonne ","dateModified":"2022-07-19T12:50:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#584908","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T12:45:08+00:00","articleBody":"     Le coureur fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9quipe DSM, r\u00e9put\u00e9 hyperexigeant, a modifi\u00e9 son approche du m\u00e9tier. Quatri\u00e8me du classement g\u00e9n\u00e9ral au d\u00e9but de la troisi\u00e8me semaine, il accomplit, \u00e0 31 ans, son meilleur Tour depuis 2017. Un Tour de France qu\u2019il avait pourtant d\u00e9marr\u00e9 en d\u00e9clarant ne pas vouloir \u00eatre \u00ab\u00a0obnubil\u00e9 par le classement g\u00e9n\u00e9ral\u00a0comme sur le Giro \u00bb, o\u00f9 il avait \u00e9t\u00e9 contraint \u00e0 l\u2019abandon au printemps dernier apr\u00e8s un d\u00e9but de course tr\u00e8s prometteur.          Pour pr\u00e9parer sa neuvi\u00e8me Grande Boucle, Bardet a embarqu\u00e9 femme et enfant dans son van pour dix jours d\u2019entra\u00eenement \u00e0 Tignes (Savoie), \u00ab\u00a0avec barbecue en haut d\u2019un col, comme des vacances\u00a0\u00bb. L\u2019id\u00e9e \u00e9tait de tourner la page de son abandon, en mai (en raison d\u2019une gastro-ent\u00e9rite), dans un Tour d\u2019Italie o\u00f9 une victoire \u00e9tait \u00e0 sa port\u00e9e et d\u2019aborder juillet avec le maximum de fra\u00eecheur mentale. \u00ab\u00a0Je rentre de vacances, alors je suis frais comme un gardon\u00a0\u00bb, plaisantait-il lors du grand d\u00e9part du Tour \u00e0 Copenhague.          Retrouvez l\u2019article de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial Alexandre Pedro sur le renouveau de l\u2019Auvergnat\u00a0:                    Lire aussi :  Tour de France 2022\u00a0: Romain Bardet, les bienfaits du\u00a0d\u00e9tachement         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Romain Bardet, les bienfaits du d\u00e9tachement","dateModified":"2022-07-19T12:45:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#585900","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T12:41:03+00:00","articleBody":"    quelle temperature sur la route du tour aujourd'hui ?    VDE         32,5 degr\u00e9s annonc\u00e9s \u00e0 l\u2019instant sur la route du Tour. Il fait encore tr\u00e8s chaud aujourd\u2019hui...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: le Canadien Hugo Houle s\u2019impose en solitaire \u00e0 Foix, Romain Bardet grand battu du jou...","dateModified":"2022-07-19T12:41:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#585819","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T12:37:36+00:00","articleBody":"     Le grimpeur espagnol, co\u00e9quipier de Tadej Pogacar au sein de l\u2019\u00e9quipe UAE-Emirates souffre \u00e0 l\u2019arri\u00e8re du peloton. La fin d\u2019apr\u00e8s-midi s\u2019annonce gal\u00e8re pour le coureur, notamment pris de vomissements, et r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 hauteur de la voiture m\u00e9dicale.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Soler au plus mal","dateModified":"2022-07-19T12:38:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#585741","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T12:33:41+00:00","articleBody":"    Combien d'hommes dans l'\u00e9chapp\u00e9e ?\r\n\r\nQuels sont les \u00e9quipes ?    Lelievreetlatortue        Bonjour, qui sont les coureurs dans le groupe d'\u00e9chapp\u00e9s ?     Lo\u00efc          Bonjour,          Voici la composition du groupe de t\u00eate aussi \u00e9pais qu\u2019une classe scolaire avec 29 hommes dont 7 Fran\u00e7ais\u00a0:          A. Vlasov et F. Grossschartner (Bora-Hansgrohe), N. Powless et S. Bissegger (EF Education-Easy Post), M. Storer, V. Madouas et O. Le Gac (Groupama-FDJ), D. Caruso et D. Teuns (Bahrain Victorious), B. Mcnulty (UAE Team Emirates), M. Jorgenson et G. Izagirre (Movistar), W. Van Aert (Jumbo-Visma), H. Houle et M. Woods (Israel - Premier Tech), S. Velasco (Astana Qazaqstan), T. Gallopin (Trek-Segafredo), D. Martinez (Ineos Grenadiers), L. Owsian et M. Bouet (Ark\u00e9a Samsic), S. Geschke (Cofidis), P. Gilbert et T. Wellens (Lotto-Soudal), A. Gougeard et C. Barthe (B&B Hotels), M. Burgaudeau (TotalEnergies), N. Van Hooydonck (Jumbo-Visma), M. Honore (Quick-Step Alpha Vinyl), N. Eekhoff (Team DSM).                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"29 coureurs \u00e0 l\u2019avant","dateModified":"2022-07-19T12:40:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#585655","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T12:32:55+00:00","articleBody":"     Un large groupe s\u2019est \u00e9chapp\u00e9 d\u00e8s le d\u00e9but de la journ\u00e9e \u00e0 l\u2019initiative de Tony Gallopin (Trek-Segafredo). Le Fran\u00e7ais occupe toujours la t\u00eate de la course en compagnie de 28 autres coureurs, avec des costauds tels que le mailot vert Wout van Aert (Jumbo-Visma), Daniel Martinez (Ineos-Grenadiers) ou le Russe Alexandr Vlasov (Bora-Hansgrohe), 11e au classement g\u00e9n\u00e9ral ce matin et actuellement virtuellement dans le top 5 du Tour. Les \u00e9chapp\u00e9es poss\u00e8dent 6m40s d\u2019avance sur le peloton.          Une nouvelle fois malchanceux puisqu\u2019un temps g\u00ean\u00e9 par un probl\u00e8me de selle, Caleb Ewan (Lotto-Soudal) a \u00e9t\u00e9 rapidement distanc\u00e9 puis a pu r\u00e9int\u00e9grer le groupe maillot jaune. Tout comme le champion d\u2019Autriche Felix Grossschartner (Bora-Hansgrohe), victime d\u2019une chute visiblement sans gravit\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur le d\u00e9but de la course","dateModified":"2022-07-19T12:37:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#585630","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T12:30:04+00:00","articleBody":"     Le mercure tape tr\u00e8s fort dans la salle de presse de cette 16e \u00e9tape, mais le groupe vit bien et surtout s\u2019est bien ravitaill\u00e9. Les envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux du Monde remercient la ville de Foix pour cet excellent buffet propos\u00e9 au bord de l\u2019Ari\u00e8ge. La cuisson de l\u2019\u00e9paule d\u2019agneau \u00e9tait un mod\u00e8le \u00e0 enseigner dans toutes les \u00e9coles de r\u00f4tisserie. Et que dire de cet effiloch\u00e9 de porc accompagn\u00e9 de pommes grenailles\u2026 C\u2019est aussi \u00e7a, le Tour de la France.                   ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/feb8b71_1658231779568-toff.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct du tennis club de Foix","dateModified":"2022-07-19T12:30:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#584860","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T12:25:03+00:00","articleBody":"     Au lendemain d\u2019une journ\u00e9e de repos bien m\u00e9rit\u00e9e dans la chaleur \u00e9touffante de Carcassonne (Aude), le peloton d\u00e9marre la troisi\u00e8me et derni\u00e8re semaine de course par une \u00e9tape de 178,5 kilom\u00e8tres entre la cit\u00e9 m\u00e9di\u00e9vale et Foix (Ari\u00e8ge).          La premi\u00e8re des trois journ\u00e9es pyr\u00e9n\u00e9ennes n\u2019est pas la plus compliqu\u00e9e \u00e0 n\u00e9gocier. Pour autant, apr\u00e8s le port de Lers (1re cat\u00e9gorie, 11,4\u00a0km \u00e0 7\u00a0%), il ne faudra pas n\u00e9gliger le tr\u00e8s pentu mur de P\u00e9gu\u00e8re (9,3\u00a0km \u00e0 7,9\u00a0%). Son sommet, plac\u00e9 \u00e0 27 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e, devrait permettre de d\u00e9canter la course pour la victoire d\u2019\u00e9tape et, qui sait, pour le classement g\u00e9n\u00e9ral. Les trois derniers kilom\u00e8tres de cette ascension class\u00e9e en 1re cat\u00e9gorie s\u2019\u00e9l\u00e8vent \u00e0 plus de 11\u00a0% de moyenne avec des passages \u00e0 18\u00a0% et 16\u00a0%.          \u00ab\u00a0Des talents de descendeur ne seront pas de trop pour plonger vers la pr\u00e9fecture de l\u2019Ari\u00e8ge pendant une vingtaine de kilom\u00e8tres\u00a0\u00bb, pr\u00e9vient le directeur du Tour de France, Christian Prudhomme.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La premi\u00e8re \u00e9tape du triptyque pyr\u00e9n\u00e9en","dateModified":"2022-07-19T12:25:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#584852","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T12:20:02+00:00","articleBody":"     Le haut du classement n\u2019a pas boug\u00e9 d\u2019un iota dimanche \u00e0 l\u2019issue de la 15e \u00e9tape de plat entre Rodez et Carcassonne.          1. Jonas Vingegaard (Jumbo-Visma)          2. Tadej Pogacar (UAE Team Emirates), \u00e0 2 min 22 s          3. Geraint Thomas (Ineos Grenadiers), \u00e0 2 min 43 s          4. Romain Bardet (Team DSM), \u00e0 3 min 1 s          5. Adam Yates (Ineos Grenadiers), \u00e0 4 min 6 s          6. Nairo Quintana (Ark\u00e9a-Samsic), \u00e0 4 min 15 s          7. Louis Meintjes (Intermarch\u00e9-Wanty-Gobert), \u00e0 4 min 24 s          8. David Gaudu (Groupama-FDJ), \u00e0 4 min 24 s          9. Thomas Pidcock (Ineos Grenadiers), \u00e0 8 min 49 s          10. Enric Mas (Movistar), \u00e0 9 min 58 s      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le top 10 du classement g\u00e9n\u00e9ral apr\u00e8s 15 \u00e9tapes","dateModified":"2022-07-19T12:20:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#584782","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T12:10:00+00:00","articleBody":"     Depuis le d\u00e9but de ce Tour, rares sont les opportunit\u00e9s pour les sprinteurs de se disputer une victoire d\u2019\u00e9tape. Dimanche, lors de la 15e \u00e9tape, le Belge Jasper Philipsen (Alpecin-Deceuninck) a saisi l\u2019occasion \u00e0 Carcassonne, en s\u2019imposant pour la premi\u00e8re fois de sa carri\u00e8re sur la Grande Boucle.                    Malgr\u00e9 son profil assez plat, cette \u00e9tape parcourue sous un soleil de plomb (jusqu\u2019\u00e0 40\u00b0C au thermom\u00e8tre) n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 de tout repos pour le porteur du maillot jaune Jonas Vingegaard. Le Danois a \u00e9t\u00e9 victime d\u2019une chute sans gravit\u00e9, mais surtout, il a perdu deux co\u00e9quipiers qui lui \u00e9taient d\u00e9vou\u00e9s pour la haute montagne\u00a0: Primoz Roglic, non-partant dimanche \u00e0 cause de blessures \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition, et Steven Kruijswijk, qui a abandonn\u00e9 apr\u00e8s avoir chut\u00e9 lui aussi. De fait, le rapport de force avec son grand rival Tadej Pogacar (UAE) n\u2019est plus le m\u00eame.          Retrouvez la synth\u00e8se de nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux, Aude Lasjaunias et Alexandre Pedro\u00a0:                    Lire aussi :  Tour de France 2022\u00a0: Jonas Vingegaard et la Jumbo-Visma ont pris un coup de chaud \u00e0 Carcassonne         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le maillot jaune affaibli apr\u00e8s l\u2019abandon de deux \u00e9minents co\u00e9quipiers ","dateModified":"2022-07-19T12:10:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html#584724","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/19/tour-de-france-2022-suivez-la-16e-etape-en-direct_6135361_3242.html","datePublished":"2022-07-19T12:00:07+00:00","articleBody":"     Bienvenue sur ce live pour vivre une nouvelle apr\u00e8s-midi petite reine en notre compagnie. Miam, les coureurs d\u00e9barquent dans les Pyr\u00e9n\u00e9es\u00a0! Au programme de cette 16e \u00e9tape\u00a0: de la chaleur et deux cols class\u00e9s en premi\u00e8re cat\u00e9gorie, entre autres. La descente finale vers Foix appara\u00eet davantage propice \u00e0 la victoire d\u2019un baroudeur plut\u00f4t qu\u2019\u00e0 une explication entre favoris. Et si c\u2019\u00e9tait l\u2019heure du premier succ\u00e8s tricolore sur ce Tour\u00a0? R\u00e9ponse aux alentours de 17\u00a0heures.          D\u2019ici l\u00e0, n\u2019h\u00e9sitez \u00e0 nous arroser de vos questions, de votre humour ou m\u00eame d\u2019un po\u00e8me en l\u2019honneur de Romain Bardet si le c\u0153ur vous en dit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/178/0/7434/3717/1342/671/60/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous\u00a0!","dateModified":"2022-07-19T12:00:07+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/22/0/7434/4956/1342/894/3/0/075ce64_5746484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/19/19-3">
<filnamedate="20220719"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220719"><AAMMJJHH="2022071919">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-3"> ¤ « Des champions au microscope » (1/7). Le premier volet de la série de sept portraits de sportifs aux capacités physiques et mentales exceptionnelles, scrutés par la science, nous immerge dans la routine monitorée du biathlète le plus titré de l’histoire.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-3"> ¤       Culture « Bru(i)t », sur Brut : les extraordinaires pouvoirs des sons                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Black Bird », « The Girl from Plainville, » « Queer as Folk » : les séries télé à voir cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Aubais, retour à la case départ pour les vétérans de l’art Claude Viallat et Patrick Saytour                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation             Toutes nos séries          Successions          Les 50 ans du porno « Gorge profonde »          Les miraculés du Vél' d'Hiv                                                   Séries d'été       Des champions au microscope         Martin Fourcade, un cœur à toute épreuve   Par David Larousserie et Pascale Santi   Publié aujourd’hui à 13h00     Temps de Lecture 7 min.       Réservé à nos abonnés   Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Portrait« Des champions au microscope » (1/7). Le premier volet de la série de sept portraits de sportifs aux capacités physiques et mentales exceptionnelles, scrutés par la science, nous immerge dans la routine monitorée du biathlète le plus titré de l’histoire.                             Le biathlète Martin Fourcade, quintuple champion olympique, treize fois champion du monde, à Annecy, le 27 juin 2022.  SIMONE PEROLARI POUR « LE MONDE »               Longtemps Martin Fourcade s’est levé de bonne heure… et s’est livré à une curieuse routine. Au saut du lit, pose d’une ceinture pectorale, retour à l’horizontale, déclenchement du chronomètre pour huit minutes. Puis, debout, redéclenchement du chronomètre pour huit minutes. Et, enfin, une petite piqûre sur un doigt. Avant d’envoyer les données enregistrées sur l’ordinateur. « C’est ce qui pouvait prendre le plus de temps quand les connexions ne marchaient pas ! », se rappelle en souriant le champion de biathlon français, 34 ans, au palmarès parmi les plus fournis du sport français. Avant d’arrêter sa carrière, en mars 2020, il a été cinq fois champion olympique, treize fois champion du monde en individuel et sept fois consécutives vainqueur du gros globe de cristal, c’est-à-dire le classement général de sa discipline entre 2012 et 2018.          Cette routine étrange est-elle le secret de sa réussite ? En partie, car, pendant qu’il prenait son petit-déjeuner, son entraîneur, Stéphane Bouthiaux puis Vincent Vittoz à partir de 2018, s’affairait sur son ordinateur pour faire parler les chiffres sortis de cette séance matinale et savoir quel programme d’entraînement concocter.            Tout part du cœur. La ceinture et la montre enregistrent la fréquence cardiaque du champion, mais c’est surtout l’infime variation de l’écart entre deux pulsations qui est le paramètre déterminant. Au tournant des années 2000, plusieurs scientifiques, dont Laurent Schmitt, physiologiste des équipes de France de ski de fond et biathlon, découvrent que cette variabilité de la fréquence cardiaque (VFC) est une excellente manière de connaître l’état de fatigue d’une personne et son état de récupération, et donc d’adapter un entraînement.          « Ces écarts de quelques millisecondes sont en fait modulés par l’activité du système nerveux autonome, qui contrôle notamment le cœur », résume Laurent Schmitt. Plus précisément, ces intervalles informent sur l’équilibre entre deux systèmes antagonistes, le parasympathique, qui ralentit le rythme cardiaque et favorise la récupération, et l’orthosympathique, qui l’accélère pour produire plus d’énergie. Les informations de VFC sont en outre couplées aux mesures sanguines de la concentration en lactate – produit en brûlant des glucides –, pour affiner le tableau décrivant l’état de fatigue et de récupération du sportif.          « Pour réactiver le “para”, on faisait des séances longues à intensité faible. Pour l’“ortho”, c’était plus dynamique, avec des sprints ou des bonds, résume Stéphane Bouthiaux, désormais directeur technique des équipes de France de biathlon. Mais parfois le résultat pouvait déboucher sur la décision de ne rien faire. »        Il vous reste 75.87% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                           Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/article/2022/07/19/martin-fourcade-un-c-ur-a-toute-epreuve_6135355_3451060.html"},"headline":"Martin Fourcade, un c\u0153ur \u00e0 toute \u00e9preuve","dateCreated":"2022-07-19T13:00:05+02:00","datePublished":"2022-07-19T13:00:05+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","Des champions au microscope"],"keywords":["S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","Des champions au microscope","Biathlon","Ski","Jeux olympiques","Sciences","Sport"],"description":"\u00ab\u00a0Des champions au microscope\u00a0\u00bb (1\/7). Le premier volet de la s\u00e9rie de sept portraits de sportifs aux capacit\u00e9s physiques et mentales exceptionnelles, scrut\u00e9s par la science, nous immerge dans la routine monitor\u00e9e du biathl\u00e8te le plus titr\u00e9 de l\u2019histoire.","author":[{"@type":"Person","name":"David Larousserie"}
,{"@type":"Person","name":"Pascale Santi"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/862/0/6720/3360/1342/671/60/0/3829f09_1657817916089-t6a6076.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Des champions au microscope","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/des-champions-au-microscope/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/19/19-4">
<filnamedate="20220719"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220719"><AAMMJJHH="2022071919">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-4"> ¤ Agressé avant la finale des championnats de France fin juin et sous le coup d’une plainte pour agression sexuelle, le coureur de 400 m haies s’apprête à disputer, mardi, une finale mondiale.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-4"> ¤       Culture « Bru(i)t », sur Brut : les extraordinaires pouvoirs des sons                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Black Bird », « The Girl from Plainville, » « Queer as Folk » : les séries télé à voir cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Aubais, retour à la case départ pour les vétérans de l’art Claude Viallat et Patrick Saytour                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Sport       Athlétisme             Mondiaux d’athlétisme : Wilfried Happio, une finale dans un contexte difficile      Agressé avant la finale des championnats de France fin juin et sous le coup d’une plainte pour agression sexuelle, le coureur de 400 m haies s’apprête à disputer, mardi, une finale mondiale.          Par Anthony Hernandez(envoyé spécial à Eugene (Oregon))         Publié aujourd’hui à 12h00    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       France's Wilfried Happio gestures after crossing the finish line in the men's 400m hurdles heats during the World Athletics Championships at Hayward Field in Eugene, Oregon on July 16, 2022.  (Photo by Jewel SAMAD / AFP)  JEWEL SAMAD / AFP                 Wilfried Happio aurait certainement rêvé d’un autre contexte pour une première participation  à une finale mondiale, mardi 19 juillet dans la soirée à Eugene, dans l’Oregon (mercredi à 4h50, heure de Paris). Le jeune homme de 23 ans, spécialiste du 400 m haies, traverse paradoxalement les meilleurs moments de sa carrière sportive et l’un des plus mauvais moments de sa vie personnelle.            Il est certes arrivé aux Etats-Unis en ayant battu par deux fois en trois semaines son record personnel. Champion d’Europe espoirs en 2019, il ne parvenait pas depuis trois ans à passer sous la barrière des 49 secondes. A Caen, le 25 juin, en finale des championnats de France, puis à Eugene, en demi-finale des Mondiaux le 17 juillet, le coureur a réussi les deux plus belles courses de sa carrière : 48,57 secondes et 48,14 secondes.              Mais il a réalisé ces deux performances dans des circonstances très particulières. A Caen, il avait été agressé pendant son échauffement, à quelques minutes de sa course. Un homme l’avait frappé au visage. Touché à l’œil, le visage en sang, il s’était élancé avec un bandeau de pirate dissimulant un bandage.            « Je suis surpris des circonstances de mon record. Oui, peut-être. Cela fait trois ans que je savais que je l’avais dans les jambes. Dans ces moments-là, tu as des œillères. Je ne voyais que les haies, mon couloir et la ligne d’arrivée », a-t-il raconté.            Puis, deux jours après l’incident et avant de s’envoler pour les championnats du monde, il a appris le dépôt d’une plainte le visant pour agression sexuelle de la part d’une athlète. Son agresseur a d’ailleurs été rapidement identifié comme le frère de la plaignante.            Enquête interne ouverte à l’Insep            A deux jours de son entrée en lice, samedi à Eugene, pour les séries du 400 mètres haies, il n’a pas éludé la question de sa participation aux Mondiaux : « Elle ne s’est pas posée. L’affaire est entre les mains de la justice. Je lui fais confiance, a-t-il confié. Je me suis recentré sur la piste et le côté sportif. C’est mon rôle de représenter mon pays dans ma meilleure forme. »              Licencié à Lille, Happio a tenté de faire bonne figure. « Dire que je ne suis pas affecté serait mentir. Une telle situation affecterait tout le monde. Je fais un sport où il faut rester fort mentalement. Je me dois de répondre présent dans ces championnats », a-t-il expliqué.            Il a aussi apporté quelques précisions sur l’affaire : « Oui, j’ai déposé plainte [pour les coups reçus]. » Et il s’est justifié : « Je n’ai pas encore été entendu par les policiers mais j’ai répondu à l’Insep », l’Institut national du sport, de l’expertise et de la performance, où il s’entraîne ainsi que l’athlète qui l’accuse. De son côté, l’Insep a confirmé l’ouverture d’une enquête interne.            La Fédération française de l’athlétisme (FFA), pour sa part, attend de voir pour le moment. « Ce n’était pas le bon timing » pour prendre une décision, a expliqué son directeur technique national (DTN), Patrick Ranvier. Je ne pense pas qu’on ait à se substituer à la justice et on n’est pas dans l’urgence absolue. Aujourd’hui, Wilfried est présumé innocent. En l’occurrence, rien ne l’empêche de participer. »              En octobre 2020, une plainte pour violences volontaires avait déjà visé Wilfried Happio, déposée par Janet Scott, une triple sauteuse française. Les deux athlètes avaient noué une brève relation sentimentale. En décembre de la même année, la commission disciplinaire de première instance de la FFA avait relaxé le coureur.            Selon l’Equipe, la commission avait notamment estimé que les faits n’étaient « pas suffisamment établis » et s’était dite incapable « d’établir si M. Happio a agressé Mme Scott ou s’il a agi en situation de légitime défense ». Une version contestée par la jeune femme et son avocat.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Violences sexuelles : dans l’athlétisme, le linge sale se lave en famille                   « J’ai le nez dans le guidon »            En Oregon, Wilfried Happio dispute la première grande finale de sa carrière après avoir été éliminé en 2021 en demi-finale des Jeux olympiques à Tokyo. Il ne cache pas ses ambitions : « Je veux améliorer mon record et faire partie des meilleurs mondiaux. »               Dans une discipline ultra-concurrentielle, avec le recordman du monde norvégien Karsten Warholm, l’Américain Benjamin Ray ou encore le Brésilien Alison dos Santos, le Français ne fait pas de complexes : « Certains pourraient dire qu’ils sont tombés dans la mauvaise génération. Moi je trouve que ça donne envie ce niveau. Plus il y a du public et de l’intérêt, plus ça fait monter l’enjeu et les objectifs. »                             Lire aussi :  Mondiaux d’athlétisme : Karsten Warholm veut « continuer d’inscrire » son « nom dans les annales » du 400 m haies                   Après avoir une nouvelle fois amélioré son record en demi-finale mondiale, il savourait malgré tout : « Que dire à part que je suis dans les clous : c’est ce qu’on s’était dit avec mon entraîneur, que je devais battre mon record en demi-finales pour espérer une finale, a-t-il analysé. J’y suis. Je suis trop content mais je veux rester concentré sur ma finale, j’ai le nez dans le guidon. »             Après la satisfaction de ses objectifs sportifs sur la piste, Wilfried Happio devra s’expliquer sur l’affaire en cours.                 Anthony Hernandez(envoyé spécial à Eugene (Oregon))           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                                Édition du jour Daté du mercredi 20 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/19/mondiaux-d-athletisme-wilfried-happio-une-finale-dans-un-contexte-difficile_6135350_3242.html"},"headline":"Mondiaux d\u2019athl\u00e9tisme\u00a0: Wilfried Happio, une finale dans un contexte difficile","dateCreated":"2022-07-19T12:00:04+02:00","datePublished":"2022-07-19T12:00:04+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Athl\u00e9tisme"],"keywords":["Sport","Athl\u00e9tisme"],"description":"Agress\u00e9 avant la finale des championnats de France fin juin et sous le coup d\u2019une plainte pour agression sexuelle, le coureur de 400\u00a0m haies s\u2019appr\u00eate \u00e0 disputer, mardi, une finale mondiale.","author":[{"@type":"Person","name":"Anthony Hernandez","description":"envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Eugene (Oregon)"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/347/0/4172/2086/1342/671/60/0/3f3c069_5724153-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Athl\u00e9tisme","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/athletisme/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/19/19-5">
<filnamedate="20220719"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220719"><AAMMJJHH="2022071919">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-5"> ¤ Le coureur français, réputé hyperexigeant, a modifié son approche du métier. Quatrième du classement général au début de la troisième semaine, il accomplit son meilleur Tour depuis 2017.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-5"> ¤       Culture « Bru(i)t », sur Brut : les extraordinaires pouvoirs des sons                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Black Bird », « The Girl from Plainville, » « Queer as Folk » : les séries télé à voir cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Aubais, retour à la case départ pour les vétérans de l’art Claude Viallat et Patrick Saytour                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Sport       Tour de France 2022             Tour de France 2022 : Romain Bardet, les bienfaits du détachement      Le coureur français, réputé hyperexigeant, a modifié son approche du métier. Quatrième du classement général au début de la troisième semaine, il accomplit son meilleur Tour depuis 2017.          Par Alexandre Pedro(envoyé spécial à Carcassonne, Aude)         Publié aujourd’hui à 06h11, mis à jour à 09h24    Temps de Lecture 4 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Romain Bardet lors de la 12e étape du Tour de France entre Briançon et l’Alpe d’Huez, le 14 juillet 2022.  ANNE-CHRISTINE POUJOULAT / AFP                 La Grande Boucle est un tourbillon de bruit et de fureur. Dans ce cirque ambulant, le silence est un luxe. Assis à même les herbes folles, Romain Bardet profite d’un moment rare ce 13 juillet au col du Granon, épilogue terrible mais grandiose de la 11e étape du Tour de France 2022. Ce moment s’étire sur plusieurs minutes et fige une image, celle d’un coureur épuisé mais apaisé par l’effort.            Il y a la 2e place du classement général, bien sûr, la bonne opération qu’il vient de réaliser, mais l’essentiel est ailleurs. A 31 ans, le Français de l’équipe néerlandaise Team DSM paraît enfin en paix avec lui-même, à sa place dans cette course où il a longtemps porté le masque du sérieux, comme écrasé par sa propre exigence et les attentes de tout un pays.              « Quand Romain regarde la vue en contrebas, cela me rappelle nos entraînements, quand on s’arrêtait pour profiter du paysage et discuter », observe Clément Chevrier. Ancien équipier chez AG2R (2017-2020), le jeune retraité du peloton partage avec son ami le goût des bonnes bouteilles ; lui en a même fait son métier, après des études d’œnologie.            Clément Chevrier connaît son « Romain » et apprécie de le voir performant et, surtout, épanoui au début de cette troisième semaine, en embuscade pour le podium final (avant la 16e étape, mardi 19 juillet, Romain Bardet est 4e, à 18 secondes du 3e, Geraint Thomas). « Il était content d’être au départ du Tour. Avant, il arrivait déjà un peu usé mentalement. Chez AG2R, tout était axé sur ces trois semaines de juillet : la saison, les contrats, l’investissement du sponsor… et ça tendait tout le monde dans l’équipe. Romain le premier. »            Romain Bardet ne crache pas dans la soupe du Tour. Elle l’a nourri, lui permet de bien vivre, lui qui déclare gagner environ 50 000 euros net par mois. Mais l’enfant de Brioude (Haute-Loire), monté deux fois sur le podium final à Paris (2e en 2016, 3e en 2017), a eu l’impression de trop sacrifier, de ne plus écouter ses envies. Pour quoi, finalement ?              En octobre 2019, il livrait déjà ce constat au Monde et évoquait aussi ses envies de briller en Italie, sur le Giro. « Tout me ramenait toujours à un seul événement. L’achat d’une baguette de pain, de yaourts, des amis à la maison… “Le Tour, le Tour, le Tour… ” Je me demandais : “En fait, qui je suis, si je ne fais pas le Tour ?” »                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Romain Bardet : « J’ai perdu de vue le coureur que j’étais »                   Fini Bardet « l’autoentrepreneur »            Une crise sanitaire et un calendrier bousculé plus tard, Romain Bardet a renoncé à cette tentation italienne et est reparti pour un Tour en 2020, terminé brutalement par une chute sur les routes auvergnates lors de la 13e étape. Ce cérébral cogite alors sur le sens à donner à la suite de sa carrière, ressent le besoin « d’effectuer un reset », surtout avec la naissance de son fils, Angus, quelques mois plus tôt.                             Lire aussi :  Tour de France 2020 : Romain Bardet contraint à l’abandon après une chute sur ses terres d’Auvergne                   Cette « réinitialisation » passe par un départ à l’étranger. Il en a toujours eu l’envie et maîtrise l’anglais (et se défend aussi en allemand). En 2021, il rejoint les Pays-Bas et la formation DSM. L’ancienne Sunweb est réputée pour imposer un cadre très strict à ses coureurs et coureuses.              La Néerlandaise Ellen van Dijk a évoqué « quarante-huit protocoles à respecter » dans un entretien au Dagblad van het Noorden : « Je trouve que c’est parfois oppressant que tout soit décidé pour vous et que vous ne puissiez rien penser vous-même. »            Ces deux dernières saisons, le Suisse Marc Hirschi ainsi que les Belges Tiesj Benoot et Ilan Van Wilder ont abandonné la structure avant la fin de leur contrat pour un meilleur salaire ailleurs, mais aussi pour un peu plus de liberté.            Romain Bardet y trouve son bonheur après presque une décennie passée chez AG2R. « Il y était un peu autoentrepreneur, il était toujours sollicité et il cogitait beaucoup sur les décisions à prendre, note Clément Chevrier. Il ne débranchait jamais. Chez DSM, il se laisse guider et a appris à faire confiance à une nouvelle structure. Ce côté très cadré lui convient bien. »              L’intéressé ne contredit pas son ami. « J’avais envie de retrouver un rôle de coureur. [Chez AG2R], j’étais au courant de trop de choses, trop proche des gens », a-t-il confié au magazine Pédale ! début juin. Dans ce très long entretien, Romain Bardet le pudique fend un peu l’armure, parle politique (plutôt gauche modérée), vin (beaujolais), raconte quelques soirées agitées de jeunesse ou se moque de sa propre image « d’espèce de bobo », lecteur du Monde diplomatique et auditeur de France Culture.            Pour préparer son neuvième Tour, Romain Bardet a embarqué femme et enfant dans son van pour dix jours d’entraînement à Tignes (Savoie), « avec barbecue en haut d’un col, comme des vacances ». L’idée était de tourner la page de son abandon, en mai (en raison d’une gastro-entérite), dans un Giro où une victoire était à sa portée et d’aborder juillet avec le maximum de fraîcheur mentale. « Je rentre de vacances, alors je suis frais comme un gardon », plaisantait-il lors du grand départ du Tour à Copenhague.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Sur le Tour d’Italie, Romain Bardet veut voir la vie en rose                   « Il est plus relax »            Avant d’attaquer la traversée des Pyrénées, mercredi 20 juillet, le chef de file de la DSM est un peu moins frais. Les Alpes et la canicule fatiguent les coureurs. Sur la route de Mende (Lozère), samedi 16 juillet, il a pris un petit coup de chaud dans la « montée Jalabert » lors de la 14e étape ; il évoquait « des jambes qui brûlaient ».              Quelques minutes plus tard, l’Auvergnat a enfilé sa veste réfrigérée et, sous l’auvent du car de son équipe, il est monté sur son home-trainer pour éliminer les toxines en « tournant » les jambes. Il a même pris le temps de plaisanter et de prendre des nouvelles d’un ex-confrère, l’Américain Ian Boswell. « Je trouve que Romain est plus relax qu’il y a quelques années, confirme l’ancien de l’équipe britannique Sky, qui suit la course pour « The Cycling Podcast ». Je pense que ça lui fait du bien d’être dans une équipe étrangère, il est un peu moins sollicité et fait sa course dans son coin. »            Romain Bardet savoure d’être à la bagarre avec Jonas Vingegaard et Tadej Pogacar, même s’il reconnaît la supériorité du Danois et du Slovène en montagne. De Pogacar, il attend qu’il dynamite le passage dans les Pyrénées. « Je sais qu’il ne voudra pas faire 2e du Tour de France », avance-t-il.            Clément Chevrier espère déjà en discuter autour d’une bonne cuvée. « Romain aime quand les étapes sont dures et que ça part dans tous les sens, raconte son ami. Sa principale qualité c’est la résistance. » Et désormais une certaine forme de détachement. Peut-être pour le meilleur.                 Alexandre Pedro(envoyé spécial à Carcassonne, Aude)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                                Édition du jour Daté du mercredi 20 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/19/tour-de-france-2022-romain-bardet-les-bienfaits-du-detachement_6135298_3242.html"},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Romain Bardet, les bienfaits du\u00a0d\u00e9tachement","dateCreated":"2022-07-19T06:11:11+02:00","datePublished":"2022-07-19T06:11:11+02:00","dateModified":"2022-07-19T09:24:23+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Tour de France 2022"],"keywords":["Sport","Cyclisme","Tour de France 2022"],"description":"Le coureur fran\u00e7ais, r\u00e9put\u00e9 hyperexigeant, a modifi\u00e9 son approche du m\u00e9tier. Quatri\u00e8me du classement g\u00e9n\u00e9ral au d\u00e9but de la troisi\u00e8me semaine, il accomplit son meilleur Tour depuis 2017.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Pedro","description":"envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Carcassonne, Aude"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/242/0/5000/2500/1342/671/60/0/25711b2_1658150514255-807517.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tour de France 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tour-de-france/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/19/19-6">
<filnamedate="20220719"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220719"><AAMMJJHH="2022071919">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-6"> ¤ La Vénézuelienne a remporté, lundi à Eugene, sa troisième médaille d’or lors des Mondiaux en plein air. La recordwoman du monde n’en finit plus de dominer sa discipline.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-6"> ¤       Culture « Bru(i)t », sur Brut : les extraordinaires pouvoirs des sons                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Black Bird », « The Girl from Plainville, » « Queer as Folk » : les séries télé à voir cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Aubais, retour à la case départ pour les vétérans de l’art Claude Viallat et Patrick Saytour                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Sport       Athlétisme             Pour Yulimar Rojas, une troisième médaille d’or au triple saut lors des mondiaux d’athlétisme      La Vénézuelienne a remporté, lundi à Eugene, sa troisième médaille d’or lors des Mondiaux en plein air. La recordwoman du monde n’en finit plus de dominer sa discipline.          Par Anthony Hernandez(envoyé spécial à Eugene (Oregon))         Publié aujourd’hui à 05h46, mis à jour à 08h13    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Yulimar Rojas a survolé la finale du triple saut lors des Mondiaux 2022, à Eugene (Etats-Unis).  DAVID J. PHILLIP / AP                 Elle fait partie de l’élite des athlètes. A Eugene, la triple sauteuse Yulimar Rojas figurait en compagnie de la crème de la crème de l’athlétisme mondial. Ceux capables de battre un record du monde sur la piste du stade Hayward Field : la sprinteuse Shelly-Ann Fraser-Pryce, le perchiste Armand Duplantis, les spécialistes des haies Karsten Warholm et Sydney McLaughlin ou encore le lanceur de poids Ryan Crouser…            Si la Vénézuelienne n’est pas parvenue à améliorer son propre record du monde – 15,74 mètres réalisés cette année à Belgrade pendant les championnats du monde en salle – elle a remporté son troisième titre planétaire en plein air de suite.              Avec un triple bond à 15,47 mètres, l’élève de l’entraîneur cubain Ivan Pedroso a dominé de la tête et des épaules ses concurrentes, reléguant ses poursuivantes à 58 et à 75 centimètres – la Jamaïcaine Shanieka Ricketts et l’Américaine Tori Franklin.            Modeste premier saut            L’issue d’une finale mondiale n’avait rarement été aussi inéluctable. La seule interrogation ne résidait pas dans l’identité de la vainqueure – Yulimar Rojas –, mais dans la réalisation ou non d’un nouveau record du monde.            Autrice d’un modeste premier saut qui ne l’avait placé que deuxième de la finale, la championne a fait le show dès sa deuxième tentative. La Sud-Américaine haranguait la foule et lançait un clapping.              Puis, avant de s’élancer, elle récitait ses gammes à voix haute, frappait sur ses cuisses comme pour électriser ses muscles. Avec un triple bond à 15,47 mètres, la favorite assommait le concours.            A son quatrième essai, elle rebondissait à une longueur inconnue, semble-t-il au-delà du record du monde, mais cette tentative n’était pas mesurée, puisque l’athlète avait mordu la planche d’appel. Au dernier essai, malgré une très mauvaise planche, elle atterrissait tout de même à un impressionnant 15,39 mètres.            Accumulation de premières            Née sur la côte caribéenne du Vénézuela, Rojas a grandi dans une maison au toit troué au sein d’une famille pauvre. Passionnée d’athlétisme, sa carrière a pris un tournant inattendu en 2015, le jour où un célèbre réseau social lui a proposé une recommandation automatique afin d’entrer en contact avec un ex-champion qu’elle admirait, le multimédaillé d’or mondial et olympique du saut en longueur, Ivan Pedroso.              Elle lui a écrit un message : « « J’ai osé le contacter et lui ai dit à quel point je l’admirais et que je rêvais de m’entraîner avec lui, a raconté Yulimar Rojas. Il a dit qu’il avait suivi ma carrière et croyait que j’avais un grand talent. »            La triple sauteuse fait le grand bond pour rejoindre l’Espagne où vit la légende cubaine. L’attelage fonctionne à merveille. En sept ans, Yulimar Rojas est passée de la jeune fan à une championne qui engrange les titres internationaux, enchaîne les records du monde et milite pour les droits LGBT dans son pays.            Elle est la première – et l’unique – championne du monde en plein air et championne du monde en salle du Vénézuela. En 2016, elle est devenue la première femme de son pays à remporter une médaille olympique en athlétisme. Elle est aussi la première femme vénézuélienne à détenir un record du monde.                             Lire aussi :  Athlétisme : le Venezuela entre dans le panthéon                   Enfin, à Tokyo le 1er août 2021, Yulimar Rojas a remporté l’unique médaille d’or olympique d’une sportive vénézuélienne. Ce jour-là, elle avait également battu un record du monde vieux de vingt-six ans en atterrissant à 15,67 mètres, ce qui constitue toujours la meilleure performance de tous les temps en extérieur. Le précédent appartenait à Inessa Kravets, 15,50 mètres réalisés en 1995.            Dépasser le palmarès de son coach cubain            Le triple saut n’est ouvert à la pratique féminine que depuis la fin des années 1980 et a été intégré pour la première fois au programme d’un championnat du monde en 1993 à Stuttgart et en 1996 à Atlanta au programme des Jeux olympiques. La discipline est donc relativement neuve.              « Je l’ai déjà dit auparavant, je n’aime pas me fixer de limites en tant qu’athlète », déclare Yulimar Rojas. Elle désire être la première femme à sauter plus de 16 mètres. « Je vais y arriver. Je suis née pour sauter cette distance. C’est ce qui me motive le plus. Rien n’est impossible, c’est ma devise. »            Sa deuxième motivation est de dépasser le palmarès de son coach. Le Cubain a remporté l’or olympique du saut en longueur ainsi que cinq titres mondiaux en salle et quatre en plein air. Yulimar Rojas compte désormais un titre olympique, trois titres mondiaux en plein air et trois titres mondiaux en salle. A 26 ans, elle a le temps d’exaucer son vœu.            Si tout lui sourit, la championne du monde a connu un léger accroc cette année. Elle n’a pas pu s’aligner sur le concours du saut en longueur afin de réussir le doublé qu’elle visait. Son saut qualificatif mesuré à 6,93 mètres en Espagne n’a pas été validé par World Athletics. Un saut réalisé avec des chaussures de triple saut dont la hauteur des semelles est plus haute que celle homologuée pour le saut en longueur : 25 millimètres, contre 20.              La fédération internationale s’en était excusée avant le début de la compétition : « Nous savons que cela est décevant pour Mme Rojas et ses nombreux de fans. Mais nous avons hâte de la voir concourir au triple saut. »            Dès l’an prochain, lors des Mondiaux de Budapest, et dans deux ans lors des prochains Jeux de Paris, Yulimar Rojas aura deux nouvelles occasions de survoler sa discipline et, cette fois-ci, de faire aussi trembler ses collègues du saut en longueur.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le meilleur de l’athlétisme réuni à Eugene, le berceau de Nike                        Anthony Hernandez(envoyé spécial à Eugene (Oregon))           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                                Édition du jour Daté du mercredi 20 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/19/mondiaux-d-athletisme-troisieme-titre-consecutif-pour-yulimar-rojas-au-triple-saut_6135283_3242.html"},"headline":"Pour Yulimar Rojas, une troisi\u00e8me m\u00e9daille d\u2019or au triple saut lors des mondiaux d\u2019athl\u00e9tisme","dateCreated":"2022-07-19T05:46:03+02:00","datePublished":"2022-07-19T05:46:03+02:00","dateModified":"2022-07-19T08:13:41+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Athl\u00e9tisme"],"keywords":["Sport","Athl\u00e9tisme"],"description":"La V\u00e9n\u00e9zuelienne a remport\u00e9, lundi \u00e0 Eugene, sa troisi\u00e8me m\u00e9daille d\u2019or lors des Mondiaux en plein air. La recordwoman du monde n\u2019en finit plus de dominer sa discipline.","author":[{"@type":"Person","name":"Anthony Hernandez","description":"envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Eugene (Oregon)"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/126/0/6000/3000/1342/671/60/0/410f76a_74ec9cddda1549509570e0273c9f2f0f-74ec9cddda1549509570e0273c9f2f0f-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Athl\u00e9tisme","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/athletisme/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/19/19-7">
<filnamedate="20220719"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220719"><AAMMJJHH="2022071919">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-7"> ¤ Entre l’étape du jour, nos pronostics, le carnet de bord de nos envoyés spéciaux et un œil dans le rétro, retrouvez chaque matin l’actualité de la 109ᵉ édition de la Grande Boucle.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-7"> ¤       Culture « Bru(i)t », sur Brut : les extraordinaires pouvoirs des sons                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Black Bird », « The Girl from Plainville, » « Queer as Folk » : les séries télé à voir cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Aubais, retour à la case départ pour les vétérans de l’art Claude Viallat et Patrick Saytour                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                       Sport       Tour de France 2022         Tour de France 2022 : un mur qu’il faut aussi descendre, une alliance pas impossible et un temps qui n’attend pas   Chronique        Aude Lasjaunias  envoyée spéciale sur les routes du Tour          Alexandre Pedro  envoyé spécial sur les routes du Tour          Service Sports        Entre l’étape du jour, nos pronostics, le carnet de bord de nos envoyés spéciaux et un œil dans le rétro, retrouvez chaque matin l’actualité de la 109ᵉ édition de la Grande Boucle.   Publié aujourd’hui à 05h15    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        L’étape du jour : Carcassonne-Foix (178,5 kilomètres)                           Tadej Pogacar (maillot blanc), lors de l’étape entre Rodez (Aveyron) et Carcassonne (Aude), le 17 juillet 2022.  THIBAULT CAMUS / AP                 Après un passage alpestre dantesque, le Tour de France entre, mardi 19 juillet, dans le massif pyrénéen. Au lendemain d’une journée de repos bien méritée dans la chaleur étouffante de Carcassonne, le peloton doit parcourir 178,5 kilomètres entre la cité médiévale et Foix (Ariège), pour la 16e étape de cette 109e édition.              La première des trois journées pyrénéennes n’est pas la plus compliquée à négocier. Pour autant, après le port de Lers (1re catégorie, 11,4 kilomètres à 7 %), il ne faudra pas négliger le très pentu mur de Péguère (9,3 kilomètres à 7,9 %). Son sommet, placé à 27 kilomètres de l’arrivée, devrait permettre de décanter la course pour la victoire d’étape et, qui sait, pour le classement général. Les trois derniers kilomètres de cette ascension classée en 1re catégorie s’élèvent à plus de 11 % de moyenne avec des passages à 18 % et 16 %.            « Des talents de descendeur ne seront pas de trop pour plonger vers la préfecture de l’Ariège pendant une vingtaine de kilomètres », prévient le directeur du Tour de France, Christian Prudhomme.            Les pronos                La raison            Le temps n’attend pas. Il presse même, pour Damiano Caruso et la Bahrain Victorious. La formation bahreïnie, qui s’est davantage illustrée dans la chronique Faits divers – l’équipe a fait l’objet de plusieurs perquisitions dans les jours précédant le départ à Copenhague –, n’a toujours pas débloqué son compteur de victoires sur cette édition de la Grande Boucle. Classé à la 20e place, à 44 min 45 s du maillot jaune, le coureur italien, deuxième de l’édition 2021 du Giro, qui a déjà gagné sur les routes d’Italie et d’Espagne, fait partie des hommes forts que le peloton pourrait laisser s’échapper.                Le cœur            Auteur de sa meilleure performance depuis plusieurs années lors de la 12e étape à l’arrivée de l’Alpe d’Huez (3e), Christopher Froome a retrouvé des couleurs lors des deux premières semaines du Tour. Une petite renaissance, plus de trois ans après sa grave chute en marge du Critérium du Dauphiné (fractures du fémur, du coude et des côtes). Pour un come-back plus durable ? « Je vais continuer à essayer de m’améliorer et j’espère pouvoir recommencer », a lâché le Britannique de 37 ans dès sa descente de vélo, jeudi 14 juillet.            La décla             « Ce n’est pas comme si Pogacar allait me téléphoner et que nous allions élaborer un plan ce soir, mais on verra sur la route si la situation se présente »            Geraint Thomas a le sens de la formule. Interrogé lors de la traditionnelle conférence de presse de la journée de repos par un journaliste danois sur une possible alliance avec le Slovène pour faire chuter le Danois Jonas Vingegaard de son trône, le Gallois des Ineos Grenadiers, actuel 3e au général, n’a pas complètement exclu l’hypothèse : « Ce n’est pas une vendetta contre Jonas ou la Jumbo, mais c’est une course cycliste, et si la situation nous convient à tous les deux, nous travaillerons ensemble. »            Détour du Tour            Sur la route de Foix ce mardi, le peloton n’est pas assuré de la météo qu’il devra subir. Un énième épisode caniculaire, jusqu’à faire fondre l’asphalte ? Une série d’averses orageuses, transformant la route en dangereuse patinoire ? Dans les deux cas, l’abri idéal semble tout trouvé : la grotte de Niaux, trésor préhistorique ariégeois, située au kilomètre 103 de cette 16e étape.              Des lacs (souterrains), des œuvres (rupestres) et une légère brise propre aux larges cavernes : la grotte de Niaux rassemble les avantages d’une station balnéaire et d’un musée, lieux parmi les plus prisés en cas de fortes chaleurs. Et, puisque la messe est loin d’être dite quant au dénouement de ce Tour, il n’y aurait rien de grotesque à ce que les coureurs les plus ambitieux mettent pied à terre puis avancent jusqu’à « la cathédrale », plus large salle de la crypte, où il est dit que les souhaits les plus chers peuvent s’y réaliser.            Dans le rétro                           Luis Leon Sanchez (maillot Rabobank) lors de sa victoire sur la 14e étape du Tour de France 2012, le 15 juillet 2012.  LIONEL BONAVENTURE / AFP                 Sandy et Luis Leon… C’était le couple de baroudeurs des années 2000 et 2010. Quand Sandy Casar s’échappait, Luis Leon Sanchez n’était jamais très loin. « C’est simple, il ne cherchait plus à s’échapper, il se contentait de me suivre », a même confié le Français au magazine Pédale.            Une stratégie payante. Casar avait le don pour sentir les bons coups et Sanchez pour les conclure. Comme lors de la 14e étape du Tour 2012 entre Limoux (Aude) et Foix. Dans la terrible montée du mur de Péguère, l’Espagnol fait exploser le groupe de tête. Reste encore à manœuvrer des clients comme Philippe Gilbert, le tout jeune Peter Sagan, Gorka Izagirre et… Sandy Casar. C’est chose faite avec une attaque foudroyante à 11 kilomètres de l’arrivée.              Dans la descente de Péguère, les coureurs du peloton, eux, n’arrêtent pas de crever. La raison : on a placé des clous sur la route. Le coupable ne sera jamais confondu et le Croate Robert Kiserlovski y laissera une clavicule, percuté par l’Américain Levi Leipheimer, victime d’une crevaison.            La voiture-balai            Si on devait résumer notre vie sur le Tour, on dirait que c’est aussi des rencontres. Des rencontres avec d’anciens cyclistes aussi. C’est croiser Kévin Réza à la sortie d’une pizzeria à Metz et discuter un moment de son boulot de chauffeur pour Leclerc sur la course. C’est aussi se retrouver à la même table que Ian Boswell (ex-Sky) à Morzine (Haute-Savoie) et échanger sur nos nuits de jeunes papas. C’est saluer Charly Mottet un matin au village départ, se souvenir de son maillot Charly Mottet, de sa classe sur le vélo, du Tour qu’il avait dans les jambes bien sûr.            C’est penser à Luis Leon Sanchez quand on croise la silhouette toujours svelte de Sandy Casar. C’est reconnaître Pascal Lino, désormais chauffeur d’ASO et se souvenir qu’en 1992 on rentrait du centre aéré en se demandant s’il serait toujours maillot jaune. C’est entrer dans une librairie de Carcassonne et tomber sur Bernard Thévenet en pleine séance de dédicaces, toujours disposé à raconter les mêmes souvenirs. Se dire qu’il sera encore là en juillet prochain, comme tous les autres probablement. Parce que le Tour, quand on y goûte, c’est un coup à prendre ses vacances en août.                           Notre sélection d’articles sur le Tour de France 2022       Retrouvez tous nos contenus sur le Tour de France 2022.         Tout savoir : le calendrier, les résultats, les classementsDécryptage : Pour sa troisième saison avec le Covid-19, la Grande Boucle choisit de vivre avec le virusReportage : Tadej Pogacar, fierté de toute la SlovénieL’entretien de David Gaudu : « L’objectif, ce serait de réaliser mon rêve : gagner le Tour »Reportage : Le grand départ à Copenhague, ville où le cycliste est roiPortrait : Thibaut Pinot, figure romantique et populaire du cyclismeAnalyse : Vers un match entre « l’épouvantail » Tadej Pogacar et la Jumbo-VismaDécodeurs : Le guide de la sieste ou comment ne rater aucun moment fort                                Aude Lasjaunias(envoyée spéciale sur les routes du Tour),  Alexandre Pedro(envoyé spécial sur les routes du Tour) et  Service Sports          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                                Édition du jour Daté du mercredi 20 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/19/tour-de-france-2022-un-mur-qu-il-faut-aussi-descendre-une-alliance-pas-impossible-et-un-temps-qui-n-attend-pas_6135278_3242.html"},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: un mur qu\u2019il faut aussi descendre, une alliance pas impossible et un temps qui n\u2019attend pas","dateCreated":"2022-07-19T05:15:45+02:00","datePublished":"2022-07-19T05:15:45+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Tour de France 2022"],"keywords":["Sport","Cyclisme","Tour de France 2022"],"description":"Entre l\u2019\u00e9tape du jour, nos pronostics, le carnet de bord de nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux et un \u0153il dans le r\u00e9tro, retrouvez chaque matin l\u2019actualit\u00e9 de la 109\u1d49 \u00e9dition de la Grande Boucle.","author":[{"@type":"Person","name":"Aude Lasjaunias","description":"envoy\u00e9e sp\u00e9ciale sur les routes du Tour"}
,{"@type":"Person","name":"Alexandre Pedro","description":"envoy\u00e9 sp\u00e9cial sur les routes du Tour"}
,{"@type":"Person","name":"Service Sports"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/831/0/8640/4320/1342/671/60/0/d8e0a77_75a5c9af969c4b229f83d041f6824a5b-75a5c9af969c4b229f83d041f6824a5b-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tour de France 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tour-de-france/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/19/19-8">
<filnamedate="20220719"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220719"><AAMMJJHH="2022071919">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-8"> ¤ Déjà assurées d’être en quarts de finale, les Françaises ont été privées de victoire dans les derniers instants de la partie, lundi (1-1). Premières de leur groupe, elles rencontreront les Pays-Bas en quarts de finale le 23 juillet.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-8"> ¤       Culture « Bru(i)t », sur Brut : les extraordinaires pouvoirs des sons                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Black Bird », « The Girl from Plainville, » « Queer as Folk » : les séries télé à voir cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Aubais, retour à la case départ pour les vétérans de l’art Claude Viallat et Patrick Saytour                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Sport       Euro féminin de football 2022             Euro féminin 2022 : les Bleues ont concédé le nul face à l’Islande      Déjà assurées d’être en quarts de finale, les Françaises ont été privées de victoire dans les derniers instants de la partie, lundi (1-1). Premières de leur groupe, elles rencontreront les Pays-Bas en quarts de finale le 23 juillet.          Par Walid Kachour, envoyé spécial à Rotherham         Publié aujourd’hui à 00h53, mis à jour à 08h11    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Melvine Malard célèbre son but contre l’Islande, le 18 juillet 2022.  OLI SCARFF / AFP                 Pour les joueuses françaises, la vie au New York Stadium de Rotherham, jouxtant la rivière Don, en Angleterre, a d’abord été un long fleuve tranquille face à l’Italie (5-1) et dans une certaine mesure contre la Belgique, malgré quelques secousses (2-1). Déjà qualifiées et assurées de terminer en tête du groupe D, les Françaises ont finalement attendu le bout de cette phase de groupe, pour concéder leur premier partage des points (1-1) face à l’Islande.            L’égalisation de l’Islandaise Dagny Brynjarsdottir sur penalty – accordé avec l’aide de l’assistance vidéo, à la suite d’un croche-pied maladroit d’Ouleymata Sarr sur Gunnhildur Jonsdottir – empêche les Françaises d’égaler leur meilleure série de victoires (17), réalisée entre août 2011 et juillet 2012.            Toutes avec toi @MarieKatoto  🫶

— equipedefranceF (@Equipe de France Féminine)                    De la variété dans le jeu            Mais ce nul n’a pas entamé la cohésion des Tricolores, qui se sont rassemblées près du bord du terrain avec le maillot frappé du numéro 9 de Marie-Antoinette Katoto, blessée au genou droit et forfait pour le reste du tournoi. « A chaque but on va penser à elle », a résumé Melvine Malard à l’issue du match.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Euro féminin 2022 : Marie-Antoinette Katoto, une reine à la recherche de sa couronne internationale                   L’absence de l’avant-centre a ouvert le champ des possibles en attaque. Corinne Diacre a procédé à six changements par rapport au succès face aux Belges. Si elle avait annoncé sur le ton de l’humour que Wendie Renard allait commencer comme attaquante, la technicienne a bien titularisé sa capitaine en défense.              Mais en attaque, elle a placé Sandy Baltimore à gauche et Melvine Malard dans l’axe. Il n’a fallu que 43 secondes à cette dernière pour débloquer le compteur, sur un superbe double une-deux avec Clara Mateo.            Melvine Malard, qui est devenue lundi soir la plus jeune buteuse française dans un Euro, « a cette capacité à participer au jeu et de servir d’appui », décryptait avant la rencontre pour Le Monde l’entraîneur Gilles Eyquem, avec qui la joueuse a remporté l’Euro des moins de 19 ans en 2019.            🇫🇷 @MelvineMalard devient la plus jeune buteuse française dans un 𝙀𝙐𝙍𝙊 ! 🔥 

#ISLFRA | #FiersdetreBleues

<article-nb="2022/07/19/19-9">
<filnamedate="20220719"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220719"><AAMMJJHH="2022071919">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-9"> ¤ Le coureur français participe, dans la nuit de lundi à mardi à Eugene, aux séries du 200 mètres. Il est dans l’attente d’une décision de l’Agence française de lutte contre le dopage (AFLD) en raison de manquements aux obligations de localisation.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-9"> ¤       Culture « Bru(i)t », sur Brut : les extraordinaires pouvoirs des sons                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Black Bird », « The Girl from Plainville, » « Queer as Folk » : les séries télé à voir cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Aubais, retour à la case départ pour les vétérans de l’art Claude Viallat et Patrick Saytour                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Sport       Athlétisme             Mondiaux d’athlétisme : Mouhamadou Fall, un sprinteur en sursis      Le coureur français participe, dans la nuit de lundi à mardi à Eugene, aux séries du 200 mètres. Il est dans l’attente d’une décision de l’Agence française de lutte contre le dopage (AFLD) en raison de manquements aux obligations de localisation.          Par Anthony Hernandez(envoyé spécial à Eugene (Oregon))         Publié hier à 19h19, mis à jour à 08h16    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Mouhamadou Fall après sa victoire dans l’épreuve du 100 mètres à Caen, le 25 juin 2022.  SAMEER AL-DOUMY / AFP                 A quoi pensera Mouhamadou Fall lorsqu’il s’élancera dans la quatrième série de l’épreuve du 200 mètres des championnats du monde (à 2 h 26, mardi 19 juillet, heure de Paris) ? Le seul représentant du sprint français, engagé en individuel à Eugene (Oregon), est un homme en sursis. Le trentenaire est menacé par une suspension pour des manquements à sa localisation antidopage.            Le 7 juillet, alors qu’il s’était déjà envolé pour les Etats-Unis, il a été informé, par la Fédération française d’athlétisme (FFA), d’une notification de la part de l’Agence française de lutte contre le dopage (AFLD) pour avoir violé, pour la troisième fois, les règles lors des douze derniers mois.              Bien qu’il soit sous la menace d’une suspension de deux ans – la règle en la matière, en général –, la procédure permet à l’athlète incriminé de donner des explications avant que l’AFLD ne rende sa décision. C’est ce que Mouhamadou Fall a fait par l’intermédiaire de son avocat.            La FFA aurait pu décider d’une action préventive. Elle a choisi une sorte de jugement de Salomon. « Nous n’avons aucune restriction de l’Agence française de lutte contre le dopage pour qu’il ne coure pas, mais nous avons pris la décision, avec les responsables du relais, que Mouhamadou Fall ne participe pas au 4 × 100 mètres », a confirmé Romain Barras, directeur de la haute performance à la FFA, en conférence de presse, quelques jours avant le début des Mondiaux. Le sprinteur de Franconville (Val-d’Oise) peut, en revanche, participer à l’épreuve individuelle.            Cet entre-deux permet d’éviter qu’une éventuelle sanction future vienne annuler rétroactivement les résultats du relais français. « Le 200 mètres, c’est une épreuve qui ne concerne que moi. Même en cas d’éventuelle sanction, elle ne rejaillira pas sur l’équipe de France », avance Mouhamadou Fall.                            « Ça fait partie de la vie d’un sportif de haut niveau »            Pour l’équipe de France, il n’est pas question de le traiter en paria. « Il s’échauffera avec le groupe, car il fait partie de l’aventure du relais », a précisé Romain Barras. On pouvait d’ailleurs croiser, ces dernières heures, l’athlète, en tenue tricolore, sur le campus de l’université d’Oregon, où se trouve le stade Hayward-Field, dont il arpentera la piste.              De nature plutôt facile et joviale, Mouhamadou Fall était forcément touché lorsqu’il est venu devant les médias samedi. « Ce n’est pas facile, mais ça fait partie de la vie d’un sportif de haut niveau, s’est-il justifié. Avec mon avocat, on leur a fourni des explications, et je fais confiance à l’AFLD pour comprendre ce qui s’est passé. »            Footballeur dans ses jeunes années, le jeune homme s’est converti au sprint alors qu’il était gérant d’un bar à chicha dans sa ville d’origine, Persan (Val-d’Oise). C’est en organisant des courses contre des amis devant son établissement qu’il a pris conscience de sa pointe de vitesse. Un ex-professeur d’EPS l’a alors convaincu de se mettre sur le tard à l’athlétisme.            En quelques années, il a remporté à trois reprises le titre de champion de France du 100 mètres et à deux reprises celui du 200 mètres. Ses premières références chronométriques de débutant datent de 2015 : 10,90 secondes et 22,09 secondes. Cette année, il a amélioré ses deux records personnels : 10,15 secondes le 18 mai en Italie et 20,26 secondes lors du meeting de Charléty le 18 juin.            Un autre sprinteur français suspendu provisoirement            Le collectif des sprinteurs français, éliminé précocement en demi-finales des Jeux olympiques à Tokyo, n’est pas en grande forme. Un autre de ses meilleurs éléments, Amaury Golitin, a été suspendu provisoirement, à la fin de juin, par l’AFLD pour des manquements aux obligations de localisation et pour un soupçon de falsification de document. Il n’a donc pas fait le déplacement outre-Atlantique.                             Lire aussi :  JO de Tokyo 2021 : les maux bleus de l’athlétisme français                   Alors que les deux hommes risquent la même sanction – deux ans hors des pistes – ils avaient aussi connu d’autres aléas extrasportifs lors des JO 2021. En raison de mauvais comportements, la commission disciplinaire de première instance de la FFA les a tous deux sanctionnés en décembre 2021.              Amaury Golitin a été sanctionné par deux fois : « interdiction de participer aux manifestations sportives organisées ou autorisées par la FFA » d’une durée de six mois assortie d’un sursis total à cause de son comportement à Tokyo (critiques des choix du responsable des relais et absence à des rassemblements) ; interdiction de six mois, dont quatre avec sursis, pour « comportement violent » envers une autre athlète « en marge d’une compétition et au sein d’une structure d’entraînement ».            Mouhamadou Fall avait, lui, été sanctionné d’une interdiction similaire de six mois avec un sursis total en raison d’absence à des rassemblements du relais et de menaces de refuser la sélection.            Depuis le début de l’année, le sprinteur s’entraîne au sein du groupe de l’ex-sprinteur américain Dennis Mitchell, à Clermont en Floride. Champion du monde et champion olympique du 4 × 100 mètres – suspendu deux ans pour un contrôle positif à la testostérone –, Mitchell est notamment le coach des vedettes américaines Sha’Carri Richardson, Justin Gatlin ou encore Kenny Bednarek.                             Lire aussi :  Aux Mondiaux d’Eugene, l’athlétisme français espère des jours meilleurs                        Anthony Hernandez(envoyé spécial à Eugene (Oregon))           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                                Édition du jour Daté du mercredi 20 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/18/mondiaux-d-athletisme-mouhamadou-fall-un-sprinteur-en-sursis_6135260_3242.html"},"headline":"Mondiaux d\u2019athl\u00e9tisme\u00a0: Mouhamadou Fall, un sprinteur en sursis","dateCreated":"2022-07-18T19:19:24+02:00","datePublished":"2022-07-18T19:19:24+02:00","dateModified":"2022-07-19T08:16:29+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Athl\u00e9tisme"],"keywords":["Sport","Athl\u00e9tisme"],"description":"Le coureur fran\u00e7ais participe, dans la nuit de lundi \u00e0 mardi \u00e0 Eugene, aux s\u00e9ries du 200\u00a0m\u00e8tres. Il est dans l\u2019attente d\u2019une d\u00e9cision de l\u2019Agence fran\u00e7aise de lutte contre le dopage (AFLD) en raison de manquements aux obligations de localisation.","author":[{"@type":"Person","name":"Anthony Hernandez","description":"envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Eugene (Oregon)"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/431/0/4628/2314/1342/671/60/0/39cb4bf_1658159432211-000-32d9332.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Athl\u00e9tisme","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/athletisme/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/19/19-10">
<filnamedate="20220719"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220719"><AAMMJJHH="2022071919">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-10"> ¤ Déjà qualifiée pour les quarts de finale de l’Euro avant ce match, l’équipe de France a concédé dans les dernières secondes un nul face à l’Islande à Rotherham lundi (1-1). Les Bleues affronteront les Pays-Bas samedi en quarts de finale.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-10"> ¤       Culture « Bru(i)t », sur Brut : les extraordinaires pouvoirs des sons                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Black Bird », « The Girl from Plainville, » « Queer as Folk » : les séries télé à voir cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Aubais, retour à la case départ pour les vétérans de l’art Claude Viallat et Patrick Saytour                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    Euro Féminin 2022 : les Bleues concèdent le nul face aux Islandaises avant leur quart face aux Pays-Bas Déjà qualifiée pour les quarts de finale de l’Euro avant ce match, l’équipe de France a concédé dans les dernières secondes un nul face à l’Islande à Rotherham lundi (1-1). Les Bleues affronteront les Pays-Bas samedi en quarts de finale.           LIVE    PROGRAMME        Posez votre question          Réagissez            Annuler                     23:29   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Des Bleues accrochées sur le fil         Déjà qualifiée pour les quarts de finale de l’Euro avant de jouer contre l’Islande, l’équipe de France de Corinne Diacre tenait presque sa troisième victoire en trois matchs. Mais au bout du bout du temps additionnel, à la 102e minute précisément, les Nordiques ont arraché le match nul sur penalty. 1-1, score final : un résultat qui ne permet pas aux Islandaises de se qualifier pour le prochain tour, puisque dans le même temps, la Belgique a battu l’Italie (1-0), décrochant ainsi la deuxième place du groupe D, derrière la France et devant l’Islande et l’Italie.        C’est devenu une habitude depuis le début de l’Euro : les Bleues réalisent des départs « canon ». Les spectateurs du New York Stadium de Rotherham n’auront ainsi attendu que 43 secondes avant l’ouverture de la marque signée Melvine Malard (1-0, 1ᵉ) d’un tir croisé, suite à une passe de Clara Mateo. En l’absence de Marie-Antoinette Katoto, blessée au genou face à la Belgique et forfait pour le reste de la compétition, la buteuse réunionnaise avait été préférée à Ouleymata Sarr à la pointe de l’attaque.        Plutôt dominatrice dans le jeu, la France a eu du mal à se créer des occasions franches en première période. Au retour des vestiaires, c’est la transversale, puis le poteau qui ont empêché Sandy Baltimore et Grace Geyoro de doubler la mise. Malard a ensuite fait trembler les ficelles, mais son but a été refusé a posteriori pour hors-jeu. Idem pour Geyoro, à cause d’une main, en toute fin de match. Et c’est encore après consultation de la VAR que l’arbitre a accordé un penalty à l’Islande pour une faute de Sarr, entrée en jeu, avant que Dagny Brynjarsdottir ne trouve la lucarne (1-1, 90+12ᵉ).        Un but qui sonne comme un avertissement avant le quart de finale des Bleues face aux Pays-Bas samedi soir (à 21 heures), d’autant que la gardienne Pauline Peyraud-Magnin n’a pas toujours été sereine dans sa surface. Précisons néanmoins que Corinne Diacre, la sélectionneuse tricolore, a fait tourner son effectif ce soir en effectuant six changements dans le onze de départ par rapport au match contre la Belgique.                 La gardienne Pauline Peyraud-Magnin, la défenseuse Wendie Renard et la sélectionneuse de l’équipe de France Corinne Diacre se saluent après le match nul 1-1 face à l’Islande. OLI SCARFF / AFP                     23:25      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Merci à toutes et à tous de nous avoir suivis !        Bonne fin de soirée à tout le monde. On se quitte sur ce match nul des Bleues, avant leur quart de finale samedi contre les Pays-Bas. Entre-temps, on continue les lives avec le Tour de France dès demain. Et les quarts de finale de cet Euro à partir de mercredi. Portez-vous tous bien et à très vite.                    23:24      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La réaction de Sakina Karchaoui au micro de TF1         « On s’attendait à un match compliqué, on connaissait le contexte, on savait qu’elles auraient plus d’envie pour se qualifier. On a montré aujourd’hui que même les filles qui sont entrées [habituellement remplaçantes] peuvent démarrer un match. »            Sur Malard : « La coach l’a mis à la place de Marie [Katoto]. Elle a un sens du but et on lui fait pleinement confiance, je suis fière d’elle. »            « On sait que ça va être un match compliqué. Il faudra gagner et rien d’autre. »                     23:19      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La réaction de Melvine Malard         « C’est vrai que là, les attaquantes, on a un grand rôle à jouer. Je n’hésite pas à demander des conseils sur la manière de jouer pour bien aider l’équipe. J’essaie de jouer mon football à moi. »                     23:12      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La réaction de la sélectionneuse Corinne Diacre sur TF1         « Le VAR n’était pas avec nous ce soir. Les opportunités, on les a eues, on a manqué d’efficacité technique en première période. La deuxième était bien meilleure, beaucoup plus aboutie. »                     23:09      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le petit point stat’                                                23:09      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’équipe de France bloque à 16 victoires consécutives        Ce match avait un enjeu pour les Bleues : égaler leur record de 17 victoires consécutives (entre 2011 et 2012). Elles resteront finalement bloquées à 16 avec ce match nul concédé face à l’Islande. Dommage.                    23:08      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Êtes vous confiant à la vue de ce match pour le prochain contre les pays bas?    Supporter inquiet         Sur ce match contre l’Islande, difficile à dire puisque plusieurs titulaires étaient sur le banc. En revanche, on sent que les Bleues n’ont plus vraiment été au top depuis la première période étincelante contre l’Italie. Si elles retrouvent ce niveau, les joueuses tricolores peuvent plus que rivaliser avec les championnes d’Europe néerlandaises.                    23:07   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les Bleues n’ont pas oublié Marie-Antoinette Katoto                  Juste après le coup de sifflet final, toutes les joueuses ont posé sous les objectifs des photographes, brandissant le maillot frappé du numéro 9 de Marie-Antoinette Katoto.                              23:07      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 À quelle heure le match de samedi svp ?    ADÈLE         Comme ce soir, à 21 heures. De quoi enchaîner le live Tour de France puis celui de l’Euro.                    23:06      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 C'est quand le prochain ?    Jojo         Le prochain live, c’est demain pour la 16ᵉ étape du Tour de France. Le prochain match des Bleues, c’est samedi pour le quart de finale contre les Pays-Bas. Et on suivra évidemment ça en live.                    23:05      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Premier but le plus rapide de l'Euro, deuxième but le plus tardif de l'Euro    Le Véto         Il ne fallait pas arriver trop tard à cause des bouchons ou partir trop tôt pour les éviter au retour.                    23:05      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 D'autres prolongations ? On explose le chrono, là    Zarbi         Prolongation ou au lit?    Nounours          Pas de prolongation, puisqu’il s’agissait d’un match de groupe. La France était déjà assurée de terminer première du groupe, tandis que l’Islande prend la porte avec un troisième nul en trois matchs.                    23:03      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 C'était moche comme fin de match    Tuxla         Disons que c’était une fin de match assez décousue.                    23:02      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Match nul 1-1 entre l’Islande et la France !                       23:02      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  L’Islande n’aura pas l’occasion d’aller marquer un deuxième but synonyme de qualification, puisque l’arbitre siffle la fin du match dans la foulée.                    23:01      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Egalisation islandaise !        Dagny Brynjarsdottir envoie le cuir en lucarne. Pauline Peyraud-Magnin avait plongé du bon côté, en vain. 1-1. L’Islande doit encore marquer pour se qualifier !                         23:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Penalty pour l’Islande !         Ouleymata Sarr est sanctionnée pour un croc-en-jambe dans la surface.                         23:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Combien de minutes additionnelles annoncées ?    Papillon         Six et nous en sommes à onze maintenant.                    23:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Jana Adamko va bientôt siffler la fin du match ?    juju         Elle vient surtout de siffler un penalty.                           Le programme       Live  animé par Florian Lefèvre et Denis Ménétrier          Bienvenue dans ce direct consacré au troisième match de l’équipe de France féminine de football à l’Euro 2022.         De quoi s’agit-il ? Le troisième match des Bleues de Corinne Diacre dans la compétition continentale, contre l’Islande, dans le groupe D.         Où ? Au New York Stadium de Rotherham, en Angleterre, donc.         A quelle heure ? 21 heures.         Sur quelles chaînes ? TF1 et Canal+.         Qui live ? Florian Lefèvre et Denis Ménétrier se feront des passes du Chaudron d’Austerlitz, avec Walid Kachour en pointe, au stade.         La composition des équipes :         Islande         Sandra Sigurdardottir – Gudny Arnadottir, Glodis Perla Viggosdottir, Ingibjörg Sigurdardottir, Hallbera Gudny Gisladottir – Dagny Brynjarsdottir, Sara Björk Gunnarsdottir (cap.) – Karolina Lea Vilhjalmsdottir - Sveindis Jane Jonsdottir, Berglind Björg Thorvaldsdottir, Agla Maria Albertsdottir.         Sélectionneur : Thorsteinn Halldorsson         France         Pauline Peyraud-Magnin – Marion Torrent, Aïssatou Tounkara, Wendie Renard (cap.), Selma Bacha – Clara Mateo, Charlotte Bilbault, Sandie Toletti – Kadidiatou Diani, Melvine Malard, Sandy Baltimore.         Sélectionneuse : Corinne Diacre         Qui arbitre ? La Tchèque Jana Adamkova.         De quoi ne parlera-t-on pas ?         Les barbecues de l’été : les buns au noir d’Alexandre Mazzia         A lire en attendant         Euro 2022 : des « Oranje » pour les Bleues, des pizzas pour les Espagnoles         Euro 2022 : Clara Mateo, la tête bien faite         Marie-Antoinette Katoto forfait pour le reste du tournoi, un coup dur pour les Bleues         La France qualifiée pour les quarts de finale         La France écrase l’Italie pour son entrée dans la compétition         Les Bleues en quête d’un premier trophée majeur         Euro féminin 2022 : « J’ai du pouvoir, mais je ne prends pas les décisions », estime l’attaquante norvégienne Ada Hegerberg                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html","coverageStartTime":"2022-07-18T21:21:30+00:00","coverageEndTime":"2022-07-19T09:21:30+00:00","headline":"Euro F\u00e9minin 2022\u00a0: les Bleues conc\u00e8dent le nul face aux Islandaises avant leur quart face aux Pays-Bas","description":"D\u00e9j\u00e0 qualifi\u00e9e pour les quarts de finale de l\u2019Euro avant ce match, l\u2019\u00e9quipe de France a conc\u00e9d\u00e9 dans les derni\u00e8res secondes un nul face \u00e0 l\u2019Islande \u00e0 Rotherham lundi (1-1). Les Bleues affronteront les Pays-Bas samedi en quarts de finale.","articleSection":["Sport","Euro f\u00e9minin de football 2022"],"keywords":["Euro f\u00e9minin de football 2022","Football","Sport"],"author":{"@type":"Organization","name":"Florian Lefèvre et Denis Ménétrier"},"about":{"@type":"Event","name":"Euro Féminin 2022 : les Bleues concèdent le nul face aux Islandaises avant leur quart face aux Pays-Bas","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"D\u00e9j\u00e0 qualifi\u00e9e pour les quarts de finale de l\u2019Euro avant ce match, l\u2019\u00e9quipe de France a conc\u00e9d\u00e9 dans les derni\u00e8res secondes un nul face \u00e0 l\u2019Islande \u00e0 Rotherham lundi (1-1). Les Bleues affronteront les Pays-Bas samedi en quarts de finale.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/0/0/3925/2616/1342/894/3/0/d5eeb2f_5739965-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Florian Lefèvre et Denis Ménétrier"
,"startDate":"2022-07-18T21:21:30+00:00"
,"endDate":"2022-07-19T09:21:30+00:00"
  D\u00e9j\u00e0 qualifi\u00e9e pour les quarts de finale de l\u2019Euro avant de jouer contre l\u2019Islande, l\u2019\u00e9quipe de France de Corinne Diacre tenait presque sa troisi\u00e8me victoire en trois matchs. Mais au bout du bout du temps additionnel, \u00e0 la 102e minute pr\u00e9cis\u00e9ment, les Nordiques ont arrach\u00e9 le match nul sur penalty. 1-1, score final\u00a0: un r\u00e9sultat qui ne permet pas aux Islandaises de se qualifier pour le prochain tour, puisque dans le m\u00eame temps, la Belgique a battu l\u2019Italie (1-0), d\u00e9crochant ainsi la deuxi\u00e8me place du groupe D, derri\u00e8re la France et devant l\u2019Islande et l\u2019Italie.          C\u2019est devenu une habitude depuis le d\u00e9but de l\u2019Euro\u00a0: les Bleues r\u00e9alisent des d\u00e9parts \u00ab\u00a0canon\u00a0\u00bb. Les spectateurs du New York Stadium de Rotherham n\u2019auront ainsi attendu que 43 secondes avant l\u2019ouverture de la marque sign\u00e9e Melvine Malard (1-0, 1\u1d49) d\u2019un tir crois\u00e9, suite \u00e0 une passe de Clara Mateo. En l\u2019absence de Marie-Antoinette Katoto, bless\u00e9e au genou face \u00e0 la Belgique et forfait pour le reste de la comp\u00e9tition, la buteuse r\u00e9unionnaise avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e \u00e0 Ouleymata Sarr \u00e0 la pointe de l\u2019attaque.          Plut\u00f4t dominatrice dans le jeu, la France a eu du mal \u00e0 se cr\u00e9er des occasions franches en premi\u00e8re p\u00e9riode. Au retour des vestiaires, c\u2019est la transversale, puis le poteau qui ont emp\u00each\u00e9 Sandy Baltimore et Grace Geyoro de doubler la mise. Malard a ensuite fait trembler les ficelles, mais son but a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9 a posteriori pour hors-jeu. Idem pour Geyoro, \u00e0 cause d\u2019une main, en toute fin de match. Et c\u2019est encore apr\u00e8s consultation de la VAR que l\u2019arbitre a accord\u00e9 un penalty \u00e0 l\u2019Islande pour une faute de Sarr, entr\u00e9e en jeu, avant que Dagny Brynjarsdottir ne trouve la lucarne (1-1, 90+12\u1d49).          Un but qui sonne comme un avertissement avant le quart de finale des Bleues face aux Pays-Bas samedi soir (\u00e0 21\u00a0heures), d\u2019autant que la gardienne Pauline Peyraud-Magnin n\u2019a pas toujours \u00e9t\u00e9 sereine dans sa surface. Pr\u00e9cisons n\u00e9anmoins que Corinne Diacre, la s\u00e9lectionneuse tricolore, a fait tourner son effectif ce soir en effectuant six changements dans le onze de d\u00e9part par rapport au match contre la Belgique.                 La gardienne Pauline Peyraud-Magnin, la d\u00e9fenseuse Wendie Renard et la s\u00e9lectionneuse de l\u2019\u00e9quipe de France Corinne Diacre se saluent apr\u00e8s le match nul 1-1 face \u00e0 l\u2019Islande. OLI SCARFF \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/39cc494_5740286-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des Bleues accroch\u00e9es sur le fil","dateModified":"2022-07-18T21:42:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html#584129","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html","datePublished":"2022-07-18T21:25:48+00:00","articleBody":"     Bonne fin de soir\u00e9e \u00e0 tout le monde. On se quitte sur ce match nul des Bleues, avant leur quart de finale samedi contre les Pays-Bas. Entre-temps, on continue les lives avec le Tour de France d\u00e8s demain. Et les quarts de finale de cet Euro \u00e0 partir de mercredi. Portez-vous tous bien et \u00e0 tr\u00e8s vite.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/327/0/3925/1962/1342/671/60/0/d5eeb2f_5739965-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous de nous avoir suivis\u00a0!","dateModified":"2022-07-18T21:25:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html#584127","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html","datePublished":"2022-07-18T21:24:13+00:00","articleBody":"      \u00ab\u00a0On s\u2019attendait \u00e0 un match compliqu\u00e9, on connaissait le contexte, on savait qu\u2019elles auraient plus d\u2019envie pour se qualifier. On a montr\u00e9 aujourd\u2019hui que m\u00eame les filles qui sont entr\u00e9es [habituellement rempla\u00e7antes] peuvent d\u00e9marrer un match.\u00a0\u00bb            Sur Malard\u00a0: \u00ab\u00a0La coach l\u2019a mis \u00e0 la place de Marie [Katoto]. Elle a un sens du but et on lui fait pleinement confiance, je suis fi\u00e8re d\u2019elle.\u00a0\u00bb            \u00ab\u00a0On sait que \u00e7a va \u00eatre un match compliqu\u00e9. Il faudra gagner et rien d\u2019autre.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/327/0/3925/1962/1342/671/60/0/d5eeb2f_5739965-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La r\u00e9action de Sakina Karchaoui au micro de TF1","dateModified":"2022-07-18T21:43:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html#584124","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html","datePublished":"2022-07-18T21:19:39+00:00","articleBody":"      \u00ab\u00a0C\u2019est vrai que l\u00e0, les attaquantes, on a un grand r\u00f4le \u00e0 jouer. Je n\u2019h\u00e9site pas \u00e0 demander des conseils sur la mani\u00e8re de jouer pour bien aider l\u2019\u00e9quipe. J\u2019essaie de jouer mon football \u00e0 moi.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/327/0/3925/1962/1342/671/60/0/d5eeb2f_5739965-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La r\u00e9action de Melvine Malard","dateModified":"2022-07-18T21:19:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html#584115","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html","datePublished":"2022-07-18T21:12:04+00:00","articleBody":"      \u00ab\u00a0Le VAR n\u2019\u00e9tait pas avec nous ce soir. Les opportunit\u00e9s, on les a eues, on a manqu\u00e9 d\u2019efficacit\u00e9 technique en premi\u00e8re p\u00e9riode. La deuxi\u00e8me \u00e9tait bien meilleure, beaucoup plus aboutie.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/327/0/3925/1962/1342/671/60/0/d5eeb2f_5739965-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La r\u00e9action de la s\u00e9lectionneuse Corinne Diacre sur TF1","dateModified":"2022-07-18T21:12:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html#584113","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html","datePublished":"2022-07-18T21:09:47+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/327/0/3925/1962/1342/671/60/0/d5eeb2f_5739965-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le petit point stat\u2019","dateModified":"2022-07-18T21:09:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html#584111","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html","datePublished":"2022-07-18T21:09:03+00:00","articleBody":"     Ce match avait un enjeu pour les Bleues\u00a0: \u00e9galer leur record de 17 victoires cons\u00e9cutives (entre 2011 et 2012). Elles resteront finalement bloqu\u00e9es \u00e0 16 avec ce match nul conc\u00e9d\u00e9 face \u00e0 l\u2019Islande. Dommage.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/327/0/3925/1962/1342/671/60/0/d5eeb2f_5739965-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9quipe de France bloque \u00e0 16 victoires cons\u00e9cutives","dateModified":"2022-07-18T21:09:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html#584106","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html","datePublished":"2022-07-18T21:08:05+00:00","articleBody":"    \u00cates vous confiant \u00e0 la vue de ce match pour le prochain contre les pays bas?    Supporter inquiet         Sur ce match contre l\u2019Islande, difficile \u00e0 dire puisque plusieurs titulaires \u00e9taient sur le banc. En revanche, on sent que les Bleues n\u2019ont plus vraiment \u00e9t\u00e9 au top depuis la premi\u00e8re p\u00e9riode \u00e9tincelante contre l\u2019Italie. Si elles retrouvent ce niveau, les joueuses tricolores peuvent plus que rivaliser avec les championnes d\u2019Europe n\u00e9erlandaises.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/327/0/3925/1962/1342/671/60/0/d5eeb2f_5739965-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro F\u00e9minin 2022\u00a0: les Bleues conc\u00e8dent le nul face aux Islandaises avant leur quart face aux Pays-Bas","dateModified":"2022-07-18T21:08:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html#584103","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html","datePublished":"2022-07-18T21:07:59+00:00","articleBody":"               Juste apr\u00e8s le coup de sifflet final, toutes les joueuses ont pos\u00e9 sous les objectifs des photographes, brandissant le maillot frapp\u00e9 du num\u00e9ro 9 de Marie-Antoinette Katoto.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/327/0/3925/1962/1342/671/60/0/d5eeb2f_5739965-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Bleues n\u2019ont pas oubli\u00e9 Marie-Antoinette Katoto","dateModified":"2022-07-18T21:07:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html#584102","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html","datePublished":"2022-07-18T21:07:02+00:00","articleBody":"    \u00c0 quelle heure le match de samedi svp ?    AD\u00c8LE         Comme ce soir, \u00e0 21 heures. De quoi encha\u00eener le live Tour de France puis celui de l\u2019Euro.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/327/0/3925/1962/1342/671/60/0/d5eeb2f_5739965-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro F\u00e9minin 2022\u00a0: les Bleues conc\u00e8dent le nul face aux Islandaises avant leur quart face aux Pays-Bas","dateModified":"2022-07-18T21:07:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html#584100","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html","datePublished":"2022-07-18T21:06:19+00:00","articleBody":"    C'est quand le prochain ?    Jojo         Le prochain live, c\u2019est demain pour la 16\u1d49 \u00e9tape du Tour de France. Le prochain match des Bleues, c\u2019est samedi pour le quart de finale contre les Pays-Bas. Et on suivra \u00e9videmment \u00e7a en live.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/327/0/3925/1962/1342/671/60/0/d5eeb2f_5739965-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro F\u00e9minin 2022\u00a0: les Bleues conc\u00e8dent le nul face aux Islandaises avant leur quart face aux Pays-Bas","dateModified":"2022-07-18T21:06:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html#584098","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html","datePublished":"2022-07-18T21:05:39+00:00","articleBody":"    Premier but le plus rapide de l'Euro, deuxi\u00e8me but le plus tardif de l'Euro    Le V\u00e9to         Il ne fallait pas arriver trop tard \u00e0 cause des bouchons ou partir trop t\u00f4t pour les \u00e9viter au retour.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/327/0/3925/1962/1342/671/60/0/d5eeb2f_5739965-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro F\u00e9minin 2022\u00a0: les Bleues conc\u00e8dent le nul face aux Islandaises avant leur quart face aux Pays-Bas","dateModified":"2022-07-18T21:05:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html#584094","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html","datePublished":"2022-07-18T21:05:07+00:00","articleBody":"    D'autres prolongations ? On explose le chrono, l\u00e0    Zarbi         Prolongation ou au lit?    Nounours          Pas de prolongation, puisqu\u2019il s\u2019agissait d\u2019un match de groupe. La France \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 assur\u00e9e de terminer premi\u00e8re du groupe, tandis que l\u2019Islande prend la porte avec un troisi\u00e8me nul en trois matchs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/327/0/3925/1962/1342/671/60/0/d5eeb2f_5739965-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro F\u00e9minin 2022\u00a0: les Bleues conc\u00e8dent le nul face aux Islandaises avant leur quart face aux Pays-Bas","dateModified":"2022-07-18T21:05:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html#584085","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html","datePublished":"2022-07-18T21:03:32+00:00","articleBody":"    C'\u00e9tait moche comme fin de match    Tuxla         Disons que c\u2019\u00e9tait une fin de match assez d\u00e9cousue.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/327/0/3925/1962/1342/671/60/0/d5eeb2f_5739965-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro F\u00e9minin 2022\u00a0: les Bleues conc\u00e8dent le nul face aux Islandaises avant leur quart face aux Pays-Bas","dateModified":"2022-07-18T21:03:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html#584056","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html","datePublished":"2022-07-18T21:02:46+00:00","articleBody":"      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/327/0/3925/1962/1342/671/60/0/d5eeb2f_5739965-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Match nul 1-1 entre l\u2019Islande et la France\u00a0!","dateModified":"2022-07-18T21:02:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html#584082","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html","datePublished":"2022-07-18T21:02:30+00:00","articleBody":"     L\u2019Islande n\u2019aura pas l\u2019occasion d\u2019aller marquer un deuxi\u00e8me but synonyme de qualification, puisque l\u2019arbitre siffle la fin du match dans la foul\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/327/0/3925/1962/1342/671/60/0/d5eeb2f_5739965-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro F\u00e9minin 2022\u00a0: les Bleues conc\u00e8dent le nul face aux Islandaises avant leur quart face aux Pays-Bas","dateModified":"2022-07-18T21:04:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html#584080","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html","datePublished":"2022-07-18T21:01:44+00:00","articleBody":"     Dagny Brynjarsdottir envoie le cuir en lucarne. Pauline Peyraud-Magnin avait plong\u00e9 du bon c\u00f4t\u00e9, en vain. 1-1. L\u2019Islande doit encore marquer pour se qualifier\u00a0!           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/327/0/3925/1962/1342/671/60/0/d5eeb2f_5739965-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Egalisation islandaise\u00a0!","dateModified":"2022-07-18T21:03:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html#584074","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html","datePublished":"2022-07-18T21:00:30+00:00","articleBody":"     Ouleymata Sarr est sanctionn\u00e9e pour un croc-en-jambe dans la surface.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/327/0/3925/1962/1342/671/60/0/d5eeb2f_5739965-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Penalty pour l\u2019Islande\u00a0! ","dateModified":"2022-07-18T21:00:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html#584078","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html","datePublished":"2022-07-18T21:00:30+00:00","articleBody":"    Combien de minutes additionnelles annonc\u00e9es ?    Papillon         Six et nous en sommes \u00e0 onze maintenant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/327/0/3925/1962/1342/671/60/0/d5eeb2f_5739965-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro F\u00e9minin 2022\u00a0: les Bleues conc\u00e8dent le nul face aux Islandaises avant leur quart face aux Pays-Bas","dateModified":"2022-07-18T21:00:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html#584076","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html","datePublished":"2022-07-18T21:00:18+00:00","articleBody":"    Jana Adamko va bient\u00f4t siffler la fin du match ?    juju         Elle vient surtout de siffler un penalty.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/327/0/3925/1962/1342/671/60/0/d5eeb2f_5739965-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro F\u00e9minin 2022\u00a0: les Bleues conc\u00e8dent le nul face aux Islandaises avant leur quart face aux Pays-Bas","dateModified":"2022-07-18T21:00:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html#584072","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html","datePublished":"2022-07-18T21:00:03+00:00","articleBody":"    Bonne nuit. Et encore merci :-)    Adoratrice des liveurs          Ce n\u2019est pas fini\u00a0! Ne partez pas maintenant, alors qu\u2019on esp\u00e8re tous un miracle de Peyraud-Magnin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/327/0/3925/1962/1342/671/60/0/d5eeb2f_5739965-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro F\u00e9minin 2022\u00a0: les Bleues conc\u00e8dent le nul face aux Islandaises avant leur quart face aux Pays-Bas","dateModified":"2022-07-18T21:00:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html#584067","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html","datePublished":"2022-07-18T20:59:39+00:00","articleBody":"    Match de 100 minutes ?    doudou         On y est.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/327/0/3925/1962/1342/671/60/0/d5eeb2f_5739965-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro F\u00e9minin 2022\u00a0: les Bleues conc\u00e8dent le nul face aux Islandaises avant leur quart face aux Pays-Bas","dateModified":"2022-07-18T20:59:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html#584064","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html","datePublished":"2022-07-18T20:59:00+00:00","articleBody":"     L\u2019arbitre va regarder la vid\u00e9o pour juger d\u2019un \u00e9ventuel penalty en faveur de l\u2019Islande.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/327/0/3925/1962/1342/671/60/0/d5eeb2f_5739965-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et si... ","dateModified":"2022-07-18T20:59:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html#584062","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html","datePublished":"2022-07-18T20:58:14+00:00","articleBody":"     Karolina Lea Vilhj\u00e1lmsd\u00f3ttir ne trouve pas le cadre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/327/0/3925/1962/1342/671/60/0/d5eeb2f_5739965-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une derni\u00e8re frappe islandaise qui passe au-dessus","dateModified":"2022-07-18T20:58:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html#584060","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html","datePublished":"2022-07-18T20:56:50+00:00","articleBody":"    Pouvons-nous savoir pourquoi le deuxi\u00e8me but n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 comptabilis\u00e9? (Deux fois de suite refus\u00e9, cela me parait bcp mais pas impossible)    Le jardin d\u2019\u00e0 cot\u00e9          Le premier deuxi\u00e8me but a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9 pour une position de hors-jeu de Melvine Malard, le second deuxi\u00e8me but pour une main de Grace Geyoro.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/327/0/3925/1962/1342/671/60/0/d5eeb2f_5739965-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro F\u00e9minin 2022\u00a0: les Bleues conc\u00e8dent le nul face aux Islandaises avant leur quart face aux Pays-Bas","dateModified":"2022-07-18T20:56:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html#584058","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html","datePublished":"2022-07-18T20:56:48+00:00","articleBody":"     On a d\u00e9pass\u00e9 les six minutes de temps additionnel et l\u2019arbitre tch\u00e8que Jana Adamkova prolonge le plaisir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/327/0/3925/1962/1342/671/60/0/d5eeb2f_5739965-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro F\u00e9minin 2022\u00a0: les Bleues conc\u00e8dent le nul face aux Islandaises avant leur quart face aux Pays-Bas","dateModified":"2022-07-18T20:56:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html#584052","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html","datePublished":"2022-07-18T20:55:58+00:00","articleBody":"    De mon temps, on avait droit \u00e0 3 changements non ? J\u2019ai l\u2019impression qu\u2019il y en a beaucoup plus maintenant ?    Nostalgique de la cour de r\u00e9cr\u00e9          Oui, cinq maintenant, contre trois avant. Les r\u00e8gles ont \u00e9volu\u00e9 lors de la p\u00e9riode Covid, avec le retour des matchs, pour permettre aux \u00e9quipes de faire cinq changements par match afin de faire souffler leurs joueurs apr\u00e8s plusieurs mois sans comp\u00e9tition. R\u00e8gle maintenue depuis.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/327/0/3925/1962/1342/671/60/0/d5eeb2f_5739965-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro F\u00e9minin 2022\u00a0: les Bleues conc\u00e8dent le nul face aux Islandaises avant leur quart face aux Pays-Bas","dateModified":"2022-07-18T20:55:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html#584050","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html","datePublished":"2022-07-18T20:54:37+00:00","articleBody":"     Le corner de la derni\u00e8re chance islandais atterrit sur la t\u00eate de Glodis Viggosdottir... \u00c7a passe \u00e0 c\u00f4t\u00e9\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/327/0/3925/1962/1342/671/60/0/d5eeb2f_5739965-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro F\u00e9minin 2022\u00a0: les Bleues conc\u00e8dent le nul face aux Islandaises avant leur quart face aux Pays-Bas","dateModified":"2022-07-18T20:54:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html#584048","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html","datePublished":"2022-07-18T20:53:37+00:00","articleBody":"     La gardienne tricolore est debout\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/327/0/3925/1962/1342/671/60/0/d5eeb2f_5739965-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro F\u00e9minin 2022\u00a0: les Bleues conc\u00e8dent le nul face aux Islandaises avant leur quart face aux Pays-Bas","dateModified":"2022-07-18T20:53:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html#584046","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html","datePublished":"2022-07-18T20:53:27+00:00","articleBody":"    Pourquoi on n'a pas de 8e de finale ?     Tronche         Parce qu\u2019il n\u2019y a que seize \u00e9quipes engag\u00e9es dans la comp\u00e9tition. Lors de la Coupe du monde 2019 \u00e0 24 \u00e9quipes, nous avions eu le droit \u00e0 des huiti\u00e8mes de finale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/327/0/3925/1962/1342/671/60/0/d5eeb2f_5739965-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro F\u00e9minin 2022\u00a0: les Bleues conc\u00e8dent le nul face aux Islandaises avant leur quart face aux Pays-Bas","dateModified":"2022-07-18T20:53:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html#584044","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html","datePublished":"2022-07-18T20:53:05+00:00","articleBody":"     La gardienne tricolore grimace apr\u00e8s un contact avec Dagny Brynjarsdottir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/327/0/3925/1962/1342/671/60/0/d5eeb2f_5739965-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Alerte pour Pauline Peyraud-Magnin","dateModified":"2022-07-18T20:53:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html#584042","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html","datePublished":"2022-07-18T20:52:02+00:00","articleBody":"     Sakina Karchaoui prend un carton jaune et c\u2019est toute l\u2019\u00e9quipe d\u2019Islande qui monte dans la surface adverse pour aller chercher l\u2019\u00e9galisation.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/327/0/3925/1962/1342/671/60/0/d5eeb2f_5739965-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro F\u00e9minin 2022\u00a0: les Bleues conc\u00e8dent le nul face aux Islandaises avant leur quart face aux Pays-Bas","dateModified":"2022-07-18T20:52:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html#584040","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html","datePublished":"2022-07-18T20:51:44+00:00","articleBody":"    Marion Torrent est-elle une adepte du peer to peer ?    Fran\u00e7aise des jeux         Un Torrent de larmes a coul\u00e9 sur son visage lorsque ThePirateBay a ferm\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/327/0/3925/1962/1342/671/60/0/d5eeb2f_5739965-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro F\u00e9minin 2022\u00a0: les Bleues conc\u00e8dent le nul face aux Islandaises avant leur quart face aux Pays-Bas","dateModified":"2022-07-18T20:51:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html#584030","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html","datePublished":"2022-07-18T20:50:44+00:00","articleBody":"    La VAR, \u00e7a fait un peu cagadottir, non ?    Jean Bloguin        H\u00e9 la VAR \u00e7a devient vraiment lourd.     No\u00ebl          La VAR continue de faire d\u00e9bat manifestement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/327/0/3925/1962/1342/671/60/0/d5eeb2f_5739965-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro F\u00e9minin 2022\u00a0: les Bleues conc\u00e8dent le nul face aux Islandaises avant leur quart face aux Pays-Bas","dateModified":"2022-07-18T20:50:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html#584016","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html","datePublished":"2022-07-18T20:49:32+00:00","articleBody":"     Denis avait pari\u00e9 sur un 2-0 pour les Bleues \u00e0 l\u2019issue de ce match, et l\u2019arbitre tch\u00e8que Jana Adamkova vient de refuser un nouveau but pour les tricolores. Jana Adamkova refuse donc tr\u00e8s clairement de lui donner raison.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/327/0/3925/1962/1342/671/60/0/d5eeb2f_5739965-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est un complot","dateModified":"2022-07-18T20:49:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html#584018","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html","datePublished":"2022-07-18T20:49:13+00:00","articleBody":"     L\u2019arbitre a jug\u00e9 que la buteuse avait touch\u00e9 le ballon de la main avant de le pousser au fond des filets. Une d\u00e9cision s\u00e9v\u00e8re si vous voulez notre avis, puisque Geyoro \u00e9tait tenue \u00e0 ce moment-l\u00e0 par une d\u00e9fenseuse dans son dos.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/327/0/3925/1962/1342/671/60/0/d5eeb2f_5739965-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"BUT ANNUL\u00c9 UNE NOUVELLE FOIS\u00a0!","dateModified":"2022-07-18T20:51:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html#584012","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html","datePublished":"2022-07-18T20:49:03+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s son tripl\u00e9 face \u00e0 l\u2019Italie, Grace Geyoro ajoute un quatri\u00e8me but \u00e0 son escarcelle dans cette comp\u00e9tition. La joueuse du PSG reprend, quasiment sur la ligne de but, un centre de Clara Mateo. 2-1.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/327/0/3925/1962/1342/671/60/0/d5eeb2f_5739965-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro F\u00e9minin 2022\u00a0: les Bleues conc\u00e8dent le nul face aux Islandaises avant leur quart face aux Pays-Bas","dateModified":"2022-07-18T20:49:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html#584013","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html","datePublished":"2022-07-18T20:48:22+00:00","articleBody":"    Combien de tentatives Dottir ?     Wendy          16 dottirs \u00e0 6 pour les Bleues.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/327/0/3925/1962/1342/671/60/0/d5eeb2f_5739965-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro F\u00e9minin 2022\u00a0: les Bleues conc\u00e8dent le nul face aux Islandaises avant leur quart face aux Pays-Bas","dateModified":"2022-07-18T20:48:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html#583999","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html","datePublished":"2022-07-18T20:47:27+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/327/0/3925/1962/1342/671/60/0/d5eeb2f_5739965-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"BUUUUUUUUT TRICOLORE\u00a0! ","dateModified":"2022-07-18T20:47:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html#583995","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html","datePublished":"2022-07-18T20:47:14+00:00","articleBody":"    La joueuse 22 islandaise est-elle majeure ?     Guy         La num\u00e9ro 22 islandaise, Amanda Jacobsen Andrad\u00f3ttir, a tout juste 18 ans et f\u00eatera ses 19 le 18 d\u00e9cembre prochain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/327/0/3925/1962/1342/671/60/0/d5eeb2f_5739965-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro F\u00e9minin 2022\u00a0: les Bleues conc\u00e8dent le nul face aux Islandaises avant leur quart face aux Pays-Bas","dateModified":"2022-07-18T20:47:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html#583990","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html","datePublished":"2022-07-18T20:47:10+00:00","articleBody":"     La d\u00e9fenseuse tricolore se retrouve en dehors de la pelouse apr\u00e8s un duel a\u00e9rien subi face \u00e0 Berglind Thorvaldsdottir. Elle se rel\u00e8ve.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/327/0/3925/1962/1342/671/60/0/d5eeb2f_5739965-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A\u00efssatou Tounkara bouscul\u00e9e","dateModified":"2022-07-18T20:47:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html#583993","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html","datePublished":"2022-07-18T20:46:29+00:00","articleBody":"    Il fait 12\u00b0 \u00e0 Reykjavik ce soir et 14\u00b0 cet apr\u00e8s-midi     M. M\u00e9t\u00e9o          Merci Clara M\u00e9t\u00e9o (l\u00e0, on peut mettre les accents).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/327/0/3925/1962/1342/671/60/0/d5eeb2f_5739965-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro F\u00e9minin 2022\u00a0: les Bleues conc\u00e8dent le nul face aux Islandaises avant leur quart face aux Pays-Bas","dateModified":"2022-07-18T20:46:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html#583989","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html","datePublished":"2022-07-18T20:46:09+00:00","articleBody":"    Peyraud-Magnin, elle a pas l\u2019air super rassurante comme gardienne, si?    Barthez         Quelques sorties rat\u00e9es dans ce match. Mais contre l\u2019Italie, elle avait r\u00e9alis\u00e9 un tr\u00e8s grand match, avec un tr\u00e8s grand arr\u00eat en d\u00e9but de match. Et puis quand on joue \u00e0 la Juventus, \u00e7a en dit long.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/327/0/3925/1962/1342/671/60/0/d5eeb2f_5739965-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro F\u00e9minin 2022\u00a0: les Bleues conc\u00e8dent le nul face aux Islandaises avant leur quart face aux Pays-Bas","dateModified":"2022-07-18T20:46:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html#583987","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html","datePublished":"2022-07-18T20:45:32+00:00","articleBody":"     Mauvais d\u00e9gagement de la gardienne islandaise. Delphine Cascarino est \u00e0 l\u2019aff\u00fbt, mais ne parvient finalement pas \u00e0 tirer.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/327/0/3925/1962/1342/671/60/0/d5eeb2f_5739965-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro F\u00e9minin 2022\u00a0: les Bleues conc\u00e8dent le nul face aux Islandaises avant leur quart face aux Pays-Bas","dateModified":"2022-07-18T20:45:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html#583985","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html","datePublished":"2022-07-18T20:44:48+00:00","articleBody":"    Z\u2019\u00eates bien l\u00e0 samedi? Sinon, on peut faire d\u00e9caler le match.    Doudou          Evidemment qu\u2019on sera l\u00e0. Pas besoin de faire d\u00e9caler le match, on suivra bien \u00e7a ensemble.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/327/0/3925/1962/1342/671/60/0/d5eeb2f_5739965-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro F\u00e9minin 2022\u00a0: les Bleues conc\u00e8dent le nul face aux Islandaises avant leur quart face aux Pays-Bas","dateModified":"2022-07-18T20:44:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html#583983","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html","datePublished":"2022-07-18T20:44:22+00:00","articleBody":"    Contre les Islandaises, \u00e7a semble suffire ... mais pas s\u00fbr que \u00e7a suffise contre les Hollandaises.    Inquiet         C\u2019est tout l\u2019enjeu des prochains jours\u00a0: r\u00e9ussir \u00e0 retrouver le niveau de la premi\u00e8re p\u00e9riode contre l\u2019Italie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/327/0/3925/1962/1342/671/60/0/d5eeb2f_5739965-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro F\u00e9minin 2022\u00a0: les Bleues conc\u00e8dent le nul face aux Islandaises avant leur quart face aux Pays-Bas","dateModified":"2022-07-18T20:44:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html#583970","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html","datePublished":"2022-07-18T20:43:52+00:00","articleBody":"    Une remarque: vous citiez Mateo qui ne voulez pas d'accent aigu sur son 'e'. Pourtant vous en avez mis un dans votre sch\u00e9ma de compo !    juju         Malheureusement, le sch\u00e9ma de compo n\u2019est pas g\u00e9r\u00e9 par nos petites mains. Et cet accent aigu nous chiffonne depuis le d\u00e9but du match, croyez-nous...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/327/0/3925/1962/1342/671/60/0/d5eeb2f_5739965-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro F\u00e9minin 2022\u00a0: les Bleues conc\u00e8dent le nul face aux Islandaises avant leur quart face aux Pays-Bas","dateModified":"2022-07-18T20:43:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html#583968","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html","datePublished":"2022-07-18T20:43:05+00:00","articleBody":"     A la suite d\u2019un tir contr\u00e9, la joueuse de Montpellier Marion Torrent tente sa chance depuis l\u2019entr\u00e9e de la surface. A son tour, son tir est contr\u00e9. Sur corner, la d\u00e9fense islandaise cafouille mais parvient \u00e0 se d\u00e9gager tant bien que mal.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/327/0/3925/1962/1342/671/60/0/d5eeb2f_5739965-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro F\u00e9minin 2022\u00a0: les Bleues conc\u00e8dent le nul face aux Islandaises avant leur quart face aux Pays-Bas","dateModified":"2022-07-18T20:44:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html#583966","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html","datePublished":"2022-07-18T20:42:45+00:00","articleBody":"    Vous avez des nouvelles de l'Eyjajfoll, heu.. l'Eyajfoll, heu... l''Eyjafj\u00f6ll, enfin le volcan quoi ?    Paski faut savoir des choses         Hormis le film sorti en 2013 avec Dany Boon et Val\u00e9rie Bonneton, on n\u2019a plus eu beaucoup de nouvelles du Eyjafjallaj\u00f6kull. Souvenez-vous, ce volcan islandais avait cr\u00e9\u00e9 la panique dans tous les a\u00e9roports d\u2019Europe pendant plusieurs jours.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/327/0/3925/1962/1342/671/60/0/d5eeb2f_5739965-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro F\u00e9minin 2022\u00a0: les Bleues conc\u00e8dent le nul face aux Islandaises avant leur quart face aux Pays-Bas","dateModified":"2022-07-18T20:42:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html#583956","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html","datePublished":"2022-07-18T20:38:55+00:00","articleBody":"     Melvine Malard c\u00e8de sa place \u00e0 Ouleymata Sarr. La buteuse du jour, qui avait \u00e9t\u00e9 titularis\u00e9e en l\u2019absence de Marie-Antoinette Katoto, a marqu\u00e9 des points en vue des quarts de finale.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/327/0/3925/1962/1342/671/60/0/d5eeb2f_5739965-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro F\u00e9minin 2022\u00a0: les Bleues conc\u00e8dent le nul face aux Islandaises avant leur quart face aux Pays-Bas","dateModified":"2022-07-18T20:39:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html#583954","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html","datePublished":"2022-07-18T20:38:47+00:00","articleBody":"    Je ne comprends pas le hors jeu, Kerchaoui avait grill\u00e9 la politesse aux Islandaises, elle se retrouve devant, elle fait la passe, et alors ??    Contestataire          C\u2019est plut\u00f4t Malard qui \u00e9tait dans une position trop avanc\u00e9e. Karchaoui n\u2019a rien fait de mal, mais Malard avait quelques centim\u00e8tres d\u2019avance, d\u2019o\u00f9 le but refus\u00e9 pour un hors-jeu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/327/0/3925/1962/1342/671/60/0/d5eeb2f_5739965-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro F\u00e9minin 2022\u00a0: les Bleues conc\u00e8dent le nul face aux Islandaises avant leur quart face aux Pays-Bas","dateModified":"2022-07-18T20:38:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html#583950","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html","datePublished":"2022-07-18T20:37:17+00:00","articleBody":"     Delphine Cascarino r\u00e9ussit \u00e0 d\u00e9border sur l\u2019aile droite, mais son centre ne trouve pas de pieds fran\u00e7ais. Le ballon va d\u2019un but \u00e0 l\u2019autre et Berglind Thorvaldsdottir peut d\u00e9clencher un tir qui passe \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la cage de Pauline Peyraud-Magnin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/327/0/3925/1962/1342/671/60/0/d5eeb2f_5739965-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro F\u00e9minin 2022\u00a0: les Bleues conc\u00e8dent le nul face aux Islandaises avant leur quart face aux Pays-Bas","dateModified":"2022-07-18T20:37:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html#583952","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html","datePublished":"2022-07-18T20:37:00+00:00","articleBody":"    Vous prenez quoi vous pendant la pause fra\u00eecheur ?      Moustache          De l\u2019eau. Et un petit caf\u00e9 pour tenir jusqu\u2019\u00e0 la fin du match.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/327/0/3925/1962/1342/671/60/0/d5eeb2f_5739965-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro F\u00e9minin 2022\u00a0: les Bleues conc\u00e8dent le nul face aux Islandaises avant leur quart face aux Pays-Bas","dateModified":"2022-07-18T20:37:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html#583948","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html","datePublished":"2022-07-18T20:36:33+00:00","articleBody":"    Et vous en pensez quoi du quart de finale \u00e0 venir ?    axl          Que \u00e7a va \u00eatre compliqu\u00e9, forc\u00e9ment. Surtout que les Fran\u00e7aises n\u2019ont plus pass\u00e9 les quarts de finale depuis dix ans. Un plafond de verre \u00e0 briser samedi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/327/0/3925/1962/1342/671/60/0/d5eeb2f_5739965-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro F\u00e9minin 2022\u00a0: les Bleues conc\u00e8dent le nul face aux Islandaises avant leur quart face aux Pays-Bas","dateModified":"2022-07-18T20:36:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html#583946","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html","datePublished":"2022-07-18T20:35:35+00:00","articleBody":"    Diacre a bien fait, car cha oui c'est un bon changement.    juju         Les Islandaises prennent des Torrent sur le c\u00f4t\u00e9 gauche depuis son entr\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/327/0/3925/1962/1342/671/60/0/d5eeb2f_5739965-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro F\u00e9minin 2022\u00a0: les Bleues conc\u00e8dent le nul face aux Islandaises avant leur quart face aux Pays-Bas","dateModified":"2022-07-18T20:35:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html#583944","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html","datePublished":"2022-07-18T20:34:47+00:00","articleBody":"     On entre dans le dernier quart d\u2019heure. Pour rappel, la France est d\u00e9j\u00e0 qualifi\u00e9e, mais l\u2019Islande, elle, a besoin de marquer deux fois pour voir les quarts de finale, puisque dans le m\u00eame temps, la Belgique m\u00e8ne 1-0 face \u00e0 l\u2019Italie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/327/0/3925/1962/1342/671/60/0/d5eeb2f_5739965-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro F\u00e9minin 2022\u00a0: les Bleues conc\u00e8dent le nul face aux Islandaises avant leur quart face aux Pays-Bas","dateModified":"2022-07-18T20:34:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html#583942","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html","datePublished":"2022-07-18T20:34:08+00:00","articleBody":"    Si vous avez la gentillesse de passer le message : Il faudrait sugg\u00e9rer \u00e0 Dr\u00e9sienne - dont je suis fan de ses posts depuis l'\u00e9ternit\u00e9 de vos lives - de ne pas passer tout son temps \u00e0 voir des matchs de foot quand on est \u00e0 Florence. Le soir \u00e7a va, les mus\u00e9es sont ferm\u00e9s. \r\n     Merci aux liveurs          Dr\u00e9sienne, encore un fan. Pas trop fatigant d\u2019\u00eatre autant reconnue\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/327/0/3925/1962/1342/671/60/0/d5eeb2f_5739965-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro F\u00e9minin 2022\u00a0: les Bleues conc\u00e8dent le nul face aux Islandaises avant leur quart face aux Pays-Bas","dateModified":"2022-07-18T20:34:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html#583940","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html","datePublished":"2022-07-18T20:33:17+00:00","articleBody":"    C'\u00e9tait l'ol les championnes de France cette ann\u00e9e ?     Papy Guy          De France, mais aussi d\u2019Europe\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/327/0/3925/1962/1342/671/60/0/d5eeb2f_5739965-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro F\u00e9minin 2022\u00a0: les Bleues conc\u00e8dent le nul face aux Islandaises avant leur quart face aux Pays-Bas","dateModified":"2022-07-18T20:33:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html#583934","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html","datePublished":"2022-07-18T20:32:45+00:00","articleBody":"    Comment \u00e7a s'appelle, d\u00e9j\u00e0, le claquement de mains au-dessus de la t\u00eate o\u00f9 on acc\u00e9l\u00e8re le rythme ? C'est islandais, \u00e0 l'origine.    Cora 59 : le nord au sud.         Un clapping, dont la France a bien profit\u00e9 en 2016, pour s\u2019en inspirer et le faire avant le match des Bleus.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/327/0/3925/1962/1342/671/60/0/d5eeb2f_5739965-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro F\u00e9minin 2022\u00a0: les Bleues conc\u00e8dent le nul face aux Islandaises avant leur quart face aux Pays-Bas","dateModified":"2022-07-18T20:32:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html#583932","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html","datePublished":"2022-07-18T20:32:18+00:00","articleBody":"     Coup franc \u00e0 suivre pour l\u2019Islande, d\u00e9cal\u00e9e pr\u00e8s de la ligne de touche... Cette fois, Pauline Peyraud-Magnin repousse le danger avec une sortie des deux poings.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/327/0/3925/1962/1342/671/60/0/d5eeb2f_5739965-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro F\u00e9minin 2022\u00a0: les Bleues conc\u00e8dent le nul face aux Islandaises avant leur quart face aux Pays-Bas","dateModified":"2022-07-18T20:32:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html#583922","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html","datePublished":"2022-07-18T20:31:45+00:00","articleBody":"    Est ce qu'il est possible que l'\u00e9quipe de France ne soit pas qualifi\u00e9e si la Belgique gagne et les joueuses de l'\u00e9quipe de France mordent l'arbitre?    Question technique          C\u2019est une \u00e9ventualit\u00e9 qui, me semble-t-il, n\u2019est pas envisag\u00e9e par les r\u00e8gles du jeu. Mais dans le cas o\u00f9 toutes les joueuses de l\u2019\u00e9quipe de France venaient \u00e0 se transformer en zombies pour aller croquer l\u2019arbitre, alors, oui, il y a de grandes chances que les Belges se qualifieraient pour les quarts de finale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/327/0/3925/1962/1342/671/60/0/d5eeb2f_5739965-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro F\u00e9minin 2022\u00a0: les Bleues conc\u00e8dent le nul face aux Islandaises avant leur quart face aux Pays-Bas","dateModified":"2022-07-18T20:31:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html#583904","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html","datePublished":"2022-07-18T20:29:24+00:00","articleBody":"    Mon Papy, il est heureux. Parce que Pinot il va gagner le Tour de France.    Dr\u00e9sienne         Il est optimiste, votre Papy, parce qu\u2019avec 27 minutes et 48 secondes de retard au g\u00e9n\u00e9ral sur Jonas Vingegaard, \u00e7a ne va pas \u00eatre simple. A moins que les 16 coureurs devant lui au classement n\u2019attrapent tous le Covid-19. On y croit\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/327/0/3925/1962/1342/671/60/0/d5eeb2f_5739965-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro F\u00e9minin 2022\u00a0: les Bleues conc\u00e8dent le nul face aux Islandaises avant leur quart face aux Pays-Bas","dateModified":"2022-07-18T20:29:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html#583909","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html","datePublished":"2022-07-18T20:28:54+00:00","articleBody":"          Le hors-jeu est clair sur le ralenti\u00a0(l\u2019attaquante tricolore est devant la derni\u00e8re d\u00e9fenseuse). Et pause fra\u00eecheur dans la foul\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/327/0/3925/1962/1342/671/60/0/d5eeb2f_5739965-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"BUT ANNUL\u00c9\u00a0!","dateModified":"2022-07-18T20:33:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html#583902","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html","datePublished":"2022-07-18T20:27:56+00:00","articleBody":"     L\u2019attaquante tricolore a repris devant la cage un centre de Sakina Karchaoui. Mais au vu du r\u00e9v\u00e9lateur, le but risque d\u2019\u00eatre refus\u00e9 pour hors-jeu...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/327/0/3925/1962/1342/671/60/0/d5eeb2f_5739965-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro F\u00e9minin 2022\u00a0: les Bleues conc\u00e8dent le nul face aux Islandaises avant leur quart face aux Pays-Bas","dateModified":"2022-07-18T20:30:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html#583900","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html","datePublished":"2022-07-18T20:27:55+00:00","articleBody":"    Tiens, c'est descendu \u00e0 30\u00b0 \u00e0 Paris, on peut enfin ouvrir la fen\u00eatre pour se rafraichir !    juju         La voil\u00e0 la F\u00f8netred\u00f3ttir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/327/0/3925/1962/1342/671/60/0/d5eeb2f_5739965-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro F\u00e9minin 2022\u00a0: les Bleues conc\u00e8dent le nul face aux Islandaises avant leur quart face aux Pays-Bas","dateModified":"2022-07-18T20:27:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html#583898","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html","datePublished":"2022-07-18T20:27:29+00:00","articleBody":"      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/327/0/3925/1962/1342/671/60/0/d5eeb2f_5739965-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"LE DOUBL\u00c9 DE MALARD\u00a0!","dateModified":"2022-07-18T20:27:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html#583894","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html","datePublished":"2022-07-18T20:26:55+00:00","articleBody":"    C\u2019est moi ou on s\u2019emb\u00eate un peu?    Poupette         C'est juste une impression ou le match est un peu ennuyeux?    Ovalie         Tiens, le m\u00eame message au m\u00eame moment. On partage en partie cet avis, et c\u2019est d\u2019autant plus flagrant quand les tricolores nous ont r\u00e9gal\u00e9 contre l\u2019Italie en match d\u2019ouverture.          Corinne Diacre, au retour des vestiaires \u00e0 la fin de la pause, a expliqu\u00e9 que c\u2019\u00e9tait en partie de la chaleur. Pas simple pour les joueuses d\u2019encha\u00eener les efforts sous 35 degr\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/327/0/3925/1962/1342/671/60/0/d5eeb2f_5739965-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro F\u00e9minin 2022\u00a0: les Bleues conc\u00e8dent le nul face aux Islandaises avant leur quart face aux Pays-Bas","dateModified":"2022-07-18T20:26:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html#583896","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html","datePublished":"2022-07-18T20:26:47+00:00","articleBody":"     A peine entr\u00e9e en jeu, Grace Geyoro est tout proche de marquer le deuxi\u00e8me but tricolore. Apr\u00e8s son tripl\u00e9 face \u00e0 l\u2019Italie, serait-ce le retour de Grace\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/327/0/3925/1962/1342/671/60/0/d5eeb2f_5739965-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s la barre, le poteau\u00a0!","dateModified":"2022-07-18T20:26:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html#583891","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html","datePublished":"2022-07-18T20:24:45+00:00","articleBody":"     Corinne Diacre fait entrer du sang neuf\u00a0avec Sakina Karchaoui et Grace Geyoro. Les deux habituelles titulaires remplacent Selma Bacha et Sandie Toletti.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/327/0/3925/1962/1342/671/60/0/d5eeb2f_5739965-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro F\u00e9minin 2022\u00a0: les Bleues conc\u00e8dent le nul face aux Islandaises avant leur quart face aux Pays-Bas","dateModified":"2022-07-18T20:24:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html#583890","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html","datePublished":"2022-07-18T20:24:14+00:00","articleBody":"    Comment ils font les commentateurs pour reconna\u00eetre toutes les joueuses ?     Karlito         Leur travail\u00a0: ils pr\u00e9parent des fiches avec le nom des joueuses, regardent leurs photos avant le match pour \u00eatre s\u00fbrs de ne pas les confondre, et pr\u00e9parent des informations sur chacune d\u2019entre elles pour les sortir en cours de partie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/327/0/3925/1962/1342/671/60/0/d5eeb2f_5739965-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro F\u00e9minin 2022\u00a0: les Bleues conc\u00e8dent le nul face aux Islandaises avant leur quart face aux Pays-Bas","dateModified":"2022-07-18T20:24:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html#583880","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html","datePublished":"2022-07-18T20:22:52+00:00","articleBody":"    Est-ce qu'il y aura une F\u00f8netred\u00f3ttir pour  l'\u00e9quipe islandaise ?    Pas trop inspir\u00e9...         Contrairement \u00e0 ce que laisse supposer votre pseudo, on trouve l\u2019inspiration int\u00e9ressante. Suffisant pour la partager \u00e0 vos coll\u00e8gues.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/327/0/3925/1962/1342/671/60/0/d5eeb2f_5739965-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro F\u00e9minin 2022\u00a0: les Bleues conc\u00e8dent le nul face aux Islandaises avant leur quart face aux Pays-Bas","dateModified":"2022-07-18T20:22:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html#583879","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html","datePublished":"2022-07-18T20:21:58+00:00","articleBody":"     Deux changements c\u00f4t\u00e9 islandais. Hallbera Gisladottir et Sveindis Jane Jonsdottir - qui \u00e9tait touch\u00e9e \u00e0 la cuisse - c\u00e8dent leur place \u00e0 Aslaug Munda Gunnlaugsdottir et Svava Ros Gudmundsdottir.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/327/0/3925/1962/1342/671/60/0/d5eeb2f_5739965-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro F\u00e9minin 2022\u00a0: les Bleues conc\u00e8dent le nul face aux Islandaises avant leur quart face aux Pays-Bas","dateModified":"2022-07-18T20:23:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html#583872","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html","datePublished":"2022-07-18T20:20:46+00:00","articleBody":"    Qui est l'arbitre: elle ressemble \u00e0 une joueuse embl\u00e9matique am\u00e9ricaine dont le pr\u00e9nom \u00e9voque une voiture de marque fran\u00e7aise?    Air H         Jana Adamkova, ancienne joueuse tch\u00e8que. Aucun lien de parent\u00e9 avec Megan Rapinoe. Ni avec le nom d\u2019une voiture fran\u00e7aise.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/327/0/3925/1962/1342/671/60/0/d5eeb2f_5739965-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro F\u00e9minin 2022\u00a0: les Bleues conc\u00e8dent le nul face aux Islandaises avant leur quart face aux Pays-Bas","dateModified":"2022-07-18T20:20:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html#583864","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html","datePublished":"2022-07-18T20:19:24+00:00","articleBody":"    C'est facile d'\u00e9crire le nom des islandaises?    Gruf         Etonnamment, on y prend go\u00fbdottir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/327/0/3925/1962/1342/671/60/0/d5eeb2f_5739965-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro F\u00e9minin 2022\u00a0: les Bleues conc\u00e8dent le nul face aux Islandaises avant leur quart face aux Pays-Bas","dateModified":"2022-07-18T20:19:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html#583846","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html","datePublished":"2022-07-18T20:18:52+00:00","articleBody":"    Ce n'est pas une bonne situation footballeuse professionnelle ?\n(Non vous n'\u00eates pas oblig\u00e9s de nous sortir la tirade d'\u00c9douard Baer).    No\u00ebl          On va faire mieux\u00a0:                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/327/0/3925/1962/1342/671/60/0/d5eeb2f_5739965-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro F\u00e9minin 2022\u00a0: les Bleues conc\u00e8dent le nul face aux Islandaises avant leur quart face aux Pays-Bas","dateModified":"2022-07-18T20:18:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html#583859","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html","datePublished":"2022-07-18T20:18:38+00:00","articleBody":"     Comme en fin de premi\u00e8re p\u00e9riode, la gardienne fran\u00e7aise Pauline Peyraud-Magnin ne parvient pas \u00e0 capter le ballon \u00e0 la retomb\u00e9e d\u2019un corner. La t\u00eate de l\u2019ex-Lyonnaise Sara Bjork Gunnarsdottir passe \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du but.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/327/0/3925/1962/1342/671/60/0/d5eeb2f_5739965-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le danger, encore, sur un corner islandais\u00a0!","dateModified":"2022-07-18T20:20:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html#583820","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html","datePublished":"2022-07-18T20:17:04+00:00","articleBody":"     Gr\u00e2ce \u00e0 Tine De Caigny, les Belges m\u00e8nent 1-0 et sont donc provisoirement qualifi\u00e9es dans leur lutte \u00e0 distance avec les Islandaises.          Le classement provisoire\u00a0: 1) France - 9 pts 2) Belgique - 4 pts 3) Islande - 2 pts 4) Italie - 1 pt      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/327/0/3925/1962/1342/671/60/0/d5eeb2f_5739965-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et la Belgique a marqu\u00e9 face \u00e0 l\u2019Italie ","dateModified":"2022-07-18T20:18:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html#583834","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html","datePublished":"2022-07-18T20:16:22+00:00","articleBody":"    Ici, sur le Ponte Vecchio, \u00e7a chante et \u00e7a danse ! Mon Papy est en feu ! Il vous salue !    Dr\u00e9sienne         Qu\u2019est-ce qui anime votre Papy de la sorte\u00a0? La troisi\u00e8me victoire des Bleues en vue\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/327/0/3925/1962/1342/671/60/0/d5eeb2f_5739965-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro F\u00e9minin 2022\u00a0: les Bleues conc\u00e8dent le nul face aux Islandaises avant leur quart face aux Pays-Bas","dateModified":"2022-07-18T20:16:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html#583822","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html","datePublished":"2022-07-18T20:14:38+00:00","articleBody":"    Pourquoi on joue contre les pays Bas samedi ? Je pensais que comme on \u00e9tait premi\u00e8res du groupe on aurait une \u00e9quipe plus facile...     Canap\u00e9 vert         La France se trouve dans le groupe D, qui croise le groupe C en quarts de finale. Les Bleues, qui ont termin\u00e9 premi\u00e8res, affrontent donc la s\u00e9lection deuxi\u00e8me du groupe C. Et il s\u2019agit des Pays-Bas. Championnes d\u2019Europe, les N\u00e9erlandaises ont termin\u00e9 juste derri\u00e8re la Su\u00e8de, autre \u00e9quipe redoutable.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/327/0/3925/1962/1342/671/60/0/d5eeb2f_5739965-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro F\u00e9minin 2022\u00a0: les Bleues conc\u00e8dent le nul face aux Islandaises avant leur quart face aux Pays-Bas","dateModified":"2022-07-18T20:14:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html#583824","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html","datePublished":"2022-07-18T20:14:37+00:00","articleBody":"     Premi\u00e8re occasion depuis le d\u00e9but de cette seconde p\u00e9riode. Le tir de Sandy Baltimore, contr\u00e9 par une d\u00e9fenseuse islandaise, a bien failli tromper Sandra Sigurdardottir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/327/0/3925/1962/1342/671/60/0/d5eeb2f_5739965-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une frappe fran\u00e7aise sur la barre\u00a0! ","dateModified":"2022-07-18T20:15:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html#583818","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html","datePublished":"2022-07-18T20:13:27+00:00","articleBody":"    Faut il comprendre que les joueuses jouent en amateur et non pro en lisant l\u2019article sur Matteo ?    axl          Les joueuses sont bel et bien professionnelles. Clara Mateo alternent entre ses deux jobs\u00a0: footballeuse professionnelle d\u2019un c\u00f4t\u00e9, et ing\u00e9nieure chez Arkema de l\u2019autre, pour lequel elle travaille \u00e0 40%.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/327/0/3925/1962/1342/671/60/0/d5eeb2f_5739965-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro F\u00e9minin 2022\u00a0: les Bleues conc\u00e8dent le nul face aux Islandaises avant leur quart face aux Pays-Bas","dateModified":"2022-07-18T20:13:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html#583816","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html","datePublished":"2022-07-18T20:12:34+00:00","articleBody":"     Wendie Renard peste aupr\u00e8s de Karolina Lea Vilhj\u00e1lmsd\u00f3ttir. L\u2019arbitre rappelle \u00e0 l\u2019ordre les deux joueuses sans sortir de carton.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/327/0/3925/1962/1342/671/60/0/d5eeb2f_5739965-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro F\u00e9minin 2022\u00a0: les Bleues conc\u00e8dent le nul face aux Islandaises avant leur quart face aux Pays-Bas","dateModified":"2022-07-18T20:12:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html#583811","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html","datePublished":"2022-07-18T20:10:44+00:00","articleBody":"     Touch\u00e9e \u00e0 la cuisse, l\u2019attaquante islandaise Sveindis Jane Jonsdottir reste au sol. Les soigneuses interviennent aupr\u00e8s d\u2019elle.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/327/0/3925/1962/1342/671/60/0/d5eeb2f_5739965-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro F\u00e9minin 2022\u00a0: les Bleues conc\u00e8dent le nul face aux Islandaises avant leur quart face aux Pays-Bas","dateModified":"2022-07-18T20:11:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html#583805","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html","datePublished":"2022-07-18T20:09:32+00:00","articleBody":"    Pourquoi il n'y a presque personne dans les gradins ?     Pignon de pin         Ce troisi\u00e8me match n\u2019a peut-\u00eatre pas trouv\u00e9 son public, m\u00eame si les Islandais continuent de faire du bruit dans le New York Stadium. Au contraire de cet Euro, qui a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pass\u00e9 l\u2019affluence record d\u2019un championnat d\u2019Europe f\u00e9minin, alors qu\u2019il reste encore sept matchs \u00e0 jouer.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/327/0/3925/1962/1342/671/60/0/d5eeb2f_5739965-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro F\u00e9minin 2022\u00a0: les Bleues conc\u00e8dent le nul face aux Islandaises avant leur quart face aux Pays-Bas","dateModified":"2022-07-18T20:09:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html#583803","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html","datePublished":"2022-07-18T20:09:25+00:00","articleBody":"     Pas de but \u00e9clair pour les Bleues cette fois-ci. Dans cette seconde p\u00e9riode, la premi\u00e8re gardienne mise \u00e0 contribution est Pauline Peyraud-Magnin. La tricolore intervient sereinement \u00e0 la suite d\u2019une touche adverse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/327/0/3925/1962/1342/671/60/0/d5eeb2f_5739965-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro F\u00e9minin 2022\u00a0: les Bleues conc\u00e8dent le nul face aux Islandaises avant leur quart face aux Pays-Bas","dateModified":"2022-07-18T20:09:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html#583801","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html","datePublished":"2022-07-18T20:08:17+00:00","articleBody":"    Moi je l'aime bien corinne...     Didier D.          Entre s\u00e9lectionneurs, on se comprend, non\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/327/0/3925/1962/1342/671/60/0/d5eeb2f_5739965-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro F\u00e9minin 2022\u00a0: les Bleues conc\u00e8dent le nul face aux Islandaises avant leur quart face aux Pays-Bas","dateModified":"2022-07-18T20:08:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html#583794","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html","datePublished":"2022-07-18T20:07:22+00:00","articleBody":"    C'est fini pour la carri\u00e8re de katoto ?     Jane         Alors pas pour la carri\u00e8re, mais pour l\u2019Euro oui. L\u2019attaquante fran\u00e7aise souffre d\u2019une entorse du genou droit avec l\u00e9sion du ligament crois\u00e9 ant\u00e9rieur et m\u00e9nisque fissur\u00e9. Elle sera absent plusieurs mois et ratera le d\u00e9but de saison de son club, le Paris Saint-Germain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/327/0/3925/1962/1342/671/60/0/d5eeb2f_5739965-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro F\u00e9minin 2022\u00a0: les Bleues conc\u00e8dent le nul face aux Islandaises avant leur quart face aux Pays-Bas","dateModified":"2022-07-18T20:07:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html#583798","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html","datePublished":"2022-07-18T20:07:03+00:00","articleBody":"     Deux changements \u00e0 signaler \u00e0 la pause c\u00f4t\u00e9 tricolore\u00a0: Delphine Cascarino remplace Kadidiatou Diani en attaque et Ella Palis suppl\u00e9e Charlotte Bilbault au milieu.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/327/0/3925/1962/1342/671/60/0/d5eeb2f_5739965-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro F\u00e9minin 2022\u00a0: les Bleues conc\u00e8dent le nul face aux Islandaises avant leur quart face aux Pays-Bas","dateModified":"2022-07-18T20:07:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html#583781","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html","datePublished":"2022-07-18T20:05:54+00:00","articleBody":"            FRANCK FIFE \/ AFP          #JSUL : \"Mais si, je sais faire la chandelle ! Mais regardez euh!\"    No\u00ebl         #JSUL: la canicule en Angleterre? Je vois le monde \u00e0 l\u2019envers !    M\u00e9t\u00e9o Monde        #JSUL: Un but en 45s ?! On marche sur la t\u00eate !    P\u00e2t\u00e9        Jsul : mince, je crois que j\u2019ai encore confondu la roulette et la roulade.    Hop l\u00e0                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/16fb7c3_5739588-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les laur\u00e9ats du #JSUL sont...","dateModified":"2022-07-18T20:05:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html#583795","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html","datePublished":"2022-07-18T20:04:45+00:00","articleBody":"      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/327/0/3925/1962/1342/671/60/0/d5eeb2f_5739965-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro F\u00e9minin 2022\u00a0: les Bleues conc\u00e8dent le nul face aux Islandaises avant leur quart face aux Pays-Bas","dateModified":"2022-07-18T20:04:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html#583787","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html","datePublished":"2022-07-18T20:04:03+00:00","articleBody":"     Voici le portrait de la milieu tricolore Clara Mateo. Retenue pour sa premi\u00e8re grande comp\u00e9tition internationale, la joueuse du Paris FC m\u00e8ne en parall\u00e8le une vie d\u2019ing\u00e9nieure. Au quotidien, elle exprime le besoin constant \u00ab\u00a0de faire travailler sa t\u00eate et d\u2019\u00eatre dans la r\u00e9flexion la journ\u00e9e pour mieux assimiler les consignes et prendre plus vite les informations\u00a0\u00bb le soir \u00e0 l\u2019entra\u00eenement                    Lire aussi :  Euro f\u00e9minin 2022\u00a0: Clara Mateo, la t\u00eate bien faite         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/327/0/3925/1962/1342/671/60/0/d5eeb2f_5739965-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un peu de lecture avant la reprise","dateModified":"2022-07-18T20:04:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html#583789","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html","datePublished":"2022-07-18T20:03:51+00:00","articleBody":"    20 degr\u00e9s ici \u00e0 Berlin, pas besoin d\u2019\u00eatre espagnol ou italien pour savourer une pizza devant le match    Pizzaman          Profitez bien, il para\u00eet que la vague de chaleur se dirige vers l\u2019est.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/327/0/3925/1962/1342/671/60/0/d5eeb2f_5739965-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro F\u00e9minin 2022\u00a0: les Bleues conc\u00e8dent le nul face aux Islandaises avant leur quart face aux Pays-Bas","dateModified":"2022-07-18T20:03:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html#583783","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html","datePublished":"2022-07-18T19:52:15+00:00","articleBody":"    Trop chaud pour se faire une pizza, non ?     Bastille          Oui, sauf si vous \u00eates d\u2019origine italienne... ou espagnole.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/327/0/3925/1962/1342/671/60/0/d5eeb2f_5739965-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro F\u00e9minin 2022\u00a0: les Bleues conc\u00e8dent le nul face aux Islandaises avant leur quart face aux Pays-Bas","dateModified":"2022-07-18T19:52:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html#583785","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html","datePublished":"2022-07-18T19:51:49+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/327/0/3925/1962/1342/671/60/0/d5eeb2f_5739965-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Euro-express","dateModified":"2022-07-18T19:51:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html#583775","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html","datePublished":"2022-07-18T19:50:43+00:00","articleBody":"    Je suis tellement enceinte que je ne peux que me vautrer devant la t\u00e9l\u00e9 pour regarder les matches... Merci d'\u00eatre l\u00e0 pour m'accompagner     Future maman          F\u00e9licitations d\u2019une part pour l\u2019heureux \u00e9v\u00e9nement qui s\u2019annonce et d\u2019autre part pour le tr\u00e8s bon timing que vous avez choisi. Pas besoin de certificat m\u00e9dical pour suivre le Tour de France au quotidien, c\u2019est fort\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/327/0/3925/1962/1342/671/60/0/d5eeb2f_5739965-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro F\u00e9minin 2022\u00a0: les Bleues conc\u00e8dent le nul face aux Islandaises avant leur quart face aux Pays-Bas","dateModified":"2022-07-18T19:50:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html#583779","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html","datePublished":"2022-07-18T19:50:41+00:00","articleBody":"            FRANCK FIFE \/ AFP           C\u2019est parti pour le #JeSuisUneL\u00e9gende. Proposez-nous votre meilleure l\u00e9gende pour cette photo et les meilleures seront publi\u00e9es ici-m\u00eames.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/16fb7c3_5739588-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la mi-temps, donc le moment du #JSUL","dateModified":"2022-07-18T19:50:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html#583773","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html","datePublished":"2022-07-18T19:48:49+00:00","articleBody":"          Gr\u00e2ce \u00e0 un but au coup de 45 secondes de Melvine Malard, les Bleues m\u00e8nent face aux Islandaises dans ce match. Elles ont ensuite g\u00e9r\u00e9 leur match. On esp\u00e8re tout de m\u00eame en voir un petit peu plus en deuxi\u00e8me p\u00e9riode. Et surtout voir des buts, ce qui serait une premi\u00e8re en deuxi\u00e8me mi-temps pour les Bleues dans cet Euro.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/327/0/3925/1962/1342/671/60/0/d5eeb2f_5739965-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la mi-temps, les Bleues sont pour l\u2019instant devant\u00a0!","dateModified":"2022-07-18T19:48:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html#583771","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html","datePublished":"2022-07-18T19:46:56+00:00","articleBody":"    Donc les matchs de l'\u00e9quipe de France correspondent aux pauses du Tour de France ? C'est bien organis\u00e9     Cocorico          Et samedi, nous vivrons une sacr\u00e9e journ\u00e9e avec le contre-la-montre d\u00e9cisif sur le Tour, avant le quart de finale des Bleues face aux Pays-Bas\u00a0! Si besoin, on peut vous faire une dispense pour le travail (ou pour ne pas aller \u00e0 la plage si vous \u00eates en vacances).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/327/0/3925/1962/1342/671/60/0/d5eeb2f_5739965-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro F\u00e9minin 2022\u00a0: les Bleues conc\u00e8dent le nul face aux Islandaises avant leur quart face aux Pays-Bas","dateModified":"2022-07-18T19:46:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html#583760","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html","datePublished":"2022-07-18T19:42:22+00:00","articleBody":"     La Belgique et l\u2019Italie se neutralisent sur le score de 0-0. Le match a d\u00e9but\u00e9 \u00e0 la m\u00eame heure. Actuellement, les Islandaises et les Belges sont \u00e0 \u00e9galit\u00e9 parfaite (m\u00eame nombre de points, de buts marqu\u00e9s et de buts encaiss\u00e9s) dans la course \u00e0 la qualification. Si l\u2019\u00e9galit\u00e9 persiste, il faudra alors se pencher sur le nombre de cartons re\u00e7us de part et d\u2019autre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/327/0/3925/1962/1342/671/60/0/d5eeb2f_5739965-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pendant ce temps-l\u00e0...","dateModified":"2022-07-18T19:43:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html#583762","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/18/islande-france-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6135256_3242.html","datePublished":"2022-07-18T19:42:16+00:00","articleBody":"          La gardienne fran\u00e7aise rate sa sortie sur un corner islandais. Berglind Bj\u00f6rg Thorvaldsdottir est surpris au second poteau et voit sa reprise du genou s\u2019envoler au-dessus des buts tricolores. Attention \u00e0 ne pas se faire avoir comme face \u00e0 la Belgique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/327/0/3925/1962/1342/671/60/0/d5eeb2f_5739965-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ouuuh Peyraud-Magnin qui s\u2019en sort bien","dateModified":"2022-07-18T19:42:16+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/0/0/3925/2616/1342/894/3/0/d5eeb2f_5739965-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/19/19-11">
<filnamedate="20220719"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220719"><AAMMJJHH="2022071919">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-11"> ¤ Le ministère public de la Confédération a confirmé au « Monde » le dépôt, le 15 juillet, d’une demande de recours à la suite de la relaxe, le 8 juillet, de Michel Platini et Sepp Blatter.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-11"> ¤       Culture « Bru(i)t », sur Brut : les extraordinaires pouvoirs des sons                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Black Bird », « The Girl from Plainville, » « Queer as Folk » : les séries télé à voir cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Aubais, retour à la case départ pour les vétérans de l’art Claude Viallat et Patrick Saytour                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Sport       FIFA             FIFA : le parquet suisse a déposé une « annonce d’appel » après l’acquittement de Platini et Blatter      Le ministère public de la Confédération a confirmé au « Monde » le dépôt, le 15 juillet, d’une demande de recours à la suite de la relaxe, le 8 juillet, de Michel Platini et Sepp Blatter.          Par Rémi Dupré         Publié hier à 16h44, mis à jour hier à 19h58    Temps de Lecture 2 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Michel Platini, le 8 juillet, à Bellinzone.  ALESSANDRO CRINARI / AP                 Acquittés en première instance, le 8 juillet, Michel Platini et Sepp Blatter seront-ils rejugés par la cour d’appel du Tribunal pénal fédéral suisse (TPF) de Bellinzone ? Le ministère public de la Confédération (MPC) helvétique a en tout cas confirmé au Monde avoir déposé « une annonce d’appel », le 15 juillet, auprès du TPF, à la suite de la relaxe de l’ex-président de l’Union des associations européennes de football (UEFA) et de l’ancien patron de la Fédération internationale de football (FIFA) dans l’affaire du paiement présumé déloyal de 2 millions de francs suisses (1,9 million d’euros) reçu de la part de M. Blatter, en février 2011, par l’ex-joueur.                             Lire aussi :  Soupçons d’escroquerie à la FIFA : Sepp Blatter et Michel Platini acquittés par la justice suisse                   Le MPC avait dix jours pour déposer une telle demande de recours. Il esquisse ainsi son intention. Après la notification du jugement motivé, dans plusieurs mois, le parquet aura vingt jours pour confirmer par écrit cet appel ou y renoncer. « Le jugement qui sera motivé par écrit par le tribunal servira de base d’examen pour la suite de la procédure du MPC », indique le parquet.              Le 8 juillet, le TPF avait accordé le bénéfice du doute aux prévenus, poursuivis pour « soupçons d’escroquerie, gestion déloyale, abus de confiance et faux dans les titres ». Estimant que les « faits de l’accusation ne peuvent pas être prouvés avec une probabilité proche de la certitude », le tribunal s’était basé sur « la version la plus favorable aux accusés » et considérait « comme probable » que le versement fait à M. Platini « représente un solde pour son activité de consultant », entre 1998 et 2002, auprès de M. Blatter.            Ce jugement constitue un désaveu pour le MPC, qui avait requis contre les deux prévenus une « peine privative de liberté » d’un an et huit mois avec sursis.            Un dossier sensible pour Gianni Infantino            Partie civile dans cette procédure, la FIFA a-t-elle également déposé une annonce d’appel ? Contactée sur ce point par Le Monde, l’avocate de la FIFA, Catherine Hohl-Chirazi, indique que « la FIFA a demandé la notification du jugement écrit et motivé et attendra celui-ci avant de faire d’autres commentaires ».              Le dossier est sensible pour son président, Gianni Infantino, ex-bras droit de M. Platini à l’UEFA. En guerre ouverte avec MM. Platini et Blatter, le patron du football mondial fait lui-même l’objet d’une procédure pénale en Suisse, depuis juillet 2020, en raison de ses rencontres secrètes (sans procès-verbal) avec l’ex-procureur général suisse Michael Lauber, en 2016 et en 2017.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Procès Platini-Blatter : avant le jugement, la bataille politique fait rage                   Invitée par le TPF à agir « par la voie civile », la FIFA a déjà déposé plainte au civil contre MM. Platini et Blatter, en décembre 2019, auprès de la chambre patrimoniale cantonale du tribunal de Lausanne afin de se voir restituer la somme versée au Français.            Si le MPC confirme son appel dans plusieurs mois, les avocats de M. Platini ne manqueront pas de pointer le cas problématique du magistrat Olivier Thormann, actuel président de la cour d’appel du TPF. Ce dernier est le procureur qui a ouvert, en 2015, la procédure pénale concernant le paiement fait en 2011 à l’ex-joueur. Mais il fait partie des six prévenus visés par l’enquête pénale menée au sujet des rencontres secrètes entre MM. Infantino et Lauber.              En juin, les avocats de M. Platini ont déposé plainte pour « faux témoignage » contre M. Thormann après l’audition de ce dernier par le TPF quant aux circonstances dans lesquelles le MPC a identifié le versement fait au Français.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Procès Platini-Blatter : le témoignage intrigant de l’ex-directeur financier de la FIFA                        Rémi Dupré           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                                Édition du jour Daté du mercredi 20 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/18/fifa-le-parquet-suisse-a-depose-une-annonce-d-appel-apres-l-acquittement-de-platini-et-blatter_6135241_3242.html"},"headline":"FIFA\u00a0: le parquet suisse a d\u00e9pos\u00e9 une \u00ab\u00a0annonce d\u2019appel\u00a0\u00bb apr\u00e8s l\u2019acquittement de Platini et Blatter","dateCreated":"2022-07-18T16:44:39+02:00","datePublished":"2022-07-18T16:44:39+02:00","dateModified":"2022-07-18T19:58:47+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","FIFA"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Sport","Football","FIFA"],"description":"Le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration a confirm\u00e9 au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb le d\u00e9p\u00f4t, le 15\u00a0juillet, d\u2019une demande de recours \u00e0 la suite de la relaxe, le 8\u00a0juillet, de Michel Platini et Sepp Blatter.","author":[{"@type":"Person","name":"R\u00e9mi Dupr\u00e9"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/384/0/3639/1819/1342/671/60/0/fababe0_761ad76a0c9d4bfaa6940e97aaa9c4c2-761ad76a0c9d4bfaa6940e97aaa9c4c2-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"FIFA","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/corruption-a-la-fifa/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/19/19-12">
<filnamedate="20220719"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220719"><AAMMJJHH="2022071919">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-12"> ¤ Créé en 2015, ce média qui revendique jusqu’à présent 150 000 abonnés a été préféré à Canal+ pour diffuser la Coupe du monde au Qatar dans 19 pays du continent.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-12"> ¤       Culture « Bru(i)t », sur Brut : les extraordinaires pouvoirs des sons                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Black Bird », « The Girl from Plainville, » « Queer as Folk » : les séries télé à voir cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Aubais, retour à la case départ pour les vétérans de l’art Claude Viallat et Patrick Saytour                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Le Monde Afrique        Sport             L’intrigante New World TV, la petite chaîne togolaise qui rafle les droits du football en Afrique      Créé en 2015, ce média qui revendique jusqu’à présent 150 000 abonnés a été préféré à Canal+ pour diffuser la Coupe du monde au Qatar dans 19 pays du continent.          Par Cyril Bensimon, Clément Martel et Alexis Billebault         Publié hier à 13h00, mis à jour à 18h18    Temps de Lecture 5 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                  Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                             DANIEL HAYDUK / AFP               Sur le site de New World TV, le compte à rebours égraine chaque seconde passée avant que la fête du ballon rond ne commence, dans moins de 130 jours. New World TV, cela pourrait être une belle histoire du monde de l’audiovisuel. Une petite chaîne créée en 2015 au Togo, diffusée via satellite et sur Internet et qui, au nez et à la barbe des mastodontes du secteur, rafle les droits de diffusion pour une bonne partie de l’Afrique de la Coupe du monde de football au Qatar, de la prochaine Coupe du monde féminine, en 2023, ou bien encore des deux futurs Euros, en 2024 et 2028.            Son entrée fracassante dans le monde des diffuseurs des grands événements sportifs ne passe pas inaperçue, dérange mais aussi interroge. Un nouveau géant panafricain des médias est-il en train de naître ou la chaîne n’est-elle qu’un paravent destiné à servir d’autres intérêts ? « C’est normal que les gens se posent des questions. Nous sommes jeunes et peu connus. C’est notre concept qui a déterminé notre victoire : offrir du foot aux masses africaines à moindre coût et commenté en langues locales », répond Louis Biyao, l’avocat de New World TV, depuis son bureau de l’avenue de la Grande-Armée, à Paris.                           Lire aussi :  Football : Sadio Mané et Mohamed Salah en lice pour le titre de Joueur africain de l’année                 L’ambition est en effet séduisante. La chaîne, qui retransmet déjà au Togo des matchs de Ligue 1 française en langues évé, kotokoli et kabyè, s’est officiellement vue attribuer en juillet 2021 par la Fédération internationale de football (FIFA) les droits de diffusion en télévision payante des 64 matchs du Mondial 2022 pour 19 pays d’Afrique francophone. Elle a aussi acquis les droits pour 43 pays du continent de 28 matchs devant être diffusés gratuitement, ainsi que les rencontres de la compétition féminine, qui se tiendra l’année suivante. « Sans donner le montant déboursé, je peux vous confirmer qu’il est nettement supérieur aux 10 à 15 millions d’euros évoqués jusque-là dans la presse », assure Louis Biyao.          En décembre 2021, nouveau coup d’éclat lorsque New World TV met la main sur les droits de diffusion exclusifs pour 23 pays d’Afrique subsaharienne francophone d’autres compétitions internationales de l’UEFA : les Euros 2024 et 2028, les Ligues des nations de 2022 à 2027, les éliminatoires de la zone Europe pour la Coupe du monde 2026… « Cela rentre dans la stratégie globale de développement du groupe », explique simplement, sur le site Internet de New World TV, Augustin Améga, le directeur des quatre chaînes sportives.        Il vous reste 68.77% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/07/18/l-intrigante-new-world-tv-la-petite-chaine-togolaise-qui-rafle-les-droits-du-football-en-afrique_6135216_3212.html"},"headline":"L\u2019intrigante New World TV, la petite cha\u00eene togolaise qui rafle les droits du football en Afrique","dateCreated":"2022-07-18T13:00:17+02:00","datePublished":"2022-07-18T13:00:17+02:00","dateModified":"2022-07-19T18:18:45+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Sport"],"keywords":["Togo","Sport","Football","Coupe du monde","Le Monde Afrique","Sport"],"description":"Cr\u00e9\u00e9 en\u00a02015, ce m\u00e9dia qui revendique jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent 150\u00a0000\u00a0abonn\u00e9s a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 \u00e0 Canal+ pour diffuser la Coupe du monde au Qatar dans 19\u00a0pays du continent.","author":[{"@type":"Person","name":"Cyril Bensimon"}
,{"@type":"Person","name":"Cl\u00e9ment Martel"}
,{"@type":"Person","name":"Alexis Billebault"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/704/0/4288/2144/1342/671/60/0/9e62ee3_1658137497393-000-par7464689.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-sport/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/19/19-13">
<filnamedate="20220719"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220719"><AAMMJJHH="2022071919">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-13"> ¤ Retenue pour sa première grande compétition internationale, la joueuse du Paris FC mène en parallèle une vie d’ingénieure. Un double projet qui n’est pas étranger à son rayonnement sportif.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-13"> ¤       Culture « Bru(i)t », sur Brut : les extraordinaires pouvoirs des sons                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Black Bird », « The Girl from Plainville, » « Queer as Folk » : les séries télé à voir cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Aubais, retour à la case départ pour les vétérans de l’art Claude Viallat et Patrick Saytour                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Sport       Euro féminin de football 2022             Euro féminin 2022 : Clara Mateo, la tête bien faite      Retenue pour sa première grande compétition internationale, la joueuse du Paris FC mène en parallèle une vie d’ingénieure. Un double projet qui n’est pas étranger à son rayonnement sportif.          Par Walid Kachour         Publié hier à 05h26, mis à jour hier à 08h25    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Clara Matoo lors du match de l’équipe de France contre la Belgique à l’Euro, le 14 juillet.  RUI VIEIRA / AP                 Il faut de tout pour faire un groupe. Chez les Bleues, présentes à l’Euro féminin de football en Angleterre, il y a les extraverties comme Griedge Mbock, « DJ officielle » de l’équipe, ou encore Hawa Cissoko, décrite en interne comme « un rayon de soleil ». Et il y a Clara Mateo, 24 ans, retenue parmi les 23 joueuses pour disputer son premier tournoi majeur avec l’équipe de France. Moins expressive, la joueuse aux 13 sélections prend ses marques au sein d’un groupe qu’elle apprend à découvrir même si elle a déjà joué en catégorie jeunes avec certaines de ses membres.            Un trait de caractère que la Nantaise entretient depuis le plus jeune âge. « Elle a toujours été discrète et très appréciée, elle n’était pas du genre à se mettre en avant », se rappelle Gilles Eyquem, le sélectionneur avec qui elle a remporté l’Euro des moins de 19 ans en 2016, aux côtés de Marie-Antoinette Katoto ou Grace Geyoro.              Si ces dernières ont ensuite rapidement porté le maillot de l’équipe première, le décollage a été plus long pour celle qui s’est consacrée à son diplôme d’ingénieure en science des matériaux, obtenu en 2020 à l’université Paris-Saclay. « Je suis une joueuse qui aime bien comprendre et prendre le temps. J’avais pas mal de lacunes et c’était important que j’améliore tout ça pour pouvoir prétendre à une place », détaille Clara Mateo.            « Stabilité et maturité »            Clara Mateo exprime le besoin constant « de faire travailler sa tête et d’être dans la réflexion la journée pour mieux assimiler les consignes et prendre plus vite les informations » le soir à l’entraînement. La tête, elle aime également l’utiliser sur le terrain. « Elle sautait haut, ce qui est rare chez les filles », relève Gilles Eyquem. C’est d’ailleurs de la tête que Clara Mateo, malgré son 1,68 m, a offert une passe décisive à Melvine Malard lors du premier match de préparation à l’Euro contre le Cameroun (4-0), le 25 juin.            « J’ai fait pas mal d’athlétisme, donc en termes de timing et de saut j’ai pas mal de détente », sourit-elle. Et même si elle n’a pas été décisive cette saison dans ce registre avec son club, le Paris FC (PFC), Clara Mateo traverse la meilleure période de sa carrière avec un exercice terminé à 11 buts et une place symbolique dans l’équipe type de la saison 2021-2022 du championnat de France.            🔝 Bravo à notre @ClaraMto qui intègre l'Équipe Type de D1 Arkema après sa très belle saison 2021-2022 💙


<article-nb="2022/07/19/19-14">
<filnamedate="20220719"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220719"><AAMMJJHH="2022071919">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-14"> ¤ Au lendemain d’un triplé américain sur le 100 mètres masculin, Shelly-Ann Fraser-Pryce a remporté, dimanche, son cinquième titre mondial à Eugene (Oregon), devançant ses compatriotes Shericka Jackson et Elaine Thompson-Herah.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-14"> ¤       Culture « Bru(i)t », sur Brut : les extraordinaires pouvoirs des sons                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Black Bird », « The Girl from Plainville, » « Queer as Folk » : les séries télé à voir cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Aubais, retour à la case départ pour les vétérans de l’art Claude Viallat et Patrick Saytour                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Sport       Athlétisme             Mondiaux d’athlétisme : les Jamaïcaines réussissent le triplé sur le 100 mètres      Au lendemain d’un triplé américain sur le 100 mètres masculin, Shelly-Ann Fraser-Pryce a remporté, dimanche, son cinquième titre mondial à Eugene (Oregon), devançant ses compatriotes Shericka Jackson et Elaine Thompson-Herah.          Par Anthony Hernandez(envoyé spécial à Eugene (Oregon))         Publié hier à 05h25, mis à jour hier à 09h34    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Shelly-Ann Fraser-Pryce (à gauche) remporte le titre mondial du 100 mètres féminin, à Eugene (Oregon), le 17 juillet 2022.  LUCY NICHOLSON/REUTERS                 Du jaune et du vert. Dimanche 17 juillet, l’association de couleurs était omniprésente sur la piste et autour du stade Hayward-Field. D’abord parce qu’elle représente les teintes traditionnelles de l’université de l’Oregon, où sont organisés, sur son campus, les Mondiaux d’athlétisme 2022. Et aussi parce que le yellow et le green sont, avec le noir, les couleurs de la Jamaïque, à la fête sur l’épreuve du 100 mètres féminin.            A Eugene (Oregon), sur le sol de leurs rivales américaines, les sprinteuses de l’île des Caraïbes ont répondu aux sprinteurs made in USA, qui avaient réussi la veille un triplé masculin sur la même distance. Shelly-Ann Fraser-Pryce, Shericka Jackson et Elaine Thompson-Herah succèdent ainsi, dans l’ordre et à vingt-quatre heures d’intervalle, à Fred Kerley, Marvin Bracy et Trayvon Bromell.              A 35 ans, Shelly-Ann Fraser-Pryce remporte une dixième médaille d’or mondiale, avec un temps de 10,67 secondes. Elle est désormais quintuple championne du monde sur 100 mètres. Le palmarès de « Mommy Rocket » (« maman fusée ») est encore plus impressionnant, puisqu’il faut y ajouter trois médailles d’or et quatre médailles d’argent olympiques. Sa longévité l’est tout autant : elle règne sur le sprint mondial depuis les Jeux de Pékin, en 2008, où elle avait déjà été sacrée, pour la première fois, sur la ligne droite.            Revanche            L’exubérante sprinteuse a pris sa revanche sur Elaine Thompson-Herah, qui avait réussi le doublé olympique 100 mètres-200 mètres en 2021 au Japon. A 30 ans, la deuxième performeuse de tous les temps (10,54 secondes en 2021) et quintuple championne olympique a terminé à la troisième place, en 10,81 secondes.            La médaille d’argent est revenue à Shericka Jackson, spécialiste du 400 mètres et double championne du monde du relais 4 × 400 mètres, qui a amélioré son record personnel en 10,73 secondes. Cette dernière pourrait en revanche dominer ses deux aînées dans le 200 mètres, épreuve où elle est, depuis le 26 juin, la troisième femme la plus rapide de l’histoire grâce à un chronomètre de 21,55 secondes.                             Lire aussi :  Mondiaux d’athlétisme : les femmes sont l’avenir du sprint                   Finale la plus attendue de ces Mondiaux, le 100 mètres féminin a tenu toutes ses promesses. La concurrence et le haut niveau du sprint féminin ont relégué le sprint masculin à l’arrière-plan. « L’épreuve féminine est vraiment l’épreuve reine depuis la retraite d’Usain Bolt, comme le rappelle la Jamaïcaine Juliet Cuthbert, ancienne double vice-championne du monde du 100 mètres et du 200 mètres. En regardant les femmes l’année dernière aux Jeux olympiques, nous avons vu à quel point elles étaient performantes. C’est la course à suivre, car toutes les prétendantes sont très proches les unes des autres. »            « Shelly-Ann est un exemple »            En incluant les Jamaïcaines, elles étaient treize athlètes sous la barre des 10,90 secondes cette année. Les trois premières mondiales étaient les seules à avoir couru au-dessous de 10,80 secondes. Parmi elles, et avant de réussir le même temps en finale, Shelly-Ann Fraser-Pryce avait déjà abaissé le chronomètre à 10,67 secondes par deux fois.              A Eugene, les supporteurs jamaïcains étaient nombreux et démonstratifs. Drapeaux, vestes, survêtements et tee-shirts d’un équipementier à la mode avec un slogan parfaitement de circonstance, « forever faster » (toujours plus vite). L’une d’entre eux, Erica Daily, espérait même plus qu’un triplé à quelques heures de la finale : « Ce soir, nous espérons faire première, deuxième, troisième et quatrième ! » Malheureusement, la jeune Kemba Nelson (22 ans) n’a pas franchi le cap des demi-finales.            Qu’importe, la fan caribéenne est fière de ses représentantes : « Shelly-Ann a bien plus de 30 ans. La plupart des sprinteuses s’arrêtent autour de cet âge. Elle est un exemple et montre aux femmes que c’est encore possible d’être performante. »                           Un, deux et trois : les sprinteuses jamaïcaines ont dominé le 100 mètres féminin.  STEPH CHAMBERS/AFP                 Officier de liaison auprès de la Fédération jamaïcaine d’athlétisme, Dennis Gordon ne cachait pas son admiration pour ses sprinteuses : « Elles sont exceptionnelles. Nous sommes privilégiés en tant que petite nation de produire des athlètes de cette qualité. »              « Nos sprinteurs sont moins présents que pendant les douze ans où Bolt a dominé les Américains. Mais nous sommes en train de reconstruire doucement », poursuit-il. Le jeune Oblique Seville (21 ans) a terminé 4e en 9,97 secondes, au pied du podium, samedi, lors du 100 mètres masculin.            Le record du monde tient toujours            Fraser-Pryce, Thompson-Herah et Jackson suscitent aussi l’admiration en dehors des frontières jamaïcaines. Le demi-finaliste néo-zélandais du 100 mètres, Edward Osei-Nketia, rencontré dans les travées du stade en ce « jamaïcan day », s’émerveillait avant la finale : « Les Jamaïcaines, spécialement Fraser-Pryce et Thompson, sont excellentes depuis des années et des années. Elles sont superrapides et elles se tirent vers le haut l’une et l’autre. Peut-être que l’on va voir un record du monde battu ce soir ?… »            Malgré l’émulation de cette concurrence féroce et une finale ultra-rapide, le record du monde de l’Américaine Florence Griffith-Joyner n’est pas tombé. Le 16 juillet 1988, à Indianapolis, la sprinteuse controversée avait estomaqué le monde en courant en 10,49 secondes. Sur la piste réputée rapide du stade Hayward-Field et avec l’apport de la nouvelle technologie de chaussures et de pointes, cette performance paraissait à la portée des reines du sprint.              Juliet Cuthbert y croit dur comme fer : « Elles sont toutes capables de courir en 10,60 secondes ou en 10,50 secondes. Avant, nous pensions que ce record était inaccessible. A un moment donné, on pensait que Merlene [Ottey, 14 médailles mondiales en sprint] en était capable avec un vent favorable, analyse-t-elle. Avec leurs performances récentes, cela devient accessible à Thompson et à Fraser-Pryce… »            En juin, cette dernière assumait son ambition : « Je crois vraiment que je peux courir plus vite. C’est ce qui me motive vraiment », déclarait-elle au Monde. Pour remplacer définitivement Usain Bolt dans le cœur des Jamaïcains et des fans, la championne du monde sait ce qui lui reste à faire.                 Anthony Hernandez(envoyé spécial à Eugene (Oregon))           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                                Édition du jour Daté du mercredi 20 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/18/mondiaux-d-athletisme-les-jamaicaines-reussissent-le-triple-sur-le-100-metres_6135149_3242.html"},"headline":"Mondiaux d\u2019athl\u00e9tisme\u00a0: les Jama\u00efcaines r\u00e9ussissent le\u00a0tripl\u00e9 sur le\u00a0100 m\u00e8tres","dateCreated":"2022-07-18T05:25:57+02:00","datePublished":"2022-07-18T05:25:57+02:00","dateModified":"2022-07-18T09:34:56+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Athl\u00e9tisme"],"keywords":["Sport","Athl\u00e9tisme"],"description":"Au lendemain d\u2019un tripl\u00e9 am\u00e9ricain sur le 100\u00a0m\u00e8tres masculin, Shelly-Ann Fraser-Pryce a remport\u00e9, dimanche, son cinqui\u00e8me titre mondial \u00e0 Eugene (Oregon), devan\u00e7ant ses compatriotes Shericka Jackson et Elaine Thompson-Herah.","author":[{"@type":"Person","name":"Anthony Hernandez","description":"envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Eugene (Oregon)"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/373/0/3017/1508/1342/671/60/0/00c8195_1658126663960-2022-07-18t025712z-2033301180-hp1ei7i087944-rtrmadp-3-athletics-world.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Athl\u00e9tisme","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/athletisme/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/19/19-15">
<filnamedate="20220719"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220719"><AAMMJJHH="2022071919">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-15"> ¤ Les Pays-Bas, champions d’Europe en titre, finissent deuxièmes de leur groupe, derrière la Suède, et affronteront la France en quarts de finale. Retrouvez l’actualité de la 13e édition de l’Euro féminin de football.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-15"> ¤       Culture « Bru(i)t », sur Brut : les extraordinaires pouvoirs des sons                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Black Bird », « The Girl from Plainville, » « Queer as Folk » : les séries télé à voir cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Aubais, retour à la case départ pour les vétérans de l’art Claude Viallat et Patrick Saytour                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                       Sport       Euro féminin de football 2022         Euro de football 2022 : des « Oranje » pour les Bleues, des pizzas pour les Espagnoles   Chronique     Les Pays-Bas, champions d’Europe en titre, finissent deuxièmes de leur groupe, derrière la Suède, et affronteront la France en quarts de finale. Retrouvez l’actualité de la 13e édition de l’Euro féminin de football.   Publié le 17 juillet 2022 à 20h32, mis à jour hier à 09h40    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        A l’affiche : Islande - France                           La Française Griedge Mbock célèbre son but contre la Belgique (2-1) lors de la deuxième journée de l’Euro 2022 de football, à Rotherham (près de Sheffield), en Angleterre, le 14 juillet 2022.  FRANCK FIFE / AFP                 Certes, la troisième et dernière journée de la phase de poules, lundi 18 juillet, ne revêt aucun enjeu comptable pour l’équipe de France, déjà assurée de la première place du groupe D. Mais les interrogations auxquelles il faudra répondre sont nombreuses.              Face à l’Islande, deuxième avec 2 points, Corinne Diacre choisira-t-elle de reposer ses titulaires ou bien de conserver l’ossature des deux premiers succès ? La sélectionneuse n’est pas réputée pour être bavarde avec les médias. Elle n’a pas failli à sa réputation lors de la conférence de presse dimanche. La technicienne n’a donné aucune indication sur la possible composition de départ.            Le forfait de Marie-Antoinette Katoto à la suite d’une grave blessure au genou droit (fissure du ménisque et rupture du ligament latéral antérieur) contre la Belgique (2-1), jeudi, l’obligera pourtant à modifier le trio offensif que l’attaquante du PSG formait avec Kadidiatou Diani et Delphine Cascarino. « Je vais mettre Wendie [Renard] devant », a plaisanté Corinne Diacre.            L’objectif de la compétition étant de passer l’écueil des quarts de finale (ce que les Bleues n’ont plus réussi en compétition internationale depuis les Jeux olympiques 2012), la tentation de recréer rapidement des automatismes avec la remplaçante de Katoto pourrait inciter à ne pas trop jouer sur les changements de joueuses.              De plus, après une entrée fracassante contre l’Italie (5-1), l’équipe de France a été bien moins séduisante contre la Belgique (2-1). Contre l’Islande, les coéquipières de la capitaine, Wendie Renard, doivent rebondir et rassurer sur leur niveau de jeu.            Quant aux quarts de finale et aux Pays-Bas, le futur adversaire, Corinne Diacre assure que cela « ne [lui] inspire rien pour le moment. On s’attardera à ce match après l’Islande ».            En cas de succès lundi soir, les Bleues peuvent égaler la meilleure série de victoires (17). Une statistique qui n’a pas forcément le don de détendre la sélectionneuse : « Vous savez les statistiques… Mais merci de me donner l’info. » Ambiance.            Euro Star : Kadidiatou Diani                           Kadidiatou Diani célèbre le premier but de l’équipe de France (et son premier personnel à l’Euro), lors du match face à la Belgique jeudi 14 juillet 2022, au New York Stadium de Rotherham (près de Sheffield), en Angleterre.  FRANCK FIFE / AFP                 Face à la Belgique, Kadidiatou Diani a lancé la sélection tricolore dès la 6e minute en reprenant victorieusement de la tête un centre de Sakina Karchaoui. Au passage, l’ailière est devenue la première joueuse de l’histoire de l’équipe de France, hommes et femmes confondus, à marquer un 14 juillet.              En ce jour de fête nationale, la joueuse du PSG, passée par Juvisy (Essonne), a surtout livré une bonne prestation d’ensemble, dans la lignée de son match précédent contre l’Italie. Sa capacité de percussion dans le couloir droit est un atout offensif de poids pour les Bleues.            Reste désormais à savoir si la sélectionneuse Corinne Diacre la maintiendra à son poste de prédilection ou si elle décidera de la décaler dans l’axe pour combler l’absence de Marie-Antoinette Katoto dans la ligne d’attaque. En janvier 2019, l’équipe de France avait battu les Américaines (3-1) en amical avec Diani à la pointe de l’attaque : la joueuse en avait profité pour inscrire un doublé.            Reprise de volée :             « C’est le groupe de la mort et, malheureusement, c’est nous qui sommes morts, mais nous nous sommes battus pour notre vie  »            Finalistes de la dernière édition de l’Euro, les Danoises ont été éliminées cette fois-ci dès le premier tour, devancées par l’Allemagne et par l’Espagne. Comme l’a souligné leur sélectionneur, Lars Sondergaard, avec cette métaphore guerrière, la concurrence dans ce groupe B, auquel s’ajoutait la Finlande, était particulièrement relevée.              Après une large défaite face aux Allemandes (0-4) et une courte victoire aux dépens des Finlandaises (1-0), les Danoises ont perdu le match décisif (0-1), samedi 16 juillet, contre les Espagnoles, nettement dominatrices – ces dernières ont célébré leur qualification pour les quarts de finale en dégustant quelques pizzas.            En 2025, les Danoises espèrent profiter du soutien de leur public. En effet, leur pays a déposé une candidature commune avec ses voisins nordiques (Finlande, Norvège, Suède) pour organiser l’Euro. Parmi les autres candidatures, on retrouve notamment celle de la France. L’UEFA annoncera son choix en décembre.                           Les larmes de la défenseuse danoise Rikke Sevecke sous les yeux de son sélectionneur, Lars Sondergaard (à gauche), à la fin du match perdu par la sélection scandinave contre l’Allemagne (4-0), vendredi 8 juillet au Brentford Community Stadium, à Londres.  ALESSANDRA TARANTINO / AP                 Dans le rétro : la Suède coiffe les Pays-Bas sur le poteau            Dimanche 17 juillet, les Suédoises ont écrasé les Portugaises (5-0), ce qui, compte tenu de leurs résultats lors des deux matchs précédents (match nul contre les Pays-Bas et victoire contre la Suisse) leur permet de finir à la première place du groupe C.              Elles devancent en effet à la différence de buts les Néerlandaises, championnes d’Europe en titre, qui, après avoir longtemps calé face aux Suissesses, dimanche, ont fini par s’imposer largement en toute fin de match (4-1).            La Suède affrontera l’Islande, la Belgique ou l’Italie en quarts de finale vendredi 22 juillet, alors que les Oranje seront opposées à l’équipe de France, samedi 23 juillet.                Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                                Édition du jour Daté du mercredi 20 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/17/euro-de-football-2022-des-oranje-pour-les-bleues-un-besoin-de-se-rassurer-et-des-pizzas-pour-feter-la-qualification_6135136_3242.html"},"headline":"Euro de football 2022\u00a0: des \u00ab\u00a0Oranje\u00a0\u00bb pour les Bleues, des pizzas pour les Espagnoles","dateCreated":"2022-07-17T20:32:48+02:00","datePublished":"2022-07-17T20:32:48+02:00","dateModified":"2022-07-18T09:40:24+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Euro f\u00e9minin de football 2022"],"keywords":["Football","Sport","Euro f\u00e9minin de football 2022"],"description":"Les Pays-Bas, champions d\u2019Europe en titre, finissent deuxi\u00e8mes de leur groupe, derri\u00e8re la Su\u00e8de, et affronteront la France en quarts de finale. Retrouvez l\u2019actualit\u00e9 de la 13e\u00a0\u00e9dition de l\u2019Euro f\u00e9minin de football.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/0/0/1540/770/1342/671/60/0/01c5602_5709007-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Euro f\u00e9minin de football 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/euro-feminin-de-football-2022/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/19/19-16">
<filnamedate="20220719"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220719"><AAMMJJHH="2022071919">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-16"> ¤ Lors d’une 15e étape présumée de transition remportée au sprint par le Belge Jasper Philipsen, le maillot jaune a chuté et perdu deux équipiers. Mais c’est bien tout le peloton qui a souffert de la canicule occitane.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-16"> ¤       Culture « Bru(i)t », sur Brut : les extraordinaires pouvoirs des sons                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Black Bird », « The Girl from Plainville, » « Queer as Folk » : les séries télé à voir cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Aubais, retour à la case départ pour les vétérans de l’art Claude Viallat et Patrick Saytour                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Sport       Tour de France 2022             Tour de France 2022 : Jonas Vingegaard et la Jumbo-Visma ont pris un coup de chaud à Carcassonne      Lors d’une 15e étape présumée de transition remportée au sprint par le Belge Jasper Philipsen, le maillot jaune a chuté et perdu deux équipiers. Mais c’est bien tout le peloton qui a souffert de la canicule occitane.          Par Aude Lasjaunias(envoyée spéciale à Carcasonne (Aude) ) et Alexandre Pedro(envoyé spécial à Carcassonne (Aude) )         Publié le 17 juillet 2022 à 20h12 - Mis à jour le 17 juillet 2022 à 23h07    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Jonas Vingegaard à l’arrivée de la 15e étape du Tour de France, à Carcassonne, le 17 juillet.  MARCO BERTORELLO / AFP                 Sur le Tour, la journée de repos est souvent celle de la laverie pour les suiveurs. Du côté de la Jumbo-Visma, la machine devrait tourner dès le soir de ce dimanche 17 juillet. Jonas Vingegaard a un maillot jaune à laver. Le Danois est arrivé à Carcassone (Aude) avec une grosse tâche noire au niveau de l’épaule gauche, conséquence d’une chute à 57 kilomètres de l’arrivée lors de cette 15e étape, remportée au sprint par le Belge Jasper Philipsen (Alpecin-Deceuninck).                             Revivez la 15e étape du Tour de France :  Jasper Philipsen vainqueur au sprint à Carcassonne                   Vingegaard et son équipe ont sans doute d’autres préoccupations que le bon cycle de lavage à adopter. On radote un peu, mais les étapes de transitions appartiennent un peu au passé, autant que les maillots RMO, les casques à boudins, le logo Antenne 2 et les Français en jaune sur les Champs-Elysées.              Entre Rodez (Aveyron) et le pied des remparts de « Carca », 202,5 km plus loin, la formation néerlandaise a connu plusieurs coups de chaud et le mercure – pas décidé à descendre sous les 38 degrés Celsius sur les routes du pays de cocagne et des châteaux cathares – n’est pas le seul responsable. Peut-être pas encore chaud après six kilomètres, Wout van Aert a eu la drôle idée d’accompagner l’Allemand Nils Politt (Bora-Hansgrohe) et le Danois Mikkel Honoré (Quick-Step) pour une sortie de 38 kilomètres avant d’être rappelé à la raison dans l’oreillette.            Le maillot vert (encore assez frais pour terminer 2e) ne le sait pas encore, mais il risque de devoir surveiller sa consommation d’efforts superflus dans la dernière semaine. En effet, la suite de la journée va tourner au jeu de massacre pour sa formation. Touché dès la 5e étape, Primoz Roglic a fini par jeter l’éponge. Malgré un dos martyrisé (« J’ai l’impression que je reçois des coups de couteau à chaque tour de pédale »), le Slovène s’était mué en équipier dévoué et efficace.            A 64 kilomètres de Carcassonne, Steven Kruijswijk goûte sans le demander au macadam brûlant. Touché à l’épaule droite, le Néerlandais abandonne et Vingegaard perd son lieutenant préféré en montagne. Et de deux. Dans son malheur et sa chute peu après, le Danois a été accompagné par Tiesj Benoot. Homme à tout bien faire de la Jumbo, le Belge est resté un moment au sol avant de remonter sur son vélo et terminer dans la douleur cette étape.              Si l’ancien de la DSM repart mardi, après la journée de repos, Jonas Vinegaard comptera sur cinq équipiers, comme Tadej Pogacar, dont l’équipe UAE roule à six depuis les abandons pour cause de Covid de George Bennett et Vegard Stake Laengen. Le manager de la formation émiratie, Mauro Gianetti, a commenté ce rééquilibrage des forces avec un certain détachement. « Je pense que la bataille se joue entre les coureurs de classement général, et il faudra les jambes : ça va être Vingegaard, Thomas, Bardet, Gaudu, Yates… ça se jouera entre eux et je ne pense pas que ça fera une différence », avance le Suisse.            « Un jour, on roulera par 45 °C, 50 °C, peut-être à 60 °C… »            Peut-être, mais du côté de la Jumbo-Visma, l’inquiétude transpirait à grosses gouttes. Jonas Vingegaard a expédié sa conférence de presse en une minute chrono. « J’ai quelques plaies sur le côté gauche, j’ai un peu mal, mais je me suis relevé très vite, j’espère que ça ira », veut-il croire. Pour son équipier français Christophe Laporte, ce dimanche noir oblige la formation néerlandaise « à être encore plus solidaire ». « On avait une équipe très forte et je pense qu’on peut encore assumer les choses. On va donner le maximum, Jonas est très fort », fait valoir le Varois.            Mais le Danois risque de mal dormir, comme les soirs de journée de chute. La canicule ne devrait pas l’aider à trouver le sommeil. A l’arrivée, certains coureurs en avaient gros et chaud sur la patate.  « Il y a des alertes rouges dans la région, mais nous, on court quand même, souffle le sprinteur d’Arkea-Samsic Hugo Hofstetter. C’est nous, un peu, qui acceptons ça. Et si on accepte ça, un jour, on roulera par 45 °C, 50 °C, peut-être à 60 °C… Après voilà, c’est comme ça, pas le choix. »              La journée aurait pu être rafraîchie par une victoire française. Benjamin Thomas (Cofidis) et Alexis Gougeard (B & B Hôtels-KTM) sont sortis dans le final, et le premier n’a été croqué par le peloton qu’à 500 mètres de la ligne. « J’étais vraiment cramé à la fin, j’avais des étoiles dans les yeux », avouait Thomas au micro de France 2.            Le spécialiste de la piste regrettait ne pas avoir pu compter jusqu’au bout sur l’aide de Gougeard, mais à sa décharge, celui-ci était un peu accablé par la chaleur. « On a eu très très chaud. Je regardais souvent le compteur à 41 °C, 42 °C. Il fallait vraiment s’alimenter, boire, pas oublier de manger aussi. Je ne sais pas combien on a bu de bidons dans la journée, mais c’est énorme », constate le Normand.            A quelques mètres de lui, Tom Pidcock (Ineos Grenadiers) fonçait dans une fontaine carcassonnaise avec la même vitesse que dans sa descente du Galibier. Le Britannique en est ressorti le cuissard trempé, mais presque rafraîchi.                           Notre sélection d’articles sur le Tour de France 2022       Retrouvez tous nos contenus sur le Tour de France 2022.         Tout savoir : le calendrier, les résultats, les classementsDécryptage : Pour sa troisième saison avec le Covid-19, la Grande Boucle choisit de vivre avec le virusReportage : Tadej Pogacar, fierté de toute la SlovénieL’entretien de David Gaudu : « L’objectif, ce serait de réaliser mon rêve : gagner le Tour »Reportage : Le grand départ à Copenhague, ville où le cycliste est roiPortrait : Thibaut Pinot, figure romantique et populaire du cyclismeAnalyse : Vers un match entre « l’épouvantail » Tadej Pogacar et la Jumbo-VismaDécodeurs : Le guide de la sieste ou comment ne rater aucun moment fort                              Aude Lasjaunias(envoyée spéciale à Carcasonne (Aude) ) et  Alexandre Pedro(envoyé spécial à Carcassonne (Aude) )           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                                Édition du jour Daté du mercredi 20 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/17/tour-de-france-2022-jonas-vinegaard-et-la-jumbo-visma-ont-pris-un-coup-de-chaud-a-carcassonne_6135133_3242.html"},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Jonas Vingegaard et la Jumbo-Visma ont pris un coup de chaud \u00e0 Carcassonne","dateCreated":"2022-07-17T20:12:52+02:00","datePublished":"2022-07-17T20:12:52+02:00","dateModified":"2022-07-17T23:07:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Tour de France 2022"],"keywords":["Cyclisme","Tour de France 2022","Sport"],"description":"Lors d\u2019une 15e\u00a0\u00e9tape pr\u00e9sum\u00e9e de transition remport\u00e9e au sprint par le Belge Jasper Philipsen, le maillot jaune a chut\u00e9 et perdu deux \u00e9quipiers. Mais c\u2019est bien\u00a0tout le peloton qui a souffert de la canicule occitane.","author":[{"@type":"Person","name":"Aude Lasjaunias","description":"envoy\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 Carcasonne (Aude) "}
,{"@type":"Person","name":"Alexandre Pedro","description":"envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Carcassonne (Aude) "}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/79/0/5000/2500/1342/671/60/0/c447ff7_5730116-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tour de France 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tour-de-france/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/19/19-17">
<filnamedate="20220719"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220719"><AAMMJJHH="2022071919">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-17"> ¤ L’athlète a fini l’épreuve de 42,195 km en 2 h 5 min 37 s, devant son compatriote Mosinet Geremew et le Belge Bashir Abdi. Le Français Hassan Chahdi a terminé 17e.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-17"> ¤       Culture « Bru(i)t », sur Brut : les extraordinaires pouvoirs des sons                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Black Bird », « The Girl from Plainville, » « Queer as Folk » : les séries télé à voir cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Aubais, retour à la case départ pour les vétérans de l’art Claude Viallat et Patrick Saytour                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Sport       Athlétisme             Athlétisme : l’Ethiopien Tamirat Tola, champion du monde de marathon à Eugene      L’athlète a fini l’épreuve de 42,195 km en 2 h 5 min 37 s, devant son compatriote Mosinet Geremew et le Belge Bashir Abdi. Le Français Hassan Chahdi a terminé 17e.       Le Monde     Publié le 17 juillet 2022 à 18h14, mis à jour hier à 09h22    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Tamirat Tola, vainqueur du marathon des Mondiaux d’Eugene, dimanche 17 juillet.  GREGORY BULL / AP                 L’Ethiopien Tamirat Tola a remporté le marathon des championnats du monde d’athlétisme dimanche 17 juillet à Eugene (Oregon) en 2 h 5 min 37 s, devant son compatriote Mosinet Geremew et le Belge Bashir Abdi.            Vice-champion du monde en 2017 à Londres, médaillé de bronze olympique sur 10 000 m en 2016 à Rio, c’est le premier titre majeur pour cet athlète de 30 ans, remporté en l’absence du patron de la discipline, le Kényan Eliud Kipchoge.              Avec des conditions parfaites, et sur un parcours qui empruntait les routes d’entraînement de la légende locale Steve Prefontaine, Tola a devancé Geremew, déjà vice-champion du monde en 2019, de 1’ 09” et Abdi, le médaillé de bronze des Jeux de Tokyo, de 1’ 13”.            Le marathon le plus rapide des Mondiaux            « Nous étions quatre Ethiopiens en course, nous avons vécu ensemble à l’hôtel pendant un mois, nous nous sommes entraînés ensemble. Nous avons eu le temps de discuter de la stratégie pour gagner ensemble », a réagi le vainqueur en conférence de presse. « Je suis très heureux d’avoir battu le record des championnats », a-t-il ajouté, après avoir couru le marathon le plus rapide de l’histoire des Mondiaux.            Après une accélération collective au 30e kilomètre, l’Ethiopien s’est isolé avec une violente attaque au 33e kilomètre, sans jamais faillir ensuite. Présent dans le groupe de tête jusqu’au 30e kilomètre, Hassan Chahdi, seul Français engagé, a terminé 17e en 2 h 9 min 21  s.              « Sur mes marathons, j’ai souvent du mal à tenir à partir du 30e kilomètre. Là, ça a été le cas, j’ai essayé de m’accrocher », a expliqué le Tricolore en zone mixte. « Le chrono n’est pas mauvais non plus. Je suis content. J’ai pris beaucoup de plaisir sur le parcours. »                             Lire aussi :  Derrière l’écrasante domination de l’athlétisme américain, un quotidien parfois rude pour les athlètes                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                                Édition du jour Daté du mercredi 20 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/17/athletisme-l-ethiopien-tamirat-tola-champion-du-monde-de-marathon_6135125_3242.html"},"headline":"Athl\u00e9tisme\u00a0: l\u2019Ethiopien Tamirat Tola, champion du\u00a0monde de marathon \u00e0 Eugene","dateCreated":"2022-07-17T18:14:19+02:00","datePublished":"2022-07-17T18:14:19+02:00","dateModified":"2022-07-18T09:22:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Athl\u00e9tisme"],"keywords":["Sport","Athl\u00e9tisme"],"description":"L\u2019athl\u00e8te a fini l\u2019\u00e9preuve de 42,195\u00a0km en 2\u00a0h\u00a05\u00a0min\u00a037\u00a0s, devant son compatriote Mosinet Geremew et le Belge Bashir Abdi. Le Fran\u00e7ais Hassan Chahdi a termin\u00e9 17e.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/180/0/4329/2164/1342/671/60/0/df2b0db_68eca304507341bba25e02c42abdb112-68eca304507341bba25e02c42abdb112-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Athl\u00e9tisme","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/athletisme/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/19/19-18">
<filnamedate="20220719"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220719"><AAMMJJHH="2022071919">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-18"> ¤ Le coureur belge de l’équipe Alpecin-Deceuninck signe sa première victoire sur le Tour, au terme des 202,5 kilomètres entre Rodez et Carcassonne.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-18"> ¤ Merci !!    Jecaptepas         Ce n’est pas forcément évident à comprendre, on vous l’accorde, mais un coureur classé par exemple 60e est comptabilisé dans le même temps à l’arrivée que le vainqueur s’il figure dans le même groupe. Seule précision, les trois premiers de chaque étape sont crédités respectivement de 10, 6 et 4 secondes de bonifications.                    Le 17/07 à 18:14      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Pouvez expliquer à un néophyte comment se fait-il qu'une chute du maillot jaune n'entraîne aucune modification des écarts.dans le classement ? Svp...    Coquille russe         Le maillot jaune a pu réintégrer le peloton après sa chute, donc il n’a pas perdu de temps sur le vainqueur du jour et surtout sur ses concurrents directs au classement général.                    Le 17/07 à 18:05      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le classement général à l’issue de la 15e étape       Classement général     Kratos         Le top 10 du classement général reste inchangé à l’issue de la 15e étape, le voici :          1. Jonas Vingegaard (Jumbo-Visma)          2. Tadej Pogacar (UAE Team Emirates), à 2 min 22 s          3. Geraint Thomas (Ineos Grenadiers), à 2 min 43 s          4. Romain Bardet (Team DSM), à 3 min 1 s          5. Adam Yates (Ineos Grenadiers), à 4 min 6 s          6. Nairo Quintana (Arkéa-Samsic), à 4 min 15 s          7. Louis Meintjes (Intermarché-Wanty-Gobert), à 4 min 24 s          8. David Gaudu (Groupama-FDJ), à 4 min 24 s          9. Thomas Pidcock (Ineos Grenadiers), à 8 min 49 s          10. Enric Mas (Movistar), à 9 min 58 s                    Le 17/07 à 18:03      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La réaction de Benjamin Thomas au micro d’Eurosport :          « J’ai tenté mon va-tout dans le final. Je remercie Alexis (Gougeard) avec qui on a fait un super numéro. On a tenté, on a rien à se reprocher. Ça se joue sur le fil du rasoir, quelques secondes de plus. Le peloton gérait assez bien. on aurait pu essayer de les surprendre, c’est souvent le peloton qui décide. Je suis quand même satisfait. J’y ai cru, je me suis mis à y croire à cinq kilomètres. Je suis complètement mort, j’ai des étoiles devant les yeux. C’est un effort maximal, je ne réfléchissais plus à rien. »                     Le 17/07 à 18:01      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La réaction du vainqueur Jasper Philipsen :          « C’est incroyable ! J’ai été souvent proche, je sais ce que ça signifie. L’an dernier sur les Champs[lors de la dernière étape du Tour de France 2021], ça s’était joué à rien face à [Wout] Van Aert. Je vais pleurer. On a beaucoup travaillé pour cette victoire, on y a tous cru. C’est le rêve d’une vie oui. »                     Le 17/07 à 17:59      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              En vidéo, le sprint remporté par le Belge Jasper Philipsen :                             Le 17/07 à 17:59      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Morkov a-t-il abandonné ? Ils n'annoncent pas de coureur encore en course dans l'appli.    Claire         Michel Morkov (Quick-Step Alpha Vinyl) n’a pas abandonné, aux dernières informations il comptait près de 44 minutes de retard sur le duo de tête lorsqu’il était composé de Benjamin Thomas (Cofidis) et Alexis Gougeard (B&B Hotels-KTM). Le délai d’élimination est de 53’30’’ après l’arrivée de jasper Philipsen (Alpecin-Deceuninck).                    Le 17/07 à 17:57      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le top 10 de l’étape à Rodez :                   Vous pouvez retrouver le détail du classement de cette 15e étape ici.                    Le 17/07 à 17:56      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Alexandre, roi des pronos        Ce n’est pas souvent qu’on peut s’en vanter alors savourons : la rédaction a été très bonne sur les pronostics de cette 15e étape avec mention spéciale pour Alexandre qui a trouvé le vainqueur. Dans son quinté, on retrouve également Van Aert et Van Poppel (à la bonne place !). Aude avait parié le soleil (elle ne s’est pas trompée !) et Van Aert qui termine deuxième.          Pour Florian et Vincent, trois coureurs dans les cinq premiers (Van Aert, Philipsen et Pedersen) dont un à la bonne place pour Florian (Van Aert).                    Le 17/07 à 17:55      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Mon fils me demande s'il y a du changement au général ? Merci     Maman         Les écarts restent similaires au classement général @Maman, Tadej Pogacar n’a pas repris de temps à Jonas Vingegaard. En revanche, le porteur du maillot jaune a perdu deux équipiers aujourd’hui qui pourraient lui manquer lors de la traversée des Pyrénées : Primoz Roglic, non-partant aujourd’hui suite à ses blessures à répétition, et Steven Kruijswijk, victime d’une lourde course lors de cette 15e étape.                    Le 17/07 à 17:53      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Premier Français, Florian Sénéchal (Quick-Step Alpha Vinyl) décroche la 7e place sur ce sprint massif, juste devant Dylan Groenewegen.                    Le 17/07 à 17:52      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La photo-finish !        La victoire du Belge ne s’est pas jouée à grand chose comme le montre cette capture d’écran !                              Le 17/07 à 17:49      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  C’est la première victoire sur le Tour de France pour Jasper Philipsen, le coureur belge de l’équipe Alpecin-Deceuninck, sa 19e chez les professionnels. Certainement le plus beau succès de sa carrière, lui qui a déjà gagné trois étapes sur le Tour d’Espagne en 2020 et 2021.                    Le 17/07 à 17:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Van Aert et Pedersen complètent le podium        Le porteur du maillot vert ajoute une nouvelle place d’honneur à son escarcelle sur ce Tour après deux victoires d’étapes et trois deuxièmes places.                    Le 17/07 à 17:47   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Victoire de Jasper Philipsen !                            Le 17/07 à 17:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              C’esy parti pour le sprint...                             Le 17/07 à 17:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Benjamin Thomas repris dans le dernier kilomètre         Le coureur de Cofidis a fini par être avalé après un effort de plus 45 km en duo, puis seul à l’avant de la course.                    Le 17/07 à 17:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Flamme rouge !        Benjamin Thomas possède deux secondes.                         Le programme       Live  animé par Florian Lefèvre et Vincent Daheron          Bienvenue dans ce direct consacré à la 15e étape du Tour de France 2022, 109e édition.         Quoi ? Une étape de plat avec 202,5 kilomètres à parcourir entre Rodez et Carcassonne. Une journée cochée par les sprinteurs.         Où ? La troisième et dernière étape au-dessus de la barre des 200 kilomètres traversera quatre départements : l’Aveyron, le Tarn, la Haute-Garonne et l’Aude.         Quand ? Le départ réel a été donné à 13 h 15 et l’arrivée devrait être jugée aux alentours de 17 h 40, si les coureurs filent à 46 kilomètres à l’heure de moyenne.         Sur quelle chaîne ? Sur France Télévisions et Eurosport.         Qui anime le live ? Florian Lefèvre et Vincent Daheron, des sommets d’Austerlitz, avec Aude Lasjaunias et Alexandre Pedro sur les routes occitanes du Tour.         Quel est le classement général ?         1. Jonas Vingegaard (Jumbo-Visma)         2. Tadej Pogacar (UAE Team Emirates), à 2 min 22 s         3. Geraint Thomas (Ineos Grenadiers), à 2 min 43 s         4. Romain Bardet (Team DSM), à 3 min 1 s         5. Adam Yates (Ineos Grenadiers), à 4 min 6 s         6. Nairo Quintana (Arkéa-Samsic), à 4 min 15 s         7. Louis Meintjes (Intermarché-Wanty-Gobert), à 4 min 24 s         8. David Gaudu (Groupama-FDJ), à 4 min 24 s         9. Thomas Pidcock (Ineos Grenadiers), à 8 min 49 s         10. Enric Mas (Movistar), à 9 min 58 s         Qui porte les maillots distinctifs ?         Maillot jaune : Jonas Vingegaard         Maillot vert (classement par points) : Wout van Aert (Jumbo-Visma)         Maillot à pois (meilleur grimpeur) : Simon Geschke (Cofidis)         Maillot blanc (meilleur jeune) : Tadej Pogacar         Ce dont on ne parlera pas ? De la médecine esthétique, un milieu gangrené par les charlatans         A lire en attendant         Retrouvez tous nos contenus sur le Tour de France 2022         14e étape : Michael Matthews renoue avec la victoire, les Français pédalent toujours après         Une après-midi dans la roue des échappés du Tour de France, avec plus de 160 motos et voitures, les médias, la gendarmerie         13e étape : A Saint-Etienne, le soleil brille pour Mads Pedersen, l’homme de la pluie         Tadej Pogacar espère encore renverser Jonas Vingegaard et la Jumbo-Visma         Le guide de la sieste ou comment ne rater aucun moment fort                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","coverageStartTime":"2022-07-17T16:27:32+00:00","coverageEndTime":"2022-07-17T16:33:29+00:00","headline":"Tour de France\u00a0: Jasper Philipsen vainqueur au sprint \u00e0 Carcassonne","description":"Le coureur belge de l\u2019\u00e9quipe Alpecin-Deceuninck signe sa premi\u00e8re victoire sur le Tour, au terme des 202,5 kilom\u00e8tres entre Rodez et Carcassonne.","articleSection":["Sport","Tour de France 2022"],"keywords":["Sport","Cyclisme","Tour de France 2022"],"author":{"@type":"Organization","name":"Florian Lefèvre et Vincent Daheron"},"about":{"@type":"Event","name":"Tour de France : Jasper Philipsen vainqueur au sprint à Carcassonne","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le coureur belge de l\u2019\u00e9quipe Alpecin-Deceuninck signe sa premi\u00e8re victoire sur le Tour, au terme des 202,5 kilom\u00e8tres entre Rodez et Carcassonne.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/0/0/5000/3204/1342/859/3/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Florian Lefèvre et Vincent Daheron"
,"startDate":"2022-07-17T16:27:32+00:00"
,"endDate":"2022-07-17T16:33:29+00:00"
  Pour la premi\u00e8re fois de sa carri\u00e8re, le Belge Jasper Philipsen (24 ans) a sign\u00e9 ce dimanche une victoire d\u2019\u00e9tape sur le Tour de France, entre Rodez et Carcassonne. Le coureur de l\u2019\u00e9quipe Alpecin-Deceuninck a remport\u00e9 un sprint massif devant son compatriote Wout Van Aert (Jumbo-Visma) et le Danois Mads Pedersen (Trek-Segafredo).          Ni Caleb Ewan (Lotto-Soudal), ni Fabio Jakobsen (Quick-Step Alpha Vinyl) n\u2019ont particip\u00e9 au sprint apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 tous les deux l\u00e2ch\u00e9s dans la deuxi\u00e8me ascension du jour, la c\u00f4te des Cammazes (3e cat\u00e9gorie, 5,1\u00a0km \u00e0 4,1\u00a0%). Partis \u00e0 l\u2019attaque \u00e0 ce moment-l\u00e0, les Fran\u00e7ais Alexis Gougeard (B &\u00a0B Hotels-KTM) et Benjamin Thomas (Cofidis) ont tenu t\u00eate au peloton lors des 50 derniers km, avant d\u2019\u00eatre repris dans le final, le deuxi\u00e8me \u00e0 moins d\u2019un kilom\u00e8tre de la ligne d\u2019arriv\u00e9e.          Si les \u00e9carts restent fig\u00e9s au classement g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 l\u2019issue de cette 15e \u00e9tape parcourue sous une chaleur accablante, la journ\u00e9e n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 anodine pour le porteur du maillot jaune. Jonas Vingegaard (Jumbo-Visma) a \u00e9t\u00e9 victime d\u2019une chute sans gravit\u00e9, mais surtout, il ne pourra d\u00e9sormais plus compter sur deux co\u00e9quipiers qui auraient pu s\u2019av\u00e9rer pr\u00e9cieux lors de la prochaine travers\u00e9e des Pyr\u00e9n\u00e9es\u00a0: Primoz Roglic, non-partant ce matin \u00e0 cause de blessures \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition, et Steven Kruijswijk, qui a abandonn\u00e9 apr\u00e8s avoir chut\u00e9 lui aussi.          En outre, Simon Clarke (Israel-Premier Tech) et Magnus Cort Nielsen (EF Education-EasyPost), respectivement vainqueurs de la 5e \u00e9tape \u00e0 Arenberg et de la 10e \u00e9tape \u00e0 Meg\u00e8ve, ont d\u00fb quitter le peloton ce matin \u00e0 cause d\u2019une contamination au Covid-19.          Cinq militants \u00e9cologistes du groupe Derni\u00e8re r\u00e9novation ont tent\u00e9 d\u2019interrompre la course \u00e0 environ 65\u00a0km de l\u2019arriv\u00e9e de cette 15e \u00e9tape. Des gendarmes sont alors rapidement intervenus pour \u00e9vacuer ces militants de la route. \u00ab\u00a0L\u2019inaction du gouvernement ne nous laisse pas d\u2019autre choix que d\u2019entrer en r\u00e9sistance civile et de tirer la sonnette d\u2019alarme pour pr\u00e9venir du crime \u00e0 l\u2019encontre de notre pays, de l\u2019humanit\u00e9 et de la vie sur Terre\u00a0\u00bb, a justifi\u00e9 Derni\u00e8re r\u00e9novation sur son compte Twitter. Mardi dernier, une action de ce m\u00eame groupe de militants \u00e9cologistes avait interrompu pendant pr\u00e8s d\u2019un quart d\u2019heure la 10e \u00e9tape.                 Le coureur belge Jasper Philipsen (Alpecin-Deceuninck) c\u00e9l\u00e8bre sa victoire lors de la 15e \u00e9tape du Tour de France dimanche 17 juillet 2022 sur le podium \u00e0 Carcassonne. THOMAS SAMSON \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/f6bae38_5729746-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Philipsen triomphe au sprint, le maillot jaune perd deux co\u00e9quipiers","dateModified":"2022-07-17T16:33:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581613","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T16:26:11+00:00","articleBody":"     Merci beaucoup de nous avoir suivis sur cette \u00e9tape plus anim\u00e9e que pr\u00e9vue. On se retrouve demain soir, en direct, avec la troisi\u00e8me et derni\u00e8re journ\u00e9e de la phase de groupes de l\u2019Euro 2022 de football. La France, d\u00e9j\u00e0 qualifi\u00e9e en quarts de finale, sera oppos\u00e9e \u00e0 l\u2019Islande.          Pour la bicyclette, c\u2019est la journ\u00e9e de repos demain \u00e0 Carcassonne. On se retrouve donc mardi pour l\u2019entr\u00e9e dans le massif pyr\u00e9n\u00e9en \u00e0 l\u2019occasion de la 16e \u00e9tape entre Carcassonne et Foix.          Bonne soir\u00e9e\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonne soir\u00e9e et \u00e0 demain\u00a0!","dateModified":"2022-07-17T16:26:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581639","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T16:25:59+00:00","articleBody":"    Bonjour !! Merci pour ce live !!\r\nPour le d\u00e9compte au g\u00e9n\u00e9ral, tous les coureurs du peloton arrivent en m\u00eame temps o\u00f9 bien les coureurs peuvent r\u00e9cup\u00e9rer des secondes au g\u00e9n\u00e9ral selon leur place dans le peloton ?\r\n\r\nMerci !!    Jecaptepas         Ce n\u2019est pas forc\u00e9ment \u00e9vident \u00e0 comprendre, on vous l\u2019accorde, mais un coureur class\u00e9 par exemple 60e est comptabilis\u00e9 dans le m\u00eame temps \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e que le vainqueur s\u2019il figure dans le m\u00eame groupe. Seule pr\u00e9cision, les trois premiers de chaque \u00e9tape sont cr\u00e9dit\u00e9s respectivement de 10, 6 et 4 secondes de bonifications.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Jasper Philipsen vainqueur au sprint \u00e0 Carcassonne","dateModified":"2022-07-17T16:25:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581625","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T16:14:15+00:00","articleBody":"    Pouvez expliquer \u00e0 un n\u00e9ophyte comment se fait-il qu'une chute du maillot jaune n'entra\u00eene aucune modification des \u00e9carts.dans le classement ? Svp...    Coquille russe         Le maillot jaune a pu r\u00e9int\u00e9grer le peloton apr\u00e8s sa chute, donc il n\u2019a pas perdu de temps sur le vainqueur du jour et surtout sur ses concurrents directs au classement g\u00e9n\u00e9ral.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Jasper Philipsen vainqueur au sprint \u00e0 Carcassonne","dateModified":"2022-07-17T16:14:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581611","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T16:05:40+00:00","articleBody":"    Classement g\u00e9n\u00e9ral     Kratos         Le top 10 du classement g\u00e9n\u00e9ral reste inchang\u00e9 \u00e0 l\u2019issue de la 15e \u00e9tape, le voici\u00a0:          1. Jonas Vingegaard (Jumbo-Visma)          2. Tadej Pogacar (UAE Team Emirates), \u00e0 2 min 22 s          3. Geraint Thomas (Ineos Grenadiers), \u00e0 2 min 43 s          4. Romain Bardet (Team DSM), \u00e0 3 min 1 s          5. Adam Yates (Ineos Grenadiers), \u00e0 4 min 6 s          6. Nairo Quintana (Ark\u00e9a-Samsic), \u00e0 4 min 15 s          7. Louis Meintjes (Intermarch\u00e9-Wanty-Gobert), \u00e0 4 min 24 s          8. David Gaudu (Groupama-FDJ), \u00e0 4 min 24 s          9. Thomas Pidcock (Ineos Grenadiers), \u00e0 8 min 49 s          10. Enric Mas (Movistar), \u00e0 9 min 58 s      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le classement g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 l\u2019issue de la 15e \u00e9tape","dateModified":"2022-07-17T16:05:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581595","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T16:03:13+00:00","articleBody":"      \u00ab\u00a0J\u2019ai tent\u00e9 mon va-tout dans le final. Je remercie Alexis (Gougeard) avec qui on a fait un super num\u00e9ro. On a tent\u00e9, on a rien \u00e0 se reprocher. \u00c7a se joue sur le fil du rasoir, quelques secondes de plus. Le peloton g\u00e9rait assez bien. on aurait pu essayer de les surprendre, c\u2019est souvent le peloton qui d\u00e9cide. Je suis quand m\u00eame satisfait. J\u2019y ai cru, je me suis mis \u00e0 y croire \u00e0 cinq kilom\u00e8tres. Je suis compl\u00e8tement mort, j\u2019ai des \u00e9toiles devant les yeux. C\u2019est un effort maximal, je ne r\u00e9fl\u00e9chissais plus \u00e0 rien.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La r\u00e9action de Benjamin Thomas au micro d\u2019Eurosport\u00a0: ","dateModified":"2022-07-17T16:04:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581597","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T16:01:54+00:00","articleBody":"      \u00ab\u00a0C\u2019est incroyable\u00a0! J\u2019ai \u00e9t\u00e9 souvent proche, je sais ce que \u00e7a signifie. L\u2019an dernier sur les Champs[lors de la derni\u00e8re \u00e9tape du Tour de France 2021], \u00e7a s\u2019\u00e9tait jou\u00e9 \u00e0 rien face \u00e0 [Wout] Van Aert. Je vais pleurer. On a beaucoup travaill\u00e9 pour cette victoire, on y a tous cru. C\u2019est le r\u00eave d\u2019une vie oui.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La r\u00e9action du vainqueur Jasper Philipsen : ","dateModified":"2022-07-17T16:01:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581593","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T15:59:43+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En vid\u00e9o, le sprint remport\u00e9 par le Belge Jasper Philipsen\u00a0: ","dateModified":"2022-07-17T15:59:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581591","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T15:59:00+00:00","articleBody":"    Morkov a-t-il abandonn\u00e9 ? Ils n'annoncent pas de coureur encore en course dans l'appli.    Claire         Michel Morkov (Quick-Step Alpha Vinyl) n\u2019a pas abandonn\u00e9, aux derni\u00e8res informations il comptait pr\u00e8s de 44 minutes de retard sur le duo de t\u00eate lorsqu\u2019il \u00e9tait compos\u00e9 de Benjamin Thomas (Cofidis) et Alexis Gougeard (B&B Hotels-KTM). Le d\u00e9lai d\u2019\u00e9limination est de 53\u201930\u2019\u2019 apr\u00e8s l\u2019arriv\u00e9e de jasper Philipsen (Alpecin-Deceuninck).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Jasper Philipsen vainqueur au sprint \u00e0 Carcassonne","dateModified":"2022-07-17T15:59:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581589","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T15:57:53+00:00","articleBody":"               Vous pouvez retrouver le d\u00e9tail du classement de cette 15e \u00e9tape\u00a0ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le top 10 de l\u2019\u00e9tape \u00e0 Rodez : ","dateModified":"2022-07-17T15:57:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581587","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T15:56:17+00:00","articleBody":"     Ce n\u2019est pas souvent qu\u2019on peut s\u2019en vanter alors savourons\u00a0: la r\u00e9daction a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bonne sur les pronostics de cette 15e \u00e9tape avec mention sp\u00e9ciale pour Alexandre qui a trouv\u00e9 le vainqueur. Dans son quint\u00e9, on retrouve \u00e9galement Van Aert et Van Poppel (\u00e0 la bonne place\u00a0!). Aude avait pari\u00e9 le soleil (elle ne s\u2019est pas tromp\u00e9e\u00a0!) et Van Aert qui termine deuxi\u00e8me.          Pour Florian et Vincent, trois coureurs dans les cinq premiers (Van Aert, Philipsen et Pedersen) dont un \u00e0 la bonne place pour Florian (Van Aert).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Alexandre, roi des pronos","dateModified":"2022-07-17T15:56:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581585","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T15:55:44+00:00","articleBody":"    Mon fils me demande s'il y a du changement au g\u00e9n\u00e9ral ? Merci     Maman         Les \u00e9carts restent similaires au classement g\u00e9n\u00e9ral @Maman, Tadej Pogacar n\u2019a pas repris de temps \u00e0 Jonas Vingegaard. En revanche, le porteur du maillot jaune a perdu deux \u00e9quipiers aujourd\u2019hui qui pourraient lui manquer lors de la travers\u00e9e des Pyr\u00e9n\u00e9es\u00a0: Primoz Roglic, non-partant aujourd\u2019hui suite \u00e0 ses blessures \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition, et Steven Kruijswijk, victime d\u2019une lourde course lors de cette 15e \u00e9tape.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Jasper Philipsen vainqueur au sprint \u00e0 Carcassonne","dateModified":"2022-07-17T15:55:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581583","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T15:53:09+00:00","articleBody":"     Premier Fran\u00e7ais, Florian S\u00e9n\u00e9chal (Quick-Step Alpha Vinyl) d\u00e9croche la 7e place sur ce sprint massif, juste devant Dylan Groenewegen.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Jasper Philipsen vainqueur au sprint \u00e0 Carcassonne","dateModified":"2022-07-17T15:53:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581581","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T15:52:22+00:00","articleBody":"     La victoire du Belge ne s\u2019est pas jou\u00e9e \u00e0 grand\u00a0chose comme le montre cette capture d\u2019\u00e9cran\u00a0!                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La photo-finish\u00a0!","dateModified":"2022-07-17T15:52:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581549","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T15:49:01+00:00","articleBody":"     C\u2019est la premi\u00e8re victoire sur le Tour de France pour Jasper Philipsen, le coureur belge de l\u2019\u00e9quipe Alpecin-Deceuninck, sa 19e chez les professionnels. Certainement le plus beau succ\u00e8s de sa carri\u00e8re, lui qui a d\u00e9j\u00e0 gagn\u00e9 trois \u00e9tapes sur le Tour d\u2019Espagne en 2020 et 2021.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Jasper Philipsen vainqueur au sprint \u00e0 Carcassonne","dateModified":"2022-07-17T15:49:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581546","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T15:47:51+00:00","articleBody":"     Le porteur du maillot vert ajoute une nouvelle place d\u2019honneur \u00e0 son escarcelle sur ce Tour apr\u00e8s deux victoires d\u2019\u00e9tapes et trois deuxi\u00e8mes places.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Van Aert et Pedersen compl\u00e8tent le podium","dateModified":"2022-07-17T15:51:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581542","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T15:47:44+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Victoire de Jasper Philipsen\u00a0!","dateModified":"2022-07-17T15:47:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581544","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T15:47:29+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019esy parti pour le sprint... ","dateModified":"2022-07-17T15:47:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581525","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T15:47:07+00:00","articleBody":"     Le coureur de Cofidis a fini par \u00eatre aval\u00e9 apr\u00e8s un effort de plus 45 km en duo, puis seul \u00e0 l\u2019avant de la course.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Benjamin Thomas repris dans le dernier kilom\u00e8tre ","dateModified":"2022-07-17T15:47:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581540","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T15:46:34+00:00","articleBody":"     Benjamin Thomas poss\u00e8de deux secondes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Flamme rouge\u00a0!","dateModified":"2022-07-17T15:46:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581538","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T15:45:33+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux kilom\u00e8tres avant l\u2019arriv\u00e9e\u00a0!","dateModified":"2022-07-17T15:45:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581535","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T15:44:13+00:00","articleBody":"     Encore 3 kilom\u00e8tres \u00e0 parcourir et Alexis Gougeard a \u00e9t\u00e9 englouti par le peloton.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Alexis Gougeard repris\u00a0!","dateModified":"2022-07-17T15:44:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581531","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T15:43:50+00:00","articleBody":"     Le coureur de Cofidis a l\u00e2ch\u00e9 son compagnon d\u2019\u00e9chapp\u00e9e Alexis Gougeard. Il poss\u00e8de seulement 10 s d\u2019avance sur le peloton \u00e0 moins de 4 km de l\u2019arriv\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Benjamin Thomas dernier \u00e9chapp\u00e9 ","dateModified":"2022-07-17T15:43:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581533","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T15:43:32+00:00","articleBody":"    Pourquoi Jumbo-Visma et Ineos Grenadiers cherchent \u00e0 prot\u00e9ger leurs leaders ? En quoi sont-ils en danger ?    Cyclisme 101         Visiblement un vent de c\u00f4t\u00e9 aurait pu cr\u00e9er des cassures, l\u2019objectif est donc de les placer en t\u00eate de peloton pour les pr\u00e9munir de tout risque.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Jasper Philipsen vainqueur au sprint \u00e0 Carcassonne","dateModified":"2022-07-17T15:43:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581529","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T15:42:51+00:00","articleBody":"     L\u2019Allemand de l\u2019\u00e9quipe Bora-hansgrohe a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu combatif du jour. Il figurait dans le duo \u00e9chapp\u00e9 avec Mikkel Honor\u00e9 (Quick-Step Alpha Vinyl).                 THOMAS SAMSON \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/ee6d4f9_5729059-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nils Politt combatif du jour\u00a0!","dateModified":"2022-07-17T15:42:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581527","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T15:40:28+00:00","articleBody":"     Plus que dix secondes d\u2019avance pour les deux Fran\u00e7ais.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Jasper Philipsen vainqueur au sprint \u00e0 Carcassonne","dateModified":"2022-07-17T15:40:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581523","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T15:38:42+00:00","articleBody":"     La Jumbo-Visma et Ineos Grenadiers roulent pour prot\u00e9ger leurs leaders respectifs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Jasper Philipsen vainqueur au sprint \u00e0 Carcassonne","dateModified":"2022-07-17T15:38:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581512","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T15:38:24+00:00","articleBody":"     Lors de la 13e \u00e9tape de l\u2019\u00e9dition 2021 du Tour, le Britannique s\u2019\u00e9tait impos\u00e9 dans la cit\u00e9 fortifi\u00e9e au sprint massif. C\u2019\u00e9tait la 34e victoire d\u2019\u00e9tape de Cavendish sur la Grande Boucle, soit autant que le record d\u2019Eddy Merckx. Cette ann\u00e9e, le coureur de 37 ans n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 align\u00e9 sur le Tour par son \u00e9quipe Quick-Step Alpha Vinyl.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En vid\u00e9o, la victoire de Cavendish \u00e0 Carcassonne l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re ","dateModified":"2022-07-17T15:38:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581521","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T15:38:21+00:00","articleBody":"     Neuf kilom\u00e8tres encore avant l\u2019arriv\u00e9e et Alexis Gougeard (b&B Hotels-KTM) et Benjamin Thomas (Cofidis) font plus que r\u00e9sister\u00a0: 20 secondes d\u2019avance.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moins de 10 kilom\u00e8tres\u00a0!","dateModified":"2022-07-17T15:38:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581519","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T15:36:52+00:00","articleBody":"    Que pensent les coureurs des manifestations ? Certains sont-ils favorables ?    Coquille russe         Les r\u00e9actions avaient \u00e9t\u00e9 contrast\u00e9es, mardi dernier, lors de l\u2019interruption de la 10e \u00e9tape entre Morzine et Meg\u00e8ve. Mais une voix \u00e9tait notamment sortie du lot chez nos confr\u00e8res de France Info Sport, celle du Canadien Antoine Duchesne (Groupama-FDJ)\u00a0: \u00ab\u00a0On voit qu\u2019on est dans une crise humanitaire avec les temp\u00e9ratures qui arrivent. C\u2019est important qu\u2019il y ait des gens qui manifestent, on a tous besoin d\u2019\u00eatre sensibles face \u00e0 \u00e7a. \u00c7a ne me choque pas du tout, je pense qu\u2019il faut qu\u2019il y ait de plus en plus de choses comme \u00e7a pour s\u2019assurer que tout le monde r\u00e9alise qu\u2019on s\u2019avance dans une crise.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Jasper Philipsen vainqueur au sprint \u00e0 Carcassonne","dateModified":"2022-07-17T15:36:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581517","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T15:34:42+00:00","articleBody":"    Dans votre commentaire vous \u00e9crivez \"le do de t\u00eate compos\u00e9 de Benjamin Thomas (Cofidis) et Alexis Gougeard (B&B Hotels-KTM) est impressionnant.\"\r\nC'est parce qu'il donne le la sans aucun b\u00e9mol ?    Dor\u00e9mifa...         J\u2019ai jamais autant bien justifi\u00e9 une coquille, merci beaucoup\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Jasper Philipsen vainqueur au sprint \u00e0 Carcassonne","dateModified":"2022-07-17T15:34:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581510","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T15:32:08+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00e9quipe britannique Ineos Grenadiers a pris les choses en main en t\u00eate du peloton avec Dan Martinez. L\u2019objectif est-il de placer les favoris \u00e0 l\u2019abri de mauvaises surprises ou on esp\u00e8re jouer le sprint avec Thomas Pidcock\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ineos Grenadiers roule fort en t\u00eate du peloton","dateModified":"2022-07-17T15:32:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581498","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T15:28:04+00:00","articleBody":"     Cinq militants pro-climat du groupe Derni\u00e8re r\u00e9novation sont \u00e0 l\u2019origine de la tentative d\u2019interruption de la course \u00e0 environ 16 h 30 cette apr\u00e8s-midi. Des gendarmes \u00e9taient alors rapidement intervenus pour \u00e9vacuer ces militants de la route.          \u00ab\u00a0Chaque jour d\u2019inaction nous rapproche du pr\u00e9cipice.\u00a0L\u2019inaction du gouvernement ne nous laisse pas d\u2019autre choix que d\u2019entrer en r\u00e9sistance civile et de tirer la sonnette d\u2019alarme pour pr\u00e9venir du crime \u00e0 l\u2019encontre de notre pays, de l\u2019humanit\u00e9 et de la vie sur Terre \u00bb, a justifi\u00e9 Derni\u00e8re r\u00e9novation sur son compte Twitter.          Mardi dernier, une action de ce m\u00eame groupe de militants \u00e9cologistes avait interrompu pendant pr\u00e8s d\u2019un quart d\u2019heure la 10e \u00e9tape du Tour entre Morzine et Meg\u00e8ve.                 THIBAULT CAMUS \/ AP                  THIBAULT CAMUS \/ AP                  THIBAULT CAMUS \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/d7a836d_af6ee521e8114b89b0f900c13a91224d-af6ee521e8114b89b0f900c13a91224d-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La tentative d\u2019interruption de la course revendiqu\u00e9e par des militants \u00e9cologistes ","dateModified":"2022-07-17T15:28:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581502","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T15:25:27+00:00","articleBody":"     Le duo de t\u00eate compos\u00e9 de Benjamin Thomas (Cofidis) et Alexis Gougeard (B&B Hotels-KTM) est impressionnant. Malgr\u00e9 le gros rythme du peloton, les deux Tricolores conservent encore une grosse vingtaine de secondes d\u2019avance.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Fran\u00e7ais tiennent bons\u00a0!","dateModified":"2022-07-17T15:33:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581500","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T15:22:30+00:00","articleBody":"     Mathieu Burgaudeau (TotalEnergies) et Maximilian Schachmann (Bora-hasngrohe) ont essay\u00e9 de s\u2019extirper du peloton, Wout van Aert (Jumbo-Visma) a essay\u00e9 de sauter dans la roue.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Jasper Philipsen vainqueur au sprint \u00e0 Carcassonne","dateModified":"2022-07-17T15:22:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581496","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T15:16:37+00:00","articleBody":"     Magnifique travail de l\u2019\u00e9quipe BikeExchange qui a r\u00e9ussi \u00e0 replacer son sprinteur Dylan Groenewegen dans le peloton. Ils comptaient pourtant pr\u00e8s d\u2019une minute de retard \u00e0 50 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Groenewegen est de retour dans le peloton\u00a0!","dateModified":"2022-07-17T15:16:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581492","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T15:11:15+00:00","articleBody":"     A une trentaine de kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e, les deux Fran\u00e7ais Benjamin Thomas (Cofidis) et Alexis Gougeard (B & B Hotels-KTM) ont pris 30 s d\u2019avance malgr\u00e9 la cadence impuls\u00e9e par les \u00e9quipe Trek-Segafredo et DSM en t\u00eate du peloton.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9cart entre le duo et le peloton stabilis\u00e9 \u00e0 30 s  ","dateModified":"2022-07-17T15:11:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581494","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T15:09:38+00:00","articleBody":"    Ou sont Christophe Laporte et Hugo Hoffstetter ?    ABCDEFGHIJKLMNOPQRSTUVWXYZ         Selon le site du Tour de France, Christophe Laporte (Jumbo-Visma) et Hugo Hofstetter (Ark\u00e9a-Samsic) figurent dans le peloton.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Jasper Philipsen vainqueur au sprint \u00e0 Carcassonne","dateModified":"2022-07-17T15:09:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581477","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T15:07:43+00:00","articleBody":"    Cela fait combien de temps qu'il n'y a eu aucune victoire d'\u00e9tape fran\u00e7aise sur une \u00e9dition du Tour ?\r\n(Je ne veux pas porter la poisse, mais \u00e7a sent quand m\u00eame le roussi pour cette ann\u00e9e...)    Yop         Il faut remonter \u00e0... 1999 pour trouver trace d\u2019un Tour de France sans aucune victoire tricolore.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Jasper Philipsen vainqueur au sprint \u00e0 Carcassonne","dateModified":"2022-07-17T15:07:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581461","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T15:02:58+00:00","articleBody":"    Comment r\u00e9agit le peloton ?    Atten         Le peloton continue d\u2019imprimer un temp \u00e9lev\u00e9. Pas tant pour reprendre les Fran\u00e7ais que pour \u00e9carter d\u00e9finitivement Dylan Groenewegen de la victoire d\u2019\u00e9tape. Le N\u00e9erlandais figure \u00e0 une cinquantaine de secondes du peloton, bien aid\u00e9 par son \u00e9quipe BikeExchange.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Jasper Philipsen vainqueur au sprint \u00e0 Carcassonne","dateModified":"2022-07-17T15:02:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581459","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T15:02:20+00:00","articleBody":"    Du moment que Gougeard et Thomas n'\u00e9taient pas dans vos pronos, moi j'y crois !!!    Oh la m\u00e9chante          Heureusement qu\u2019on a mis nos prot\u00e8ge-tibias pour encaisser ce tacle gliss\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Jasper Philipsen vainqueur au sprint \u00e0 Carcassonne","dateModified":"2022-07-17T15:02:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581436","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T14:57:35+00:00","articleBody":"    Il est loin loin loin Morkov    Cyclisme 101         Michael Morkov (Quick-Step Alpha Vinyl) est annonc\u00e9 \u00e0 37 minutes des deux Fran\u00e7ais en t\u00eate (Alexis Gougeard et Benjamin Thomas). Il va devoir s\u2019employer pour ne pas finir hors-d\u00e9lais \u00e0 Carcassonne, soit \u00e0 moins de 55 minutes environ du vainqueur selon nos estimations.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Jasper Philipsen vainqueur au sprint \u00e0 Carcassonne","dateModified":"2022-07-17T15:06:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581434","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T14:56:45+00:00","articleBody":"    Peut-on y croire pour nos deux Fran\u00e7ais ? Un petit tutut pour cette petite \u00e9chapp\u00e9e ?    Claire         Disons qu\u2019on pr\u00e9f\u00e8re mettre un tutut maintenant plut\u00f4t qu\u2019attendre une victoire fran\u00e7aise pour vous en offrir un...           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Jasper Philipsen vainqueur au sprint \u00e0 Carcassonne","dateModified":"2022-07-17T14:56:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581412","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T14:55:49+00:00","articleBody":"    Comment vont  vos reporters sur place ?  Assez de  bidons? \r\nIci \u00e0 la capitale,  \u00e0 part faire  la sieste en zappant entre  le marathon  et l \u00e9tape. ..\r\nZzzzzzzzz    Jojo         Il suffisait de demander @Jojo, voici la r\u00e9ponse des envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux du Monde qui ont fait le parcours de la course ce matin\u00a0:          Le trac\u00e9 est loin d\u2019\u00eatre simple, il fait tr\u00e8s tr\u00e8s chaud et on est bien contents de ne pas avoir eu \u00e0 le faire en v\u00e9lo. La salle de presse \u00e0 Carcassonne n\u2019est pas climatis\u00e9e... et le thermom\u00e8tre indique 37 \u00b0C. Bref, nous aussi on a un peu envie de faire la sieste.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Jasper Philipsen vainqueur au sprint \u00e0 Carcassonne","dateModified":"2022-07-17T14:55:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581417","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T14:55:38+00:00","articleBody":"     L\u2019acc\u00e9l\u00e9ration de la Trek-Segafredo a fait beaucoup de d\u00e9g\u00e2ts parmi les sprinteurs mais certains ont r\u00e9ussi \u00e0 s\u2019accrocher\u00a0: Jasper Philipsen (Alpecin Deceuninck), Alberto Dainese (DSM), Danny van Poppel (Intermarch\u00e9-wanty-Gobert) et \u00e9videmment Wout van Aert (Jumbo-Visma) et Mads Pedersen (Treak-Segafredo).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point chez les sprinteurs apr\u00e8s la c\u00f4te des Cammazes\u00a0","dateModified":"2022-07-17T15:00:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581415","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T14:54:17+00:00","articleBody":"     Les deux coureurs tricolores ont profit\u00e9 de la c\u00f4te des Cammazes et des difficult\u00e9s de plusieurs sprinteurs pour lancer une nouvelle \u00e9chapp\u00e9e \u00e0 moins de 50 km de l\u2019arriv\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Thomas et Gougeard poursuivent leur effort ","dateModified":"2022-07-17T14:54:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581393","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T14:52:55+00:00","articleBody":"      Benjamin Thomas (2 points)          Alexis Gougeard (1 point)           Simon Geschke reste toujours premier du classement du maillot \u00e0 pois avec 46 points.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Classement au sommet de la c\u00f4te des Cammazes","dateModified":"2022-07-17T14:57:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581385","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T14:46:14+00:00","articleBody":"     Les deux sprinteurs, pr\u00e9tendants \u00e0 la victoire \u00e0 Carcassonne, c\u00e8dent du terrain sur les pentes de la c\u00f4te des Cammazes.          Pendant ce temps-l\u00e0, l\u2019Allemand Jonas Rutsch a \u00e9t\u00e9 repris \u00e0 son tour.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Caleb Ewan et Dylan Groenewegen l\u00e2ch\u00e9s \u00e0 leur tour","dateModified":"2022-07-17T14:48:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581374","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T14:41:57+00:00","articleBody":"     Jonas Rutsch (EF Education-EasyPost) contre-attaque au moment o\u00f9 Nils Politt et Mikkel Honor\u00e9 sont repris.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le duo repris et un contre-attaquant ","dateModified":"2022-07-17T14:43:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581370","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T14:41:18+00:00","articleBody":"     Le Belge ajoute 15 points \u00e0 son escarcelle au classement par points (maillot vert). Son principal concurrent Fabio Jakobsen n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 en mesure de batailler apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 l\u00e2ch\u00e9 dans une c\u00f4te pr\u00e9c\u00e9dant le sprint interm\u00e9diaire \u00e0 Saint-Ferr\u00e9ol.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Van Aert en t\u00eate du peloton au sprint interm\u00e9diaire ","dateModified":"2022-07-17T14:41:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581372","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T14:40:54+00:00","articleBody":"     Les deux hommes de t\u00eate ne comptent plus que 20 secondes d\u2019avance avant la c\u00f4te des Cammazes (5,1 km \u00e0 4,1%) sous l\u2019impulsion du gros rythme de la Trek-Segafredo qui veut l\u00e2cher les purs sprinteurs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Jasper Philipsen vainqueur au sprint \u00e0 Carcassonne","dateModified":"2022-07-17T14:45:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581365","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T14:39:26+00:00","articleBody":"     On aper\u00e7oit surtout Tiesj Benoot au sol alors que Jonas Vingegaard s\u2019est rapidement relev\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La vid\u00e9o du maillot jaune apr\u00e8s sa chute","dateModified":"2022-07-17T14:39:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581354","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T14:37:40+00:00","articleBody":"     Jonas Vingegaard est rentr\u00e9 sur l\u2019arri\u00e8re du peloton gr\u00e2ce \u00e0 un gros travail de Christophe Laporte. il doit encore remonter le peloton qui s\u2019est \u00e9tir\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Jasper Philipsen vainqueur au sprint \u00e0 Carcassonne","dateModified":"2022-07-17T14:37:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581340","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T14:36:52+00:00","articleBody":"     Dans une petite c\u00f4te qui pr\u00e9c\u00e8de le sprint interm\u00e9diaire, le sprinteur de la Quick-Step Alpha Vinyl Fabio Jakobsen est l\u00e2ch\u00e9. C\u2019\u00e9tait un des favoris du jour.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fabio Jakobsen l\u00e2ch\u00e9","dateModified":"2022-07-17T14:36:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581338","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T14:36:18+00:00","articleBody":"     Alors que la premi\u00e8re partie du peloton se rapprochait \u00e0 seulement 30 s de l\u2019\u00e9chapp\u00e9e, l\u2019Allemand a tent\u00e9 de l\u00e2cher le Danois \u00e0 l\u2019avant de la course. En vain, pour l\u2019instant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nils Politt attaque Mikkel Honor\u00e9 ","dateModified":"2022-07-17T14:38:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581336","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T14:35:56+00:00","articleBody":"     Nathan van Hooydonck se rel\u00e8ve aussi pour aider Jonas Vingegaard \u00e0 revenir sur le peloton. Le maillot jaune est dans la file des voitures pour essayer de revenir. Toute l\u2019\u00e9quipe Jumbo-Visma est \u00e0 son chevet, sauf Wout van Aert.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Jasper Philipsen vainqueur au sprint \u00e0 Carcassonne","dateModified":"2022-07-17T14:35:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581334","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T14:34:52+00:00","articleBody":"     Le sort s\u2019acharne sur l\u2019\u00e9quipe Jumbo-Visma. Cinq minutes apr\u00e8s l\u2019abandon de Steven Kruijswijk, le maillot jaune Jonas Vingegaard est all\u00e9 au sol avec son \u00e9quipier Tiesj Benoot. Le Danois est vite reparti, aid\u00e9 par Sepp Kuss et Christophe Laporte pour revenir sur le peloton.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Jasper Philipsen vainqueur au sprint \u00e0 Carcassonne","dateModified":"2022-07-17T14:34:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581328","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T14:33:25+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chute de Jonas Vingegaard\u00a0!","dateModified":"2022-07-17T14:33:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581323","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T14:33:17+00:00","articleBody":"     Les deux hommes de t\u00eate sont \u00e0 deux kilom\u00e8tres environ du sprint interm\u00e9diaire de Saint-Ferr\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Jasper Philipsen vainqueur au sprint \u00e0 Carcassonne","dateModified":"2022-07-17T14:33:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581308","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T14:32:27+00:00","articleBody":"    A\u00efe, tout le monde va s'arr\u00eater en plein cagnard ?    Valentin. Savoie.         La course n\u2019a, cette fois-ci, pas \u00e9t\u00e9 interrompue contrairement \u00e0 la 10e \u00e9tape entre Morzine et Gen\u00e8ve o\u00f9 les coureurs avaient fait une pause pendant une quinzaine de minutes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Jasper Philipsen vainqueur au sprint \u00e0 Carcassonne","dateModified":"2022-07-17T14:32:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581283","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T14:29:54+00:00","articleBody":"     L\u2019image (furtive) des manifestants sur la route.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Jasper Philipsen vainqueur au sprint \u00e0 Carcassonne","dateModified":"2022-07-17T14:30:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581277","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T14:29:06+00:00","articleBody":"     C\u2019est officiel, Steven Kruijswijk (3e de l\u2019\u00e9dition 2019 du Tour) a \u00e9t\u00e9 contraint \u00e0 l\u2019abandon suite \u00e0 sa chute il y a quelques minutes. C\u2019est un coup dur pour l\u2019\u00e9quipe Jumbo-Visma et le porteur du maillot jaune, Jonas Vingegaard, qui perd ainsi un deuxi\u00e8me co\u00e9quipier en une journ\u00e9e. Pour rappel, Primoz Roglic n\u2019est pas parti aujourd\u2019hui \u00e0 Rodez suite \u00e0 ses blessures \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kruijswijk abandonne\u00a0","dateModified":"2022-07-17T14:33:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581275","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T14:28:14+00:00","articleBody":"     La chute a provoqu\u00e9 quelques cassures dans le peloton. Wout van Aert (Jumbo-Visma) s\u2019est arr\u00eat\u00e9 au pr\u00e8s de son co\u00e9quipier tomb\u00e9 \u00e0 terre mais on ne sait pas si le maillot vert a chut\u00e9. Son maillot semble intact. Caleb Ewan (Lotto-Soudal) est lui dans la deuxi\u00e8me partie du peloton scind\u00e9 en deux.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Jasper Philipsen vainqueur au sprint \u00e0 Carcassonne","dateModified":"2022-07-17T14:28:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581273","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T14:26:31+00:00","articleBody":"     Steven Kruijswijk est all\u00e9 au sol tout comme Jakob Fuglsang. Le premier, de l\u2019\u00e9quipe Jumbo-Visma, semble touch\u00e9 \u00e0 la clavicule. Il est encore au sol et ne devrait s\u00fbrement pas remonter sur son v\u00e9lo.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chute dans le peloton","dateModified":"2022-07-17T14:42:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581233","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T14:25:21+00:00","articleBody":"     On a choisi de r\u00e9compenser @Topless pour cette l\u00e9gende d\u2019une photo des joyeux spectateurs sur la route du Tour. Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous pour votre participation.                ? MARCO BERTORELLO \/ AFP          JSUL  Demain j'enl\u00e8ve les pois.    Topless     ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/e9cfb8e_5728362-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et le laur\u00e9at du \u00ab\u00a0Je suis une l\u00e9gende\u00a0\u00bb est... ","dateModified":"2022-07-17T14:25:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581268","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T14:24:46+00:00","articleBody":"     Comme lors de mardi dernier, lors de la 10e \u00e9tape, des manifestants \u00e9taient positionn\u00e9s sur la route, ils ont \u00e9t\u00e9 rapidement enlev\u00e9s par les forces de l\u2019ordre et les deux coureurs de t\u00eate ont pu passer.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Jasper Philipsen vainqueur au sprint \u00e0 Carcassonne","dateModified":"2022-07-17T14:24:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581266","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T14:23:18+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nouvelle manifestation sur la route du Tour\u00a0!","dateModified":"2022-07-17T14:23:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581253","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T14:19:57+00:00","articleBody":"     Nils Politt (Bora-hansgrohe) et Mikkel Honor\u00e9 (Quick-Step Alpha Vinyl) ont repris quelques secondes au peloton. Ils naviguent d\u00e9sormais avec une minute et trente secondes d\u2019avance environ.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Jasper Philipsen vainqueur au sprint \u00e0 Carcassonne","dateModified":"2022-07-17T14:19:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581242","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T14:13:43+00:00","articleBody":"     Le Britannique Owain Doull (EF Education-EasyPost) a chut\u00e9 \u00e0 l\u2019arri\u00e8re du peloton en roulant sur un bidon. Il s\u2019est relev\u00e9 rapidement sans trop de doul(l)eurs visiblement.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chute \u00e0 l\u2019arri\u00e8re du peloton","dateModified":"2022-07-17T14:15:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581240","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T14:08:08+00:00","articleBody":"     Ce n\u2019est pas parce qu\u2019on n\u2019a pas vu de victoire d\u2019\u00e9tape fran\u00e7aise sur le Tour depuis la premi\u00e8re \u00e9tape en 2021 qu\u2019on ne peut pas s\u2019enflammer pour le futur gr\u00e2ce \u00e0 Lenny Martinez.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Jasper Philipsen vainqueur au sprint \u00e0 Carcassonne","dateModified":"2022-07-17T14:08:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581238","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T14:05:45+00:00","articleBody":"     Une dr\u00f4lerie vue sur Twitter\u00a0:                    \u00ab\u00a0Quand vous prenez l\u2019avion avec Ryanair\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Jasper Philipsen vainqueur au sprint \u00e0 Carcassonne","dateModified":"2022-07-17T14:05:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581208","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T14:02:31+00:00","articleBody":"     A 80 kilom\u00e8tres de Carcassonne, l\u2019\u00e9cart diminue pour les deux hommes de t\u00eate (Nils Politt et Mikkel Honor\u00e9). Ils ne comptent plus qu\u2019une minute et dix secondes sur un peloton emmen\u00e9 par la Team BikeExchange de Dylan Groenewegen et la Trek-Segafredo de Mads Pedersen. Encore 30 kilom\u00e8tres avant  la c\u00f4te des Cammazes (3e cat\u00e9gorie, 5,1 km \u00e0 4,1%).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point \u00e0 80 km de l\u2019arriv\u00e9e","dateModified":"2022-07-17T14:02:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581225","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T14:01:15+00:00","articleBody":"     Vous l\u2019avez compris, cette \u00e9tape s\u2019annonce calme avant l\u2019emballage final \u00e0 Carcassonne. On en profite pour jouer. Voici une photo captur\u00e9e sur les bords de la route du Tour, \u00e0 vous de la l\u00e9gender et nous publierons vos meilleurs essais dans le live. On ramasse les copies dans 20 minutes. #JSUL                ? MARCO BERTORELLO \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/e9cfb8e_5728362-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Je suis une l\u00e9gende\u00a0!","dateModified":"2022-07-17T14:02:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581197","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T13:53:18+00:00","articleBody":"      Alexandre (sur les routes d\u2019Occitanie)\u00a0:           1) Philipsen 2) Groenewegen 3) Van Aert 4) Mozzato 5) Van Poppel         Aude (sur les routes d\u2019Occitanie)\u00a0:           Soleil & Van Aert         Florian (sur les hauteurs d\u2019Austerlitz)\u00a0:           1) Jakobsen 2) Van Aert 3) Philipsen 4) Groenewegen 5) Pedersen         Vincent (sur les hauteurs d\u2019Austerlitz)\u00a0:           1) Groenewegen 2) S\u00e9n\u00e9chal 3) Van Aert 4) Philipsen 5) Pedersen      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les pronos de la r\u00e9dac\u2019\u00a0","dateModified":"2022-07-17T13:53:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581195","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T13:47:23+00:00","articleBody":"    Sur les 22 abandons depuis 15 jours, combien sont associ\u00e9s \u00e0 la COVID-19 ?     Le Galibier         Huit des 22 abandons sont li\u00e9s au Covid-19.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Jasper Philipsen vainqueur au sprint \u00e0 Carcassonne","dateModified":"2022-07-17T13:47:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581193","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T13:43:21+00:00","articleBody":"    Des tips pour affronter la chaleur a des cyclistes amateurs?    Faire du velo sous 40 degrees c chaud         Dotez-vous d\u2019un maillot \u00e0 poches et ne l\u00e9sinez pas sur le nombre de bidons. Vous pouvez prendre exemple sur Benjamin Thomas, le coureur fran\u00e7ais de Cofidis. Bon, il faudra supporter un petit poids suppl\u00e9mentaire...                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Jasper Philipsen vainqueur au sprint \u00e0 Carcassonne","dateModified":"2022-07-17T13:43:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581185","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T13:37:41+00:00","articleBody":"    Pourquoi remet-on des bidons aux spectateurs ?    J\u2019y comprends rien         Depuis le 1er avril 2021, il est d\u00e9sormais interdit de jeter le bidon sur le bord de la route hormis dans les zones de collecte. En-dehors de ces zones, les cyclistes doivent donc le remettre \u00e0 leur voiture pour ne pas le jeter dans la nature. Si aujourd\u2019hui, il est autoris\u00e9 de donner des bidons aux spectateurs tout au long du parcours, c\u2019est pour \u00e9viter aux coureurs de faire des aller-retour vers leur voiture pour remettre\u00a0leurs bidons tellement leur consommation d\u2019eau est importante sous cette chaleur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Jasper Philipsen vainqueur au sprint \u00e0 Carcassonne","dateModified":"2022-07-17T13:37:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581178","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T13:36:46+00:00","articleBody":"     Le duo en t\u00eate de la course n\u2019arrive pas \u00e0 creuser l\u2019\u00e9cart, c\u2019est m\u00eame le contraire. A 100 km de l\u2019arriv\u00e9e et sous l\u2019impulsion des \u00e9quipes de sprinteurs, le peloton est revenu \u00e0 1 min 30 s de Nils Politt (Bora-Hansgrohe) et Mikkel Honor\u00e9 (Quick-Step Alpha Vinyl).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A 100 km de l\u2019arriv\u00e9e, le peloton en contr\u00f4le ","dateModified":"2022-07-17T13:37:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581180","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T13:34:56+00:00","articleBody":"    \u00c7a va \u00eatre looooonnnnng....    Bonne sieste        Bonjour!\r\nC'est une bonne \u00e9tape pour faire la sieste!    Ovalie         En effet, selon le guide de la sieste, vous avez encore une bonne heure pour roupiller\u00a0!                    Lire aussi :  Tour de France 2022\u00a0: le guide de la sieste ou comment ne rater aucun moment fort         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Jasper Philipsen vainqueur au sprint \u00e0 Carcassonne","dateModified":"2022-07-17T13:34:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581173","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T13:31:51+00:00","articleBody":"    Bonjour. J'aimerais savoir \u00e0 quoi servent les d\u00e9parts fictif\/r\u00e9el ? Merci et bonne \u00e9tape !    Thierry         Le d\u00e9part fictif est avant tout une mesure de s\u00e9curit\u00e9 comme l\u2019a expliqu\u00e9 le directeur technique du Tour, Thirry Gouvenou, \u00e0 nos confr\u00e8res du Figaro\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est indispensable car sans ce d\u00e9part fictif, on ne pourrait pas quitter le centre-ville de mani\u00e8re s\u00e9curis\u00e9e, sans prendre de risques.\u00a0\u00bb          Toujours selon Thierry Gouvenou, le d\u00e9part fictif \u00ab\u00a0permet aussi \u00e0 tous les v\u00e9hicules \u00e0 l\u2019arri\u00e8re de se positionner en bonne place car tout le monde sort du parking et il faut que cela se mette en place\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Jasper Philipsen vainqueur au sprint \u00e0 Carcassonne","dateModified":"2022-07-17T13:31:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581170","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T13:29:11+00:00","articleBody":"    Bonjour ! \r\nL\u2019UCI a l\u00e9g\u00e8rement chang\u00e9 les r\u00e8gles pour les jets des bidons aujourd'hui. Pourriez-vous expliquer un peu quelles sont les r\u00e8gles habituelles, ce qui change aujourd\u2019hui (et pourquoi), et comment les organisateurs s\u2019assurent de limiter les d\u00e9chets au bord des routes ? On a souvent l\u2019impression que les coureurs les jettent n\u2019importe o\u00f9.    Cyclisme 101         Bonjour @Cyclisme 101,          En effet, l\u2019Union cycliste internationale a pris des mesures exceptionnelles pour prot\u00e9ger la sant\u00e9 des coureurs sous la canicule. Premi\u00e8rement, \u00ab\u00a0la remise de bidons aux spectateurs sera autoris\u00e9e pendant toute l\u2019\u00e9tape\u00a0\u00bb alors qu\u2019elle doit habituellement s\u2019op\u00e9rer dans les zones de ravitaillement.          Le ravitallement, justement, est autoris\u00e9 d\u00e8s le d\u00e9part et jusqu\u2019\u00e0 dix kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e. En temps normal, celui-ci d\u00e9bute apr\u00e8s 30 kilom\u00e8tres et se termine \u00e0 20 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e.          Enfin, les organisateurs ont fix\u00e9, quoiqu\u2019il arrive, le d\u00e9lai d\u2019\u00e9limination \u00e0 20% de plus que le temps du vainqueur. Une bonne nouvelle pour Michael Morkov (Quick-Step Alpha Vinyl).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Jasper Philipsen vainqueur au sprint \u00e0 Carcassonne","dateModified":"2022-07-17T13:31:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581146","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T13:28:28+00:00","articleBody":"    Hello, \u00e7a va ? Svp, 27 abandons en 15 jours, c'est davantage que les autres ann\u00e9es ?    Pitchoune          Hello @Pitchoune,          On d\u00e9nombre 22 abandons apr\u00e8s 15 \u00e9tapes. En comparaison, il y en avait 37 l\u2019ann\u00e9e pass\u00e9e au m\u00eame stade de la course mais avec neuf coureurs hors-d\u00e9lais contre aucun cette ann\u00e9e. En 2020, il y avait eu 20 abandons apr\u00e8s 15 \u00e9tapes avec un seul coureur hors-d\u00e9lais.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Jasper Philipsen vainqueur au sprint \u00e0 Carcassonne","dateModified":"2022-07-17T13:28:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581168","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T13:26:06+00:00","articleBody":"            MARCO BERTORELLO \/ AFP                  THIBAULT CAMUS \/ AP                  THIBAULT CAMUS \/ AP                  THIBAULT CAMUS \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/5f488a6_5728422-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Soleil de plomb sur la route du Tour","dateModified":"2022-07-17T13:26:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581143","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T13:21:47+00:00","articleBody":"     Au km 68, le rouleur allemand a r\u00e9colt\u00e9 ses deux premiers points au classement de la montagne.          Pas de quoi inqui\u00e9ter le porteur du maillot \u00e0 pois, son compatriote Simon Geschke (46 pts), qui m\u00e8ne la danse devant le Sud-Africain Louis Meintjes (39 pts) et l\u2019Am\u00e9ricain Neilson Powless (37 pts).                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nils Politt est pass\u00e9 en t\u00eate au sommet de la C\u00f4te d\u2019Ambialet","dateModified":"2022-07-17T13:21:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581101","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T13:20:06+00:00","articleBody":"     En plus de Primoz Roglic (Jumbo-Visma), deux autres coueurs n\u2019ont pas pris le d\u00e9part de la 15e \u00e9tape en ce d\u00e9but d\u2019apr\u00e8s-midi. Et pas des moindres. En effet, Simon Clark (Israel-Premier Tech) et Magnus Cort Nielsen (EF Education-EasyPost) ont quitt\u00e9 le peloton \u00e0 cause d\u2019une contamination au Covid-19. Les deux coureurs avaient respectivement remport\u00e9 la 5e \u00e9tape \u00e0 Arenberg et la 10e \u00e9tape \u00e0 Meg\u00e8ve.          La moustache de Magnus Cort Nielsen va nous manquer. Le Danois avait d\u2019abord enflamm\u00e9 ses compatriotes lors du Grand d\u00e9part de Copenhague en passant la majorit\u00e9 du temps \u00e0 l\u2019avant de la course et en portant le maillot \u00e0 pois pendant sept jours.                Le Danois Magnus Cort Nielsen, \u00e0 Meg\u00e8ve, le 12 juillet 2022. THOMAS SAMSON \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/0fcca8f_5688530-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux vainqueurs d\u2019\u00e9tape non-partants","dateModified":"2022-07-17T13:20:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581135","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T13:15:06+00:00","articleBody":"     Hier, nous suivions les gal\u00e8res de Caleb Ewan (Lotto-Soudal), finalement arriv\u00e9 dans les d\u00e9lais pr\u00e8s de 40 minutes apr\u00e8s le vainqueur du jour. Aujourd\u2019hui, c\u2019est au tour de Michael Morkov (Quick-Step Alpha Vinyl) de naviguer loin derri\u00e8re le peloton. Le d\u00e9but d\u2019\u00e9tape aval\u00e9 \u00e0 toute vitesse a mis en grande difficult\u00e9 le Danois qui navigue d\u00e9sormais \u00e0 20 minutes des deux hommes de t\u00eate.                    Sa pr\u00e9sence \u00e0 l\u2019arri\u00e8re est un v\u00e9ritable coup dur pour Fabio Jakobsen qui n\u2019a pas son poisson-pilote (le meilleur du peloton dans ce r\u00f4le) dans une \u00e9tape pourtant d\u00e9volue aux sprinteurs. D\u2019ailleurs, l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re, Michael Morkov avait \u00e9t\u00e9 impressionnant \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e \u00e0 Carcassonne. Il avait emmen\u00e9 dans sa roue Mark Cavendish pour qu\u2019il signe un 34e succ\u00e8s sur le Tour, record d\u2019Eddy Merckx \u00e9gal\u00e9. Morkov avait pris par la m\u00eame occasion la deuxi\u00e8me place, son meilleur r\u00e9sultat sur une \u00e9tape du Tour de France.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Michael Morkov \u00e0 la peine","dateModified":"2022-07-17T13:15:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581131","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T13:12:27+00:00","articleBody":"     Sous un soleil de plomb (39\u00b0C au thermom\u00e8tre), l\u2019Allemand Nils Politt (Bora-Hansgrohe) et le Danois Mikkel Honor\u00e9 (Quick-Step Alpha Vinyl) forment l\u2019\u00e9chapp\u00e9e actuellement en t\u00eate de la course. Ils ne comptent que 2 minutes d\u2019avance sur un peloton bien d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 les reprendre avant l\u2019arriv\u00e9e \u00e0 Carcassonne.          Le duo fut d\u2019abord un trio avec la pr\u00e9sence de l\u2019increvable Wout Van Aert (Jumbo-Visma) dans l\u2019\u00e9chapp\u00e9e. Mais apr\u00e8s 40\u00a0km d\u2019effort \u00e0 l\u2019avant, son \u00e9quipe constatant que la cadence du peloton compromettait largement une victoire de l\u2019\u00e9chapp\u00e9e, le porteur du maillot vert a coup\u00e9 son effort apr\u00e8s une discussion avec l\u2019un de ses directeurs sportifs.                    Si cette \u00e9tape se termine par un sprint massif, on pourrait alors retrouver le Belge aux avant-postes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A 115\u00a0km de l\u2019arriv\u00e9e, deux hommes \u00e0 l\u2019avant","dateModified":"2022-07-17T13:12:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#580903","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T13:10:03+00:00","articleBody":"     Caleb Ewan a v\u00e9cu deux derni\u00e8res journ\u00e9es particuli\u00e8rement difficiles. Vendredi, le sprinteur de poche chutait au milieu du peloton. Hier, entre Saint-Etienne et Mende, l\u2019Australien a v\u00e9cu une 14e \u00e9tape de gal\u00e8re.          Le coureur de la Lotto-Soudal a \u00e9t\u00e9 l\u00e2ch\u00e9 des les premiers kilom\u00e8tres sous les acc\u00e9l\u00e9rations successives de Tadej Pogacar (UAE Team Emirates) et des pr\u00e9tendants \u00e0 l\u2019\u00e9chapp\u00e9e. Il a pass\u00e9 l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 de l\u2019\u00e9tape \u00e0 l\u2019arri\u00e8re, devant la voiture-balai avec trois \u00e9quipiers pour l\u2019\u00e9pauler.          Finalement, Caleb Ewan a pass\u00e9 la ligne 39 minutes et 7 secondes apr\u00e8s le vainqueur Michael Matthews (Team BikeExchange), soit une dizaine de minutes avant le d\u00e9lai d\u2019\u00e9limination.          Aujourd\u2019hui, sur une \u00e9tape promise aux sprinteurs, on suivra avec attention la forme de Caleb Ewan.                Caleb Ewan (Lotto-Soudal) \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e de la 14e \u00e9tape du Tour de France, \u00e0 Mende, le 16 juillet 2022. DANIEL COLE \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/a1eb5b8_74ba8d8f71c44821ae8af7f80c4a9b41-74ba8d8f71c44821ae8af7f80c4a9b41-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Caleb Ewan remis sur pied\u00a0?","dateModified":"2022-07-17T13:10:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581044","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T13:00:01+00:00","articleBody":"     Diminu\u00e9 par les blessures, le Slov\u00e8ne Primoz Roglic (32\u00a0ans) s\u2019est r\u00e9solu \u00e0 jeter l\u2019\u00e9ponge avant le d\u00e9part de la 15e \u00e9tape du Tour de France. Malheureusement pour le coureur de l\u2019\u00e9quipe Jumbo-Visma, les ann\u00e9es se suivent et se ressemblent dans le Tour de France.          S\u2019il compte trois succ\u00e8s d\u2019\u00e9tape \u00e0 son palmar\u00e8s et une quatri\u00e8me place au classement g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019\u00e9dition 2018, Roglic a surtout connu une immense d\u00e9sillusion en perdant le maillot jaune \u00e0 la veille de l\u2019arriv\u00e9e en\u00a02020, au profit de Tadej Pogacar, lors d\u2019un contre-la-montre m\u00e9morable. En\u00a02021, il avait d\u00fb quitter la course pr\u00e9matur\u00e9ment apr\u00e8s une chute survenue dans la premi\u00e8re semaine en Bretagne.          Cette ann\u00e9e, le Slov\u00e8ne a encore chut\u00e9 sur les pav\u00e9s du Nord, lors de la 5e \u00e9tape menant \u00e0 Arenberg. Il a perdu du temps et son statut de co-leader de l\u2019\u00e9quipe Jumbo qu\u2019il partageait au d\u00e9part de Copenhague avec Vingegaard, le dauphin du Slov\u00e8ne Tadej Pogacar en\u00a02021.          Meurtri \u00e0 une \u00e9paule et au bas du dos, Roglic s\u2019est transform\u00e9 en lieutenant d\u00e9vou\u00e9 dans les \u00e9tapes alpestres, notamment dans l\u2019\u00e9tape du col du Granon qui a permis \u00e0 Vingegaard de d\u00e9tr\u00f4ner Pogacar. Il a re\u00e7u \u00e0 plusieurs reprises les remerciements de l\u2019actuel maillot jaune, reconnaissant envers son a\u00een\u00e9.          Les limites actuelles du Slov\u00e8ne sont r\u00e9apparues samedi dans le d\u00e9part ultrarapide de l\u2019\u00e9tape de Mende. Roglic a \u00e9t\u00e9 distanc\u00e9 d\u00e8s la premi\u00e8re c\u00f4te avant de r\u00e9int\u00e9grer le peloton. Son d\u00e9part laisse l\u2019\u00e9quipe Jumbo \u00e0 sept coureurs face \u00e0 la formation UAE de Pogacar, r\u00e9duite pour sa part \u00e0 six \u00e9l\u00e9ments.                Primoz Roglic THIBAULT CAMUS \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/97ccba8_cf55f242cdc947cda37dee1d354a635a-cf55f242cdc947cda37dee1d354a635a-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Abandon de Primoz Roglic","dateModified":"2022-07-17T13:00:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581027","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T12:45:08+00:00","articleBody":"     1. Jonas Vingegaard (Jumbo-Visma)          2. Tadej Pogacar (UAE Team Emirates), \u00e0 2\u00a0min\u00a022\u00a0s          3. Geraint Thomas (Ineos Grenadiers), \u00e0 2\u00a0min\u00a043\u00a0s          4. Romain Bardet (Team DSM), \u00e0 3\u00a0min\u00a01\u00a0s          5. Adam Yates (Ineos Grenadiers), \u00e0 4\u00a0min\u00a06\u00a0s          6. Nairo Quintana (Ark\u00e9a-Samsic), \u00e0 4\u00a0min\u00a015\u00a0s          7. Louis Meintjes (Intermarch\u00e9-Wanty-Gobert), \u00e0 4\u00a0min\u00a024\u00a0s          8. David Gaudu (Groupama-FDJ), \u00e0 4\u00a0min\u00a024\u00a0s          9. Thomas Pidcock (Ineos Grenadiers), \u00e0 8\u00a0min\u00a049\u00a0s          10. Enric Mas (Movistar), \u00e0 9\u00a0min\u00a058\u00a0s          Ce samedi, un coureur a fait son entr\u00e9e dans le top 10. Il s\u2019agit du Sud-Africain Louis Meintjes, qui figurait dans la bonne \u00e9chapp\u00e9e de cette 14e \u00e9tape. R\u00e9sultat\u00a0: le coureur de l\u2019\u00e9quipe Intermarch\u00e9-Wanty-Gobert a fait un bond du 13e au 7e rang du classement g\u00e9n\u00e9ral.          Les Fran\u00e7ais Romain Bardet et David Gaudu ont tous les deux conc\u00e9d\u00e9 quelques secondes suppl\u00e9mentaires sur le leader Jonas Vingegaard et son dauphin Tadej Pogacar.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur le classement g\u00e9n\u00e9ral ","dateModified":"2022-07-17T12:45:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581127","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T12:44:45+00:00","articleBody":"     Vous en avez d\u00e9sormais pris l\u2019habitude, voici la gazette quotidienne du Tour de France\u00a0!                    Lire aussi :  Tour de France 2022\u00a0: avis aux sprinteurs, cr\u00e8me de\u00a0menthe et chasuble b\u00e9nie         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La gazette du jour\u00a0!","dateModified":"2022-07-17T12:44:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#580900","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T12:30:04+00:00","articleBody":"     Contrairement \u00e0 samedi, l\u2019\u00e9tape du jour n\u2019est pas sp\u00e9cialement accident\u00e9e. Seulement deux c\u00f4tes sont r\u00e9pertori\u00e9es au classement des grimpeurs\u00a0: la c\u00f4te d\u2019Ambialet (3e cat\u00e9gorie, 4,5 km \u00e0 4,6%) et la c\u00f4te des Cammazes (5,1 km \u00e0 4,1%). L\u2019\u00e9tape devrait \u00eatre promise aux sprinteurs qui n\u2019ont pas eu beaucoup d\u2019occasions \u00e0 se mettre sous la dent depuis le d\u00e9but de ce Tour.                Le profil de la 15e \u00e9tape entre Rodez et Carcassonne, le 17 juillet 2022.        ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/68d735b_1657991670482-94cfb-1.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le profil de la 15e \u00e9tape","dateModified":"2022-07-17T12:30:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581034","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T12:15:01+00:00","articleBody":"     Ce samedi,\u00a0entre Saint-Etienne et Mende, la victoire d\u2019\u00e9tape est revenue \u00e0 l\u2019Australien Michael Matthews. Le coureur de l\u2019\u00e9quipe Team BikeExchange n\u2019a pas eu besoin d\u2019\u00e9taler ses qualit\u00e9s de sprinteur \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e, puisqu\u2019il a franchi la ligne en solitaire, apr\u00e8s avoir attaqu\u00e9 en amont et fauss\u00e9 compagnie \u00e0 ses 20 compagnons d\u2019\u00e9chapp\u00e9e.          Un temps seul en t\u00eate dans la derni\u00e8re ascension de la journ\u00e9e, la c\u00f4te de la Croix Neuve (3 km \u00e0 10,2%), l\u2019Italien Alberto Bettiol (EF Education-EasyPost) termine finalement \u00e0 la deuxi\u00e8me place. Thibaut Pinot (Groupama-FDJ) prend, lui, la troisi\u00e8me place de l\u2019\u00e9tape.                    Du c\u00f4t\u00e9 des favoris, Tadej Pogacar (UAE Emirates) a attaqu\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises, mais n\u2019a pas r\u00e9ussi \u00e0 reprendre la moindre seconde au porteur du maillot jaune, Jonas Vingegaard (Jumbo-Visma), au classement g\u00e9n\u00e9ral.          Retrouvez la synth\u00e8se de nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux Aude Lasjaunias et Alexandre Pedro\u00a0:                    Lire aussi :  Tour de France 2022\u00a0: Michael Matthews renoue avec la victoire, les Fran\u00e7ais p\u00e9dalent toujours apr\u00e8s         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Matthews a gagn\u00e9 \u00e0 Mende ","dateModified":"2022-07-17T12:15:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#580898","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T12:00:08+00:00","articleBody":"     Welcome back sur ce live consacr\u00e9 \u00e0 la 15e \u00e9tape du Tour de France entre Rodez et Carcassonne\u00a0. Au programme\u00a0: 202,5 kilom\u00e8tres de plaisir, de questions, de commentaires et surtout de calembours de votre part. Bonne \u00e9tape \u00e0 toutes et \u00e0 tous\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue\u00a0!","dateModified":"2022-07-17T12:00:08+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/0/0/5000/3204/1342/859/3/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/19/19-19">
<filnamedate="20220719"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220719"><AAMMJJHH="2022071919">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-19"> ¤ Après une chute en fin de première semaine, le Slovène de Jumbo s’était mué en lieutenant de luxe pour son coéquipier Jonas Vingegaard, actuel maillot jaune.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-19"> ¤       Culture « Bru(i)t », sur Brut : les extraordinaires pouvoirs des sons                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Black Bird », « The Girl from Plainville, » « Queer as Folk » : les séries télé à voir cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Aubais, retour à la case départ pour les vétérans de l’art Claude Viallat et Patrick Saytour                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Sport       Tour de France 2022             Tour de France 2022 : Primoz Roglic, blessé au dos et au bras, abandonne avant le départ de la 15e étape      Après une chute en fin de première semaine, le Slovène de Jumbo s’était mué en lieutenant de luxe pour son coéquipier Jonas Vingegaard, actuel maillot jaune.       Le Monde avec AFP     Publié le 17 juillet 2022 à 12h38 - Mis à jour le 17 juillet 2022 à 18h47    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Primoz Roglic à l’arrivée de la 10e étape du Tour de France 2022, à Megève, le 12 juillet 2022.  THIBAULT CAMUS / AP                 Le cycliste Primoz Roglic, diminué par les blessures, a abandonné le Tour de France avant le départ de la 15e étape, dimanche 17 juillet à Rodez. Pour le Slovène (32 ans), les années se suivent et se ressemblent dans la Grande Boucle, qui continue à lui échapper. Il avait dû quitter la course bien avant son terme, l’an dernier, à la suite d’une chute survenue dans la première semaine en Bretagne. Cette année, la course est menée par son coéquipier danois Jonas Vingegaard, actuel maillot jaune, qu’il ne pourra plus soutenir jusqu’à l’arrivée à Paris, dimanche 24 juillet.                             Lire aussi :  Tour de France 2022 : avis aux sprinteurs, crème de menthe et chasuble bénie                   Primoz Roglic a chuté sur les pavés du Nord, lors de la 5e étape menant à Arenberg. Il a perdu du temps et son statut de coleader de l’équipe Jumbo, qu’il partageait au départ de Copenhague avec Jonas Vingegaard, dauphin du Slovène Tadej Pogacar en 2021. Meurtri à une épaule et au bas du dos, Roglic s’est transformé en lieutenant dévoué dans les étapes alpestres, notamment dans l’étape du col du Granon, qui a permis à Vingegaard de détrôner Pogacar. Il a reçu à plusieurs reprises les remerciements du nouveau maillot jaune, reconnaissant envers son aîné.              Les limites actuelles du Slovène sont réapparues samedi dans le départ ultrarapide de l’étape de Mende. Roglic a été distancé dès la première côte avant de réintégrer le peloton. Réflexion faite, le coureur et l’encadrement de l’équipe ont abouti à la décision d’un départ anticipé.            Le Tour d’Espagne dans le viseur            « Pour me permettre de soigner correctement mes blessures, nous avons décidé que je ne prendrai pas le départ aujourd’hui », a déclaré Roglic. « Je suis fier de ma contribution au classement actuel et je suis convaincu que l’équipe réalisera nos ambitions jaunes et vertes. Merci à tous pour votre grand soutien », a-t-il ajouté dans un message relayé par son équipe sur Twitter.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Tour de France 2022 : malgré ses excès et la concurrence, l’Alpe-d’Huez a la légende tenace                   Son départ laisse l’équipe Jumbo à sept coureurs face à la formation UAE de Tadej Pogacar, réduite pour sa part à six éléments. Primoz Roglic, quatrième de l’édition 2018, a cumulé les déceptions dans le Tour de France. S’il compte trois succès d’étape à son palmarès, il a surtout connu une immense désillusion après qu’il a perdu le maillot jaune à la veille de l’arrivée en 2020, au profit de Pogacar, lors d’un contre-la-montre entré dans l’histoire.              Lauréat cette année de Paris-Nice, puis du Dauphiné, dans lequel Vingegaard (2e) s’est mis à son service, Primoz Roglic est le triple vainqueur en titre du Tour d’Espagne, qui devrait être maintenant son prochain grand objectif.                             Lire aussi :  Tour de France 2022 : une après-midi dans la roue des échappés                   En cas de victoire, le champion olympique du contre-la-montre rejoindrait l’Espagnol Roberto Heras, qui détient le record des quatre victoires dans la Vuelta depuis que la justice espagnole a validé l’une de ses victoires malgré un contrôle antidopage positif et des sanctions pour dopage.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                                Édition du jour Daté du mercredi 20 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/17/tour-de-france-2022-primoz-roglic-blesse-au-dos-et-au-bras-abandonne-avant-le-depart-de-la-15e-etape_6135095_3242.html"},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Primoz Roglic, bless\u00e9 au\u00a0dos et\u00a0au\u00a0bras, abandonne avant le\u00a0d\u00e9part de\u00a0la\u00a015e\u00a0\u00e9tape","dateCreated":"2022-07-17T12:38:06+02:00","datePublished":"2022-07-17T12:38:06+02:00","dateModified":"2022-07-17T18:47:59+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Tour de France 2022"],"keywords":["Sport","Cyclisme","Tour de France 2022"],"description":"Apr\u00e8s une chute en fin de premi\u00e8re semaine, le Slov\u00e8ne de Jumbo s\u2019\u00e9tait mu\u00e9 en lieutenant de luxe pour son co\u00e9quipier Jonas Vingegaard, actuel maillot jaune.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/97ccba8_cf55f242cdc947cda37dee1d354a635a-cf55f242cdc947cda37dee1d354a635a-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tour de France 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tour-de-france/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/19/19-20">
<filnamedate="20220719"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220719"><AAMMJJHH="2022071919">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-20"> ¤ Quiconque a déjà regardé un match de sumo a pu s’en apercevoir : les lutteurs passent plus de temps à observer des rituels qu’à se battre. D’où vient cette tradition ? A l’occasion de la « Japan Expo Paris », plongée dans l’histoire spirituelle de cette pratique, où se croisent religion, mythologie et discours nationaliste.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-20"> ¤       Culture « Bru(i)t », sur Brut : les extraordinaires pouvoirs des sons                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Black Bird », « The Girl from Plainville, » « Queer as Folk » : les séries télé à voir cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Aubais, retour à la case départ pour les vétérans de l’art Claude Viallat et Patrick Saytour                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Le Monde des religions        Japon             Ce que le sumo a de spirituel      Quiconque a déjà regardé un match de sumo a pu s’en apercevoir : les lutteurs passent plus de temps à observer des rituels qu’à se battre. D’où vient cette tradition ? A l’occasion de la « Japan Expo Paris », plongée dans l’histoire spirituelle de cette pratique, où se croisent religion, mythologie et discours nationaliste.          Par Tōzan Sans         Publié le 17 juillet 2022 à 06h45 - Mis à jour le 17 juillet 2022 à 15h08    Temps de Lecture 8 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Lors d’un tournoi annuel de sumo dédié au sanctuaire Yasukuni à Tokyo, le 16 avril 2018.  TORU HANAI / REUTERS               Au croisement d’une discipline professionnelle internationale et d’une cérémonie prémoderne, le sumo est considéré comme l’un des sports les plus anciens du monde. Cette pratique, saturée d’un implicite culturel qui mélange la religion nationale et le folklore mythologique, est inclassable et représente pour beaucoup l’essence d’une tradition japonaise dite pure et authentique.          Comme un prétexte pour établir une connexion avec les dieux, le sumo relève plus du rituel que du sport. Discipline au-delà des limites physiques, tradition millénaire, ascèse proche de l’expérience mystique, tous les adjectifs les plus évocateurs ont été utilisés pour décrire des combats aussi exotiques qu’impénétrables.           

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};

