<FILE-date="2022/07/19/19">

<article-nb="2022/07/19/19-1">
<filnamedate="20220719"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220719"><AAMMJJHH="2022071919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ En France, la parenthèse de bonheur s’achève pour Olga, qui doit laisser sa mère retourner à Kiev. Où ­l’attend Sasha, tiraillée entre la joie de la retrouver et l’angoisse de la savoir à nouveau menacée par la guerre toute proche. Pour la vingt et unième semaine, les deux sœurs racontent leur quotidien.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤       Culture « Bru(i)t », sur Brut : les extraordinaires pouvoirs des sons                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Black Bird », « The Girl from Plainville, » « Queer as Folk » : les séries télé à voir cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Aubais, retour à la case départ pour les vétérans de l’art Claude Viallat et Patrick Saytour                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                      Aline Zalko pour M Le magazine du Monde                         M le mag        Guerre en Ukraine         Guerre en Ukraine : « Je culpabilise, car je reste dans mon lit en me disant que je m’en fous, s’il y a une attaque, tant pis, c’est inévitable »   Par Elisa Mignot   Publié aujourd’hui à 19h00, mis à jour à 19h00     Temps de Lecture 9 min.       Réservé à nos abonnés   Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       TémoignagesEn France, la parenthèse de bonheur s’achève pour Olga, qui doit laisser sa mère retourner à Kiev. Où ­l’attend Sasha, tiraillée entre la joie de la retrouver et l’angoisse de la savoir à nouveau menacée par la guerre toute proche. Pour la vingt et unième semaine, les deux sœurs racontent leur quotidien.         Olga et Sasha sont deux sœurs ukrainiennes. La première a 34 ans et est caviste à Paris, où elle habite depuis sept ans. La seconde, âgée de 33 ans, vit à Kiev, comme sa mère et son compagnon, Viktor. Depuis peu, elle travaille à distance pour une agence française de communication numérique. Les deux sœurs ont accepté, depuis le début du conflit, de tenir leur journal de bord pour M. Cette semaine, la parenthèse de bonheur s’achève pour Olga, qui doit laisser sa mère retourner au pays. Où ­l’attend Sasha, tiraillée entre la joie de la retrouver et l’angoisse de la savoir à nouveau menacée par la guerre toute proche.          Retrouvez ici tous les épisodes du journal d’Olga et Sasha.          Mardi 12 juillet          Olga : Ce matin, on s’est levées à 5 h 30 pour aller admirer le lever du soleil. J’apprécie tellement ces moments avec ma mère. Je suis heureuse. J’essaie d’en profiter au maximum. On s’est baignées, on a pris beaucoup de photos.            Je viens d’apprendre que le ­cousin d’une amie très proche est mort à Kherson le week-end ­dernier. Mon estomac se rétrécit, j’ai mal au cœur. Avec maman, on a petit-déjeuné en silence, sans même un mot, chacune dans ses pensées. Aujourd’hui, on se rend à Monaco. On hésitait, mais ma mère a dit : « Je ne sais pas quand je reviendrai. » Elle a raison, il faut vivre chaque seconde pleinement, la vie est tellement imprévisible désormais.          Maintenant, à chaque fois qu’on boit quelque chose, on porte un toast pour que la guerre s’arrête, que le mal meure et que tous nos garçons ukrainiens restent en vie.          Sasha : J’ai un voisin qui joue du violon dans l’immeuble. L’entendre me procure une ­sensation cinématographique, c’est une source de plaisir énorme. Je pense instantanément aux gens qui habitent les quasi deux cents appartements du bâtiment, à leurs vies, à leurs destins. Je pense aussi aux lieux de bombardements de civils, aux logements détruits, aux gens tués, aux enfants, à ce tirage au sort par missile. Est-ce que les voisins se sentent chanceux ? Je commence la semaine avec des pensées lourdes. Le temps est moche, comme si on était en novembre. Mais nos combattants profitent de cette fraîcheur dans les steppes du Donbass. Maman revient ce samedi, je n’ai qu’une obsession : qu’elle reste chez Olga.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : Bruxelles propose de débloquer des fonds de banques russes pour aider le commerce alimentaire                 Mercredi 13 juillet          Olga : Fin des vacances dans le Sud, retour à Paris. On prend l’avion avec maman. On discute avec une femme assise dans notre rangée. À la fin de la conversation, je lui dis qu’on est ukrainiennes et on parle de la guerre. Je sens qu’elle hésite à dire certaines choses et elle finit par sortir : « Quelque part, on peut comprendre poutine [Olga et Sasha ont choisi de ne pas mettre de majuscule à “poutine”, “russe” et “russie”], avec cette menace de l’OTAN, etc. » Je sais qu’il reste des gens en France qui pensent ça. La machine de propagande russe fonctionne. Je suis triste.          Il vous reste 77.99% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                           Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/07/19/guerre-en-ukraine-je-culpabilise-car-je-reste-dans-mon-lit-en-me-disant-que-je-m-en-fous-s-il-y-a-une-attaque-tant-pis-c-est-inevitable_6135407_4500055.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Je culpabilise, car je reste dans mon lit en me disant que je m\u2019en fous, s\u2019il y a une attaque, tant pis, c\u2019est in\u00e9vitable\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-19T19:00:10+02:00","datePublished":"2022-07-19T19:00:10+02:00","dateModified":"2022-07-19T19:00:33+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","M le mag","Actu","Le journal de deux s\u0153urs ukrainiennes"],"description":"En France, la parenth\u00e8se de bonheur s\u2019ach\u00e8ve pour Olga, qui doit laisser sa m\u00e8re retourner \u00e0 Kiev. O\u00f9 \u00adl\u2019attend Sasha, tiraill\u00e9e entre la joie de la retrouver et l\u2019angoisse de la savoir \u00e0 nouveau menac\u00e9e par la guerre toute proche. Pour la vingt et uni\u00e8me semaine, les deux s\u0153urs racontent leur quotidien.","author":[{"@type":"Person","name":"Elisa Mignot"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/143/0/709/354/1342/671/60/0/6da49f8_207901-3281364.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/19/19-2">
<filnamedate="20220719"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220719"><AAMMJJHH="2022071919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ Diverses provinces d’Espagne sont touchées par des incendies. Plus de 20 000 hectares sont partis en fumée depuis qu’a commencé, le 10 juillet, la deuxième vague de chaleur en un mois.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤       Culture « Bru(i)t », sur Brut : les extraordinaires pouvoirs des sons                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Black Bird », « The Girl from Plainville, » « Queer as Folk » : les séries télé à voir cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Aubais, retour à la case départ pour les vétérans de l’art Claude Viallat et Patrick Saytour                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         International       Espagne             En Espagne, des incendies détruisent plus de 20 000 hectares et tuent deux personnes      vidéo   Diverses provinces d’Espagne sont touchées par des incendies. Plus de 20 000 hectares sont partis en fumée depuis qu’a commencé, le 10 juillet, la deuxième vague de chaleur en un mois.          Par Service vidéo du Monde (avec AFP et Reuters)        Publié aujourd’hui à 18h59       Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                               « Une véritable tragédie environnementale, a constaté Isabel Rodriguez. Mais surtout, quand il y a des pertes humaines, une tragédie irréparable. » La porte-parole du gouvernement espagnol est revenue mardi 19 juillet sur les différents incendies qui ravagent toujours le pays, dans le contexte d’une vague de chaleur qui perdure depuis le 10 juillet.            La péninsule ibérique est particulièrement touchée. Deux personnes sont mortes, un pompier et un agriculteur. « Depuis le début de l’année, 70 000 hectares ont été détruits. C’est près du double de la moyenne de la dernière décennie », a déclaré Isabel Rodriguez.                             Lire aussi :  Les feux de forêt en Europe au plus haut à l’été 2022                        Service vidéo du Monde (avec AFP et Reuters)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 20 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’odyssée viking  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/07/19/en-espagne-des-incendies-detruisent-plus-de-20-000-hectares-et-tuent-deux-personnes_6135405_3210.html"},"headline":"En Espagne, des incendies d\u00e9truisent plus de 20\u00a0000\u00a0hectares et tuent deux personnes","dateCreated":"2022-07-19T18:59:03+02:00","datePublished":"2022-07-19T18:59:03+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Espagne"],"keywords":["Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9","International","Europe","Espagne","Plan\u00e8te","Climat"],"description":"Diverses provinces d\u2019Espagne sont touch\u00e9es par des incendies. Plus de 20\u00a0000\u00a0hectares sont partis en fum\u00e9e depuis qu\u2019a commenc\u00e9, le 10\u00a0juillet, la deuxi\u00e8me vague de chaleur en un mois.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/60/0/1920/960/1342/671/60/0/a26de3c_1658248525465-desk-00-00-02-07-still009.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"En Espagne, des incendies d\u00e9truisent plus de 20\u00a0000\u00a0hectares et tuent deux personnes","uploadDate":"2022-07-19T18:59:03+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8ckblv?pubtool=oembed","duration":"01:45"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/60/0/1920/960/1342/671/60/0/a26de3c_1658248525465-desk-00-00-02-07-still009.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Espagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/espagne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/19/19-3">
<filnamedate="20220719"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220719"><AAMMJJHH="2022071919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ La Tunisie de Kaïs Saïed (2). Divisés, les partis politiques hostiles au chef de l’Etat ont échoué à créer une dynamique entravant sa marche vers l’omnipotence.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤       Culture « Bru(i)t », sur Brut : les extraordinaires pouvoirs des sons                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Black Bird », « The Girl from Plainville, » « Queer as Folk » : les séries télé à voir cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Aubais, retour à la case départ pour les vétérans de l’art Claude Viallat et Patrick Saytour                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Le Monde Afrique        Politique             Tunisie : face au président Saïed, l’impuissance d’une opposition émiettée      La Tunisie de Kaïs Saïed (2). Divisés, les partis politiques hostiles au chef de l’Etat ont échoué à créer une dynamique entravant sa marche vers l’omnipotence.          Par Frédéric Bobin(Tunis, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 18h00, mis à jour à 18h17    Temps de Lecture 6 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                  Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                           Fadhel Abdelkefi, le leader d’Afek Tounès, à Tunis, le 12 juillet 2022. Son parti appelle à voter « non » lors du référendum constitutionnel du 25 juillet.  JIHED ABIDELLAOUI / REUTERS               Sous les couleurs du drapeau tunisien – croissant et étoile sur fond rouge –, la petite troupe coiffée de chapeaux de paille longe les rails du tramway en direction de la fameuse avenue Bourguiba. Ce 19 juin, le cœur de Tunis frémit d’un attroupement militant. « Il n’y a pas de démocratie sans pouvoir législatif », clament des pancartes brandies par les manifestants, dont le nombre n’excède pas 2 000. L’ambiance est plutôt débonnaire, mais la présence en force de policiers en civil, l’œil en alerte et le contrôle d’identité facile, trahit une certaine nervosité officielle.            « Dictateur, dégage ! », hurlent les marcheurs à l’adresse du chef de l’Etat, Kaïs Saïed, dont le projet de Constitution hyperprésidentialiste, soumis à référendum le 25 juillet, électrise le climat politique en Tunisie. « Le peuple veut ce que tu ne veux pas », reprend la foule en s’esclaffant, dans une allusion ironique à la formule fétiche du président : « Al shaab yourid » (« le peuple veut »). Le défilé s’achèvera sur les marches du théâtre municipal de facture art nouveau, où d’autres slogans – « Constitution, liberté, patrie »… – résonneront jusqu’à la dispersion pacifique, à l’heure du déjeuner dominical.           Le chef de l’Etat n’a rencontré qu’une molle résistance de la part d’une classe politique en plein désarroi          La manifestation répondait à l’appel du Front de salut national (FSN), l’un des pôles – auquel se rattache le parti islamo-conservateur Ennahda – d’une opposition fragmentée à M. Saïed. L’incapacité de cette dernière à s’unifier sous une bannière commune est l’un des atouts du chef de l’Etat, qui, outre une assise réelle dans les régions déshéritées de la Tunisie intérieure, n’a jusque-là rencontré qu’une molle résistance de la part d’une classe politique en plein désarroi.          Depuis son coup de force du 25 juillet 2021, à la faveur duquel il s’est arrogé les pleins pouvoirs, M. Saïed a pu détricoter sans mal les institutions issues de la Constitution de 2014, en attendant d’imposer sa propre Loi fondamentale par voie référendaire. Face à lui, un champ partisan émietté en quatre foyers d’activisme, œuvrant en ordre dispersé au fil de réunions éparses et de maigres attroupements, peine à offrir une alternative crédible. A ce stade, en tout cas.          Ennahda fait profil bas        Il vous reste 76.05% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/07/19/tunisie-face-au-president-saied-l-impuissance-d-une-opposition-emiettee_6135399_3212.html"},"headline":"Tunisie\u00a0: face au pr\u00e9sident Sa\u00efed, l\u2019impuissance d\u2019une opposition \u00e9miett\u00e9e","dateCreated":"2022-07-19T18:00:12+02:00","datePublished":"2022-07-19T18:00:12+02:00","dateModified":"2022-07-19T18:17:00+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Politique"],"keywords":["International","Politique","Le Monde Afrique","Tunisie"],"description":"La Tunisie de Ka\u00efs Sa\u00efed (2). Divis\u00e9s, les partis politiques hostiles au chef de l\u2019Etat ont \u00e9chou\u00e9 \u00e0 cr\u00e9er une dynamique entravant sa marche vers l\u2019omnipotence.","author":[{"@type":"Person","name":"Fr\u00e9d\u00e9ric Bobin","description":"Tunis, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/0/0/3927/1963/1342/671/60/0/6173a33_1658237974462-2022-07-17t122612z-1241576038-rc2bav9gj2nh-rtrmadp-3-tunisia-politics-referendum.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-politique/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/19/19-4">
<filnamedate="20220719"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220719"><AAMMJJHH="2022071919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ Envoyés sur les fronts les plus difficiles pour tenir face aux forces armées russes, les soldats de ce bataillon, qui agit comme des forces spéciales, ont essuyé de lourdes pertes humaines et matérielles depuis le début de la guerre en Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤       Culture « Bru(i)t », sur Brut : les extraordinaires pouvoirs des sons                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Black Bird », « The Girl from Plainville, » « Queer as Folk » : les séries télé à voir cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Aubais, retour à la case départ pour les vétérans de l’art Claude Viallat et Patrick Saytour                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                   
« Ice », un premier lieutenant du 503e bataillon de marine ukrainien.


<article-nb="2022/07/19/19-5">
<filnamedate="20220719"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220719"><AAMMJJHH="2022071919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ Au nord du détroit de Béring, l’ouverture d’une route vers les exploitations de cuivre menace le mode de vie semi-traditionnel des Inuits, de plus en plus nombreux à quitter les villages.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤       Culture « Bru(i)t », sur Brut : les extraordinaires pouvoirs des sons                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Black Bird », « The Girl from Plainville, » « Queer as Folk » : les séries télé à voir cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Aubais, retour à la case départ pour les vétérans de l’art Claude Viallat et Patrick Saytour                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       États-Unis             En Alaska, les Inupiat tiraillés entre la richesse d’une mine de cuivre et la chasse au caribou      Au nord du détroit de Béring, l’ouverture d’une route vers les exploitations de cuivre menace le mode de vie semi-traditionnel des Inuits, de plus en plus nombreux à quitter les villages.          Par Arnaud Leparmentier(Ambler, Kotzebue, nord du détroit de Béring, Alaska, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 15h00    Temps de Lecture 7 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               A l’aide d’un puissant bateau à moteur et de fusils automatiques, de jeunes Inuits chassent le caribou sur la rivière Kobuk, en Alaska (Etats-Unis), en mai 2007.  B.&C. ALEXANDER/COSMOS               Le visiteur qui, en été, s’aventure à Ambler, petit village inupiaq le long de la rivière Kobuk, au nord du détroit de Béring, est accueilli par une nuée de moustiques. Mais en hiver, lorsque les températures tombent parfois au-dessous de – 45 °C, c’est le règne de la chasse. Kristy Walton, 29 ans, explique à quoi ressemble sa vie sous le cercle polaire. Avec son mari trappeur, elle exploite une piste de 50 kilomètres de pièges. Ses cibles ? Des loups, des renards, des lynx et des carcajous, dont elle assemble les fourrures pour confectionner des habits traditionnels.          La famille vit de subsistance : des baies, du poisson, des élans et, surtout, des caribous. « On a presque fini de manger celui qu’on avait tué début avril », raconte-t-elle. Récemment, ils ont abattu un grizzly. « On l’a donné aux anciens. Tout est partagé. Nous leur demandons ce qu’ils veulent, car ils ne sont plus capables de chasser. » Ce mode de vie de chasseur-cueilleur concerne quelques poignées de villages perdus en Alaska, accessibles uniquement en avion, à motoneige ou par la rivière. Mais voilà que le village d’Ambler est menacé de perdre son splendide isolement, en raison de la construction d’une route en gravier, baptisée « route d’Ambler ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Alaska, aux avant-postes du réchauffement climatique                 Cette voie unique de 340 kilomètres est censée ouvrir l’accès aux mines de cuivre et de zinc de la région, aux terres rares et autres minéraux stratégiques qui abondent mais sont mal recensés. Elle connecterait les villages inuits au monde moderne, en les reliant à la route qui va de Fairbanks, deuxième ville au cœur de l’Etat, aux champs pétrolifères de Prudhoe Bay, sur l’océan Arctique, à 800 kilomètres au nord. « Nous aimons vivre coupés du monde, avec notre modèle de subsistance, comme le faisaient nos ancêtres : sans route, sans destruction des animaux ou des arbres », déclare Kristy Walton.            L’ennui, c’est que les Inupiat ont aussi besoin des mines qui explorent les richesses de cette immense zone vierge, grande comme un cinquième de la France. Le mari de Kristy Walton a travaillé, en 2021, à une trentaine de kilomètres de là, sur le site de Bornite, où la société Ambler Metals prospecte le cuivre. « J’aime la mine de Bornite, car elle est très proche et apporte du travail, alors que chaque village se bat pour l’emploi. Au moins dix personnes du village y travaillent », salue la jeune femme.          « Des soucis environnementaux sérieux »          Cette vie mi-traditionnelle mi-capitaliste fait sourire Alex Kurtser, 32 ans, Américain d’origine russe, cheminant pieds nus pour s’endurcir et coiffé d’une moustiquaire, croisé au bord de la rivière, alors qu’il décharge de son bateau le bois pour l’hiver. « Les habitants disent qu’ils sont contre la route, mais, dans leur attitude, ils sont pour : ils travaillent tous pour la mine », explique celui qui ressemble au héros d’Into the Wild, mort empoisonné par des baies dans la toundra, en 1992. Sans route pour évacuer le minerai, pas de mine ni de dollars.        Il vous reste 72.81% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/07/19/en-alaska-les-inupiat-tirailles-entre-la-richesse-d-une-mine-de-cuivre-et-la-chasse-au-caribou_6135373_3234.html"},"headline":"En Alaska, les Inupiat tiraill\u00e9s entre la richesse d\u2019une mine de cuivre et la chasse au caribou","dateCreated":"2022-07-19T15:00:13+02:00","datePublished":"2022-07-19T15:00:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["Entreprises","International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","\u00c9conomie"],"description":"Au nord du d\u00e9troit de B\u00e9ring, l\u2019ouverture d\u2019une route vers les exploitations de cuivre menace le mode de vie semi-traditionnel des Inuits, de plus en plus nombreux \u00e0 quitter les villages.","author":[{"@type":"Person","name":"Arnaud Leparmentier","description":"Ambler, Kotzebue, nord du d\u00e9troit de B\u00e9ring, Alaska, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/462/0/3500/1750/1342/671/60/0/ca70977_1658146850753-cosmos00185969-000134.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/19/19-6">
<filnamedate="20220719"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220719"><AAMMJJHH="2022071919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ Grevés par la stratégie zéro Covid et limités financièrement par une campagne de désendettement du secteur, les promoteurs chinois rivalisent de créativité pour écouler leurs invendus.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤       Culture « Bru(i)t », sur Brut : les extraordinaires pouvoirs des sons                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Black Bird », « The Girl from Plainville, » « Queer as Folk » : les séries télé à voir cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Aubais, retour à la case départ pour les vétérans de l’art Claude Viallat et Patrick Saytour                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Chine             Appartement à vendre contre pastèques : en Chine, les promotions désespérées des promoteurs immobiliers      Grevés par la stratégie zéro Covid et limités financièrement par une campagne de désendettement du secteur, les promoteurs chinois rivalisent de créativité pour écouler leurs invendus.          Par Simon Leplâtre         Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 14h33    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Sur le poster, des pousses d’ail grandissent jusqu’à atteindre la taille d’un immeuble : « Cinq yuans [0,75 euro] la livre, de l’ail contre un appartement ! », propose la publicité du promoteur immobilier Jianye aux paysans du Henan, une province rurale du centre-est de la Chine. L’entreprise assure avoir reçu 430 tonnes d’ail, entre fin mai et début juin, qui ont permis à trente agriculteurs de payer une fraction de leur appartement.          Avec un slogan pareil, elle a surtout réussi une belle opération de communication : à travers le pays, d’autres promoteurs ont suivi, tentant de séduire des agriculteurs en acceptant des pastèques, du blé, ou des pêches, toujours au-dessus des prix du marché, pour financer une fraction de l’apport initial. Mais derrière l’inventivité des services marketing, ces campagnes montrent surtout que les promoteurs sont prêts à tout pour conclure des ventes.                           Lire le contexte :  Article réservé à nos abonnés  Evergrande, le géant immobilier au bord de la faillite, fait trembler l’économie de la Chine                 Et pour cause, depuis bientôt un an, le chiffre d’affaires de l’immobilier est en chute libre. Une campagne gouvernementale pour limiter le surendettement du secteur a fortement resserré les conditions de financement des promoteurs auprès des banques, poussant des dizaines d’entre eux au bord de la faillite. Depuis les difficultés du géant Evergrande, révélées en septembre 2021, des dizaines de promoteurs ont fait défaut sur leur dette.          Confiance des ménages en baisse          Dernier concerné : Shimao Group, entreprise sise à Shanghaï, a manqué, le 3 juillet, une échéance de 1 milliard de dollars (1 milliard d’euros). D’ici à la fin de 2022, l’entreprise devra encore rembourser trois fois cette somme à des investisseurs chinois et internationaux. Lundi 11 juillet, la Bourse de Hongkong a d’ailleurs expulsé six promoteurs chinois, dont Shimao, Sunac, Kaisa, et Evergrande, pour avoir manqué à leur obligation de publier leur bilan financier pour l’année 2021.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Les difficultés s’accumulent dans l’immobilier chinois                 Le premier semestre a été particulièrement difficile pour l’immobilier : aux difficultés du secteur sont venus s’ajouter les confinements qui ont marqué le printemps dans de nombreuses métropoles chinoises, dont Shanghaï, enfermée pendant plus de deux mois. De quoi affecter les ventes et la confiance des ménages. Au deuxième trimestre, cette dernière était encore plus faible qu’en 2020 pour ce qui concerne les revenus et l’emploi, d’après l’étude trimestrielle de la banque centrale chinoise, publiée le 29 juin.           La fin des confinements semble avoir redonné un peu d’air au marché : si les ventes baissent sur un an, elles ont progressé de 61 % par rapport à mai        Il vous reste 61.14% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/07/19/appartement-a-vendre-contre-pasteques-en-chine-les-promotions-desesperees-des-promoteurs-immobiliers_6135360_3234.html"},"headline":"Appartement \u00e0 vendre contre past\u00e8ques\u00a0: en Chine, les promotions d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9es des promoteurs immobiliers","dateCreated":"2022-07-19T14:00:14+02:00","datePublished":"2022-07-19T14:00:14+02:00","dateModified":"2022-07-19T14:33:06+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Chine"],"keywords":["Immobilier","Chine","Asie-Pacifique","\u00c9conomie","International"],"description":"Grev\u00e9s par la strat\u00e9gie z\u00e9ro Covid et limit\u00e9s financi\u00e8rement par une campagne de d\u00e9sendettement du secteur, les promoteurs chinois rivalisent de cr\u00e9ativit\u00e9 pour \u00e9couler leurs invendus.","author":[{"@type":"Person","name":"Simon Lepl\u00e2tre"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/1000/0/6048/3024/1342/671/60/0/730ab26_1657702489544-000-9mt8nc.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Chine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/chine/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/19/19-7">
<filnamedate="20220719"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220719"><AAMMJJHH="2022071919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ Une cinquantaine de manifestants auraient été tués à la mi-mai par les forces spéciales du Tadjikistan sur les hauteurs du Pamir, dans une région proche de l’Afghanistan. Des opposants au régime de Douchanbé viennent d’être condamnés à de lourdes peines de prison.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤       Culture « Bru(i)t », sur Brut : les extraordinaires pouvoirs des sons                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Black Bird », « The Girl from Plainville, » « Queer as Folk » : les séries télé à voir cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Aubais, retour à la case départ pour les vétérans de l’art Claude Viallat et Patrick Saytour                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Tadjikistan             Sanglante répression sur le « toit du monde » tadjik      Une cinquantaine de manifestants auraient été tués à la mi-mai par les forces spéciales du Tadjikistan sur les hauteurs du Pamir, dans une région proche de l’Afghanistan. Des opposants au régime de Douchanbé viennent d’être condamnés à de lourdes peines de prison.          Par Bruno Philip         Publié aujourd’hui à 12h16    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le drapeau national du Tadjikistan à Douchanbé, en mai 2011.  OLGA TUTUBALINA / ASSOCIATED PRESS               « Ici, on nous tue ! » Ce témoignage recueilli par un voyageur étranger de passage il y a quelques semaines dans la région du Pamir, « toit du monde » ouest himalayen partiellement situé dans la République centrale asiatique du Tadjikistan, semble résumer le sentiment de nombre d’habitants de ce massif montagneux. Représentant 40 % de la superficie du pays, la région est pauvre et peuplée en majorité d’une population de confession ismaélienne musulmane, branche du chiisme dont l’Aga Khan est le chef spirituel. Le reste des dix millions de Tadjiks est majoritairement sunnite.          Autour de la mi-mai, durant environ une semaine, plusieurs dizaines de manifestants pamiris ont été tués par les forces spéciales du régime tadjik, affirment des sources dissidentes et journalistiques en exil de cette nation à la parole politique interdite. Et où l’information reste placée sous un contrôle sévère des autorités.          Remise au pas          Les Pamiris, qui jouissent d’un haut niveau d’éducation et dont la société civile est très développée, se sentent discrédités par rapport au reste de leurs concitoyens.  « Les gens m’ont raconté que, surtout depuis 2018, la situation est de plus en plus tendue, que la présence policière et militaire est de plus en plus visible et que, pour un oui et non, les habitants sont contrôlés par des policiers venus des plaines, fonctionnaires mécontents d’avoir été mutés dans cette région reculée », a raconté au Monde ce touriste de retour du Pamir. Où le régime laisse encore curieusement des voyageurs étrangers aller se promener, en dépit des troubles.            Le Tadjikistan est une sorte de « satrapie » placée de longue date sous la botte de l’ancien chef de kolkhoze soviétique Emomali Rahmon, 69 ans, au pouvoir depuis 1992. Il est resté très proche de son ancien suzerain moscovite, comme l’attestent les fréquentes visites de Vladimir Poutine et la présence sur son territoire de la plus grande implantation militaire russe à l’étranger, la 201e base d’infanterie motorisée, située près de la capitale Douchanbé.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Moscou en perte d’influence auprès des pays d’Asie centrale                 Depuis la répression brutale qu’ont exercée, le 16 mai et dans les jours qui ont suivi, les forces de sécurité tadjikes contre plusieurs milliers de manifestants antirégime dans la « Région autonome du Gorno-Badakhshan » (230 000 habitants), appellation officielle de cette zone frontalière de l’Afghanistan, la remise au pas continue sous des formes judiciaires : les 24 juin et le 5 juillet, deux opposants, Khoudjamri Pirmamadov et Shaftolou Bekdavlatov, ont été condamnés à dix-huit ans de prison et l’opérateur radio et poète Mouïassar Sadonchoïev, surnommé Mouïassari Kouxistoni, à onze ans de réclusion pour haute trahison.        Il vous reste 61.92% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/19/sanglante-repression-sur-le-toit-du-monde-tadjik_6135353_3210.html"},"headline":"Sanglante r\u00e9pression sur le \u00ab\u00a0toit du monde\u00a0\u00bb tadjik","dateCreated":"2022-07-19T12:16:21+02:00","datePublished":"2022-07-19T12:16:21+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Tadjikistan"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Tadjikistan"],"description":"Une cinquantaine de manifestants auraient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s \u00e0 la mi-mai par les forces sp\u00e9ciales du Tadjikistan sur les hauteurs du Pamir, dans une r\u00e9gion proche de l\u2019Afghanistan. Des opposants au r\u00e9gime de Douchanb\u00e9 viennent d\u2019\u00eatre condamn\u00e9s \u00e0 de lourdes peines de prison.","author":[{"@type":"Person","name":"Bruno Philip"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/251/0/5563/2781/1342/671/60/0/35ff545_1658217911011-ap110524131791.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tadjikistan","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tadjikistan/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/19/19-8">
<filnamedate="20220719"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220719"><AAMMJJHH="2022071919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ Artiste dissident, M. Panahi avait été arrêté, puis condamné en 2010 à six ans de prison et vingt ans d’interdiction de réaliser ou d’écrire des films, de voyager ou même de s’exprimer dans les médias. Il continuait cependant à travailler et vivre en Iran.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤       Culture « Bru(i)t », sur Brut : les extraordinaires pouvoirs des sons                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Black Bird », « The Girl from Plainville, » « Queer as Folk » : les séries télé à voir cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Aubais, retour à la case départ pour les vétérans de l’art Claude Viallat et Patrick Saytour                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           International       Iran             Le cinéaste Jafar Panahi devra purger une peine de six ans de prison en Iran      Artiste dissident, M. Panahi avait été arrêté, puis condamné en 2010 à six ans de prison et vingt ans d’interdiction de réaliser ou d’écrire des films, de voyager ou même de s’exprimer dans les médias. Il continuait cependant à travailler et vivre en Iran.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h02, mis à jour à 12h07    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Jafar Panahi chez lui à Téhéran, le 25 mai 2010.  STR / AP                 Interpellé la semaine dernière à Téhéran, le cinéaste et opposant iranien Jafar Panahi doit purger une peine de six ans, selon un verdict émis en 2010, a annoncé mardi 19 juillet l’Autorité judiciaire. Agé de 62 ans, M. Panahi, l’un des cinéastes iraniens les plus primés, « a été emmené au centre de détention d’Evin pour y purger sa peine », a annoncé le porte-parole de la justice, Massoud Sétayechi, lors d’une conférence de presse.            Artiste dissident, M. Panahi avait été arrêté puis condamné en 2010 à six ans de prison et vingt ans d’interdiction de réaliser ou d’écrire des films, de voyager ou même de s’exprimer dans les médias. Il continuait cependant à travailler et vivre en Iran. Il avait été condamné pour « propagande contre le régime », après avoir soutenu le mouvement de protestation de 2009 contre la réélection de l’ultraconservateur Mahmoud Ahmadinejad à la présidence de la République islamique. Détenu pendant deux mois en 2010, il vivait sous un régime de liberté conditionnelle pouvant être révoqué à tout instant.                             Lire le récit :  Article réservé à nos abonnés  Jafar Panahi, le cinéaste iranien dans les limbes de l’interdiction                   Le cinéaste a obtenu notamment un Lion d’or en 2000 à Venise pour Le Cercle, et le Prix du scénario à Cannes en 2018 avec Trois visages, trois ans après l’Ours d’or à Berlin pour Taxi Téhéran.              Le 11 juillet, M. Panahi a été arrêté à son arrivée au parquet de Téhéran pour suivre le dossier d’un autre réalisateur également primé, Mohammad Rasoulof, détenu depuis le 8 juillet avec son collègue Mostafa Al-Hamad. Les cinéastes avaient dénoncé, à la mi-mai, dans une lettre ouverte l’arrestation de plusieurs de leurs collègues par les autorités et la répression contre les manifestants en Iran.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Iran, les cinéastes Jafar Panahi, Mohammad Rasoulof et Mostafa Al-Ahmad de nouveau emprisonnés                   Nombreuses arrestations            Ces derniers temps, les autorités iraniennes ont arreté de de nombreuses personnes, dont une figure du mouvement réformateur, Mostafa Tajzadeh, interpellé le 8 juillet à Téhéran. M. Tajzadeh « est actuellement en détention provisoire à Evin » et « a été accusé de rassemblement et de collusion contre la sécurité d’Etat et de propagande contre la République islamique », a expliqué mardi M. Sétayechi.            Ancien vice-ministre sous le gouvernement du réformateur Mohammad Khatami (1997-2005) et âgé de 65 ans, M. Tajzadeh s’était porté candidat à la présidentielle de 2021 comme un « citoyen, réformiste » et « prisonnier politique pendant sept ans ». Il a précédemment été arrêté en 2009 avant d’être relâché en 2016 et milite depuis plusieurs années pour des « changements structurels » et démocratiques au sein de la République islamique.              Vendredi, la France a appelé à la « libération immédiate » des cinéastes iraniens et « d’autres personnalités iraniennes engagées pour la défense de la liberté d’expression dans leur pays », faisant état d’un phénomène illustrant « la détérioration inquiétante de la situation des artistes en Iran ».                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 20 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’odyssée viking  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/19/iran-jafar-panahi-le-cineaste-arrete-la-semaine-derniere-doit-purger-une-peine-de-six-ans_6135352_3210.html"},"headline":"Le cin\u00e9aste Jafar Panahi devra purger une peine de\u00a0six ans de prison en Iran","dateCreated":"2022-07-19T12:02:24+02:00","datePublished":"2022-07-19T12:02:24+02:00","dateModified":"2022-07-19T12:07:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Iran"],"keywords":["International","Proche-Orient","Iran"],"description":"Artiste dissident, M.\u00a0Panahi avait \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9, puis condamn\u00e9 en\u00a02010 \u00e0 six ans de prison et vingt ans d\u2019interdiction de r\u00e9aliser ou d\u2019\u00e9crire des films, de voyager ou m\u00eame de s\u2019exprimer dans les m\u00e9dias. Il continuait cependant \u00e0 travailler et vivre en Iran.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/446/0/4000/2000/1342/671/60/0/434e45e_06c76924aad942f7adc60c6c79d48af0-06c76924aad942f7adc60c6c79d48af0-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Iran","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/iran/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/19/19-9">
<filnamedate="20220719"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220719"><AAMMJJHH="2022071919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ Des dizaines de dépôts d’armes russes en zone occupée ukrainienne ont été détruites par des armes de longue portée fournies par Washington. Kiev envisage d’élargir les attaques à la Crimée, cruciale dans le dispositif logistique russe.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤       Culture « Bru(i)t », sur Brut : les extraordinaires pouvoirs des sons                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Black Bird », « The Girl from Plainville, » « Queer as Folk » : les séries télé à voir cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Aubais, retour à la case départ pour les vétérans de l’art Claude Viallat et Patrick Saytour                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                          International       Guerre en Ukraine             En Ukraine, la logistique militaire russe perturbée par des missiles américains Himars      Des dizaines de dépôts d’armes russes en zone occupée ukrainienne ont été détruites par des armes de longue portée fournies par Washington. Kiev envisage d’élargir les attaques à la Crimée, cruciale dans le dispositif logistique russe.          Par Emmanuel Grynszpan         Publié aujourd’hui à 12h00, mis à jour à 16h32    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                La perspective de missiles américains frappant les infrastructures militaires et civiles en Crimée inspire des menaces d’ampleur biblique à l’ancien président russe Dmitri Medvedev. « Au cas où quelque chose arriverait [en Crimée], simultanément surviendra, pour [les Ukrainiens] tous là-bas, le jour du jugement dernier », a déclaré, dimanche 17 juillet, celui qui occupe dorénavant le poste de secrétaire adjoint du conseil de sécurité de Russie.          La veille, le représentant du renseignement militaire ukrainien, Vadym Skibitsky, avait désigné, à l’antenne de la chaîne ICTV, le pont de Crimée (construit quatre ans après l’annexion de la péninsule par la Russie) et d’autres cibles de cette région comme « devant être détruites pour la sécurité de nos concitoyens, de nos installations et de notre Ukraine », dans la mesure où la Crimée « sert de plaque tournante au transport des armes russes » vers le sud de l’Ukraine. Kiev a promis de reconquérir la péninsule, qui a été épargnée par les combats commencés le 24 février. Vadym Skibitsky a souligné que son armée va bientôt disposer de missiles guidés américains MGM-140 ATACMS d’une portée de 300 kilomètres. La zone contrôlée par l’armée ukrainienne la plus proche du pont de Crimée se trouve à 270 kilomètres.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : des armes plus puissantes permettent à Kiev de chasser les Russes de l’île des Serpents                 Il ne s’agit pas que d’un échange de rodomontades. Depuis la fin juin, l’armée ukrainienne fait un usage remarqué de systèmes Himars (au nombre de 12, selon l’expert militaire Rob Lee). Ces lance-roquettes multiples, conçus aux Etats-Unis, permettent des frappes très précises jusqu’à 80 kilomètres, soit une portée doublée par rapport aux systèmes d’artillerie jusque-là à disposition de l’Ukraine.          Feu d’artifice d’explosifs          Le résultat des tirs du Himars sur le théâtre ukrainien est spectaculaire. Des vidéos montrant de gigantesques explosions (le plus souvent nocturnes) en zone occupée par la Russie, surgissent quotidiennement sur les réseaux sociaux. Ce sont des dépôts de munitions touchés par les roquettes. Au lieu d’une explosion unique, comme ce serait le cas pour des réservoirs de substances chimiques volatiles (par exemple du carburant), on observe sur les vidéos un feu d’artifice caractéristique, résultant de détonations en série de projectiles variés, filant dans des directions aléatoires, et de sous-munitions zébrant le ciel.                           Lire aussi :  « En Ukraine comme ailleurs, c’est bien la combinaison des armes et des effets qui fait la différence »                 Dans un contexte de forte asymétrie à l’avantage des Russes en termes de puissance de l’artillerie, les effets spectaculaires du Himars ont naturellement enthousiasmé le camp ukrainien. Le très médiatique Oleksiy Arestovytch, conseiller du cabinet présidentiel ukrainien, a évoqué un « tournant dans la guerre » grâce à des Himars offrant enfin « une parité de feu » avec l’artillerie russe.          Il vous reste 57.59% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/19/en-ukraine-la-logistique-militaire-russe-perturbee-par-des-missiles-americains-himars_6135351_3210.html"},"headline":"En Ukraine, la logistique militaire russe perturb\u00e9e par des missiles am\u00e9ricains Himars","dateCreated":"2022-07-19T12:00:09+02:00","datePublished":"2022-07-19T12:00:09+02:00","dateModified":"2022-07-19T16:32:02+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Des dizaines de d\u00e9p\u00f4ts d\u2019armes russes en zone occup\u00e9e ukrainienne ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites par des armes de longue port\u00e9e fournies par Washington. Kiev envisage d\u2019\u00e9largir les attaques \u00e0 la Crim\u00e9e, cruciale dans le dispositif logistique russe.","author":[{"@type":"Person","name":"Emmanuel Grynszpan"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/0/0/3580/1790/1342/671/60/0/d455cd6_1658210628062-choixhd.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/19/19-10">
<filnamedate="20220719"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220719"><AAMMJJHH="2022071919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ Le président ukrainien annonce faire la chasse aux « collaborateurs » et aux « traîtres », tout en consolidant la position de l’éminence grise Andriy Yermak, son chef de cabinet.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤       Culture « Bru(i)t », sur Brut : les extraordinaires pouvoirs des sons                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Black Bird », « The Girl from Plainville, » « Queer as Folk » : les séries télé à voir cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Aubais, retour à la case départ pour les vétérans de l’art Claude Viallat et Patrick Saytour                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                          International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : accusés de collaboration et de trahison, deux hauts responsables ukrainiens limogés par Volodymyr Zelensky      Le président ukrainien annonce faire la chasse aux « collaborateurs » et aux « traîtres », tout en consolidant la position de l’éminence grise Andriy Yermak, son chef de cabinet.          Par Emmanuel Grynszpan et Stéphanie Maupas(La Haye, correspondance)         Publié aujourd’hui à 11h50, mis à jour à 12h06    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le chef du Service de sécurité de l’Ukraine, Ivan Bakanov, et la procureure générale de l’Ukraine, Iryna Venediktova, assistent à un point de presse à Kiev, le 11 mai 2021.  VALENTYN OGIRENKO / REUTERS               Dans un rare et dramatique remaniement, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a limogé, dimanche 17 juillet, deux figures-clés du pouvoir à Kiev, soupçonnées d’avoir, au minimum, ignoré des cas de collaboration et de haute trahison au profit de l’envahisseur russe au sein de leurs administrations respectives.          Les deux hauts responsables – la procureure générale d’Ukraine, Iryna Venediktova, et le chef du Service de sécurité de l’Etat (SBU), Ivan Bakanov, un ami de longue date du président – font désormais l’objet d’une enquête et ont été remplacés. Volodymyr Zelensky a ainsi nommé lundi, à leur place, deux de leurs anciens adjoints : Vassili Maliouk, 39 ans, dirige le SBU, tandis qu’Oleksii Symonenko devient procureur général d’Ukraine.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « J’ai pensé : “Et si le préfet était un agent infiltré de Moscou ?” : l’Ukraine face à ses « traîtres »                 Vassili Maliouk a aussitôt fait le tour des réseaux sociaux grâce à son physique massif et à l’expression de son visage, qui évoque davantage celle d’un portier de cabaret que d’un subtil maître espion. Vétéran du parquet, Oleksii Symonenko, 61 ans, est, quant à lui, habituellement décrit comme une créature d’Andriy Yermak, le tout-puissant directeur de l’administration présidentielle.            Expliquant cette décision inattendue, M. Zelensky a évoqué l’arrestation d’un haut responsable régional du SBU qui transmettait, selon lui, des « informations secrètes » à la Russie, ajoutant qu’une soixantaine d’agents de cette structure sont « restés dans des territoires occupés » par Moscou où ils « travaillent contre notre pays ».          Mauvais signal          La purge du SBU s’est poursuivie lundi avec la suspension de vingt-huit agents du contre-espionnage. La position d’Ivan Bakanov était en fait très fragilisée depuis début mars, lorsqu’il était apparu évident que des actes de trahison au sein de l’appareil de sécurité avaient permis à l’armée russe de prendre en quelques heures le contrôle de la région de Kherson, en dépit d’obstacles naturels (Dniepr et isthme de Perekop) favorisant la défense ukrainienne.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le tee-shirt kaki de Volodymyr Zelensky,  reflet d’une com très maîtrisée                 Le départ d’Iryna Venediktova, célèbre pour ses efforts visant à rassembler les preuves de crimes de guerre perpétrés par les forces russes, soulève des questions plus complexes. Au sein du front judiciaire ouvert contre la Russie au premier jour de la guerre, le 24 février, cette dernière était parvenue à incarner cette étonnante justice en temps de guerre, arpentant les scènes de crimes de Boutcha, d’Irpine – dans un gilet pare-balles siglé « war crimes prosecutor » (« procureure pour les crimes de guerre »)  –, y conduisant régulièrement les personnalités politiques occidentales en visite en Ukraine ou le procureur général de la Cour pénale internationale, Karim Khan. Dans ses tweets, la procureure se faisait parfois justicière, réclamant des armes, rappelant qu’il ne peut y avoir de justice sans victoire. Elle y ciblait aussi les « collabos », allant jusqu’à publier leur portrait, et avait annoncé l’ouverture d’enquêtes pour atteinte à la sécurité d’Etat.        Il vous reste 49.8% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/19/accuses-de-collaboration-et-de-trahison-deux-hauts-responsables-ukrainiens-limoges-par-volodymyr-zelensky_6135346_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: accus\u00e9s de collaboration et de trahison, deux hauts responsables ukrainiens limog\u00e9s par Volodymyr Zelensky","dateCreated":"2022-07-19T11:50:21+02:00","datePublished":"2022-07-19T11:50:21+02:00","dateModified":"2022-07-19T12:06:26+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Le pr\u00e9sident ukrainien annonce faire la chasse aux \u00ab\u00a0collaborateurs\u00a0\u00bb et aux \u00ab\u00a0tra\u00eetres\u00a0\u00bb, tout en consolidant la position de l\u2019\u00e9minence grise Andriy Yermak, son chef de cabinet.","author":[{"@type":"Person","name":"Emmanuel Grynszpan"}
,{"@type":"Person","name":"St\u00e9phanie Maupas","description":"La Haye, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/262/0/3500/1750/1342/671/60/0/82f9d4b_fw1-ukraine-crisis-usa-intelligence-0718-1a.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/19/19-11">
<filnamedate="20220719"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220719"><AAMMJJHH="2022071919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ Moscou est accusée par l’UE de bloquer les exportations de céréales ukrainiennes et d’avoir renchéri les ventes de céréales russes en mettant en place une taxe de 30 % à l’exportation, provoquant une pénurie et une flambée des prix.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤                    Ce qu’il faut savoir en ce 146e jour de guerre en Ukraine                    Le contexte       Live  animé par Anna Villechenon et Alexandre Priam      Image de couverture :  Des drapeaux de l’Union européenne devant le siège de la Commission, à Bruxelle, le 17 juin 2022.    YVES HERMAN / REUTERS          Six personnes ont été tuées lors d’un bombardement lundi 18 juillet sur Toretsk, dans l’est de l’Ukraine. Selon des responsables locaux, un obus a frappé un immeuble d’habitation à Toretsk, une ville d’environ 30 000 habitants dans la région de Donetsk, l’une des deux provinces du Donbass que Moscou cherche à conquérir en totalité.Le sud de l’Ukraine a été bombardé, dans la nuit de dimanche à lundi. Le maire de Mykolaïv, Oleksandr Senkevich, a écrit sur Telegram : « Encore un bombardement massif de Mykolaïv. On entend de puissantes explosions. Environ dix ont été entendues jusqu’à présent. »Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a publié, dimanche 17 juillet dans la soirée, des décrets limogeant le chef de la puissante agence ukrainienne de sécurité intérieure, le SBU, ainsi que la procureure générale. Dans un message posté sur Telegram, M. Zelensky explique avoir écarté ces hauts responsables en raison de la collaboration avec la Russie de nombreux membres de leurs services.Dans le Donbass, dans l’est de l’Ukraine, les forces russes sont « probablement en train de sortir de la pause opérationnelle » qu’elles avaient décrétée il y a huit jours pour se régénérer, affirme l’institut américain ISW, l’Institut pour l’étude de la guerre. Les troupes de Moscou ont mené « une série d’assauts terrestres », « encore à petite échelle » et « largement infructueux » dans l’oblast de Donetsk, au nord-ouest de Sloviansk, au sud-est de Bakhmout, et au sud-ouest de la ville de Donetsk, énumère-t-il.Les offensives russes dans le Donbass restent « réduites », confirme le ministère de la défense britannique, les combats se concentrant sur Siversk et Bakhmout. Depuis qu’elles ont abandonné, au début de juillet, Lyssytchansk, les troupes ukrainiennes ont « raccourci » leur ligne de défense, ce qui leur permet de « concentrer » leurs forces « contre des attaques russes réduites et a contribué à réduire l’élan de la Russie », constate le ministère de la défense britannique.Il n’existe aucun bilan global des victimes civiles du conflit. L’ONU a recensé près de 5 000 morts confirmés, dont plus de 300 enfants, mais reconnaît que leur nombre véritable est sans doute largement supérieur. Pour la seule ville de Marioupol, dans le Sud-Est, tombée en mai au terme d’un terrible siège, les autorités ukrainiennes évoquaient quelque 20 000 morts. Sur le plan militaire, des sources de sécurité occidentales évoquent désormais entre 15 000 et 20 000 soldats russes tués. Kiev a fait état d’au moins 10 000 morts au sein de ses troupes. Aucune statistique indépendante n’est disponible.Plus de six millions d’Ukrainiens sont déplacés à l’intérieur de leur pays, selon l’Organisation internationale pour les migrations (OIM) et le Haut-Commissariat aux réfugiés de l’ONU (HCR). Ils s’ajoutent aux quelque 5,5 millions d’Ukrainiens enregistrés en tant que réfugiés dans d’autres Etats européens depuis le début de l’invasion.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Factuel. La Corée du Nord reconnaît l’indépendance des territoires prorusses de l’est de l’Ukraine         Tribune. « Le patrimoine urbain de l’Ukraine est gravement mis en danger par le retour de la guerre totale »         Reportage. Dans la ville d’Hostomel, sur les traces des « loups » tchétchènes         Tribune. Robert Bell, professeur de management : « L’UE pourrait produire suffisamment de biométhane pour remplacer le gaz russe »         Décryptage. Le grand rabbin de Moscou sonne l’alarme         Reportage. Au Festival international de journalisme de Couthures : la guerre, un sujet trop sérieux pour les seuls journalistes ?         Podcast. Poutine contre l’Occident : qui gagnera la longue guerre des nerfs ?         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                          Ce qu’il faut savoir en ce 146e jour de guerre en Ukraine                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-146-jour-apres-l-invasion-les-bombardements-continuent-et-l-armee-russe-pourrait-sortir-de-la-pause-operationnelle-dans-le-donbass_6135293_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-146-jour-apres-l-invasion-les-bombardements-continuent-et-l-armee-russe-pourrait-sortir-de-la-pause-operationnelle-dans-le-donbass_6135293_3210.html","coverageStartTime":"2022-07-19T16:54:19+00:00","coverageEndTime":"2022-07-20T04:54:19+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en\u00a0direct\u00a0: Bruxelles propose de d\u00e9bloquer des fonds de banques russes pour aider le co...","description":"Moscou est accus\u00e9e par l\u2019UE de bloquer les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes et d\u2019avoir rench\u00e9ri les ventes de c\u00e9r\u00e9ales russes en mettant en place une taxe de 30 % \u00e0 l\u2019exportation, provoquant une p\u00e9nurie et une flamb\u00e9e des prix.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Anna Villechenon et Alexandre Priam"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : Bruxelles propose de débloquer des fonds de banques russes pour aider le commerce alimentaire","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Moscou est accus\u00e9e par l\u2019UE de bloquer les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes et d\u2019avoir rench\u00e9ri les ventes de c\u00e9r\u00e9ales russes en mettant en place une taxe de 30 % \u00e0 l\u2019exportation, provoquant une p\u00e9nurie et une flamb\u00e9e des prix.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/0/16/3468/2312/1342/894/3/0/00b9dd3_fw1-eu-hungary-money-0617-11.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Anna Villechenon et Alexandre Priam"
,"startDate":"2022-07-19T16:54:19+00:00"
,"endDate":"2022-07-20T04:54:19+00:00"
  Le gouverneur de l\u2019oblast de Mykola\u00efv, dans le sud de l\u2019Ukraine, constamment bombard\u00e9, a annonc\u00e9 mardi une prime de 100\u00a0dollars pour ceux qui aideront \u00e0 identifier les collaborateurs des Russes.          Dans un communiqu\u00e9 sur son compte Telegram, le gouverneur, Vitali Kim, invite \u00e0 fournir les informations sur \u00ab\u00a0ceux qui r\u00e9v\u00e8lent aux occupants les lieux de d\u00e9ploiement des troupes ukrainiennes\u00a0\u00bb ou les aident \u00e0 \u00e9tablir les coordonn\u00e9es des cibles potentielles de bombardements. \u00ab\u00a0Apr\u00e8s des v\u00e9rifications minutieuses et la confirmation des informations fournies, vous recevrez une prime de 100 dollars\u00a0\u00bb, \u00e9crit-il.          Le gouverneur a, par ailleurs, rapport\u00e9 qu\u2019il envisageait de \u00ab\u00a0fermer\u00a0\u00bb la ville de Mykola\u00efv pour quelques jours afin de neutraliser les tra\u00eetres et les collaborateurs des russes. \u00ab\u00a0Nous voulons y mettre un terme. Nous envisageons des mesures concernant le couvre-feu. Nous disposons d\u2019une base de donn\u00e9es importante. Nous allons fermer la ville pour quelques jours, nous irons frapper \u00e0 la porte des mauvaises personnes\u00a0\u00bb, a-t-il fait savoir au m\u00e9dia Khodorkovsky live.          Ces d\u00e9clarations interviennent au moment o\u00f9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a renvoy\u00e9 le chef des services sp\u00e9ciaux et la procureure g\u00e9n\u00e9rale en leur reprochant des efforts insuffisants en mati\u00e8re de lutte contre les espions et collaborateurs de Moscou. Plus de 650\u00a0enqu\u00eates pour \u00ab\u00a0haute trahison\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0collaboration\u00a0\u00bb avec Moscou visent des collaborateurs du parquet et des forces de l\u2019ordre ukrainiennes, ce qui soul\u00e8ve \u00ab\u00a0des questions tr\u00e8s s\u00e9rieuses\u00a0\u00bb au sujet du travail des deux dirigeants, a soulign\u00e9 le pr\u00e9sident.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/562/0/3500/1750/1342/671/60/0/00b9dd3_fw1-eu-hungary-money-0617-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Ukraine, une prime de 100 dollars pour d\u00e9noncer les collaborateurs des Russes","dateModified":"2022-07-19T16:57:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-146-jour-apres-l-invasion-les-bombardements-continuent-et-l-armee-russe-pourrait-sortir-de-la-pause-operationnelle-dans-le-donbass_6135293_3210.html#587346","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-146-jour-apres-l-invasion-les-bombardements-continuent-et-l-armee-russe-pourrait-sortir-de-la-pause-operationnelle-dans-le-donbass_6135293_3210.html","datePublished":"2022-07-19T15:54:44+00:00","articleBody":"     Six canons Caesar suppl\u00e9mentaires, fleuron de l\u2019artillerie fran\u00e7aise, sont \u00ab\u00a0en route\u00a0\u00bb vers l\u2019Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 mardi la cheffe de la diplomatie fran\u00e7aise, Catherine Colonna. Douze canons Caesar ont \u00ab\u00a0d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 livr\u00e9s\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0les six autres sont en route\u00a0\u00bb, a-t-elle annonc\u00e9 devant la commission des affaires \u00e9trang\u00e8res, de la d\u00e9fense et des forces arm\u00e9es du S\u00e9nat, \u00e0 Paris. Elle n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 la date pr\u00e9vue d\u2019arriv\u00e9e sur le sol ukrainien de ce renfort qui avait \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 par Emmanuel Macron le 16\u00a0juin lors de sa visite \u00e0 Kiev.                Une pi\u00e8ce d\u2019artillerie fran\u00e7aise Caesar descend l\u2019avenue des Champs-Elys\u00e9es lors du d\u00e9fil\u00e9 du 14-Juillet 2022, \u00e0 Paris. Six canons Caesar sont en route pour l\u2019Ukraine a annonc\u00e9 la cheffe de la diplomatie fran\u00e7aise, Catherine Colonna. CHRISTOPHE ENA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/c815711_37252f9af7a64558806b236e9675ec45-37252f9af7a64558806b236e9675ec45-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Six canons Caesar, promis par Emmanuel Macron \u00e0 l\u2019Ukraine, sont en route","dateModified":"2022-07-19T16:14:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-146-jour-apres-l-invasion-les-bombardements-continuent-et-l-armee-russe-pourrait-sortir-de-la-pause-operationnelle-dans-le-donbass_6135293_3210.html#587189","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-146-jour-apres-l-invasion-les-bombardements-continuent-et-l-armee-russe-pourrait-sortir-de-la-pause-operationnelle-dans-le-donbass_6135293_3210.html","datePublished":"2022-07-19T15:17:30+00:00","articleBody":"     La Commission europ\u00e9enne a propos\u00e9 aux Etats membres de d\u00e9bloquer \u00ab\u00a0certains fonds\u00a0\u00bb de banques russes pour aider la reprise du commerce des produits agricoles et alimentaires, y compris le bl\u00e9 et les engrais, selon un document consult\u00e9 mardi par l\u2019Agence France-Presse (AFP).          Ces fonds de banques russes sont gel\u00e9s dans le cadre des sanctions de l\u2019UE contre la Russie depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine. Les Etats membres \u00ab\u00a0veulent qu\u2019il soit parfaitement clair que rien dans les sanctions ne freine le transport de c\u00e9r\u00e9ales hors de Russie ou d\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019AFP un diplomate europ\u00e9en sous couvert d\u2019anonymat.          Les Europ\u00e9ens subissent la pression de leurs partenaires africains, qui importaient plus de la moiti\u00e9 de leur bl\u00e9 d\u2019Ukraine ou de Russie avant le conflit d\u00e9clench\u00e9 par le Kremlin. \u00ab\u00a0Les autorit\u00e9s comp\u00e9tentes d\u2019un Etat membre peuvent autoriser le d\u00e9blocage de certains fonds ou ressources \u00e9conomiques gel\u00e9s appartenant \u00e0 des banques (\u2026) apr\u00e8s avoir \u00e9tabli que ces fonds ou ressources \u00e9conomiques sont n\u00e9cessaires \u00e0 l\u2019achat, \u00e0 l\u2019importation ou au transport de produits agricoles et alimentaires, y compris le bl\u00e9 et les engrais\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise la proposition soumise aux Etats membres.          Sept banques russes \u2013 Bank Rossia, Promsviazbank, VEB-RF (ou Vnecheconombank\u00a0; VEB), Otkrytie FC Bank (anciennement connue sous le nom de Nomos Bank), Novikombank, Sovcombank (anciennement connue sous le nom de Buycombank) et VTB Bank \u2013 sont concern\u00e9es par cette d\u00e9rogation.          La disposition a \u00e9t\u00e9 soumise aux ambassadeurs des Etats de l\u2019UE \u00e0 Bruxelles. Si elle est accept\u00e9e, une proc\u00e9dure \u00e9crite pour la faire valider par les capitales sera organis\u00e9e mercredi. La mesure sera ensuite publi\u00e9e au Journal officiel de l\u2019UE jeudi.          Le chef de l\u2019Etat s\u00e9n\u00e9galais et pr\u00e9sident en exercice de l\u2019Union africaine, Macky Sall, s\u2019est alarm\u00e9 des cons\u00e9quences des sanctions europ\u00e9ennes sur le commerce des c\u00e9r\u00e9ales, notamment \u00e0 cause de l\u2019exclusion des principales banques russes du syst\u00e8me financier international Swift, une messagerie s\u00e9curis\u00e9e cruciale pour les transferts de fonds. \u00ab\u00a0M\u00eame si les produits [\u00e0 acheter] existent, le paiement devient compliqu\u00e9, voire impossible\u00a0\u00bb, avait-il d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la fin de mai, lors d\u2019une intervention en visioconf\u00e9rence devant les chefs d\u2019Etat et de gouvernement de l\u2019Union europ\u00e9enne r\u00e9unis en sommet \u00e0 Bruxelles.          Moscou est accus\u00e9e par l\u2019UE de bloquer les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes et d\u2019avoir rench\u00e9ri les ventes de c\u00e9r\u00e9ales russes en mettant en place une taxe de 30 % \u00e0 l\u2019exportation, provoquant une p\u00e9nurie et une flamb\u00e9e des prix, a expliqu\u00e9 le chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Josep Borrell.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/562/0/3500/1750/1342/671/60/0/00b9dd3_fw1-eu-hungary-money-0617-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bruxelles propose de d\u00e9bloquer des fonds de banques russes pour aider le commerce alimentaire","dateModified":"2022-07-19T16:14:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-146-jour-apres-l-invasion-les-bombardements-continuent-et-l-armee-russe-pourrait-sortir-de-la-pause-operationnelle-dans-le-donbass_6135293_3210.html#586455","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-146-jour-apres-l-invasion-les-bombardements-continuent-et-l-armee-russe-pourrait-sortir-de-la-pause-operationnelle-dans-le-donbass_6135293_3210.html","datePublished":"2022-07-19T14:06:53+00:00","articleBody":"     Le g\u00e9ant gazier russe Gazprom a invoqu\u00e9 le cas de \u00ab\u00a0force majeure\u00a0\u00bb pour s\u2019exon\u00e9rer de sa responsabilit\u00e9 vis-\u00e0-vis des baisses massives de ses livraisons de gaz \u00e0 l\u2019Europe, ont fait savoir, mardi, les principaux clients allemands de l\u2019entreprise \u00e0 l\u2019Agence France-Presse. \u00ab\u00a0Nous avons re\u00e7u une lettre de Gazprom dans laquelle l\u2019entreprise invoque r\u00e9troactivement la force majeure pour ses r\u00e9ductions de livraison de gaz pass\u00e9es et actuelles\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 Uniper, le plus gros importateur de gaz en Allemagne. Une note que le groupe RWE, un autre client de Gazprom, a re\u00e7ue. \u00ab\u00a0Nous pouvons confirmer la r\u00e9ception d\u2019un avis de force majeure.\u00a0\u00bb          Les deux groupes confirment des informations de presse publi\u00e9es en d\u00e9but de semaine. Selon le quotidien allemand Handelsblatt, d\u2019autres \u00ab\u00a0clients europ\u00e9ens\u00a0\u00bb de Gazprom ont \u00e9t\u00e9 notifi\u00e9s du m\u00eame motif.          Invoquer \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9tat de force majeure\u00a0\u00bb permet de lib\u00e9rer une entreprise de ses obligations contractuelles, en l\u2019exon\u00e9rant de toute responsabilit\u00e9 juridique. L\u2019\u00e9v\u00e9nement mentionn\u00e9 doit \u00eatre particuli\u00e8rement impr\u00e9visible, ind\u00e9pendant de la volont\u00e9 de l\u2019entreprise et l\u2019emp\u00eachant de r\u00e9aliser ses obligations. La nature de cet \u00e9v\u00e9nement n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9, selon les entreprises interrog\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/562/0/3500/1750/1342/671/60/0/00b9dd3_fw1-eu-hungary-money-0617-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gazprom invoque le cas de \u00ab\u00a0force majeure\u00a0\u00bb pour justifier ses baisses de livraison","dateModified":"2022-07-19T15:09:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-146-jour-apres-l-invasion-les-bombardements-continuent-et-l-armee-russe-pourrait-sortir-de-la-pause-operationnelle-dans-le-donbass_6135293_3210.html#585793","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-146-jour-apres-l-invasion-les-bombardements-continuent-et-l-armee-russe-pourrait-sortir-de-la-pause-operationnelle-dans-le-donbass_6135293_3210.html","datePublished":"2022-07-19T13:30:00+00:00","articleBody":"     Dans un rare et dramatique remaniement, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a limog\u00e9, dimanche 17 juillet, deux figures-cl\u00e9s du pouvoir \u00e0 Kiev, soup\u00e7onn\u00e9es d\u2019avoir, au minimum, ignor\u00e9 des cas de collaboration et de haute trahison au profit de l\u2019envahisseur russe au sein de leurs administrations respectives.          Les deux hauts responsables \u2013 la procureure g\u00e9n\u00e9rale d\u2019Ukraine, Iryna Venediktova, et le chef du service de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019Etat (SBU), Ivan Bakanov, un ami de longue date du pr\u00e9sident \u2013 font d\u00e9sormais l\u2019objet d\u2019une enqu\u00eate et ont \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9s. Volodymyr Zelensky a ainsi nomm\u00e9 lundi, \u00e0 leur place, deux de leurs anciens adjoints\u00a0: Vassili Maliouk, 39 ans, dirige le SBU, tandis qu\u2019Oleksii Symonenko devient procureur g\u00e9n\u00e9ral d\u2019Ukraine.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: accus\u00e9s de collaboration et de trahison, deux hauts responsables ukrainiens limog\u00e9s par Volodymyr Zelensky         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/562/0/3500/1750/1342/671/60/0/00b9dd3_fw1-eu-hungary-money-0617-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en\u00a0direct\u00a0: Bruxelles propose de d\u00e9bloquer des fonds de banques russes pour aider le co...","dateModified":"2022-07-19T14:17:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-146-jour-apres-l-invasion-les-bombardements-continuent-et-l-armee-russe-pourrait-sortir-de-la-pause-operationnelle-dans-le-donbass_6135293_3210.html#586122","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-146-jour-apres-l-invasion-les-bombardements-continuent-et-l-armee-russe-pourrait-sortir-de-la-pause-operationnelle-dans-le-donbass_6135293_3210.html","datePublished":"2022-07-19T13:21:23+00:00","articleBody":"    Vladimir Poutine se d\u00e9place-t-il en Iran ou il s'agit d'une d\u00e9l\u00e9gation russe ?     JB         Bonjour JB,          Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, se d\u00e9place bien en Iran. Il est arriv\u00e9 mardi \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran, o\u00f9 il doit entamer des discussions avec ses homologues iranien et turc sur le conflit en Syrie, mais aussi sur la guerre en Ukraine.          La t\u00e9l\u00e9vision d\u2019Etat a montr\u00e9 en direct les images de l\u2019arriv\u00e9e de M.\u00a0Poutine dans la capitale iranienne, o\u00f9 il effectue son deuxi\u00e8me d\u00e9placement \u00e0 l\u2019\u00e9tranger depuis le lancement de l\u2019offensive russe en Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/562/0/3500/1750/1342/671/60/0/00b9dd3_fw1-eu-hungary-money-0617-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en\u00a0direct\u00a0: Bruxelles propose de d\u00e9bloquer des fonds de banques russes pour aider le co...","dateModified":"2022-07-19T14:11:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-146-jour-apres-l-invasion-les-bombardements-continuent-et-l-armee-russe-pourrait-sortir-de-la-pause-operationnelle-dans-le-donbass_6135293_3210.html#585755","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-146-jour-apres-l-invasion-les-bombardements-continuent-et-l-armee-russe-pourrait-sortir-de-la-pause-operationnelle-dans-le-donbass_6135293_3210.html","datePublished":"2022-07-19T12:30:04+00:00","articleBody":"     Des dizaines de d\u00e9p\u00f4ts d\u2019armes russes en zone occup\u00e9e ukrainienne ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits par des armes de longue port\u00e9e fournies par Washington. Kiev envisage d\u2019\u00e9largir les attaques \u00e0 la Crim\u00e9e, cruciale dans le dispositif logistique russe.                    Lire aussi :  En Ukraine, la logistique militaire russe perturb\u00e9e par des missiles am\u00e9ricains Himars         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/562/0/3500/1750/1342/671/60/0/00b9dd3_fw1-eu-hungary-money-0617-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La logistique militaire russe perturb\u00e9e par des missiles am\u00e9ricains Himars","dateModified":"2022-07-19T12:35:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-146-jour-apres-l-invasion-les-bombardements-continuent-et-l-armee-russe-pourrait-sortir-de-la-pause-operationnelle-dans-le-donbass_6135293_3210.html#585570","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-146-jour-apres-l-invasion-les-bombardements-continuent-et-l-armee-russe-pourrait-sortir-de-la-pause-operationnelle-dans-le-donbass_6135293_3210.html","datePublished":"2022-07-19T11:40:14+00:00","articleBody":"     Au moins une personne a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e et six autres bless\u00e9es dans une frappe mardi en plein centre de Kramatorsk, la grande ville sous contr\u00f4le de Kiev de la r\u00e9gion de Donetsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, dont les forces russes veulent s\u2019emparer, ont annonc\u00e9 la mairie et la police.          Le missile est tomb\u00e9 en fin de matin\u00e9e dans un petit jardin entour\u00e9 de barres d\u2019immeubles de quatre \u00e9tages, en plein centre-ville, ont constat\u00e9 les journalistes de l\u2019Agence France-Presse. Les pompiers s\u2019affairaient \u00e0 \u00e9teindre le feu qui br\u00fblait sur deux \u00e9tages d\u2019un des immeubles, dont toutes les vitres ont \u00e9t\u00e9 souffl\u00e9es.          Kramatorsk, ville de 150 000\u00a0habitants avant la guerre, est le centre administratif de la partie de la r\u00e9gion de Donetsk aux mains de Kiev. Situ\u00e9e \u00e0 une vingtaine de kilom\u00e8tres du front, elle est r\u00e9guli\u00e8rement touch\u00e9e par des tirs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/562/0/3500/1750/1342/671/60/0/00b9dd3_fw1-eu-hungary-money-0617-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une tir de missile en plein centre de Kramatorsk fait au moins un mort","dateModified":"2022-07-19T15:50:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-146-jour-apres-l-invasion-les-bombardements-continuent-et-l-armee-russe-pourrait-sortir-de-la-pause-operationnelle-dans-le-donbass_6135293_3210.html#585423","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-146-jour-apres-l-invasion-les-bombardements-continuent-et-l-armee-russe-pourrait-sortir-de-la-pause-operationnelle-dans-le-donbass_6135293_3210.html","datePublished":"2022-07-19T11:15:13+00:00","articleBody":"     Le Parlement ukrainien a vot\u00e9, mardi, en faveur du limogeage du chef des services de s\u00e9curit\u00e9 (SBU) et de la procureure g\u00e9n\u00e9rale, propos\u00e9 par le pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky, ont annonc\u00e9 plusieurs d\u00e9put\u00e9s. \u00ab\u00a0Le Parlement a vot\u00e9 pour mettre fin aux fonctions d\u2019Iryna Venediktova au poste de procureure g\u00e9n\u00e9rale\u00a0\u00bb, a \u00e9crit sur Telegram le d\u00e9put\u00e9 David Arakhamia. Plusieurs autres d\u00e9put\u00e9s ont \u00e9galement annonc\u00e9 le limogeage du chef du SBU Ivan Bakanov. Le renvoi de M.\u00a0Bakanov, un ami d\u2019enfance du pr\u00e9sident, a \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9 par 265\u00a0d\u00e9put\u00e9s contre un minimum requis de 226 et celui de Mme\u00a0Venediktova, par 264\u00a0parlementaires, ont \u00e9crit sur leur cha\u00eene Telegram les d\u00e9put\u00e9s Oleksi Gontcharenko et Iaroslav Jelezniak.          Le remplacement des deux responsables a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9, dimanche soir, par le chef de l\u2019Etat qui leur a reproch\u00e9 des efforts insuffisants en mati\u00e8re de la lutte contre les espions russes et collaborateurs de Moscou, qui a lanc\u00e9 une invasion de l\u2019Ukraine en f\u00e9vrier. Lundi, M.\u00a0Zelensky a encore annonc\u00e9 une \u00ab\u00a0r\u00e9vision des cadres\u00a0\u00bb au sein du SBU alors qu\u2019au moins trois hauts responsables de cette organisation avaient \u00e9t\u00e9 soup\u00e7onn\u00e9s de haute trahison ces derniers mois. \u00ab\u00a0Tout le monde attendait\u00a0\u00bb des responsables limog\u00e9s des \u00ab\u00a0r\u00e9sultats plus tangibles\u00a0\u00bb dans le \u00ab\u00a0nettoyage des collaborateurs et tra\u00eetres\u00a0\u00bb infiltr\u00e9s dans leurs structures, a d\u00e9taill\u00e9, lundi, un chef adjoint de l\u2019administration pr\u00e9sidentielle, Andriy Smyrnov.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/562/0/3500/1750/1342/671/60/0/00b9dd3_fw1-eu-hungary-money-0617-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Parlement ukrainien vote le limogeage du chef des services de s\u00e9curit\u00e9 et de la procureure g\u00e9n\u00e9rale","dateModified":"2022-07-19T15:52:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-146-jour-apres-l-invasion-les-bombardements-continuent-et-l-armee-russe-pourrait-sortir-de-la-pause-operationnelle-dans-le-donbass_6135293_3210.html#585180","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-146-jour-apres-l-invasion-les-bombardements-continuent-et-l-armee-russe-pourrait-sortir-de-la-pause-operationnelle-dans-le-donbass_6135293_3210.html","datePublished":"2022-07-19T10:33:38+00:00","articleBody":"     La Commission europ\u00e9enne a propos\u00e9 mardi aux Etats membres un financement europ\u00e9en de 500\u00a0millions d\u2019euros pour faciliter des achats communs d\u2019armements afin de reconstituer en urgence les stocks diminu\u00e9s par le soutien \u00e0 l\u2019Ukraine.          Les Etats membres \u00ab\u00a0ont puis\u00e9 dans leurs stocks de munitions, d\u2019artillerie l\u00e9g\u00e8re voire lourde, de syst\u00e8mes de d\u00e9fense antia\u00e9riens ou antitanks ou m\u00eame de blind\u00e9s et de chars. Cela a cr\u00e9\u00e9 de facto une vuln\u00e9rabilit\u00e9 qu\u2019il s\u2019agit d\u00e9sormais de combler en urgence\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 le commissaire europ\u00e9en Thierry Breton lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/562/0/3500/1750/1342/671/60/0/00b9dd3_fw1-eu-hungary-money-0617-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bruxelles propose un nouveau financement europ\u00e9en pour des achats communs d\u2019armements","dateModified":"2022-07-19T11:42:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-146-jour-apres-l-invasion-les-bombardements-continuent-et-l-armee-russe-pourrait-sortir-de-la-pause-operationnelle-dans-le-donbass_6135293_3210.html#584610","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-146-jour-apres-l-invasion-les-bombardements-continuent-et-l-armee-russe-pourrait-sortir-de-la-pause-operationnelle-dans-le-donbass_6135293_3210.html","datePublished":"2022-07-19T08:39:54+00:00","articleBody":"     Les pr\u00e9sidents iranien, russe et turc se r\u00e9unissent mardi \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran pour des discussions ax\u00e9es principalement sur le conflit en Syrie, mais aussi sur la guerre en Ukraine et ses retomb\u00e9es sur les \u00e9conomies mondiales. Il s\u2019agit du premier sommet pr\u00e9sid\u00e9 par Ebrahim Ra\u00efssi depuis son arriv\u00e9e au pouvoir il y a un an et du deuxi\u00e8me d\u00e9placement \u00e0 l\u2019\u00e9tranger du pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, depuis le lancement de son offensive en Ukraine, le 24 f\u00e9vrier.          Le sommet tripartite sera l\u2019occasion pour le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, de se r\u00e9unir avec M.\u00a0Poutine pour la premi\u00e8re fois depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie. La Turquie, membre de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN), a essay\u00e9 de maintenir le contact avec les deux pays, proposant sa m\u00e9diation \u00e0 plusieurs reprises.          Les deux chefs d\u2019Etats parleront \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran de m\u00e9canismes pour permettre les exportations de c\u00e9r\u00e9ales d\u2019Ukraine, bloqu\u00e9es dans ce pays par l\u2019offensive militaire russe au risque de provoquer une crise alimentaire mondiale. \u00ab\u00a0Premi\u00e8rement, nous sommes pr\u00eats \u00e0 continuer le travail dans cette direction, deuxi\u00e8mement, cette th\u00e9matique va \u00eatre discut\u00e9e par les pr\u00e9sidents\u00a0\u00bb Poutine et Erdogan, a expliqu\u00e9 lundi le conseiller diplomatique du Kremlin, Iouri Ouchakov, cit\u00e9 par les m\u00e9dias russes.          Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe avait annonc\u00e9 vendredi qu\u2019un \u00ab\u00a0document final\u00a0\u00bb serait pr\u00eat sous peu pour permettre l\u2019exportation de c\u00e9r\u00e9ales d\u2019Ukraine. L\u2019accord n\u00e9goci\u00e9 par l\u2019interm\u00e9diaire de l\u2019Organisation des Nations unies (ONU) vise \u00e0 faire sortir par la mer Noire quelque 20\u00a0millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales bloqu\u00e9es dans des silos ukrainiens \u00e0 cause de l\u2019offensive men\u00e9e par la Russie en Ukraine.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/562/0/3500/1750/1342/671/60/0/00b9dd3_fw1-eu-hungary-money-0617-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"T\u00e9h\u00e9ran accueille Poutine et Erdogan, l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales d\u2019Ukraine au programme des discus...","dateModified":"2022-07-19T09:02:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-146-jour-apres-l-invasion-les-bombardements-continuent-et-l-armee-russe-pourrait-sortir-de-la-pause-operationnelle-dans-le-donbass_6135293_3210.html#584240","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-146-jour-apres-l-invasion-les-bombardements-continuent-et-l-armee-russe-pourrait-sortir-de-la-pause-operationnelle-dans-le-donbass_6135293_3210.html","datePublished":"2022-07-19T05:57:04+00:00","articleBody":"     Le limogeage de deux hauts responsables a mis en lumi\u00e8re un sujet tabou depuis le d\u00e9but de la guerre\u00a0: la trahison. Mais qu\u2019est-ce exactement qu\u2019un tra\u00eetre\u00a0? Et o\u00f9 commence la trahison\u00a0? Des questions empoisonn\u00e9es que les autorit\u00e9s semblent d\u00e9sormais pr\u00eates \u00e0 traiter.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0J\u2019ai pens\u00e9\u00a0: \u201cEt si le pr\u00e9fet \u00e9tait un agent infiltr\u00e9 de Moscou\u00a0?\u201d\u00a0: l\u2019Ukraine face \u00e0 ses \u00ab\u00a0tra\u00eetres\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/562/0/3500/1750/1342/671/60/0/00b9dd3_fw1-eu-hungary-money-0617-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en\u00a0direct\u00a0: Bruxelles propose de d\u00e9bloquer des fonds de banques russes pour aider le co...","dateModified":"2022-07-19T06:28:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-146-jour-apres-l-invasion-les-bombardements-continuent-et-l-armee-russe-pourrait-sortir-de-la-pause-operationnelle-dans-le-donbass_6135293_3210.html#584193","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-146-jour-apres-l-invasion-les-bombardements-continuent-et-l-armee-russe-pourrait-sortir-de-la-pause-operationnelle-dans-le-donbass_6135293_3210.html","datePublished":"2022-07-19T04:20:06+00:00","articleBody":"           Une femme devant son habitation, d\u00e9truite par un bombardement russe, \u00e0 Toretsk, dans la r\u00e9gion de Donetsk, le 18\u00a0juillet 2022. ANATOLII STEPANOV \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/f542323_5729102-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en\u00a0direct\u00a0: Bruxelles propose de d\u00e9bloquer des fonds de banques russes pour aider le co...","dateModified":"2022-07-19T06:29:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-146-jour-apres-l-invasion-les-bombardements-continuent-et-l-armee-russe-pourrait-sortir-de-la-pause-operationnelle-dans-le-donbass_6135293_3210.html#584191","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-146-jour-apres-l-invasion-les-bombardements-continuent-et-l-armee-russe-pourrait-sortir-de-la-pause-operationnelle-dans-le-donbass_6135293_3210.html","datePublished":"2022-07-19T04:10:04+00:00","articleBody":"      Six personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es lors d\u2019un bombardement, lundi 18\u00a0juillet, sur Toretsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine. Selon des responsables locaux, un obus a frapp\u00e9 un immeuble d\u2019habitation \u00e0 Toretsk, une ville d\u2019environ 30\u00a0000\u00a0habitants dans la r\u00e9gion de Donetsk, l\u2019une des deux provinces du Donbass que Moscou cherche \u00e0 conqu\u00e9rir en totalit\u00e9.          Le sud de l\u2019Ukraine a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9, dans la nuit de dimanche \u00e0 lundi. Le maire de Mykola\u00efv, Oleksandr Senkevich, a \u00e9crit sur Telegram\u00a0: \u00ab\u00a0Encore un bombardement massif de Mykola\u00efv. On entend de puissantes explosions. Environ dix ont \u00e9t\u00e9 entendues jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent.\u00a0\u00bb          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a publi\u00e9 dimanche 17\u00a0juillet au soir des d\u00e9crets limogeant le chef de la puissante agence ukrainienne de s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure, le SBU, ainsi que la procureure g\u00e9n\u00e9rale. Dans un message post\u00e9 sur Telegram, M.\u00a0Zelensky explique avoir \u00e9cart\u00e9 les hauts responsables en raison de la collaboration avec la Russie de nombreux membres de leurs services.          Dans le Donbass, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, les forces russes sont \u00ab\u00a0probablement en train de sortir de la pause op\u00e9rationnelle\u00a0\u00bb qu\u2019elles avaient d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e il y a huit jours pour se r\u00e9g\u00e9n\u00e9rer, affirme l\u2019Institut am\u00e9ricain pour l\u2019\u00e9tude de la guerre (ISW). Les troupes de Moscou ont men\u00e9 \u00ab\u00a0une s\u00e9rie d\u2019assauts terrestres\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0encore \u00e0 petite \u00e9chelle\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0largement infructueux\u00a0\u00bb dans l\u2019oblast de Donetsk, au nord-ouest de Sloviansk, au sud-est de Bakhmout, et au sud-ouest de la ville de Donetsk, \u00e9num\u00e8re-t-il.          Les offensives russes dans le Donbass restent \u00ab\u00a0r\u00e9duites\u00a0\u00bb, confirme le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique, les combats se concentrant sur Siversk et Bakhmout. Depuis qu\u2019elles ont abandonn\u00e9, au d\u00e9but de juillet, Lyssytchansk, les troupes ukrainiennes ont \u00ab\u00a0raccourci\u00a0\u00bb leur ligne de d\u00e9fense, ce qui leur permet de \u00ab\u00a0concentrer\u00a0\u00bb leurs forces \u00ab\u00a0contre des attaques russes r\u00e9duites et a contribu\u00e9 \u00e0 r\u00e9duire l\u2019\u00e9lan de la Russie\u00a0\u00bb, constate le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique.          Il n\u2019existe aucun bilan global des victimes civiles du conflit. L\u2019ONU a recens\u00e9 pr\u00e8s de 5\u00a0000\u00a0morts confirm\u00e9s, dont plus de 300\u00a0enfants, mais reconna\u00eet que leur nombre v\u00e9ritable est sans doute largement sup\u00e9rieur. Pour la seule ville de Marioupol, dans le Sud-Est, tomb\u00e9e en mai au terme d\u2019un terrible si\u00e8ge, les autorit\u00e9s ukrainiennes \u00e9voquaient quelque 20\u00a0000\u00a0morts. Sur le plan militaire, des sources de s\u00e9curit\u00e9 occidentales \u00e9voquent d\u00e9sormais entre 15\u00a0000\u00a0et 20\u00a0000\u00a0soldats russes tu\u00e9s. Kiev a fait \u00e9tat d\u2019au moins 10\u00a0000\u00a0morts dans ses troupes. Aucune statistique ind\u00e9pendante n\u2019est disponible.          Plus de 6\u00a0millions d\u2019Ukrainiens sont d\u00e9plac\u00e9s \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de leur pays, selon l\u2019Organisation internationale pour les migrations (OIM) et le Haut-Commissariat aux r\u00e9fugi\u00e9s de l\u2019ONU (HCR). Ils s\u2019ajoutent aux quelque 5,5\u00a0millions d\u2019Ukrainiens enregistr\u00e9s en tant que r\u00e9fugi\u00e9s dans d\u2019autres Etats europ\u00e9ens depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/562/0/3500/1750/1342/671/60/0/00b9dd3_fw1-eu-hungary-money-0617-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir en ce 146e\u00a0jour de guerre en Ukraine","dateModified":"2022-07-19T06:37:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-146-jour-apres-l-invasion-les-bombardements-continuent-et-l-armee-russe-pourrait-sortir-de-la-pause-operationnelle-dans-le-donbass_6135293_3210.html#584189","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-146-jour-apres-l-invasion-les-bombardements-continuent-et-l-armee-russe-pourrait-sortir-de-la-pause-operationnelle-dans-le-donbass_6135293_3210.html","datePublished":"2022-07-19T04:00:09+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce direct quotidien consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine, qui entre dans son 146e\u00a0jour.          Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/562/0/3500/1750/1342/671/60/0/00b9dd3_fw1-eu-hungary-money-0617-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous","dateModified":"2022-07-19T06:28:42+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/0/16/3468/2312/1342/894/3/0/00b9dd3_fw1-eu-hungary-money-0617-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/19/19-12">
<filnamedate="20220719"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220719"><AAMMJJHH="2022071919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ C’était la première visite en France du président des Emirats depuis qu’il a succédé à son défunt demi-frère, mi-mai. Il a dîné au château de Versailles avec Emmanuel Macron.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤       Culture « Bru(i)t », sur Brut : les extraordinaires pouvoirs des sons                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Black Bird », « The Girl from Plainville, » « Queer as Folk » : les séries télé à voir cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Aubais, retour à la case départ pour les vétérans de l’art Claude Viallat et Patrick Saytour                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                      International              Honneurs et discrétion pour la visite de Mohammed Ben Zayed Al Nahyane, président des Emirats arabes unis      C’était la première visite en France du président des Emirats depuis qu’il a succédé à son défunt demi-frère, mi-mai. Il a dîné au château de Versailles avec Emmanuel Macron.          Par Philippe Ricard         Publié aujourd’hui à 10h43, mis à jour à 12h00    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le président français Emmanuel Macron accueille le président des Émirats arabes unis Mohammed Ben Zayed Al Nahyane au palais de l’Élysée, à Paris, le 18 juillet 2022.  LUDOVIC MARIN / AFP               Le dîner au Grand Trianon, dans le parc du château de Versailles, se voulait le point d’orgue de la visite d’Etat du président des Emirats arabes unis (EAU), Mohammed Ben Zayed Al Nahyane, en France. C’est ici qu’Emmanuel Macron a accueilli son hôte, à l’issue d’une journée menée tambour battant dans un Paris frappé par la chaleur, lundi 18 juillet. Des tables rondes avaient été dressées pour l’occasion à l’abri du péristyle, la galerie à colonnades située entre les deux ailes de ce palais de marbre rose, qui permet de passer de la cour au jardin. A l’heure où le soleil s’est éclipsé derrière les arbres du domaine, laissant poindre un semblant de fraîcheur, plus d’une centaine de convives du monde des affaires, de la culture et des sciences étaient rassemblés, signe de la densité des échanges entre les deux pays.          C’était la première visite en France du président des Emirats depuis qu’il a succédé à son défunt demi-frère, Khalifa Ben Zayed Al Nahyane, mi-mai. Un peu plus tôt dans la journée, Emmanuel Macron avait déjà multiplié les honneurs protocolaires pour souligner la proximité qu’il revendique avec son homologue, déjà reçu en septembre 2021, au château de Fontainebleau. En marge d’un entretien en tête-à-tête à l’Elysée, puis d’un déjeuner, il avait remis à Mohammed Ben Zayed Al Nahyane les insignes de grand-croix de l’ordre national de la Légion d’honneur. Il lui a aussi offert une édition de 1535 de la carte de la péninsule arabique et du Golfe, telle que représentés par le géographe allemand Lorenz Fries. Une sorte de clin d’œil géopolitique.                           Lire aussi :  Mohammed Ben Zayed, officiellement président des Emirats arabes unis                 Echanges intensifiés          Les échanges entre Paris et Abou Dhabi, entamés dans les années 1970, à l’époque où le positionnement relativement équilibré de la France sur le dossier israélo-palestinien la rendait attractive aux yeux des monarques du Golfe, se sont intensifiés dans les années 1990, sous la présidence de Jacques Chirac, admirateur du cheikh Zayed, le président fondateur des EAU. La France dispose d’une base militaire à Abou Dhabi, utilisée, entre autres, pour rapatrier ses ressortissants d’Afghanistan lors du retrait précipité des troupes américaines, voilà bientôt un an. Ou pour frapper l’Etat islamique en Syrie.            Pendant le premier mandat d’Emmanuel Macron, les échanges entre les deux pays se sont intensifiés, en particulier dans le secteur de la défense, au grand dam des défenseurs des droits humains. A l’avant-veille de l’arrivée de « MBZ » à Paris, la Fédération internationale pour les droits humains (FIDH) a publié une lettre ouverte afin d’attirer l’attention sur le sort des opposants émiratis emprisonnés, dont le dissident Ahmed Mansour, placé à l’isolement depuis 2017.        Il vous reste 53.12% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/19/honneurs-et-discretion-pour-la-visite-de-mbz_6135332_3210.html"},"headline":"Honneurs et discr\u00e9tion pour la visite de Mohammed Ben Zayed Al Nahyane, pr\u00e9sident des Emirats arabes unis","dateCreated":"2022-07-19T10:43:39+02:00","datePublished":"2022-07-19T10:43:39+02:00","dateModified":"2022-07-19T12:00:40+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Emirats arabes unis"],"keywords":["International","Proche-Orient","Emirats arabes unis"],"description":"C\u2019\u00e9tait la premi\u00e8re visite en France du pr\u00e9sident des Emirats depuis qu\u2019il a succ\u00e9d\u00e9 \u00e0 son d\u00e9funt demi-fr\u00e8re, mi-mai. Il a d\u00een\u00e9 au ch\u00e2teau de Versailles avec Emmanuel Macron.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Ricard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/0/0/8192/4096/1342/671/60/0/058aef4_1658216405611-000-32et66d.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Emirats arabes unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emirats-arabes-unis/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/19/19-13">
<filnamedate="20220719"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220719"><AAMMJJHH="2022071919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ Le 10 juillet, 49 soldats ont été arrêtés à l’aéroport de Bamako, accusés par les autorités de transition d’être des « mercenaires » cherchant à déstabiliser le pays.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤       Culture « Bru(i)t », sur Brut : les extraordinaires pouvoirs des sons                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Black Bird », « The Girl from Plainville, » « Queer as Folk » : les séries télé à voir cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Aubais, retour à la case départ pour les vétérans de l’art Claude Viallat et Patrick Saytour                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                            Le Monde Afrique        International             Militaires ivoiriens détenus au Mali : la junte appelle à une médiation du Togo      Le 10 juillet, 49 soldats ont été arrêtés à l’aéroport de Bamako, accusés par les autorités de transition d’être des « mercenaires » cherchant à déstabiliser le pays.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h33, mis à jour à 11h31    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le ministre des affaires étrangères malien, Abdoulaye Diop, à Moscou, le 20 mai 2022.  YURI KADOBNOV / AFP                 Lundi 18 juillet, la junte malienne a appelé à une médiation du Togo, qu’il a acceptée, pour « un dénouement heureux » de la situation qui concerne les militaires ivoiriens détenus depuis huit jours à Bamako, ont annoncé les ministres des affaires étrangères des deux pays.            La Côte d’Ivoire avait demandé, le 12 juillet, la libération « sans délai » de ses 49 militaires arrêtés « injustement » deux jours plus tôt à l’aéroport de Bamako, accusés par les autorités maliennes d’être des « mercenaires » cherchant à déstabiliser le pays. Selon Abidjan, la présence de ses soldats, dans le cadre d’opérations de soutien logistique à la mission des Nations unies au Mali (Minusma), était « bien connue des autorités maliennes ».                             Lire aussi :  La junte malienne interpelle 49 « mercenaires » ivoiriens au risque de relancer une crise régionale                   Le président de la transition, le colonel Assimi Goïta, « s’est dit ouvert au dialogue et disposé à œuvrer […] à un dénouement heureux de cette situation, y compris par voie diplomatique, dans le strict respect de la souveraineté du Mali », ont déclaré dans un communiqué conjoint Abdoulaye Diop, le chef de la diplomatie malienne, et Robert Dussey, son homologue togolais, reçu en audience à Bamako.              « A cet égard, le président de la transition a souhaité que le Togo mène une mission de bons offices entre les parties concernées. Le ministre Dussey a réaffirmé la disponibilité du président Faure Essozimna Gnassingbé à poursuivre son appui à la transition et à aider à la résolution de cette situation », poursuit le communiqué.            Calendrier de transition            Le Mali, pays enclavé au cœur du Sahel, a été le théâtre de deux coups d’Etat militaires, en août 2020 et en mai 2021. Il a récemment adopté un calendrier de transition devant permettre un retour des civils au pouvoir en mars 2024. A la suite de l’adoption de ce calendrier, les pays membres de la Communauté économique des Etats de l’Afrique de l’Ouest (Cedeao), dont fait partie la Côte d’Ivoire, avaient levé les sanctions économiques et financières qui frappaient le Mali depuis janvier.                             Lire aussi :  La Côte d’Ivoire demande au Mali de libérer « sans délai » ses 49 soldats                   Le président du Togo avait déjà accepté d’être le médiateur entre le Mali, les acteurs régionaux et l’ensemble de la communauté internationale, alors que la junte était sous pression pour rétablir l’ordre constitutionnel.              La crise politique va de pair avec une grave crise sécuritaire en cours depuis le déclenchement, en 2012, d’insurrections indépendantistes et d’actions djihadistes sanglantes dans le nord. La junte au pouvoir à Bamako s’est détournée de la France et de ses partenaires, à la faveur de la Russie, pour tenter d’endiguer la propagation djihadiste qui a gagné le centre du pays ainsi que le Burkina Faso et le Niger voisins.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 20 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’odyssée viking  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/07/19/militaires-ivoiriens-detenus-au-mali-la-junte-appelle-a-une-mediation-du-togo_6135330_3212.html"},"headline":"Militaires ivoiriens d\u00e9tenus au Mali\u00a0: la junte appelle \u00e0\u00a0une m\u00e9diation du Togo","dateCreated":"2022-07-19T10:33:18+02:00","datePublished":"2022-07-19T10:33:18+02:00","dateModified":"2022-07-19T11:31:47+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","International"],"keywords":["International","Togo","C\u00f4te d'Ivoire","Le Monde Afrique","Mali"],"description":"Le 10\u00a0juillet, 49\u00a0soldats ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s \u00e0 l\u2019a\u00e9roport de Bamako, accus\u00e9s par les autorit\u00e9s de transition d\u2019\u00eatre des \u00ab\u00a0mercenaires\u00a0\u00bb cherchant \u00e0 d\u00e9stabiliser le pays.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/0/0/5705/2852/1342/671/60/0/a225036_1658219360988-000-32ak9pn.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/19/19-14">
<filnamedate="20220719"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220719"><AAMMJJHH="2022071919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ L’annonce a été faite lors de la visite du premier ministre Mario Draghi à Alger. Depuis le début de l’année, Alger a livré à Rome 13,9 milliards de mètres cubes de gaz, dépassant de 113 % les volumes initialement prévus.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤       Culture « Bru(i)t », sur Brut : les extraordinaires pouvoirs des sons                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Black Bird », « The Girl from Plainville, » « Queer as Folk » : les séries télé à voir cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Aubais, retour à la case départ pour les vétérans de l’art Claude Viallat et Patrick Saytour                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                            Le Monde Afrique        International             L’Italie scelle l’augmentation de sa fourniture de gaz depuis l’Algérie      L’annonce a été faite lors de la visite du premier ministre Mario Draghi à Alger. Depuis le début de l’année, Alger a livré à Rome 13,9 milliards de mètres cubes de gaz, dépassant de 113 % les volumes initialement prévus.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h08, mis à jour à 11h08    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le premier ministre italien, Mario Draghi, au Centre international de conférences d’Alger, le 18 juillet 2022.  - / AFP                 Le premier ministre italien, Mario Draghi, a été reçu lundi 18 juillet en Algérie par le président Abdelmadjid Tebboune, avec lequel il a coprésidé le quatrième sommet algéro-italien. MM. Tebboune et Draghi ont signé quinze mémorandums d’entente et accords concernant la fourniture de gaz algérien à Rome, mais aussi la justice, les micro-entreprises et les start-up, la coopération industrielle et le développement durable.            L’Algérie, qui entretient des relations privilégiées avec l’Italie, « est devenue ces derniers mois son premier fournisseur en gaz » après avoir été longtemps devancée par la Russie, d’où provenaient 45 % des importations gazières de la péninsule, a déclaré M. Draghi devant les médias, au côté de M. Tebboune. « L’accord signé sur la coopération énergétique témoigne de notre détermination à faire encore plus dans ce domaine », a-t-il indiqué plus tard lors d’un forum économique bilatéral.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Embellie de la diplomatie gazière entre l’Italie et l’Algérie                   Plusieurs pays se sont tournés vers l’Algérie pour réduire leur dépendance à la Russie depuis qu’elle a envahi l’Ukraine, fin février. Devant les médias, M. Tebboune a annoncé la signature, mardi, « d’un important accord, d’un montant de 4 milliards de dollars [3,9 milliards d’euros] », entre les groupes américain, italien et français Occidental Petroleum, Eni et Total, « qui permettra de fournir l’Italie en quantités importantes de gaz » supplémentaire. Ce contrat va permettre de « développer un gisement situé dans le périmètre de Berkine [dans le Sahara], qui doit produire plus d’un milliard de barils » d’hydrocarbures, a précisé à l’AFP une source gouvernementale.              L’Algérie va aussi augmenter ses livraisons de gaz à l’Italie en exportant quelque 4 milliards de mètres cubes supplémentaires dans les prochains jours, a précisé la même source. Depuis le début de l’année, l’Algérie a fourni à l’Italie 13,9 milliards de mètres cubes, dépassant de 113 % les volumes prévus initialement. Elle prévoit de lui livrer au total 6 milliards de mètres cubes supplémentaires d’ici à fin 2022, selon l’agence officielle algérienne APS.            8,5 milliards de dollars d’échanges en 2021            Le groupe Eni, présent en Algérie depuis 1981, gère avec le géant algérien des hydrocarbures Sonatrach le gazoduc TransMed, qui relie le pays à l’Italie via la Tunisie. Il peut transporter jusqu’à 32 milliards de mètres cubes de gaz par an et, jusqu’à récemment, l’Algérie y faisait transiter 22 milliards de mètres cubes par an, ce qui laisse une marge de 10 milliards, selon l’expert Abdelmajid Attar, ancien ministre algérien de l’énergie.            L’accord pour un accroissement des volumes livrés à l’Italie avait été annoncé par M. Draghi lors d’une première visite à Alger en avril, mais aucun chiffre n’avait été communiqué. Eni avait uniquement évoqué l’utilisation des « capacités de transport disponibles du gazoduc [Transmed] pour assurer une plus grande flexibilité d’approvisionnement en énergie et fournir progressivement des volumes croissants de gaz à partir de 2022 [afin d’arriver] à 9 milliards de mètres cubes de gaz [supplémentaires] par an en 2023-2024 ». Le contrat gazier entre les deux pays a été renouvelé en mai 2019 pour une durée de huit ans, jusqu’en 2027, en plus de deux années optionnelles supplémentaires.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  L’Italie cherche à diminuer sa dépendance au gaz russe                   Entre l’Algérie et l’Italie, les échanges commerciaux ont dépassé les 4,3 milliards de dollars sur les cinq premiers mois de 2022, a indiqué le premier ministre algérien, Aïmene Benabderrahmane, à l’ouverture du forum économique bilatéral. « L’Algérie est le premier partenaire commercial de l’Italie pour les régions d’Afrique et du Moyen-Orient », a-t-il précisé, rappelant que l’an passé, les échanges avaient atteint 8,5 milliards de dollars, « un montant appelé à augmenter cette année ». Le chef de la diplomatie italienne, Luigi Di Maio, a souhaité que « les domaines où nos pays collaborent [puissent] encore s’élargir et se diversifier », se réjouissant des engagements algériens à « améliorer le climat des affaires » pour les investisseurs.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 20 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’odyssée viking  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/07/19/en-visite-en-algerie-le-premier-ministre-mario-draghi-scelle-l-augmentation-de-la-fourniture-de-gaz-a-l-italie_6135326_3212.html"},"headline":"L\u2019Italie scelle l\u2019augmentation de sa fourniture de gaz depuis l\u2019Alg\u00e9rie","dateCreated":"2022-07-19T10:08:30+02:00","datePublished":"2022-07-19T10:08:30+02:00","dateModified":"2022-07-19T11:08:36+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","International"],"keywords":["\u00c9conomie","\u00c9conomie mondiale","Economie","Energie","International","Europe","Italie","Le Monde Afrique","Alg\u00e9rie"],"description":"L\u2019annonce a \u00e9t\u00e9 faite lors de la visite du premier ministre Mario Draghi \u00e0 Alger. Depuis le d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e, Alger a livr\u00e9 \u00e0 Rome 13,9\u00a0milliards de m\u00e8tres cubes de gaz, d\u00e9passant de 113\u00a0% les volumes initialement pr\u00e9vus.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/464/0/2784/1392/1342/671/60/0/9db8f04_1658217343026-000-32eu2ag.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/19/19-15">
<filnamedate="20220719"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220719"><AAMMJJHH="2022071919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ « Une personnalité, un objet » (7/40). Béret à clochettes, canotier cloche, toque à plumes, chapeau-spaghettis et autre soucoupe volante : en soixante-dix ans de règne, la reine d’Angleterre a fait preuve en matière chapelière de fantaisie. On a même parfois cru déceler un message politique dans certains de ses couvre-chefs.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤       Culture « Bru(i)t », sur Brut : les extraordinaires pouvoirs des sons                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Black Bird », « The Girl from Plainville, » « Queer as Folk » : les séries télé à voir cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Aubais, retour à la case départ pour les vétérans de l’art Claude Viallat et Patrick Saytour                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation             Toutes nos séries          Successions          Les 50 ans du porno « Gorge profonde »          Les miraculés du Vél' d'Hiv                                                                                      Séries d'été       Une personnalité, un objet         Le bibi d’Elizabeth II, seconde couronne de la reine   Chronique        Jean-Michel Normand        « Une personnalité, un objet » (7/40). Béret à clochettes, canotier cloche, toque à plumes, chapeau-spaghettis et autre soucoupe volante : en soixante-dix ans de règne, la reine d’Angleterre a fait preuve en matière chapelière de fantaisie. On a même parfois cru déceler un message politique dans certains de ses couvre-chefs.   Publié aujourd’hui à 05h46    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                                    LOÏC LUSNIA               Depuis soixante-dix ans, une interrogation récurrente accompagne chacune des apparitions d’Elizabeth II d’Angleterre. Quel chapeau portera-t-elle ? Sur le plan symbolique, l’enjeu est d’importance. Il s’agit d’un substitut à la couronne dont la fonction consiste à assurer la visibilité de la reine avec ce qu’il faut de faste et de solennité. Or, puisque l’institution monarchique est au-dessus des modes et que, dans la vraie vie, les femmes ne portent plus de chapeau depuis la fin des années 1940, le royal bibi est un authentique terrain d’expression. Il peut donner libre cours à une certaine théâtralisation, qu’il s’agisse des formes mais aussi des couleurs, dont le choix alimente régulièrement les paris des bookmakers. En l’occurrence, la souveraine a rarement déçu.          Queen Mum, sa mère, nous gratifiait de chapeaux flottants à larges bords et tons pastel, quand Margaret, sa sœur, tutoyait l’extravagance. Celle-ci demanda à la Française Simone Mirman, l’une des plus célèbres modistes de la Couronne, de lui confectionner un chapeau à partir d’un tapis marocain. Elizabeth, pour sa part, ne se laisse pas enfermer dans un style. Même si elle s’est un peu assagie, les créations spectaculaires – doux euphémisme – ne l’ont jamais effarouchée. Dans ce contraste avec la manière ô combien pondérée avec laquelle elle assume depuis toujours sa charge, sans doute faut-il voir la très britannique aptitude à concilier respect de la tradition et penchant spontané pour la fantaisie.          Le « chapeau qui parle »          Feuilleter Elizabeth II, les chapeaux de la Couronne de Thomas Pernette (EPA, 2021) donne le vertige. On y voit défiler couvre-chefs bretons, bérets à clochettes, coiffes submergées de fleurs, canotiers-cloches, turbans, toques à plumes (la fourrure est bannie depuis 2019), chapeaux-spaghettis et flying saucers (« soucoupes volantes ») portés sur le côté.                           Lire aussi :  Quiz : fêtez le jubilé d’Elizabeth II en neuf questions                 Cette saga chapelière eut aussi ses imprévus, ses erreurs de casting et ses malentendus. En 1991, Elizabeth prend la parole à Washington, DC après George Bush père, qui la dépasse de 25 centimètres. Hélas, aucun marchepied n’a été prévu et la souveraine disparaît littéralement derrière le pupitre. L’épisode est resté comme celui du « chapeau qui parle ». En 1998, à Kuala Lumpur, the Queen découvre que le couvre-chef qui lui a été confectionné est assez hideux. Sans se démonter, elle décide de le porter… à l’envers. Le plus controversé reste celui qu’elle choisit en juin 2017 pour s’exprimer devant les Communes, un an après le vote du Brexit. Une création de tissu bleu, constellée de fleurs en perles jaunes évoquant – on aurait juré un manifeste – le drapeau européen. Buckingham dut démentir.        Il vous reste 8.78% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/article/2022/07/19/le-bibi-d-elizabeth-ii-seconde-couronne-de-la-reine_6135284_3451060.html"},"headline":"Le bibi d\u2019Elizabeth II, seconde couronne de la reine","dateCreated":"2022-07-19T05:46:33+02:00","datePublished":"2022-07-19T05:46:33+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","Une personnalit\u00e9, un objet"],"keywords":["Europe","International","Royaume-Uni","Elizabeth II","Une personnalit\u00e9, un objet","S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9"],"description":"\u00ab\u00a0Une personnalit\u00e9, un objet\u00a0\u00bb (7\/40). B\u00e9ret \u00e0 clochettes, canotier cloche, toque \u00e0 plumes, chapeau-spaghettis et autre soucoupe volante\u00a0: en soixante-dix ans de r\u00e8gne, la reine d\u2019Angleterre a fait preuve en mati\u00e8re chapeli\u00e8re de fantaisie. On a m\u00eame parfois cru d\u00e9celer un message politique dans certains de ses couvre-chefs.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Michel Normand"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/915/0/3661/1830/1342/671/60/0/531a19f_1657715640693-objets-de-pouvoir-elisabeth-ii.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Une personnalit\u00e9, un objet","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/une-personnalite-un-objet/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/19/19-16">
<filnamedate="20220719"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220719"><AAMMJJHH="2022071919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ Le limogeage de deux hauts responsables a rappelé un sujet tabou depuis le début de la guerre : la trahison. Mais qu’est-ce exactement qu’un traître ? Comment déterminer qui est passé dans le camp de l’ennemi ? Et pourquoi ?
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤       Culture « Bru(i)t », sur Brut : les extraordinaires pouvoirs des sons                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Black Bird », « The Girl from Plainville, » « Queer as Folk » : les séries télé à voir cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Aubais, retour à la case départ pour les vétérans de l’art Claude Viallat et Patrick Saytour                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                      SAMUEL GRATACAP POUR « LE MONDE »                        International       Guerre en Ukraine         « J’ai pensé : “Et si le préfet était un agent infiltré de Moscou ?” : l’Ukraine face à ses « traîtres »   Par Florence Aubenas   Publié aujourd’hui à 05h30, mis à jour à 15h39     Temps de Lecture 6 min.       Réservé à nos abonnés   Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageLe limogeage de deux hauts responsables a rappelé un sujet tabou depuis le début de la guerre : la trahison. Mais qu’est-ce exactement qu’un traître ? Comment déterminer qui est passé dans le camp de l’ennemi ? Et pourquoi ?         Derrière une porte soigneusement fermée, la réunion se tient dans le cabinet du préfet à Fastiv, ville ukrainienne à 70 kilomètres de Kiev. Sont notamment présents le maire, deux adjoints, le préfet lui-même. Ici comme ailleurs dans le pays, une seule discussion est possible : la guerre. On est le 27 février, elle a éclaté trois jours plus tôt. Autour de la capitale, les batailles se déchaînent alors sur plusieurs fronts, certaines zones sont tombées sous le contrôle russe. Située près de l’autoroute qui relie Kiev à Odessa, dans le sud du pays, Fastiv est un point stratégique pour l’encerclement de la capitale. Les troupes russes s’en approchent de plus en plus.          En ouvrant la réunion, sous les ors de son imposant bureau, le préfet Yevgeny Kabatov annonce d’emblée : il faut livrer la ville aux Russes. Tout de suite, sans combattre. Des affrontements seraient sanglants et surtout inutiles, autant éviter les morts. Le maire, Mykhailo Netiazhuk, se souvient aujourd’hui avoir soudain senti son sang se figer. « J’ai pensé : et si le préfet était un agent infiltré de Moscou ? » Un traître ? Ici, à Fastiv, 50 000 habitants ? Le mot est lâché, glaçant. A l’époque, la rédactrice en chef du journal local se lance dans un article sur le sujet. « Les militaires m’ont demandé de ne pas le publier à ce moment-là : la guerre commençait, il ne fallait pas que la population doute de ses dirigeants, qu’elle se sente abandonnée. »                              Mykhailo Netiazhuk, maire de Fastiv (Ukraine), dans son bureau, le 7 juillet 2022. Il a renoncé au mois de février 2022 à la proposition de l'ancien préfet Yevgeny Kabatov de livrer la ville aux Russes lorsqu'ils l’occuperaient.  SAMUEL GRATACAP POUR « LE MONDE »               Longtemps taboue, cette réalité vient de faire une irruption brutale sur la scène publique près de cinq mois après le début de l’invasion. Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a annoncé le 17 juillet le limogeage du chef des services de sécurité (SBU), Ivan Bakanov, et de la procureure générale d’Ukraine, Iryna Venediktova, deux très hauts agents de l’Etat notamment chargés des enquêtes pour « trahison » et « collaboration avec l’ennemi ». Or, ce sont ces mêmes accusations qui se retournent maintenant contre eux. En effet, 651 procédures pénales visent des employés de leurs administrations respectives, a révélé le président, un nombre qui « pose de très sérieuses questions sur les dirigeants concernés ». Volodymyr Zelensky n’a pas précisé si Ivan Bakanov et Iryna Venediktova étaient poursuivis en personne pour trahison présumée ou un autre crime.          Quelques jours avant cette décision, Oleg Dunda, député du parti présidentiel et élu de la circonscription de Fastiv, reconnaissait de son côté que « ces risques-là ont été mal évalués, nous n’avons pas fait le ménage. Les Russes ne se préparaient pas seulement sur le plan militaire, ils cherchaient aussi à s’introduire dans les rouages de l’Etat, du plus gros au plus petit ». Mais comment établir dans toute sa diversité d’intentions l’étendue des formes de collaboration auxquelles se sont livrés des responsables publics, entre celui qui a un pistolet sur la tempe et cet autre qui agit par conviction ? Où commence la traîtrise ? Qui sera poursuivi et pourquoi ? Désormais, dans l’Ukraine en guerre, l’heure de ces questions empoisonnées a sonné.        Il vous reste 65.98% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                           Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/19/j-ai-pense-et-si-le-prefet-etait-un-agent-infiltre-de-moscou-l-ukraine-face-a-ses-traitres_6135279_3210.html"},"headline":"\u00ab\u00a0J\u2019ai pens\u00e9\u00a0: \u201cEt si le pr\u00e9fet \u00e9tait un agent infiltr\u00e9 de Moscou\u00a0?\u201d\u00a0: l\u2019Ukraine face \u00e0 ses \u00ab\u00a0tra\u00eetres\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-19T05:30:08+02:00","datePublished":"2022-07-19T05:30:08+02:00","dateModified":"2022-07-19T15:39:35+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Le limogeage de deux hauts responsables a rappel\u00e9 un sujet tabou depuis le d\u00e9but de la guerre\u00a0: la trahison. Mais qu\u2019est-ce exactement qu\u2019un tra\u00eetre\u00a0? Comment d\u00e9terminer qui est pass\u00e9 dans le camp de l\u2019ennemi\u00a0? Et pourquoi\u00a0?","author":[{"@type":"Person","name":"Florence Aubenas"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/296/0/3543/1771/1342/671/60/0/d619cb7_1658172089091-villages-gratacap-0015.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/19/19-17">
<filnamedate="20220719"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220719"><AAMMJJHH="2022071919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ Au Royaume-Uni, l’agence météorologique nationale a émis la toute première alerte « rouge pour chaleur extrême » de l’histoire du pays. En Espagne et au Portugal, les incendies provoquent des morts, la Belgique et les Pays-Bas vont découvrir des chaleurs inédites.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤       Culture « Bru(i)t », sur Brut : les extraordinaires pouvoirs des sons                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Black Bird », « The Girl from Plainville, » « Queer as Folk » : les séries télé à voir cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Aubais, retour à la case départ pour les vétérans de l’art Claude Viallat et Patrick Saytour                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Planète       Climat             Canicule : l’Europe occidentale dans la fournaise      Au Royaume-Uni, l’agence météorologique nationale a émis la toute première alerte « rouge pour chaleur extrême » de l’histoire du pays. En Espagne et au Portugal, les incendies provoquent des morts, la Belgique et les Pays-Bas vont découvrir des chaleurs inédites.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 04h15, mis à jour à 07h34    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Un officier de police donne de l’eau à un soldat britannique, devant Buckingham Palace, à Londres, le 18 juillet 2022.  MATT DUNHAM / AP                 C’est une question d’urgence nationale. Jamais dans son histoire l’Agence de sécurité sanitaire britannique n’avait émis une alerte de niveau 4. C’est une mise en garde alarmante contre les risques que la chaleur fait peser même sur les personnes jeunes et/ou en bonne santé. Au Royaume-Uni, 38,1 °C ont été relevés lundi 18 juillet dans l’est de l’Angleterre, température la plus élevée cette année, la troisième jamais enregistrée. Mardi le thermomètre va encore franchir un nouveau cap.            « Le réchauffement climatique est vraiment là. Il faut agir face à ce phénomène… et aussi apprendre à vivre avec », commentait Gary Evans, retraité de 68 ans dans la station balnéaire de Tankerton, dans le sud-est du pays. Les températures les plus élevées en Grande-Bretagne sont attendues pour mardi et pourraient dépasser le seuil de 40 °C, une première dans le pays. Le record britannique remonte au 25 juillet 2019, avec 38,7 degrés relevés à Cambridge, dans l’est de l’Angleterre. « Plus chaud que le Sahara », titrait lundi le tabloïd The Sun.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Angleterre redoute une vague de chaleur historique                   Certaines écoles resteront fermées, tandis que d’importantes perturbations sont attendues dans les transports. Le trafic à l’aéroport londonien de Luton a été suspendu en raison d’un « défaut de surface » sur la piste à cause de la chaleur. Sur le rail, plusieurs compagnies ferroviaires ont appelé la population à ne pas voyager mardi, le réseau ferré britannique n’étant pas conçu pour de telles chaleurs.              Le gouvernement a été accusé dimanche de négliger la situation, après que le premier ministre démissionnaire, Boris Johnson, a raté une réunion de crise sur le sujet à Downing Street.            Incendies dans la péninsule ibérique            L’Espagne est, quant à elle, en proie à une suffocante vague de chaleur depuis plus d’une semaine qui a provoqué de nombreux incendies, ravageant des dizaines de milliers d’hectares. Lundi, la quasi-totalité du pays restait en alerte « risque extrême » d’incendie, le plus élevé.  « Le changement climatique tue des personnes (…) mais aussi notre écosystème, notre biodiversité », a réagi lundi le président du gouvernement, Pedro Sanchez. Les incendies qui font rage ont provoqué la mort d’un berger dans le nord-ouest de l’Espagne, un deuxième décès après celui d’un pompier dimanche dans la même zone.                           Un pompier espagnol tente de contenir l’incendie aux abords du village de Tabara, près de Zamora, dans le nord du pays, le 18 juillet 2022.  MIGUEL RIOPA / AFP                 Après avoir battu son record de température pour un mois de juillet, jeudi, avec 47 °C relevés dans le nord du pays, le Portugal devrait connaître une journée bien plus fraîche, mettant un terme à une semaine de canicule. Dans le centre et le nord du pays, quelque 800 pompiers luttaient encore lundi contre quatre incendies. Selon la protection civile, les feux de forêt ont fait en dix jours quatre morts, cinq blessés graves et ont entraîné l’évacuation de 960 personnes. Un couple de septuagénaires a été retrouvé mort dans sa voiture carbonisée, a annoncé lundi le maire de Murca (nord).                             Lire aussi :  Grèce, Espagne, Royaume-Uni, Portugal : une bonne partie de l’Europe subit la vague de chaleur                   Près de 44 000 hectares ont brûlé depuis le début de l’année, selon l’Institut pour la conservation de la nature et des forêts, plus qu’en 2017, où les incendies avaient fait une centaine de morts.            Au nord aussi la canicule sévit            Les Pays-Bas ont enregistré lundi leur jour le plus chaud de l’année jusqu’ici, la température ayant atteint 35,4 °C dans la ville de Westdorpe (sud-ouest). Mardi, les températures pourraient atteindre 39 °C dans le sud et le centre des Pays-Bas.              La Belgique redoute aussi des records de chaleur mardi, le thermomètre pouvant grimper par endroits jusqu’à 40 °C, selon l’Institut royal de météorologie (IRM). Des horaires ont été aménagés pour certains métiers exposés à la chaleur.            Environ la moitié du territoire de l’UE est actuellement confrontée à un risque de sécheresse à cause de l’absence prolongée de précipitations, qui expose des pays comme France, la Roumanie, l’Espagne, le Portugal et l’Italie à une probable baisse de rendement des cultures, selon la Commission européenne.            La multiplication des phénomènes météorologiques extrêmes est une conséquence directe du réchauffement climatique, selon les scientifiques, les émissions de gaz à effet de serre augmentant à la fois leur intensité, leur durée et leurs fréquences.                                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 20 juillet   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/07/19/canicule-l-europe-occidentale-dans-la-fournaise_6135276_3244.html"},"headline":"Canicule\u00a0: l\u2019Europe occidentale dans la\u00a0fournaise","dateCreated":"2022-07-19T04:15:14+02:00","datePublished":"2022-07-19T04:15:14+02:00","dateModified":"2022-07-19T07:34:26+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Climat"],"keywords":["International","Europe","Plan\u00e8te","Climat"],"description":"Au Royaume-Uni, l\u2019agence m\u00e9t\u00e9orologique nationale a \u00e9mis la toute premi\u00e8re alerte \u00ab\u00a0rouge pour chaleur extr\u00eame\u00a0\u00bb de l\u2019histoire du pays. En Espagne et au Portugal, les incendies provoquent des morts, la Belgique et les Pays-Bas vont d\u00e9couvrir des chaleurs in\u00e9dites.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/72/0/3489/1744/1342/671/60/0/877d0f6_0290f68c054b48fc9ac8c4d8fa2dd2ac-0290f68c054b48fc9ac8c4d8fa2dd2ac-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Climat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/climat/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/19/19-18">
<filnamedate="20220719"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220719"><AAMMJJHH="2022071919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ Après le mois de juin le plus chaud depuis plus de soixante ans, 84 villes ont lancé mi-juillet des alertes rouges à la canicule, pour des températures dépassant les 40 °C.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤       Culture « Bru(i)t », sur Brut : les extraordinaires pouvoirs des sons                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Black Bird », « The Girl from Plainville, » « Queer as Folk » : les séries télé à voir cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Aubais, retour à la case départ pour les vétérans de l’art Claude Viallat et Patrick Saytour                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Planète       Chine             En Chine aussi, la température bat des records      Après le mois de juin le plus chaud depuis plus de soixante ans, 84 villes ont lancé mi-juillet des alertes rouges à la canicule, pour des températures dépassant les 40 °C.          Par Simon Leplâtre         Publié aujourd’hui à 03h17, mis à jour à 03h17    Temps de Lecture 3 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Dans une rue de Shanghaï, le 13 juillet 2022.  ALY SONG / REUTERS               L’expérience est cruelle, mais instructive : un homme mesure la température au sol, 65 °C sur le pavé chauffé par le soleil, puis y dépose une fourmi. Il compte, « yi, er, san » : à la troisième seconde, la fourmi se recroqueville et meurt. La vidéo, prise à Dayang, dans la province du Jiangsu, au nord de Shanghaï, a circulé sur les réseaux sociaux chinois, le 14 juillet. Depuis une semaine, la Chine fait face à une vague de chaleur exceptionnelle.          A travers le pays, 84 villes ont lancé des alertes rouges à la canicule, pour des températures dépassant les 40 °C. A Shanghaï, le mercure est monté à 40,9 °C à l’ombre le 13 juillet, égalant un record établi en 2017. Le même jour, à Chongqing, dans le centre, il atteignait 41,3 °C. Si le pays, habitué aux fortes chaleurs l’été, est généralement bien équipé en climatisation, cette vague de chaleur entraîne une hausse de la consommation d’énergie, au point que les autorités de plusieurs provinces ont pris des mesures de rationnement pour préserver le réseau électrique. Des récoltes sont aussi en danger, poussant déjà le prix de certaines denrées à la hausse.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Face à l’urgence climatique, une réponse politique pas encore à la hauteur                 La canicule de ces derniers jours n’est pas un phénomène isolé : le mois de juin était déjà le plus chaud qu’ait connu la Chine depuis 1961. En juillet, plusieurs décès ont été rapportés par les médias chinois, à Xi’an et dans les provinces du Sichuan et du Zhejiang. Après un bref répit ce week-end, le thermomètre devrait de nouveau s’affoler dès mercredi 20 juillet dans les provinces du Jiangxi, du Zhejiang et du Fujian notamment, avec des températures situées entre 39 et 42 °C, a annoncé l’Administration météorologique de Chine.          « Rester couché »          Traditionnellement, l’été en Chine est marqué par les « sanfu », trois périodes d’une dizaine de jours marqué par des températures élevées et une forte humidité, où il faut « rester couché », entre mi-juillet et mi-août. Cette année, ces fortes chaleurs devraient durer plus longtemps – jusqu’au 24 août, estime l’administration de la météo – seulement être interrompues par les fortes pluies qui frappent le pays tous les étés. Soit environ quarante jours à « rester couché »…            Mais tout le monde n’a pas cette possibilité. Des dizaines de villes touchées par des foyers de Covid-19 continuent de tester régulièrement leur population tout entière. Dans la touffeur de Shanghaï et du bassin du fleuve Yangzi, les habitants se plaignent de cuire dans les files d’attente qui mènent aux centres de tests. La tâche est encore plus pénible pour le personnel de santé, chargé d’effectuer les prélèvements, qui étouffe sous la combinaison intégrale obligatoire.        Il vous reste 43.82% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/07/19/en-chine-aussi-la-temperature-bat-des-records_6135275_3244.html"},"headline":"En Chine aussi, la temp\u00e9rature bat des records","dateCreated":"2022-07-19T03:17:11+02:00","datePublished":"2022-07-19T03:17:11+02:00","dateModified":"2022-07-19T03:17:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Chine"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Chine","Climat","Plan\u00e8te"],"description":"Apr\u00e8s le mois de juin le plus chaud depuis plus de soixante\u00a0ans, 84 villes ont lanc\u00e9 mi-juillet des alertes rouges \u00e0 la canicule, pour des temp\u00e9ratures d\u00e9passant les 40\u00a0\u00b0C.","author":[{"@type":"Person","name":"Simon Lepl\u00e2tre"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/3a544f9_gggaly08-china-weather-0713-1a.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Chine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/chine/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/19/19-19">
<filnamedate="20220719"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220719"><AAMMJJHH="2022071919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ Les dirigeants européens s’inquiètent de voir une hostilité aux sanctions occidentales contre Moscou progresser dans l’opinion publique, alors que les prix des carburants, du gaz et de l’électricité flambent en Europe.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤                    Ce qu’il faut savoir ce mardi matin à 00 h 35         Ce qu’il faut savoir lundi 18 juillet à 6 heures                    Le contexte       Live  animé par Alexandre Priam      Image de couverture :  Une femme devant son habitation, détruite par un bombardement russe dans la ville de Tortsk, dans la région de Donetsk, dans l’est de l’Ukraine. Le 18 juillet 2022.   ANATOLII STEPANOV / AFP          Six personnes ont été tuées lors d’un bombardement lundi 18 juillet sur Toretsk, dans l’est de l’Ukraine. Selon des responsables locaux, un obus a frappé un immeuble d’habitation à Toretsk, une ville d’environ 30.000 habitants dans la région de Donetsk, l’une des deux provinces du Donbass que Moscou cherche à conquérir en totalité.Le sud de l’Ukraine a été bombardé, dans la nuit de dimanche à lundi. Le maire de Mykolaïv, Oleksandr Senkevich, a écrit sur Telegram : « Encore un bombardement massif de Mykolaïv. On entend de puissantes explosions. Environ dix ont été entendues jusqu’à présent. »Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a publié dimanche 17 juillet au soir des décrets limogeant le chef de la puissante agence ukrainienne de sécurité intérieure, le SBU, ainsi que le procureur général. Dans un message posté sur Telegram, M. Zelensky explique avoir écarté les hauts responsables en raison de la collaboration avec la Russie de nombreux membres de leurs agences.Dans le Donbass, dans l’est de l’Ukraine, les forces russes sont « probablement en train de sortir de la pause opérationnelle » qu’elles avaient décrétée il y a huit jours pour se régénérer, affirme l’Institut américain pour l’étude de la guerre (ISW). Les troupes de Moscou ont mené « une série d’assauts terrestres », « encore à petite échelle » et « largement infructueux » dans l’oblast de Donetsk, au nord-ouest de Sloviansk, au sud-est de Bakhmout, et au sud-ouest de la ville de Donetsk, énumère-t-il.Les offensives russes dans le Donbass restent « réduites », confirme le ministère de la défense britannique, les combats se concentrant sur Siversk et Bakhmout. Depuis qu’elles ont abandonné, au début de juillet, Lyssytchansk, les troupes ukrainiennes ont « raccourci » leur ligne de défense, ce qui leur permet de « concentrer » leurs forces « contre des attaques russes réduites et a contribué à réduire l’élan de la Russie », constate le ministère de la défense britannique.Il n’existe aucun bilan global des victimes civiles du conflit. L’ONU a recensé près de 5 000 morts confirmés, dont plus de 300 enfants, mais reconnaît que leur nombre véritable est sans doute largement supérieur. Pour la seule ville de Marioupol, dans le Sud-Est, tombée en mai au terme d’un terrible siège, les autorités ukrainiennes évoquaient quelque 20 000 morts. Sur le plan militaire, des sources de sécurité occidentales évoquent désormais entre 15 000 et 20 000 soldats russes tués. Kiev a fait état d’au moins 10 000 morts dans ses troupes. Aucune statistique indépendante n’est disponible.Plus de six millions d’Ukrainiens sont déplacés à l’intérieur de leur pays, selon l’Organisation internationale pour les migrations (OIM) et le Haut-Commissariat aux réfugiés de l’ONU (HCR). Ils s’ajoutent aux quelque 5,5 millions d’Ukrainiens enregistrés en tant que réfugiés dans d’autres Etats européens depuis le début de l’invasion.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Factuel. La Corée du Nord reconnaît l’indépendance des territoires prorusses de l’est de l’Ukraine         Tribune. « Le patrimoine urbain de l’Ukraine est gravement mis en danger par le retour de la guerre totale »         Reportage. Dans la ville d’Hostomel, sur les traces des « loups » tchétchènes         Tribune. Robert Bell, professeur de management : « L’UE pourrait produire suffisamment de biométhane pour remplacer le gaz russe »         Décryptage. Le grand rabbin de Moscou sonne l’alarme         Reportage. Au Festival de journalisme de Couthures : la guerre, un sujet trop sérieux pour les seuls journalistes ?         Podcast. Poutine contre l’Occident : qui gagnera la longue guerre des nerfs ?         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                          Ce qu’il faut savoir ce mardi matin à 00 h 35         Ce qu’il faut savoir lundi 18 juillet à 6 heures                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-prepare-plus-de-sanctions-contre-moscou-alors-qu-un-bombardement-fait-6-morts-dans-l-est_6135160_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-prepare-plus-de-sanctions-contre-moscou-alors-qu-un-bombardement-fait-6-morts-dans-l-est_6135160_3210.html","coverageStartTime":"2022-07-18T22:32:50+00:00","coverageEndTime":"2022-07-19T10:32:50+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019UE pr\u00e9pare plus de sanctions contre Moscou, alors qu\u2019un bombardement...","description":"Les dirigeants europ\u00e9ens s\u2019inqui\u00e8tent de voir une hostilit\u00e9 aux sanctions occidentales contre Moscou progresser dans l\u2019opinion publique, alors que les prix des carburants, du gaz et de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 flambent en Europe.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Alexandre Priam"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : l’UE prépare plus de sanctions contre Moscou, alors qu’un bombardement fait six morts dans l’Est","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Les dirigeants europ\u00e9ens s\u2019inqui\u00e8tent de voir une hostilit\u00e9 aux sanctions occidentales contre Moscou progresser dans l\u2019opinion publique, alors que les prix des carburants, du gaz et de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 flambent en Europe.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/0/0/3500/2373/1342/909/3/0/d9086ea_5729031-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Alexandre Priam"
,"startDate":"2022-07-18T22:32:50+00:00"
,"endDate":"2022-07-19T10:32:50+00:00"
        ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/154/0/3500/1750/1342/671/60/0/d9086ea_5729031-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Merci d\u2019avoir suivi ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-07-19T03:58:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-prepare-plus-de-sanctions-contre-moscou-alors-qu-un-bombardement-fait-6-morts-dans-l-est_6135160_3210.html#584184","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-prepare-plus-de-sanctions-contre-moscou-alors-qu-un-bombardement-fait-6-morts-dans-l-est_6135160_3210.html","datePublished":"2022-07-18T23:00:02+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  La Cor\u00e9e du Nord reconna\u00eet l\u2019ind\u00e9pendance des territoires prorusses de l\u2019est de l\u2019Ukraine                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/154/0/3500/1750/1342/671/60/0/d9086ea_5729031-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019UE pr\u00e9pare plus de sanctions contre Moscou, alors qu\u2019un bombardement...","dateModified":"2022-07-18T23:00:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-prepare-plus-de-sanctions-contre-moscou-alors-qu-un-bombardement-fait-6-morts-dans-l-est_6135160_3210.html#584180","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-prepare-plus-de-sanctions-contre-moscou-alors-qu-un-bombardement-fait-6-morts-dans-l-est_6135160_3210.html","datePublished":"2022-07-18T22:45:03+00:00","articleBody":"           Une femme devant son habitation, d\u00e9truite par un bombardement russe dans la ville de Tortsk, dans la r\u00e9gion de Donetsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine. Le 18 juillet 2022. ANATOLII STEPANOV \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/d9086ea_5729031-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019UE pr\u00e9pare plus de sanctions contre Moscou, alors qu\u2019un bombardement...","dateModified":"2022-07-18T22:45:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-prepare-plus-de-sanctions-contre-moscou-alors-qu-un-bombardement-fait-6-morts-dans-l-est_6135160_3210.html#584178","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-prepare-plus-de-sanctions-contre-moscou-alors-qu-un-bombardement-fait-6-morts-dans-l-est_6135160_3210.html","datePublished":"2022-07-18T22:35:01+00:00","articleBody":"      Six personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es lors d\u2019un bombardement lundi 18\u00a0juillet sur Toretsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine. Selon des responsables locaux, un obus a frapp\u00e9 un immeuble d\u2019habitation \u00e0 Toretsk, une ville d\u2019environ 30\u00a0000 habitants dans la r\u00e9gion de Donetsk, l\u2019une des deux provinces du Donbass que Moscou cherche \u00e0 conqu\u00e9rir en totalit\u00e9.          Le sud de l\u2019Ukraine a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9, dans la nuit de dimanche \u00e0 lundi. Le maire de Mykola\u00efv, Oleksandr Senkevich, a \u00e9crit sur Telegram\u00a0: \u00ab\u00a0Encore un bombardement massif de Mykola\u00efv. On entend de puissantes explosions. Environ dix ont \u00e9t\u00e9 entendues jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent.\u00a0\u00bb          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a publi\u00e9 dimanche 17\u00a0juillet au soir des d\u00e9crets limogeant le chef de la puissante agence ukrainienne de s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure, le SBU, ainsi que le procureur g\u00e9n\u00e9ral. Dans un message post\u00e9 sur Telegram, M.\u00a0Zelensky explique avoir \u00e9cart\u00e9 les hauts responsables en raison de la collaboration avec la Russie de nombreux membres de leurs agences.          Dans le Donbass, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, les forces russes sont \u00ab\u00a0probablement en train de sortir de la pause op\u00e9rationnelle\u00a0\u00bb qu\u2019elles avaient d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e il y a huit jours pour se r\u00e9g\u00e9n\u00e9rer, affirme l\u2019Institut am\u00e9ricain pour l\u2019\u00e9tude de la guerre (ISW). Les troupes de Moscou ont men\u00e9 \u00ab\u00a0une s\u00e9rie d\u2019assauts terrestres\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0encore \u00e0 petite \u00e9chelle\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0largement infructueux\u00a0\u00bb dans l\u2019oblast de Donetsk, au nord-ouest de Sloviansk, au sud-est de Bakhmout, et au sud-ouest de la ville de Donetsk, \u00e9num\u00e8re-t-il.          Les offensives russes dans le Donbass restent \u00ab\u00a0r\u00e9duites\u00a0\u00bb, confirme le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique, les combats se concentrant sur Siversk et Bakhmout. Depuis qu\u2019elles ont abandonn\u00e9, au d\u00e9but de juillet, Lyssytchansk, les troupes ukrainiennes ont \u00ab\u00a0raccourci\u00a0\u00bb leur ligne de d\u00e9fense, ce qui leur permet de \u00ab\u00a0concentrer\u00a0\u00bb leurs forces \u00ab\u00a0contre des attaques russes r\u00e9duites et a contribu\u00e9 \u00e0 r\u00e9duire l\u2019\u00e9lan de la Russie\u00a0\u00bb, constate le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique.          Il n\u2019existe aucun bilan global des victimes civiles du conflit. L\u2019ONU a recens\u00e9 pr\u00e8s de 5\u00a0000 morts confirm\u00e9s, dont plus de 300 enfants, mais reconna\u00eet que leur nombre v\u00e9ritable est sans doute largement sup\u00e9rieur. Pour la seule ville de Marioupol, dans le Sud-Est, tomb\u00e9e en mai au terme d\u2019un terrible si\u00e8ge, les autorit\u00e9s ukrainiennes \u00e9voquaient quelque 20\u00a0000 morts. Sur le plan militaire, des sources de s\u00e9curit\u00e9 occidentales \u00e9voquent d\u00e9sormais entre 15\u00a0000\u00a0et 20\u00a0000 soldats russes tu\u00e9s. Kiev a fait \u00e9tat d\u2019au moins 10\u00a0000 morts dans ses troupes. Aucune statistique ind\u00e9pendante n\u2019est disponible.          Plus de six millions d\u2019Ukrainiens sont d\u00e9plac\u00e9s \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de leur pays, selon l\u2019Organisation internationale pour les migrations (OIM) et le Haut-Commissariat aux r\u00e9fugi\u00e9s de l\u2019ONU (HCR). Ils s\u2019ajoutent aux quelque 5,5\u00a0millions d\u2019Ukrainiens enregistr\u00e9s en tant que r\u00e9fugi\u00e9s dans d\u2019autres Etats europ\u00e9ens depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/154/0/3500/1750/1342/671/60/0/d9086ea_5729031-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce mardi matin \u00e0 00\u00a0h\u00a035","dateModified":"2022-07-18T22:35:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-prepare-plus-de-sanctions-contre-moscou-alors-qu-un-bombardement-fait-6-morts-dans-l-est_6135160_3210.html#584120","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-prepare-plus-de-sanctions-contre-moscou-alors-qu-un-bombardement-fait-6-morts-dans-l-est_6135160_3210.html","datePublished":"2022-07-18T21:25:06+00:00","articleBody":"     Avec la r\u00e9allocation massive de ressources li\u00e9e \u00e0 la guerre en Ukraine, les financements internationaux consacr\u00e9s au Soudan du Sud se r\u00e9duisent comme peau de chagrin. D\u00e9but juillet, l\u2019ONU alertait sur le fait que seulement 27 % des 1,7 milliard de dollars requis pour fournir \u00ab\u00a0une assistance vitale\u00a0\u00bb \u00e0 pr\u00e8s de 7 millions de Sud-Soudanais avaient \u00e9t\u00e9 lev\u00e9s.                    Lire aussi :  Au Soudan du Sud, l\u2019inqui\u00e9tude monte face au d\u00e9clin de l\u2019aide internationale li\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/154/0/3500/1750/1342/671/60/0/d9086ea_5729031-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au Soudan du Sud, l\u2019inqui\u00e9tude monte face au d\u00e9clin de l\u2019aide internationale li\u00e9 \u00e0 la guerre en Uk...","dateModified":"2022-07-18T21:25:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-prepare-plus-de-sanctions-contre-moscou-alors-qu-un-bombardement-fait-6-morts-dans-l-est_6135160_3210.html#584054","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-prepare-plus-de-sanctions-contre-moscou-alors-qu-un-bombardement-fait-6-morts-dans-l-est_6135160_3210.html","datePublished":"2022-07-18T21:04:04+00:00","articleBody":"     A Bruxelles, les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res de l\u2019UE \u00e9taient r\u00e9unis lundi et ils ont r\u00e9affirm\u00e9 leur volont\u00e9 d\u2019accro\u00eetre la pression sur Moscou avec de nouvelles mesures, dont un embargo sur les achats d\u2019or de la Russie, malgr\u00e9 la menace d\u2019une rupture des livraisons de gaz russe.          Le premier ministre hongrois Viktor Orban avait estim\u00e9 vendredi que les sanctions europ\u00e9ennes impos\u00e9es \u00e0 la Russie \u00e9taient \u00ab\u00a0une erreur\u00a0\u00bb, car elles n\u2019ont \u00ab\u00a0pas atteint leur but\u00a0\u00bb et asphyxient l\u2019\u00e9conomie europ\u00e9enne.          Vladimir Poutine a reconnu lundi de son c\u00f4t\u00e9 les graves difficult\u00e9s pos\u00e9es par le \u00ab\u00a0blocage\u00a0\u00bb d\u2019acc\u00e8s \u00ab\u00a0presque total\u00a0\u00bb de la Russie \u00e0 de hautes technologies occidentales dont elle est d\u00e9pendante\u00a0: \u00ab\u00a0(...) nous allons chercher intensivement et intelligemment de nouvelles solutions\u00a0\u00bb, a-t-il dit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/154/0/3500/1750/1342/671/60/0/d9086ea_5729031-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019UE pr\u00e9pare plus de sanctions contre Moscou","dateModified":"2022-07-18T21:07:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-prepare-plus-de-sanctions-contre-moscou-alors-qu-un-bombardement-fait-6-morts-dans-l-est_6135160_3210.html#583569","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-prepare-plus-de-sanctions-contre-moscou-alors-qu-un-bombardement-fait-6-morts-dans-l-est_6135160_3210.html","datePublished":"2022-07-18T18:43:10+00:00","articleBody":"     La cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision d\u2019opposition Dojd, qui avait suspendu ses activit\u00e9s apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9e en Russie, a repris lundi sa diffusion depuis l\u2019\u00e9tranger, o\u00f9 sa r\u00e9daction a fui la r\u00e9pression exacerb\u00e9e \u00e0 la suite de l\u2019offensive en Ukraine. Sur sa cha\u00eene Youtube, le m\u00e9dia a diffus\u00e9 \u00e0 partir de 17\u00a0heures GMT (19\u00a0heures \u00e0 Paris) une \u00e9mission d\u2019information pr\u00e9sent\u00e9e par son r\u00e9dacteur en chef et pr\u00e9sentateur vedette, Tikhon Dziadko. Dans un communiqu\u00e9, Dojd a indiqu\u00e9 avoir ouvert une nouvelle r\u00e9daction en Lettonie et avoir re\u00e7u une licence de diffusion dans l\u2019Union europ\u00e9enne. Elle pr\u00e9cise qu\u2019elle disposera de studios \u00e0 Riga, Amsterdam, Tbilissi et Paris. Le m\u00e9dia affirme qu\u2019il reprendra progressivement sa diffusion en acc\u00e8s libre sur les r\u00e9seaux sociaux, sur Youtube et sur les r\u00e9seaux de t\u00e9l\u00e9vision.          Le 3\u00a0mars, dans les premiers jours de l\u2019attaque russe en Ukraine, Dojd avait choisi de suspendre son travail apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9e par le r\u00e9gulateur des t\u00e9l\u00e9coms du pays, qui lui reprochait sa couverture critique du conflit. Les autorit\u00e9s russes ont ensuite adopt\u00e9 une l\u00e9gislation qui punit jusqu\u2019\u00e0 quinze\u00a0ans de prison la diffusion \u00ab\u00a0d\u2019informations mensong\u00e8res\u00a0\u00bb sur l\u2019arm\u00e9e russe. Plusieurs opposants et journalistes ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 poursuivis pour ce motif apr\u00e8s avoir d\u00e9nonc\u00e9 l\u2019offensive en Ukraine. Parall\u00e8lement, les sites Internet de dizaines d\u2019autres m\u00e9dias ind\u00e9pendants ont \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9s en Russie et de nombreux journalistes ont choisi l\u2019exil pour \u00e9viter des poursuites.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/154/0/3500/1750/1342/671/60/0/d9086ea_5729031-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision d\u2019opposition russe Dojd reprend son activit\u00e9 depuis l\u2019\u00e9tranger","dateModified":"2022-07-18T19:35:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-prepare-plus-de-sanctions-contre-moscou-alors-qu-un-bombardement-fait-6-morts-dans-l-est_6135160_3210.html#583510","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-prepare-plus-de-sanctions-contre-moscou-alors-qu-un-bombardement-fait-6-morts-dans-l-est_6135160_3210.html","datePublished":"2022-07-18T18:24:35+00:00","articleBody":"     Le chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Josep Borrell, a appel\u00e9 les Europ\u00e9ens \u00e0 poursuivre les sanctions contre Moscou et \u00e0 \u00ab\u00a0tenir le coup\u00a0\u00bb face \u00e0 la flamb\u00e9e des prix de l\u2019\u00e9nergie et de l\u2019alimentation, cons\u00e9quences de la guerre en Ukraine. \u00ab\u00a0C\u2019est un test de r\u00e9sistance pour nos soci\u00e9t\u00e9s\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019issue d\u2019une r\u00e9union des ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res de l\u2019Union europ\u00e9enne \u00e0 Bruxelles.          \u00ab\u00a0Je suis s\u00fbr que [le pr\u00e9sident russe Vladimir] Poutine compte sur la fatigue des d\u00e9mocraties. Je suis s\u00fbr qu\u2019il croit que les d\u00e9mocraties sont faibles. Les soci\u00e9t\u00e9s europ\u00e9ennes ne peuvent pas se permettre d\u2019\u00eatre fatigu\u00e9es\u00a0\u00bb, a-t-il dit.          Les dirigeants europ\u00e9ens s\u2019inqui\u00e8tent de voir progresser, dans l\u2019opinion publique, l\u2019hostilit\u00e9 envers les sanctions occidentales contre Moscou alors que les prix des carburants, du gaz et de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 flambent en Europe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/154/0/3500/1750/1342/671/60/0/d9086ea_5729031-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Josep Borrell appelle les Europ\u00e9ens \u00e0 \u00ab\u00a0tenir le coup\u00a0\u00bb face aux cons\u00e9quences de la guerre","dateModified":"2022-07-18T18:30:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-prepare-plus-de-sanctions-contre-moscou-alors-qu-un-bombardement-fait-6-morts-dans-l-est_6135160_3210.html#583017","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-prepare-plus-de-sanctions-contre-moscou-alors-qu-un-bombardement-fait-6-morts-dans-l-est_6135160_3210.html","datePublished":"2022-07-18T16:30:01+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, a de nouveau menac\u00e9 lundi de \u00ab\u00a0geler\u00a0\u00bb l\u2019adh\u00e9sion de la Su\u00e8de et de la Finlande \u00e0 l\u2019OTAN, \u00e0 la veille d\u2019un sommet tripartite avec la Russie et l\u2019Iran \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran.          Lors du sommet de l\u2019OTAN fin juin \u00e0 Madrid, M. Erdogan avait somm\u00e9 les deux pays nordiques de \u00ab\u00a0prendre leur part\u00a0\u00bb dans la lutte contre le terrorisme, dont il accuse les organisations kurdes pr\u00e9sentes dans le nord de la Syrie, sous peine de revenir sur l\u2019accord d\u2019\u00e9largissement de l\u2019Alliance atlantique.          \u00ab\u00a0Nous avons adopt\u00e9 une attitude extr\u00eamement claire pour la poursuite de l\u2019\u00e9largissement de l\u2019OTAN (\u2026). Je veux rappeler une nouvelle fois que nous g\u00e8lerons le processus si ces pays ne prennent pas les mesures n\u00e9cessaires pour remplir nos conditions\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Erdogan devant la presse \u00e0 l\u2019issue d\u2019une r\u00e9union de son gouvernement. \u00ab\u00a0Nous constatons particuli\u00e8rement que la Su\u00e8de ne renvoie pas une bonne image \u00e0 ce sujet\u00a0\u00bb, a-t-il accus\u00e9.          M. Erdogan doit embarquer lundi soir pour T\u00e9h\u00e9ran o\u00f9 il s\u2019entretiendra mardi avec les pr\u00e9sidents russe, Vladimir Poutine, et iranien, Ebrahim Ra\u00efssi, dont il esp\u00e8re obtenir le feu vert pour une intervention arm\u00e9e dans le nord-ouest de la Syrie.                    Lire aussi :  L\u2019OTAN face au chantage turc                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/154/0/3500/1750/1342/671/60/0/d9086ea_5729031-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Recep Tayyip Erdogan menace \u00e0 nouveau de \u00ab\u00a0geler\u00a0\u00bb l\u2019adh\u00e9sion de la Su\u00e8de et de la Finlande \u00e0 l\u2019OT...","dateModified":"2022-07-18T16:45:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-prepare-plus-de-sanctions-contre-moscou-alors-qu-un-bombardement-fait-6-morts-dans-l-est_6135160_3210.html#583001","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-prepare-plus-de-sanctions-contre-moscou-alors-qu-un-bombardement-fait-6-morts-dans-l-est_6135160_3210.html","datePublished":"2022-07-18T16:04:05+00:00","articleBody":"     Les bless\u00e9s ukrainiens ne seront pas soign\u00e9s en Suisse, le gouvernement n\u2019ayant pas donn\u00e9 suite \u00e0 une demande de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN) pour \u00e9viter de se mettre en porte-\u00e0-faux avec le principe de neutralit\u00e9, a confirm\u00e9 lundi le d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res (DFAE), contact\u00e9 par l\u2019Agence France-Presse (AFP).          \u00ab\u00a0La Suisse, par son aide et son engagement humanitaire, apporte en principe un soutien de meilleure qualit\u00e9 et plus efficace sur place que si les patients \u00e9taient accueillis en Suisse\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le DFAE.          Le minist\u00e8re souligne que l\u2019accueil de combattants ukrainiens serait probl\u00e9matique pour la neutralit\u00e9 du pays, pierre angulaire de sa politique \u00e9trang\u00e8re depuis plus de deux si\u00e8cles. Selon l\u2019article\u00a037 de la convention de Gen\u00e8ve de 1949, les bless\u00e9s et malades \u00e9vacu\u00e9s d\u2019une zone de conflit doivent \u00eatre \u00ab\u00a0gard\u00e9s par l\u2019Etat neutre\u00a0\u00bb pour \u00ab\u00a0qu\u2019ils ne puissent pas de nouveau prendre part aux op\u00e9rations de guerre.\u00a0\u00bb          La demande, qui \u00e9manait d\u2019un organisme de l\u2019OTAN qui coordonne les \u00e9vacuations m\u00e9dicales hors d\u2019Ukraine, a \u00e9t\u00e9 bien accueillie par les cantons avant qu\u2019un avis d\u00e9favorable du DFAE, \u00e0 la mi-juin, y court, selon le quotidien suisse 24\u00a0heures. Apr\u00e8s une concertation \u00ab\u00a0dans l\u2019urgence\u00a0\u00bb de plusieurs minist\u00e8res, \u00ab\u00a0les mesures de pr\u00e9paration d\u00e9j\u00e0 prises en Suisse ont \u00e9t\u00e9 suspendues\u00a0\u00bb, confirme le DFAE.          Berne mise plut\u00f4t sur le soutien aux h\u00f4pitaux ukrainiens, explique le minist\u00e8re, qui rel\u00e8ve \u00e9galement la difficult\u00e9 de \u00ab\u00a0distinguer les patients civils et militaires\u00a0\u00bb parmi les combattants bless\u00e9s.           Les mesures concr\u00e8tes consistent \u00e0 soutenir les principaux h\u00f4pitaux de Lviv, Soumy et Tchernihiv dans la mise \u00e0 disposition d\u2019appareils de traitement, la formation de physioth\u00e9rapeutes et le renforcement g\u00e9n\u00e9ral de la r\u00e9\u00e9ducation dans le domaine de la sant\u00e9.           Entre soutien \u00e0 l\u2019Ukraine et sanctions \u00e9conomiques envers la Russie, l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie a mis en lumi\u00e8re les limites de la neutralit\u00e9 suisse \u2013 dans un pays par ailleurs impr\u00e9gn\u00e9 d\u2019une forte tradition humanitaire. Des difficult\u00e9s accentu\u00e9es, ces derni\u00e8res semaines, par le rapprochement notable avec l\u2019OTAN, mat\u00e9rialis\u00e9 par l\u2019accueil d\u2019une rencontre entre pays membres sur le sol suisse la semaine derni\u00e8re, une premi\u00e8re pour un pays ext\u00e9rieur \u00e0 l\u2019organisation.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/154/0/3500/1750/1342/671/60/0/d9086ea_5729031-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fid\u00e8le \u00e0 son principe de neutralit\u00e9, la Suisse n\u2019accueillera pas de bless\u00e9s de guerre ukrainiens","dateModified":"2022-07-18T16:27:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-prepare-plus-de-sanctions-contre-moscou-alors-qu-un-bombardement-fait-6-morts-dans-l-est_6135160_3210.html#583081","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-prepare-plus-de-sanctions-contre-moscou-alors-qu-un-bombardement-fait-6-morts-dans-l-est_6135160_3210.html","datePublished":"2022-07-18T15:46:22+00:00","articleBody":"    Le chef de la diplomatie europ\u00e9enne appelle les Europ\u00e9ens \u00e0 \u00ab\u00a0tenir le coup\u00a0\u00bb face aux cons\u00e9quences de la guerre         Le chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Josep Borrell, a appel\u00e9 lundi les Europ\u00e9ens \u00e0 \u00ab\u00a0tenir le coup\u00a0\u00bb face \u00e0 la flamb\u00e9e des prix de l\u2019\u00e9nergie et de l\u2019alimentation, cons\u00e9quences de la guerre en Ukraine.          \u00ab\u00a0C\u2019est une \u00e9preuve de r\u00e9sistance pour nos soci\u00e9t\u00e9s\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019issue d\u2019une r\u00e9union des ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res de l\u2019UE \u00e0 Bruxelles. \u00ab\u00a0Je suis s\u00fbr que [Vladimir] Poutine compte sur la fatigue des d\u00e9mocrates. Je suis s\u00fbr qu\u2019il croit que les d\u00e9mocraties sont faibles. Les soci\u00e9t\u00e9s europ\u00e9ennes ne peuvent pas se permettre d\u2019\u00eatre fatigu\u00e9es\u00a0\u00bb, a-t-il comment\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/154/0/3500/1750/1342/671/60/0/d9086ea_5729031-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019UE pr\u00e9pare plus de sanctions contre Moscou, alors qu\u2019un bombardement...","dateModified":"2022-07-18T15:51:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-prepare-plus-de-sanctions-contre-moscou-alors-qu-un-bombardement-fait-6-morts-dans-l-est_6135160_3210.html#582971","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-prepare-plus-de-sanctions-contre-moscou-alors-qu-un-bombardement-fait-6-morts-dans-l-est_6135160_3210.html","datePublished":"2022-07-18T15:25:09+00:00","articleBody":"     Diversifier les fournisseurs ne suffira pas\u00a0: l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) va devoir r\u00e9duire plus rapidement qu\u2019aujourd\u2019hui sa demande de gaz pour constituer ses stocks, si elle veut tenir l\u2019hiver sans gaz russe, a pr\u00e9venu lundi le directeur de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie (AIE), \u00ab\u00a0inquiet pour les mois qui viennent\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Il ne faut pas juste compter sur les ressources gazi\u00e8res non russes\u00a0: celles-ci ne vont tout simplement pas suffire en volume pour remplacer les livraisons de Russie\u00a0\u00bb, souligne Fatih Birol, dans un article publi\u00e9 par son organisation.           Et ce m\u00eame si l\u2019offre de la Norv\u00e8ge et de l\u2019Azerba\u00efdjan afflue au maximum de sa capacit\u00e9, m\u00eame si les livraisons d\u2019Afrique du Nord se rapprochent de leur niveau de l\u2019an dernier, et m\u00eame si la croissance des flux de gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9 (GNL) garde son rythme du premier semestre.           Moscou a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 \u00e0 fermer le robinet et les Europ\u00e9ens craignent une rupture totale des livraisons en r\u00e9action aux sanctions prises contre l\u2019invasion de l\u2019Ukraine. Pour Fatih Birol, c\u2019est \u00ab\u00a0une alerte rouge\u00a0\u00bb pour l\u2019UE. L\u2019\u00e9conomiste constate \u00ab\u00a0des progr\u00e8s\u00a0\u00bb pour s\u2019affranchir de la d\u00e9pendance, \u00ab\u00a0mais pas assez, surtout du c\u00f4t\u00e9 de la demande, pour \u00e9viter que l\u2019Europe ne se retrouve aujourd\u2019hui dans une situation incroyablement pr\u00e9caire\u00a0\u00bb.          Selon une analyse de l\u2019AIE, le continent devrait stocker dans les trois mois 12 milliards de m\u00e8tres cubes de gaz suppl\u00e9mentaires (de quoi remplir 130 m\u00e9thaniers de GNL) pour se mettre \u00e0 l\u2019abri avec des stocks remplis \u00e0 90 %.          L\u2019AIE pr\u00e9conise en urgence des mesures telles qu\u2019instaurer des syst\u00e8mes d\u2019ench\u00e8re pour la vente de gaz aux industriels, privil\u00e9gier temporairement d\u2019autres sources d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, y compris le charbon ou le p\u00e9trole, ou encore lisser les pics de consommation de gaz et d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 par le biais d\u2019une coordination europ\u00e9enne accrue. La demande \u00e9lectrique peut \u00eatre r\u00e9duite en fixant des normes dans le domaine de la climatisation par exemple, b\u00e2timents publics en t\u00eate, ajoute Fatih Birol.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/154/0/3500/1750/1342/671/60/0/d9086ea_5729031-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les efforts de l\u2019UE encore insuffisants pour tenir l\u2019hiver sans gaz russe, selon l\u2019AIE","dateModified":"2022-07-18T15:34:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-prepare-plus-de-sanctions-contre-moscou-alors-qu-un-bombardement-fait-6-morts-dans-l-est_6135160_3210.html#582757","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-prepare-plus-de-sanctions-contre-moscou-alors-qu-un-bombardement-fait-6-morts-dans-l-est_6135160_3210.html","datePublished":"2022-07-18T14:27:09+00:00","articleBody":"     Un tribunal de Moscou a condamn\u00e9 \u00e0 21\u00a0milliards de roubles (363\u00a0millions d\u2019euros) d\u2019amende le groupe am\u00e9ricain Google pour ne pas avoir supprim\u00e9 des contenus d\u00e9non\u00e7ant l\u2019offensive en Ukraine, a annonc\u00e9 le gendarme russe des t\u00e9l\u00e9coms, Roskomnadzor.          L\u2019agence pr\u00e9cise que la plate-forme de vid\u00e9os YouTube, propri\u00e9t\u00e9 de Google, n\u2019avait pas bloqu\u00e9 \u00ab\u00a0de fausses informations\u00a0\u00bb sur l\u2019offensive en Ukraine, ainsi que des contenus \u00ab\u00a0faisant la propagande de l\u2019extr\u00e9misme et du terrorisme\u00a0\u00bb ou \u00ab\u00a0appelant des individus mineurs \u00e0 participer \u00e0 des manifestations non autoris\u00e9es\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/154/0/3500/1750/1342/671/60/0/d9086ea_5729031-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La justice russe inflige 360\u00a0millions d\u2019euros d\u2019amende \u00e0 Google pour des contenus sur l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-07-18T14:34:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-prepare-plus-de-sanctions-contre-moscou-alors-qu-un-bombardement-fait-6-morts-dans-l-est_6135160_3210.html#582711","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-prepare-plus-de-sanctions-contre-moscou-alors-qu-un-bombardement-fait-6-morts-dans-l-est_6135160_3210.html","datePublished":"2022-07-18T13:24:08+00:00","articleBody":"     Les pr\u00e9sidents russe et turc parleront, mardi \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran, de m\u00e9canismes pour permettre les exportations de c\u00e9r\u00e9ales d\u2019Ukraine, bloqu\u00e9es dans ce pays par l\u2019offensive militaire russe, au risque de provoquer une crise alimentaire mondiale. \u00ab\u00a0Premi\u00e8rement, nous sommes pr\u00eats \u00e0 continuer le travail dans cette direction, deuxi\u00e8mement, cette th\u00e9matique va \u00eatre discut\u00e9e par les pr\u00e9sidents [Vladimir Poutine et Recep Tayyip Erdogan]\u00a0\u00bb, a fait savoir le conseiller diplomatique du Kremlin, Iouri Ouchakov, cit\u00e9 par les agences russes.          Par la suite, des n\u00e9gociations entre Moscou, Kiev, Ankara et l\u2019ONU devraient avoir lieu dans les jours \u00e0 venir en Turquie. \u00ab\u00a0Une r\u00e9union \u00e0 ce sujet [les c\u00e9r\u00e9ales] est probable cette semaine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre de la d\u00e9fense turc, Hulusi Akar, \u00e0 l\u2019issue d\u2019une r\u00e9union avec l\u2019\u00e9tat-major de l\u2019arm\u00e9e, en \u00e9num\u00e9rant les \u00ab\u00a0questions techniques\u00a0\u00bb qui restent \u00e0 pr\u00e9ciser\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019installation d\u2019un centre op\u00e9rationnel \u00e0 Istanbul, les contr\u00f4les conjoints aux sorties et entr\u00e9es des ports et la s\u00e9curisation de la navigation le long des couloirs.\u00a0\u00bb          Selon une source officielle ayant requis l\u2019anonymat, cette r\u00e9union pourrait se tenir \u00ab\u00a0mercredi ou jeudi\u00a0\u00bb, apr\u00e8s le sommet mardi en Iran des pr\u00e9sidents russe, iranien et turc. La cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision turque NTV affirme que les pourparlers auront lieu \u00e0 Istanbul.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/154/0/3500/1750/1342/671/60/0/d9086ea_5729031-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine et Recep Tayyip Erdogan parleront mardi des m\u00e9canismes pour exporter les c\u00e9r\u00e9ales ukra...","dateModified":"2022-07-18T14:33:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-prepare-plus-de-sanctions-contre-moscou-alors-qu-un-bombardement-fait-6-morts-dans-l-est_6135160_3210.html#582627","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-prepare-plus-de-sanctions-contre-moscou-alors-qu-un-bombardement-fait-6-morts-dans-l-est_6135160_3210.html","datePublished":"2022-07-18T13:00:08+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a appel\u00e9 \u00e0 surmonter les graves difficult\u00e9s dues aux sanctions privant la Russie des hautes technologies occidentales dont elle est tr\u00e8s d\u00e9pendante.          \u00ab\u00a0Ayant conscience des difficult\u00e9s colossales qui se trouvent face \u00e0 nous, nous allons chercher intensivement et intelligemment de nouvelles solutions\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 lors d\u2019une r\u00e9union retransmise \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision publique, relevant que son pays \u00e9tait face \u00e0 un blocage \u00ab\u00a0presque total\u00a0\u00bb de l\u2019acc\u00e8s aux technologies occidentales.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/154/0/3500/1750/1342/671/60/0/d9086ea_5729031-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Priv\u00e9e des hautes technologies occidentales, la Russie veut surmonter les \u00ab\u00a0difficult\u00e9s colossales\u00a0\u00bb q...","dateModified":"2022-07-18T13:06:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-prepare-plus-de-sanctions-contre-moscou-alors-qu-un-bombardement-fait-6-morts-dans-l-est_6135160_3210.html#582605","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-prepare-plus-de-sanctions-contre-moscou-alors-qu-un-bombardement-fait-6-morts-dans-l-est_6135160_3210.html","datePublished":"2022-07-18T12:38:44+00:00","articleBody":"     Le chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kuleba, a appel\u00e9 lundi ses homologues de l\u2019UE \u00e0 ne pas c\u00e9der \u00e0 Vladimir Poutine concernant les sanctions contre la Russie, car \u00ab\u00a0reculer et se plier \u00e0 ses exigences ne fonctionnera pas, c\u2019est un pi\u00e8ge\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Le v\u00e9ritable objectif de Poutine est la paup\u00e9risation de l\u2019Europe. Il veut retourner l\u2019opinion publique contre les gouvernements en place, dans l\u2019espoir de les remplacer par des forces radicales qui seraient plus favorables \u00e0 la Russie\u00a0\u00bb, a-t-il averti dans une adresse \u00e0 ses homologues r\u00e9unis \u00e0 Bruxelles.          Le premier ministre hongrois, Viktor Orban, avait critiqu\u00e9 vendredi les sanctions impos\u00e9es par l\u2019UE \u00e0 la Russie. Il avait d\u00e9nonc\u00e9 \u00ab\u00a0une erreur\u00a0\u00bb, affirmant que ces sanctions n\u2019avaient \u00ab\u00a0pas atteint leur but\u00a0\u00bb et asphyxiaient l\u2019\u00e9conomie europ\u00e9enne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/154/0/3500/1750/1342/671/60/0/d9086ea_5729031-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u00e9der sur les sanctions serait tomber dans le \u00ab\u00a0pi\u00e8ge\u00a0\u00bb de Poutine, avertit Kiev","dateModified":"2022-07-18T12:50:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-prepare-plus-de-sanctions-contre-moscou-alors-qu-un-bombardement-fait-6-morts-dans-l-est_6135160_3210.html#582596","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-prepare-plus-de-sanctions-contre-moscou-alors-qu-un-bombardement-fait-6-morts-dans-l-est_6135160_3210.html","datePublished":"2022-07-18T12:27:18+00:00","articleBody":"     La pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, a annonc\u00e9 lundi un accord avec l\u2019Azerba\u00efdjan pour doubler les importations de gaz de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) depuis cette ancienne r\u00e9publique sovi\u00e9tique du Caucase, o\u00f9 elle effectue un d\u00e9placement. \u00ab\u00a0L\u2019UE se tourne vers des fournisseurs d\u2019\u00e9nergie plus fiables. Je suis aujourd\u2019hui en Azerba\u00efdjan pour signer un nouvel accord. Notre objectif\u00a0: doubler les livraisons de gaz de l\u2019Azerba\u00efdjan \u00e0 l\u2019UE en quelques ann\u00e9es. [Ce pays] sera un partenaire essentiel pour notre s\u00e9curit\u00e9 d\u2019approvisionnement et sur la voie de la neutralit\u00e9 climatique\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Mme\u00a0von der Leyen.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/154/0/3500/1750/1342/671/60/0/d9086ea_5729031-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019UE souhaite doubler ses importations de gaz d\u2019Azerba\u00efdjan","dateModified":"2022-07-18T12:39:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-prepare-plus-de-sanctions-contre-moscou-alors-qu-un-bombardement-fait-6-morts-dans-l-est_6135160_3210.html#582504","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-prepare-plus-de-sanctions-contre-moscou-alors-qu-un-bombardement-fait-6-morts-dans-l-est_6135160_3210.html","datePublished":"2022-07-18T11:09:21+00:00","articleBody":"     Le sort du cuivre, pl\u00e9biscit\u00e9 par nombre d\u2019industries, est tout particuli\u00e8rement scrut\u00e9 par les observateurs, de par son statut de thermom\u00e8tre de l\u2019\u00e9conomie. Lorsque les troupes russes ont envahi l\u2019Ukraine, \u00e0 la fin de\u00a0f\u00e9vrier, les investisseurs, perdant leur boussole, ont frissonn\u00e9 en \u00e9voquant les \u00e9ventuelles tensions d\u2019approvisionnement.          Cette pouss\u00e9e de fi\u00e8vre survenait sur des march\u00e9s d\u00e9j\u00e0 \u00e9chauff\u00e9s par la reprise \u00e9conomique, apr\u00e8s les deux ann\u00e9es de crise li\u00e9e au Covid-19. R\u00e9sultat\u00a0: les cours ont flamb\u00e9.                    Lire aussi :  Coup de froid sur le cuivre et les mati\u00e8res premi\u00e8res                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/154/0/3500/1750/1342/671/60/0/d9086ea_5729031-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019UE pr\u00e9pare plus de sanctions contre Moscou, alors qu\u2019un bombardement...","dateModified":"2022-07-18T11:31:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-prepare-plus-de-sanctions-contre-moscou-alors-qu-un-bombardement-fait-6-morts-dans-l-est_6135160_3210.html#582338","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-prepare-plus-de-sanctions-contre-moscou-alors-qu-un-bombardement-fait-6-morts-dans-l-est_6135160_3210.html","datePublished":"2022-07-18T09:42:09+00:00","articleBody":"     Ivan Bakanov et Iryna Venediktova ont \u00e9t\u00e9 suspendus, sans \u00eatre officiellement limog\u00e9s par le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a d\u00e9clar\u00e9 lundi son directeur adjoint du cabinet pr\u00e9sidentiel, Andriy Smyrnov. M.\u00a0Zelensky avait d\u00e9clar\u00e9 dimanche que M.\u00a0Bakanov et Mme\u00a0Venediktova avaient \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9s de leurs fonctions respectives de chef des services de s\u00e9curit\u00e9 (SBU) et de procureure g\u00e9n\u00e9rale en raison de la collaboration avec la Russie de dizaines de membres de leurs services respectifs.          M.\u00a0Smyrnov a d\u00e9clar\u00e9, lundi \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, qu\u2019Iryna Venediktova avait \u00e9t\u00e9 suspendue et qu\u2019Ivan Bakanov avait \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0provisoirement relev\u00e9 de ses fonctions\u00a0\u00bb le temps de proc\u00e9der \u00e0 des \u00ab\u00a0v\u00e9rifications et investigations\u00a0\u00bb. Pri\u00e9 de dire si ces deux responsables pourraient retrouver leurs postes \u00e0 l\u2019issue de ces enqu\u00eates, il a r\u00e9pondu\u00a0: \u00ab\u00a0Nous vivons dans un Etat de droit, et bien s\u00fbr je peux envisager cela.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/154/0/3500/1750/1342/671/60/0/d9086ea_5729031-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le chef des services de s\u00e9curit\u00e9 et la procureure g\u00e9n\u00e9rale ukrainiens seulement suspendus","dateModified":"2022-07-18T12:06:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-prepare-plus-de-sanctions-contre-moscou-alors-qu-un-bombardement-fait-6-morts-dans-l-est_6135160_3210.html#582366","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-prepare-plus-de-sanctions-contre-moscou-alors-qu-un-bombardement-fait-6-morts-dans-l-est_6135160_3210.html","datePublished":"2022-07-18T09:33:02+00:00","articleBody":"     Six personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es dans un bombardement russe \u00e0 Toretsk, ville du Donbass, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, a affirm\u00e9 lundi le service d\u2019Etat ukrainien des situations d\u2019urgence.          \u00ab\u00a0Un immeuble a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit par un obus \u00e0 Toretsk, bombard\u00e9e dans la matin\u00e9e. Les sauveteurs ont r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 cinq corps. Trois personnes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9gag\u00e9es des d\u00e9combres dont une est morte \u00e0 l\u2019h\u00f4pital\u00a0\u00bb, selon un communiqu\u00e9 post\u00e9 sur la page Facebook accompagn\u00e9 de photos des d\u00e9combres.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/154/0/3500/1750/1342/671/60/0/d9086ea_5729031-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Six morts dans un bombardement russe \u00e0 Toretsk, selon les autorit\u00e9s ukrainiennes","dateModified":"2022-07-18T09:36:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-prepare-plus-de-sanctions-contre-moscou-alors-qu-un-bombardement-fait-6-morts-dans-l-est_6135160_3210.html#582339","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-prepare-plus-de-sanctions-contre-moscou-alors-qu-un-bombardement-fait-6-morts-dans-l-est_6135160_3210.html","datePublished":"2022-07-18T09:00:35+00:00","articleBody":"                     Des enfants sautent sur un trampoline \u00e0 Borodianka, au nord-ouest de Kiev, le 16 juillet 2022. IONUT IORDACHESCU \/ AFP                 Une fille joue de la guitare sous les instructions de son professeur Tetiana Kryvoche\u00efenko \u00e0 Borodianka, au nord-ouest de Kiev, le 16 juillet 2022. IONUT IORDACHESCU \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/cb2e04b_1658134764857-825939.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019UE pr\u00e9pare plus de sanctions contre Moscou, alors qu\u2019un bombardement...","dateModified":"2022-07-18T11:54:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-prepare-plus-de-sanctions-contre-moscou-alors-qu-un-bombardement-fait-6-morts-dans-l-est_6135160_3210.html#582238","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-prepare-plus-de-sanctions-contre-moscou-alors-qu-un-bombardement-fait-6-morts-dans-l-est_6135160_3210.html","datePublished":"2022-07-18T08:02:39+00:00","articleBody":"                     Des b\u00e2timents d\u00e9truits par des frappes militaires, dans le nord de Saltivka, l\u2019un des quartiers r\u00e9sidentiels les plus endommag\u00e9s de Kharkiv, en Ukraine, le 17\u00a0juillet 2022. NACHO DOCE \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/b2f9263_1658131300850-2022-07-17t165415z-1342949944-rc2mdv9e4ltr-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kharkiv.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019UE pr\u00e9pare plus de sanctions contre Moscou, alors qu\u2019un bombardement...","dateModified":"2022-07-18T08:23:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-prepare-plus-de-sanctions-contre-moscou-alors-qu-un-bombardement-fait-6-morts-dans-l-est_6135160_3210.html#582212","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-prepare-plus-de-sanctions-contre-moscou-alors-qu-un-bombardement-fait-6-morts-dans-l-est_6135160_3210.html","datePublished":"2022-07-18T07:41:57+00:00","articleBody":"     Visualisez la situation sur une carte actualis\u00e9e le 17 juillet 2022.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/154/0/3500/1750/1342/671/60/0/d9086ea_5729031-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La situation en carte","dateModified":"2022-07-18T07:41:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-prepare-plus-de-sanctions-contre-moscou-alors-qu-un-bombardement-fait-6-morts-dans-l-est_6135160_3210.html#582210","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-prepare-plus-de-sanctions-contre-moscou-alors-qu-un-bombardement-fait-6-morts-dans-l-est_6135160_3210.html","datePublished":"2022-07-18T07:40:40+00:00","articleBody":"     Le g\u00e9ant de l\u2019habillement Hennes & Mauritz (H&M), qui avait d\u00e9j\u00e0 suspendu ses ventes en Russie depuis mars, a annonc\u00e9 lundi qu\u2019il allait se d\u00e9sengager progressivement du pays en raison de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine\u00a0:           \u00ab\u00a0Apr\u00e8s m\u00fbre r\u00e9flexion, nous voyons qu\u2019il est impossible de continuer notre activit\u00e9 en Russie compte tenu de la situation.\u00a0\u00bb           Dans le cadre de son d\u00e9sengagement du march\u00e9 russe, H&M pr\u00e9voit de rouvrir temporairement ses magasins, ferm\u00e9s quelques jours apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, afin de vendre son inventaire restant. Selon le groupe, ce retrait devrait lui co\u00fbter un total de 2 milliards de couronnes su\u00e9doises (environ 189 millions d\u2019euros), en incluant une r\u00e9duction de ses liquidit\u00e9s d\u2019environ 1 milliard de couronnes. Les pertes seront imput\u00e9es sur les comptes du troisi\u00e8me trimestre, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/154/0/3500/1750/1342/671/60/0/d9086ea_5729031-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"H&M va se d\u00e9sengager de Russie","dateModified":"2022-07-18T08:14:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-prepare-plus-de-sanctions-contre-moscou-alors-qu-un-bombardement-fait-6-morts-dans-l-est_6135160_3210.html#582206","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-prepare-plus-de-sanctions-contre-moscou-alors-qu-un-bombardement-fait-6-morts-dans-l-est_6135160_3210.html","datePublished":"2022-07-18T07:33:53+00:00","articleBody":"           D\u00e9chargement du bl\u00e9 r\u00e9colt\u00e9, dans un hangar de stockage pr\u00e8s de Kramatorsk, dans l\u2019oblast de Donetsk, en Ukraine, le 15\u00a0juillet 2022. MIGUEL MEDINA \/ AFP           La reprise des exportations de c\u00e9r\u00e9ales depuis l\u2019Ukraine est une \u00ab\u00a0question de vie ou de mort\u00a0\u00bb et nous avons \u00ab\u00a0espoir\u00a0\u00bb qu\u2019un accord soit trouv\u00e9 cette semaine pour d\u00e9bloquer le port d\u2019Odessa, a d\u00e9clar\u00e9 lundi le chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Josep Borrell. \u00ab\u00a0La vie de (\u2026) dizaines de milliers de personnes d\u00e9pend de cet accord\u00a0\u00bb en train d\u2019\u00eatre n\u00e9goci\u00e9 entre la Russie, l\u2019Ukraine, la Turquie et les Nations unies, a-t-il expliqu\u00e9 \u00e0 son arriv\u00e9e \u00e0 Bruxelles pour une r\u00e9union des ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res de l\u2019UE consacr\u00e9e \u00e0 la guerre en Ukraine.          Le projet d\u2019accord vise \u00e0 faire sortir par la mer Noire quelque 20 millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales bloqu\u00e9es dans des silos ukrainiens \u00e0 cause de l\u2019offensive men\u00e9e par Moscou. Il doit aussi faciliter les exportations russes de c\u00e9r\u00e9ales et d\u2019engrais, affect\u00e9es par les sanctions occidentales qui frappent les cha\u00eenes logistiques et financi\u00e8res russes. La Russie a annonc\u00e9 un \u00ab\u00a0document final\u00a0\u00bb pour une r\u00e9union organis\u00e9e cette semaine par la Turquie.          L\u2019Union europ\u00e9enne entend poursuivre sa pression sur Moscou avec de nouvelles sanctions ainsi qu\u2019un soutien financier et militaire \u00e0 l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 Josep Borrell. \u00ab\u00a0Certains dirigeants europ\u00e9ens ont d\u00e9clar\u00e9 que les sanctions \u00e9taient une erreur, une faute. Je ne pense pas que ce soit une erreur, c\u2019est ce que nous devons faire, et nous continuerons \u00e0 le faire\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9 en r\u00e9ponse \u00e0 une d\u00e9claration du premier ministre hongrois, Viktor Orban. Ce dernier avait d\u00e9nonc\u00e9 les sanctions vendredi, y voyant \u00ab\u00a0une erreur\u00a0\u00bb car \u00ab\u00a0elles n\u2019ont pas atteint leur but, et ont m\u00eame eu un effet contraire\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0L\u2019\u00e9conomie europ\u00e9enne s\u2019est tir\u00e9 une balle dans les poumons et est asphyxi\u00e9e\u00a0\u00bb, avait-il affirm\u00e9 dans une allocution. La Commission europ\u00e9enne a pr\u00e9sent\u00e9 vendredi de nouvelles mesures, dont un embargo sur les achats d\u2019or \u00e0 la Russie.          Les ministres doivent par ailleurs se prononcer sur le d\u00e9blocage d\u2019une cinqui\u00e8me tranche de 500 millions d\u2019euros de la \u00ab\u00a0Facilit\u00e9 europ\u00e9enne pour la paix\u00a0\u00bb pour financer les \u00e9quipements militaires et les armes fournies \u00e0 l\u2019Ukraine.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/49e43fb_1658130577655-811004.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La reprise des exportations de c\u00e9r\u00e9ales d\u2019Ukraine est \u00ab\u00a0une question de vie ou de mort\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-18T08:13:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-prepare-plus-de-sanctions-contre-moscou-alors-qu-un-bombardement-fait-6-morts-dans-l-est_6135160_3210.html#581828","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-prepare-plus-de-sanctions-contre-moscou-alors-qu-un-bombardement-fait-6-morts-dans-l-est_6135160_3210.html","datePublished":"2022-07-18T05:55:17+00:00","articleBody":"     La journaliste russe Marina Ovsiannikova, qui avait fait irruption en direct \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision le 14 mars avec une pancarte critiquant l\u2019offensive de Moscou en Ukraine, a annonc\u00e9 lundi avoir \u00e9t\u00e9 rel\u00e2ch\u00e9e quelques heures apr\u00e8s son interpellation. \u00ab\u00a0Je suis \u00e0 la maison. Tout va bien\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9 sur Facebook dans la nuit. \u00ab\u00a0D\u00e9sormais, je sais qu\u2019il vaut mieux quitter la maison avec mon passeport et un sac\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.          Selon son avocat, Dmitri Zakhvatov, Mme\u00a0Ovsiannikova a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9e car elle est soup\u00e7onn\u00e9e d\u2019avoir \u00ab\u00a0discr\u00e9dit\u00e9\u00a0\u00bb l\u2019arm\u00e9e lors d\u2019une prise de parole devant un tribunal de Moscou, o\u00f9 elle s\u2019\u00e9tait rendue la semaine derni\u00e8re pour soutenir un opposant, Ilia Iachine, \u00e9crou\u00e9 pour avoir critiqu\u00e9 l\u2019offensive russe en Ukraine. Ce chef d\u2019accusation, introduit apr\u00e8s le lancement de l\u2019intervention militaire en Ukraine, est passible d\u2019une lourde peine d\u2019emprisonnement. Pour l\u2019heure, les autorit\u00e9s n\u2019ont pas annonc\u00e9 l\u2019ouverture d\u2019une enqu\u00eate p\u00e9nale contre la journaliste.          Cette br\u00e8ve interpellation survient \u00e9galement quelques jours apr\u00e8s que Mme\u00a0Ovsiannikova a manifest\u00e9 seule pr\u00e8s du Kremlin en brandissant une pancarte critiquant l\u2019intervention militaire en Ukraine et le pr\u00e9sident, Vladimir Poutine.          Mme Ovsiannikova est devenue mondialement c\u00e9l\u00e8bre apr\u00e8s avoir surgi, en plein journal du soir, sur le plateau d\u2019une cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision pro-Kremlin pour laquelle elle travaillait alors avec une pancarte critiquant l\u2019offensive en Ukraine et la \u00ab\u00a0propagande\u00a0\u00bb des m\u00e9dias contr\u00f4l\u00e9s par le pouvoir.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/154/0/3500/1750/1342/671/60/0/d9086ea_5729031-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La journaliste Marina Ovsiannikova rel\u00e2ch\u00e9e apr\u00e8s une br\u00e8ve interpellation","dateModified":"2022-07-18T06:05:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-prepare-plus-de-sanctions-contre-moscou-alors-qu-un-bombardement-fait-6-morts-dans-l-est_6135160_3210.html#581776","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-prepare-plus-de-sanctions-contre-moscou-alors-qu-un-bombardement-fait-6-morts-dans-l-est_6135160_3210.html","datePublished":"2022-07-18T05:15:06+00:00","articleBody":"                     Une \u00e9cole d\u00e9truite lors d\u2019une attaque militaire, \u00e0 Kharkiv, en Ukraine, le 17\u00a0juillet 2022. NACHO DOCE \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/9389c03_1658121224108-660518.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019UE pr\u00e9pare plus de sanctions contre Moscou, alors qu\u2019un bombardement...","dateModified":"2022-07-18T05:55:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-prepare-plus-de-sanctions-contre-moscou-alors-qu-un-bombardement-fait-6-morts-dans-l-est_6135160_3210.html#581735","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-prepare-plus-de-sanctions-contre-moscou-alors-qu-un-bombardement-fait-6-morts-dans-l-est_6135160_3210.html","datePublished":"2022-07-18T04:25:03+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: Zelensky limoge la\u00a0procureure g\u00e9n\u00e9rale et le chef des services de s\u00e9curit\u00e9                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/154/0/3500/1750/1342/671/60/0/d9086ea_5729031-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019UE pr\u00e9pare plus de sanctions contre Moscou, alors qu\u2019un bombardement...","dateModified":"2022-07-18T04:25:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-prepare-plus-de-sanctions-contre-moscou-alors-qu-un-bombardement-fait-6-morts-dans-l-est_6135160_3210.html#581733","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-prepare-plus-de-sanctions-contre-moscou-alors-qu-un-bombardement-fait-6-morts-dans-l-est_6135160_3210.html","datePublished":"2022-07-18T04:15:01+00:00","articleBody":"           Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, lors d\u2019une visite dans la r\u00e9gion de Dnipropetrovsk. Le 8 juillet 2022. AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/a8bb29f_8538e52ebbc54e25885f2db9caa06d59-8538e52ebbc54e25885f2db9caa06d59-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019UE pr\u00e9pare plus de sanctions contre Moscou, alors qu\u2019un bombardement...","dateModified":"2022-07-18T07:58:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-prepare-plus-de-sanctions-contre-moscou-alors-qu-un-bombardement-fait-6-morts-dans-l-est_6135160_3210.html#581731","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-prepare-plus-de-sanctions-contre-moscou-alors-qu-un-bombardement-fait-6-morts-dans-l-est_6135160_3210.html","datePublished":"2022-07-18T04:00:49+00:00","articleBody":"      Bombardements dans le sud de l\u2019Ukraine, dans la nuit de dimanche \u00e0 lundi. Le maire de Mykola\u00efv, Oleksandr Senkevich, a \u00e9crit sur Telegram\u00a0: \u00ab\u00a0Encore un bombardement massif de Mykola\u00efv. On entend de puissantes explosions. Environ 10 ont \u00e9t\u00e9 entendues jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent.\u00a0\u00bb          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a publi\u00e9 dimanche\u00a017\u00a0juillet au soir des d\u00e9crets limogeant le chef de la puissante agence ukrainienne de s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure, le SBU, ainsi que la procureure g\u00e9n\u00e9rale. Dans un message post\u00e9 sur Telegram, Zelensky explique avoir \u00e9cart\u00e9 les hauts responsables en raison de la collaboration avec la Russie de nombreux membres de leurs agences. \u00ab\u00a0Un tel \u00e9ventail de crimes contre les fondements de la s\u00e9curit\u00e9 nationale de l\u2019Etat (\u2026) pose de tr\u00e8s s\u00e9rieuses questions aux dirigeants concern\u00e9s\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien.          Dans le Donbass, les forces russes sont \u00ab\u00a0probablement en train de sortir de la pause op\u00e9rationnelle\u00a0\u00bb qu\u2019elles avaient d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e il y a huit jours pour se r\u00e9g\u00e9n\u00e9rer, affirme l\u2019Institut am\u00e9ricain pour l\u2019\u00e9tude de la guerre (ISW). Les troupes de Moscou ont men\u00e9 \u00ab\u00a0une s\u00e9rie d\u2019assauts terrestres\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0encore \u00e0 petite \u00e9chelle\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0largement infructueux\u00a0\u00bb dans l\u2019oblast de Donetsk, au nord-ouest de Sloviansk, au sud-est de Bakhmout, et au sud-ouest de la ville de Donetsk, \u00e9num\u00e8re-t-il. Les offensives russes dans le Donbass restent \u00ab\u00a0r\u00e9duites\u00a0\u00bb, confirme le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique, les combats se concentrant sur Siversk et Bakhmout. Depuis qu\u2019elles ont abandonn\u00e9, au d\u00e9but de juillet, Lyssytchansk, les troupes ukrainiennes ont \u00ab\u00a0raccourci\u00a0\u00bb leur ligne de d\u00e9fense, ce qui leur permet de \u00ab\u00a0concentrer\u00a0\u00bb leurs forces \u00ab\u00a0contre des attaques russes r\u00e9duites et a contribu\u00e9 \u00e0 r\u00e9duire l\u2019\u00e9lan de la Russie\u00a0\u00bb, constate le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique.          L\u2019arm\u00e9e russe a d\u00e9ploy\u00e9 des lanceurs de missiles sur le site de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, dans le sud du pays, la plus grande d\u2019Europe avec ses six r\u00e9acteurs, qu\u2019elle contr\u00f4le depuis le d\u00e9but de mars, a d\u00e9nonc\u00e9 vendredi soir le patron d\u2019Energoatom, l\u2019op\u00e9rateur ukrainien, selon lequel 500\u00a0soldats russes sont pr\u00e9sents sur le site.          Valentyn Reznitchenko, le gouverneur de la r\u00e9gion de Dnipro, dans le centre de l\u2019Ukraine, a d\u00e9nonc\u00e9 samedi \u00ab\u00a0un d\u00e9luge de feu dans la matin\u00e9e\u00a0\u00bb sur le territoire de Nikopol, qui a fait deux morts.          Une 24e personne est morte des frappes de missiles sur le centre de Vinnytsia, \u00e0 des centaines de kilom\u00e8tres \u00e0 l\u2019ouest du Donbass, a annonc\u00e9 le gouverneur de l\u2019oblast, Serhi Borzov, pr\u00e9cisant que 68\u00a0personnes continuaient de recevoir des soins, dont quatre enfants. Moscou, qui ne reconna\u00eet aucune bavure ni crime de ses forces en Ukraine, affirme avoir frapp\u00e9 la \u00ab\u00a0maison des officiers\u00a0\u00bb de Vinnytsia. Un haut responsable am\u00e9ricain sous couvert d\u2019anonymat a d\u00e9clar\u00e9 ne pas avoir \u00ab\u00a0d\u2019indication sur la pr\u00e9sence d\u2019une cible militaire \u00e0 proximit\u00e9\u00a0\u00bb.          Il n\u2019existe aucun bilan global des victimes civiles du conflit. L\u2019Organisation des Nations unies (ONU) a recens\u00e9 pr\u00e8s de 5\u00a0000\u00a0morts confirm\u00e9s, dont plus de 300\u00a0enfants, mais reconna\u00eet que leur nombre v\u00e9ritable est sans doute largement sup\u00e9rieur. Pour la seule ville de Marioupol, dans le Sud-Est, tomb\u00e9e en mai au terme d\u2019un terrible si\u00e8ge, les autorit\u00e9s ukrainiennes \u00e9voquaient quelque 20\u00a0000\u00a0morts. Sur le plan militaire, des sources de s\u00e9curit\u00e9 occidentales \u00e9voquent d\u00e9sormais entre 15\u00a0000\u00a0et 20\u00a0000 soldats russes tu\u00e9s. Kiev a fait \u00e9tat d\u2019au moins 10\u00a0000 morts dans ses troupes. Aucune statistique ind\u00e9pendante n\u2019est disponible.          Plus de six millions d\u2019Ukrainiens sont d\u00e9plac\u00e9s \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de leur pays, selon l\u2019Organisation internationale pour les migrations (OIM) et le Haut-Commissariat aux r\u00e9fugi\u00e9s de l\u2019ONU (HCR). Ils s\u2019ajoutent aux quelque 5,5\u00a0millions d\u2019Ukrainiens enregistr\u00e9s en tant que r\u00e9fugi\u00e9s dans d\u2019autres Etats europ\u00e9ens depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le 24 f\u00e9vrier.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/154/0/3500/1750/1342/671/60/0/d9086ea_5729031-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir lundi 18\u00a0juillet \u00e0 6\u00a0heures","dateModified":"2022-07-18T06:08:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-prepare-plus-de-sanctions-contre-moscou-alors-qu-un-bombardement-fait-6-morts-dans-l-est_6135160_3210.html#581729","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-prepare-plus-de-sanctions-contre-moscou-alors-qu-un-bombardement-fait-6-morts-dans-l-est_6135160_3210.html","datePublished":"2022-07-18T03:59:53+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce direct quotidien consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine, qui entre dans son 145e\u00a0jour.          Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/154/0/3500/1750/1342/671/60/0/d9086ea_5729031-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-07-18T04:41:53+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/0/0/3500/2373/1342/909/3/0/d9086ea_5729031-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/19/19-20">
<filnamedate="20220719"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220719"><AAMMJJHH="2022071919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ Des hamburgers, un cornet de glace ou une prise électrique : ces sculptures de taille gigantesque ont fait de Claes Oldenburg un artiste apprécié par la critique et le public. Ses œuvres ont souvent été vues par des millions de personnes dans les lieux publics où elles étaient exposées.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤       Culture « Bru(i)t », sur Brut : les extraordinaires pouvoirs des sons                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Black Bird », « The Girl from Plainville, » « Queer as Folk » : les séries télé à voir cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Aubais, retour à la case départ pour les vétérans de l’art Claude Viallat et Patrick Saytour                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Culture       Arts             Le sculpteur pop art américain Claes Oldenburg est mort à 93 ans      Des hamburgers, un cornet de glace ou une prise électrique : ces sculptures de taille gigantesque ont fait de Claes Oldenburg un artiste apprécié par la critique et le public. Ses œuvres ont souvent été vues par des millions de personnes dans les lieux publics où elles étaient exposées.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 23h38, mis à jour à 08h24    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Claes Oldenburg, sculpteur pop art, à la Pennsylvania Academy of the Fine Arts, à Philadelphie, le 20 août 2011.  ALEX BRANDON / AP                 Il était connu pour ses sculptures monumentales d’objets du quotidien : l’artiste pop art américain d’origine suédoise Claes Oldenburg est mort lundi 18 juillet à l’âge de 93 ans à New York, a annoncé l’une des galeries d’art qui le représentait.            « Il se remettait d’une chute et est mort à son domicile et studio, à New York », a annoncé Pace Gallery dans un message transmis à l’Agence France-Presse.              Son fondateur, Arne Glimcher, a salué « l’un des artistes les plus radicaux du XXe siècle », qui « a changé la nature même de la sculpture » et dont « l’influence est encore perceptible aujourd’hui ». Il aimait représenter le quotidien et les objets qui le rythment. Des hamburgers, un cornet de glace ou pince à linge : ces sculptures de taille gigantesque ont fait de Claes Oldenburg un artiste célèbre dans le monde entier. Des millions de personnes ont déjà pu contempler ses œuvres dans les lieux publics.                           Le « Dropped Cone » (« cône renversé ») de Claes Oldenburg à la Neumarkt Galerie de Cologne, en Allemagne, le 25 mai 2014.  RAIMOND SPEKKING / FLICKR                 « Avec son épouse et collaboratrice de longue date, Coosje van Bruggen [morte en 2009], M. Oldenburg a mené à bien plus de quarante projets publics de grande envergure dans le monde entier », écrit la galerie Pace.            Une figure d’opposition à la guerre            Parmi ses œuvres, le Rouge à lèvres monté sur un tank, exposé sur le campus de l’université Yale, à la fin des années 1960, avait fait sensation et était devenu un symbole pour les opposants à la guerre américaine au Vietnam. Une pince à linge, toujours visible à Philadelphie, où l’on peut lire les chiffres « 76 », avait aussi marqué le bicentenaire de la déclaration d’indépendance américaine, en 1976.              Né en 1929 à Stockholm, Claes Oldenburg grandit entre autres à Chicago, où son père diplomate est consul général de Suède. Il étudie à l’université Yale, puis à la School of the Art Institute of Chicago, et s’installe à New York dans les années 1950. « M. Oldenburg s’est fait connaître à New York à la fin des années 1950 et au début des années 1960, lorsqu’il a mis en scène ses Happenings – une série d’installations et de performances délirantes inspirées par son environnement », dans le quartier du Lower East Side, à Manhattan, raconte la galerie Pace dans son hommage.                           Un volant de badminton, œuvre sculpturale de Claes Oldenburg, à Kansas City, dans le Missouri, en 1994.  FLICKR                 « Je suis pour un art qui se mêle de la merde quotidienne et qui en sort quand même vainqueur. Je suis pour un art qui imite l’humain, qui est comique, si nécessaire, ou violent, ou tout ce qui est nécessaire », avait-il écrit dans son manifeste, en 1961. Les œuvres de Claes Oldenburg ont fait l’objet d’expositions au MoMA et au Whitney Museum, à New York, ainsi qu’au musée Guggenheim de Bilbao, parmi d’autres.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 20 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’odyssée viking  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/07/18/le-sculpteur-pop-art-americain-claes-oldenburg-est-mort-a-93-ans_6135270_3246.html"},"headline":"Le sculpteur pop art am\u00e9ricain Claes Oldenburg est mort \u00e0 93\u00a0ans","dateCreated":"2022-07-18T23:38:05+02:00","datePublished":"2022-07-18T23:38:05+02:00","dateModified":"2022-07-19T08:24:04+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Arts"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Culture","Arts"],"description":"Des hamburgers, un cornet de glace ou une prise \u00e9lectrique\u00a0: ces sculptures de taille gigantesque ont fait de Claes Oldenburg un artiste appr\u00e9ci\u00e9 par la critique et le public. Ses \u0153uvres ont souvent \u00e9t\u00e9 vues par des millions de personnes dans les lieux publics o\u00f9 elles \u00e9taient expos\u00e9es.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/242/0/4896/2448/1342/671/60/0/b134d50_498f32933fc043de887182d61f1779c1-498f32933fc043de887182d61f1779c1-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Arts","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/arts/"}}
       

        
  
