<FILE-date="2022/07/19/19">

<article-nb="2022/07/19/19-1">
<filnamedate="20220719"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220719"><AAMMJJHH="2022071919">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-1"> ¤ L’ancien patron de la direction générale de la sécurité intérieure et ex-secrétaire d’Etat de Christophe Castaner doit être nommé, le 20 juillet.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-1"> ¤       Culture « Bru(i)t », sur Brut : les extraordinaires pouvoirs des sons                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Black Bird », « The Girl from Plainville, » « Queer as Folk » : les séries télé à voir cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Aubais, retour à la case départ pour les vétérans de l’art Claude Viallat et Patrick Saytour                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Police et justice       Paris             Laurent Nunez va succéder à Didier Lallement à la tête de la Préfecture de police à Paris      L’ancien patron de la direction générale de la sécurité intérieure et ex-secrétaire d’Etat de Christophe Castaner doit être nommé, le 20 juillet.          Par Yves Bordenave         Publié aujourd’hui à 17h04, mis à jour à 18h13    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Sauf surprise de dernière minute, Laurent Nunez doit être nommé préfet de police à Paris, mercredi 20 juillet, au conseil des ministres, selon une information de BFM-TV, confirmée au Monde de source gouvernementale. Ce haut fonctionnaire arrive dans une maison qu’il connaît déjà. Agé de 58 ans, devenu coordonateur national du renseignement et de la lutte contre le terrorisme en juillet 2020, il avait occupé pendant quatre ans, de 2012 à 2016, le poste de directeur du cabinet du préfet Bernard Boucault, sur l’île de la Cité.          Il succède au controversé Didier Lallement, en place depuis mars 2019, avec la mission de restaurer le maintien de l’ordre dans la capitale à la suite des débordements lors des manifestations des « gilets jaunes ». Mission au cours de laquelle il a fait preuve d’une rigueur assumée, quoique souvent mise en cause. Il devrait faire valoir ses droits à la retraite.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le départ du préfet de police de Paris, Didier Lallement, annoncé pour le 20 juillet                 Laurent Nunez, énarque natif de Bourges, passé par la préfectorale, est un spécialiste de la sécurité et de la lutte contre le terrorisme. Son passage à la sous-préfecture de Bayonne de 2010 à 2012 l’a initié à l’antiterrorisme. Au cours des dix dernières années, il a occupé les plus hautes fonctions relevant de ces secteurs et acquis une expertise que personne ne lui conteste.          Restaurer une image abîmée          Préfet de police des Bouches-du-Rhône à Marseille pendant deux ans, de 2015 à 2017, il s’est alors consacré à la lutte contre le trafic de stupéfiants et les règlements de comptes qui empoisonnent la deuxième ville de France. Il a ensuite été rappelé dans la capitale pour prendre la tête de la direction générale de la sécurité intérieure, du 22 juin 2017 au 16 octobre 2018, en première ligne dans le combat antiterroriste. Ce serviteur de l’Etat a quitté ce poste pour rejoindre La République en marche et entrer, en 2018, au gouvernement comme secrétaire d’Etat auprès du ministre de l’intérieur de l’époque, Christophe Castaner.                            Lire aussi   Laurent Nuñez nommé bras droit de Christophe Castaner au ministère de l’intérieur                 Laurent Nunez connaît parfaitement les arcanes de la Préfecture de police de Paris. Homme d’ordre, il est d’un tempérament très différent de celui de son prédécesseur. Il va devoir restaurer l’image abîmée de la vieille institution, qui compte plus de 40 000 fonctionnaires, dont près de 30 000 policiers. A deux ans des Jeux olympiques de 2024 à Paris, le nouveau préfet de police devra faire oublier le fiasco de la finale de la Ligue des champions au Stade de France, en juin. A ce poste parmi les plus stratégiques de la haute fonction publique, il n’aura probablement pas grand mal à améliorer les relations entre la Préfecture de police et la Mairie de Paris, qui ont souffert des tensions entre Didier Lallement et Anne Hidalgo.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/article/2022/07/19/laurent-nunez-va-succeder-a-didier-lallement-a-la-tete-de-la-prefecture-de-police-a-paris_6135394_1653578.html"},"headline":"Laurent Nunez va succ\u00e9der \u00e0 Didier Lallement \u00e0 la t\u00eate de la Pr\u00e9fecture de police \u00e0 Paris","dateCreated":"2022-07-19T17:04:53+02:00","datePublished":"2022-07-19T17:04:53+02:00","dateModified":"2022-07-19T18:13:43+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Police et justice","Paris"],"keywords":["Politique","Paris","Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Police"],"description":"L\u2019ancien patron de la direction g\u00e9n\u00e9rale de la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure et ex-secr\u00e9taire d\u2019Etat de Christophe Castaner doit \u00eatre nomm\u00e9, le 20\u00a0juillet.","author":[{"@type":"Person","name":"Yves Bordenave"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/417/0/8192/4096/1342/671/60/0/d27dcaa_1658242915124-000-32464ta.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Police et justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Paris","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/paris/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/19/19-2">
<filnamedate="20220719"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220719"><AAMMJJHH="2022071919">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-2"> ¤ A l’issue des élections législatives, la plus vaste région de France compte désormais six députés d’extrême droite.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-2"> ¤       Culture « Bru(i)t », sur Brut : les extraordinaires pouvoirs des sons                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Black Bird », « The Girl from Plainville, » « Queer as Folk » : les séries télé à voir cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Aubais, retour à la case départ pour les vétérans de l’art Claude Viallat et Patrick Saytour                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Résultats          La carte          Newsletter                                                                                          Politique       Élections législatives 2022             En Nouvelle-Aquitaine, l’implantation durable du Rassemblement national      A l’issue des élections législatives, la plus vaste région de France compte désormais six députés d’extrême droite.          Par Claire Mayer(Bordeaux, correspondante)         Publié aujourd’hui à 15h41    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                « On ressentait sur le terrain cette adhésion, cet engouement », s’enthousiasmait Edwige Diaz au lendemain du second tour des élections législatives. Le 19 juin, cette jeune femme de 34 ans a été élue députée du Rassemblement national (RN) de la 11e circonscription de Gironde avec 58,7 % des voix face à la députée sortante Véronique Hammerer (La République en marche, LRM). Une nouvelle campagne réussie pour Edwige Diaz, après avoir mené la liste du RN aux élections régionales de 2021, arrivée en deuxième position derrière le président socialiste réélu Alain Rousset. « Sur la plupart des candidats que nous avons présentés en Nouvelle-Aquitaine aux élections législatives, la plupart sont des conseillers régionaux. Cela veut dire que la stratégie d’implantation locale de Marine [Le Pen] a fonctionné puisque nous sommes en réalité en campagne électorale depuis 2019 avec les élections européennes », poursuit celle qui est présidente du groupe RN à la région.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Elections régionales 2021 : Edwige Diaz, une inconnue portée par l’étiquette RN                 Et pour cause : à l’issue des élections législatives, la plus vaste région de France compte désormais six députés d’extrême droite. Deux ont été élus en Gironde, Edwige Diaz dans le Blayais, et Grégoire de Fournas dans le Médoc (5e circonscription), un en Dordogne, Serge Muller (2e circonscription), Caroline Colombier en Charente (3e circonscription), et deux nouveaux députés sont arrivés en tête dans le Lot-et-Garonne, Hélène Laporte (2e circonscription) et Annick Cousin (3e circonscription).                           Lire la suite du portrait :  Article réservé à nos abonnés  Edwige Diaz, la savante conquête de l’Ouest du Rassemblement national                 Pour Edwige Diaz, les thèmes phares portés par le parti de Marine Le Pen durant la campagne des législatives « font partie des préoccupations majeures des habitants de ces départements ». En tête : le pouvoir d’achat. « Notre mesure qui consiste à baisser la TVA de 20 % à 5,5 % sur le gaz et l’électricité et surtout sur les carburants est vraiment un dénominateur commun car tous ces départements sont ruraux, les gens ont besoin de prendre leur voiture pour aller travailler », poursuit la nouvelle députée girondine. Les mesures de « justice sociale » comme « le rétablissement de la demi-part fiscale pour les veufs et veuves, l’augmentation de l’aide pour les familles monoparentales sont également des mesures appropriées aux besoins des personnes qui sont dans la précarité dans ces secteurs-là », appuie Edwige Diaz.          « Marge de manœuvre réduite »          Du côté de l’opposition, l’élection de ces nouveaux entrants au Palais-Bourbon a d’abord étonné. Mais, explique la présidente socialiste du Lot-et-Garonne Sophie Borderie, « en prenant du recul, je me dis que ce n’est pas une surprise ». L’élue déplore en effet « les politiques publiques prises au niveau national dont on paie les conséquences, avec un Etat qui n’assume pas ses compétences régaliennes ». En première ligne, la fermeture des services publics et la désertification médicale. « Les collectivités essaient de faire du mieux qu’elles peuvent, mais en même temps elles sont contraintes en permanence de la part de l’Etat au niveau de leurs compétences avec une marge de manœuvre de plus en plus réduite », s’inquiète Mme Borderie. Alain Rousset abonde : « Le fait que le premier mandat d’Emmanuel Macron ait été un mandat de décentralisation, sans donner les compétences et les moyens aux collectivités territoriales, à la Région notamment, sur le plan de l’aménagement du territoire, entraîne une dispersion, un saupoudrage. »        Il vous reste 24.94% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/19/en-nouvelle-aquitaine-l-implantation-durable-du-rassemblement-national_6135378_823448.html"},"headline":"En Nouvelle-Aquitaine, l\u2019implantation durable du Rassemblement national","dateCreated":"2022-07-19T15:41:16+02:00","datePublished":"2022-07-19T15:41:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","\u00c9lections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Politique","\u00c9lections l\u00e9gislatives 2022"],"description":"A l\u2019issue des \u00e9lections l\u00e9gislatives, la plus vaste r\u00e9gion de France compte d\u00e9sormais six d\u00e9put\u00e9s d\u2019extr\u00eame droite.","author":[{"@type":"Person","name":"Claire Mayer","description":"Bordeaux, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/51/0/4243/2122/1342/671/60/0/f3347c6_1657193306251-jmug220706073.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9lections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/19/19-3">
<filnamedate="20220719"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220719"><AAMMJJHH="2022071919">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-3"> ¤ Fabien Roussel, le secrétaire national du PCF, la députée écologiste Sandrine Rousseau et Jean-Philippe Tanguy (Rassemblement national) ont dénoncé, mardi, le refus de l’exécutif d’accepter les amendements des oppositions sur le projet de loi pouvoir d’achat.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-3"> ¤       Culture « Bru(i)t », sur Brut : les extraordinaires pouvoirs des sons                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Black Bird », « The Girl from Plainville, » « Queer as Folk » : les séries télé à voir cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Aubais, retour à la case départ pour les vétérans de l’art Claude Viallat et Patrick Saytour                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                             Politique       Pouvoir d'achat             Pouvoir d’achat : le PCF, EELV et le RN accusent le gouvernement de refuser de trouver un compromis      Fabien Roussel, le secrétaire national du PCF, la députée écologiste Sandrine Rousseau et Jean-Philippe Tanguy (Rassemblement national) ont dénoncé, mardi, le refus de l’exécutif d’accepter les amendements des oppositions sur le projet de loi pouvoir d’achat.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h56, mis à jour à 17h09    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Marine Le Pen (Rassemblement national), députée du Pas-de-Calais, réagit aux propos du ministre de l’économie, Bruno Le Maire, à l’Assemblée nationale, lundi 18 juillet.  JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »                 Le bras de fer entre la majorité présidentielle et les oppositions risque de durer. Le secrétaire national du Parti communiste français (PCF), Fabien Roussel, la députée écologiste Sandrine Rousseau et l’élu Rassemblement national Jean-Philippe Tanguy ont dénoncé, mardi 19 juillet, le refus du gouvernement d’accepter, pour l’heure, les amendements des oppositions, alors qu’il avait pourtant promis des compromis sur le « paquet » pouvoir d’achat dont l’examen a commencé, lundi, dans l’hémicycle de l’Assemblée nationale.            « Le gouvernement n’a accepté aucun amendement venant de toutes les oppositions, donc vous imaginez la colère qui peut nous étreindre. On veut bien avancer, on veut bien dialoguer. D’accord pour le compromis, d’accord pour trouver des solutions, mais hier [lundi], rien, nous n’avons eu aucun amendement », a déploré Fabien Roussel sur France 2.                             Lire aussi :  Assemblée nationale en direct : des députées de la Nupes qualifient les propos de Caroline Cayeux d’« homophobes » et demandent son départ                   « Il faut que les Français le sachent : la première ministre a fait un discours en citant le mot “compromis” à toutes les sauces, il n’y a, aujourd’hui, rien, aucun amendement d’accepté par le gouvernement, et nous le regrettons », a ajouté le député du Nord.              « Moi-même, j’ai défendu ce qu’on appelle un amendement de repli, au moins que ces primes puissent cotiser pour la retraite, la Sécurité sociale, mais refus, refus, refus, refus », a-t-il regretté, sans préciser la position sur le vote de la loi des communistes, qui devait être décidée mardi matin lors d’une réunion du groupe Gauche démocrate et républicaine (GDR).            « Le gouvernement a choisi de nous tourner le dos, qu’il en tire les conséquences », a prévenu, de son côté, l’élue écologiste Sandrine Rousseau, en conférence de presse. « Aucun signal n’a été envoyé aux écologistes, nous avons tendu une centaine de mains, par le biais d’amendements, ils ont tous été refusés », a-t-elle dit.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Hausse des salaires ou « prime Macron » ? Récit des débats sur le pouvoir d’achat à l’Assemblée nationale                   « Bon sens »            Au bout de quatre heures trente d’échanges dans l’après-midi, puis dans la nuit, les députés ne sont pas venus à bout de l’article 1er du premier projet de loi, qui prévoit la poursuite de la prime Macron, prime exceptionnelle défiscalisée et désocialisée pour les salariés.              « Le gouvernement, pour le moment, hier, n’a retenu aucun amendement d’aucune force d’opposition, y compris les forces les plus modérées, même les centristes, ils n’acceptent même pas d’amendements de gens qui les ont pourtant soutenus à la présidentielle », a critiqué sur RFI le député du Rassemblement national Jean-Philippe Tanguy.            « Par exemple, hier, on a parlé un moment d’un amendement pour que la prime Macron soit un peu surévaluée dans les territoires d’outre-mer, selon le coût de la vie réelle, dans chacun des territoires. Même un amendement aussi évident, de bon sens, qui était proposé par les socialistes, ils n’ont pas voulu le soutenir. Nous, on l’a voté parce que c’était une bonne idée », a argumenté le député de la Somme.            Gestes de bonne volonté en direction de la droite            Si les élus de la majorité présidentielle ne tendent pas la main aux communistes, aux écologistes et au Rassemblement national, ils multiplient les gestes de bonne volonté en direction de la droite, dans l’espoir d’obtenir le soutien d’une partie des 61 députés Les Républicains (LR). Avant l’examen de plusieurs textes-clés, les élus de droite font donc figure de partenaires privilégiés pour un pouvoir à la recherche d’alliés.              C’est, en particulier, le cas avec le projet de loi sur le pouvoir d’achat, discuté à l’Assemblée nationale depuis lundi 18 juillet. Sur ce texte, le ministre de l’économie, Bruno Le Maire, a estimé, lundi, sur RTL, « avoir la conviction » que « des compromis » étaient « possibles » à trouver avec les députés LR. Faisant état de discussions « constructives » avec leur chef de file, Olivier Marleix, le locataire de Bercy a expliqué que « chacun essaie de faire un pas l’un vers l’autre ».            Lundi après-midi, M. Le Maire en a fait un grand. « Vous trouverez toujours une oreille attentive et constructive de notre part sur la meilleure valorisation du travail », a-t-il déclaré, en réponse à une question d’un député LR dans l’hémicycle. Avant de lâcher : « Vos propositions sur les heures supplémentaires et sur la possibilité de racheter les RTT sont les bienvenues pour enrichir notre texte. »            Le gouvernement, en revanche, a refusé la proposition de LR visant à plafonner le litre d’essence à 1,50 euro. Alors que son coût est évalué à 50 milliards d’euros, Bruno Le Maire a présenté cette mesure comme une « ligne rouge », dont la mise en œuvre ferait « exploser les finances publiques ». Sans aller jusque-là, la cheffe de file des députés macronistes, Aurore Bergé, a appelé à trouver un accord avec LR sur la prolongation de la remise carburant de 18 centimes, qui doit s’interrompre fin septembre.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le camp Macron multiplie les gestes en direction de LR pour espérer obtenir le soutien d’une partie de ses députés                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 20 juillet   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/19/pouvoir-d-achat-le-parti-communiste-francais-et-le-rassemblement-national-accusent-le-gouvernement-de-refuser-un-compromis_6135354_823448.html"},"headline":"Pouvoir d\u2019achat\u00a0: le PCF, EELV et\u00a0le\u00a0RN accusent le gouvernement de\u00a0refuser de trouver un\u00a0compromis","dateCreated":"2022-07-19T12:56:40+02:00","datePublished":"2022-07-19T12:56:40+02:00","dateModified":"2022-07-19T17:09:18+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Pouvoir d'achat"],"keywords":["Gouvernement Borne","\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Pouvoir d'achat","Politique"],"description":"Fabien Roussel, le secr\u00e9taire national du PCF, la d\u00e9put\u00e9e \u00e9cologiste Sandrine Rousseau et Jean-Philippe Tanguy (Rassemblement national) ont d\u00e9nonc\u00e9, mardi, le refus de l\u2019ex\u00e9cutif d\u2019accepter les amendements des oppositions sur le\u00a0projet de loi pouvoir d\u2019achat.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/241/0/2500/1250/1342/671/60/0/6daea8b_1658162598333-img-9326.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pouvoir d'achat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/consommation/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/19/19-4">
<filnamedate="20220719"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220719"><AAMMJJHH="2022071919">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-4"> ¤ Interpellé sur les propos de la ministre sur le mariage pour tous, le porte-parole du gouvernement, Olivier Véran, a estimé qu’« avec dix ans de recul », les positions de députés, qui à l’époque étaient opposés, ont pu évoluer.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-4"> ¤       Culture « Bru(i)t », sur Brut : les extraordinaires pouvoirs des sons                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Black Bird », « The Girl from Plainville, » « Queer as Folk » : les séries télé à voir cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Aubais, retour à la case départ pour les vétérans de l’art Claude Viallat et Patrick Saytour                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                  Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Assemblée nationale en direct : des députées de la Nupes qualifient les propos de Caroline Cayeux d’« homophobes » et demandent son départ Interpellé sur les propos de la ministre sur le mariage pour tous, le porte-parole du gouvernement, Olivier Véran, a estimé qu’« avec dix ans de recul », les positions de députés, qui à l’époque étaient opposés, ont pu évoluer.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (1)           09:02   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Etat annonce une OPA à 9,7 milliards d’euros d’ici à septembre pour renationaliser EDF        L’Etat, qui détient déjà 84 % d’Electricité de France (EDF), a annoncé ce matin son intention de lancer une offre publique d’achat (OPA) pour détenir 100 % du groupe, une opération qui coûterait 9,7 milliards d’euros, selon le ministère de l’économie.          Le gouvernement a donc choisi la voie la plus simple pour cette renationalisation, au lieu d’une loi de nationalisation qui aurait été la première depuis 1982. L’OPA sur les 15,9 % du capital lui restant à acquérir se fera sur la base d’une offre de 12 euros l’action, et de 15,64 euros par obligation convertible échangeable en action nouvelle ou existante (Oceane), précise-t-il.          Le gouvernement envisage de déposer l’offre d’ici au début de septembre auprès de l’Autorité des marchés financiers, sous réserve de la promulgation d’une loi de finances rectificative pour 2022 avec les crédits nécessaires, un texte qui doit être débattu et adopté prochainement par l’Assemblée nationale. Ce retour à 100 % de l’Etat dans EDF avait été annoncé le 6 juillet par la première ministre, Elisabeth Borne, dans son discours de politique générale.          « Cette opération donne à EDF les moyens nécessaires pour accélérer la mise en œuvre du programme de “nouveau nucléaire” voulu par le président de la République, et le déploiement des énergies renouvelables en France », a déclaré Bruno Le Maire, le ministre de l’économie, cité dans le communiqué de Bercy.                    Lire aussi :  EDF : l’Etat annonce une renationalisation à 9,7 milliards d’euros                    Tout le live                19:14   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Préfecture de police de Paris : Laurent Nunez va succéder à Didier Lallement        Sauf surprise de dernière minute, Laurent Nunez doit être nommé préfet de police à Paris, mercredi 20 juillet, au conseil des ministres, selon une information de BFM-TV, confirmée au Monde de source gouvernementale. Ce haut fonctionnaire arrive dans une maison qu’il connaît déjà.          Agé de 58 ans, devenu coordonnateur national du renseignement et de la lutte contre le terrorisme en juillet 2020, il avait occupé pendant quatre ans, de 2012 à 2016, le poste de directeur du cabinet du préfet Bernard Boucault, sur l’île de la Cité.                    Lire aussi :  Laurent Nunez va succéder à Didier Lallement à la tête de la Préfecture de police à Paris                       18:14      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Incendies : le PCF et EELV demandent des moyens supplémentaires pour le sud-ouest de la France        Le Parti communiste français et Europe Ecologie-Les Verts ont réclamé mardi des moyens supplémentaires pour faire face aux incendies qui ravagent notamment le département de la Gironde, où plus de 19 000 hectares ont brûlé.          « Face à cette situation, la réaction de l’Etat paraît bien tardive, et les effectifs comme le matériel à disposition pour lutter contre ces incendies, insuffisants », estiment les écologistes dans un communiqué. « Les moyens des SDIS sont sous-évalués dans ce département en forte croissance démographique, qui concentre la quasi-totalité des risques naturels », ajoutent-ils, réclamant des plans d’intervention « adaptés aux nouveaux enjeux, la prévention des risques accentuée (9 incendies sur 10 sont d’origine humaine) et des moyens aériens antifeu situés dans le Sud-Ouest ».          « Le gouvernement doit prendre conscience de l’ampleur de la crise que nous traversons et de la violence des conséquences du dérèglement climatique, qui n’auront de cesse de s’aggraver. Il est urgent d’agir pour protéger nos forêts et la biodiversité », poursuit le parti écologiste.          Dans une lettre au ministre de l’intérieur, le chef de file des communistes, Fabien Roussel, estime que le grand Sud-Ouest doit désormais « être considéré comme un territoire très menacé ». Il « soutien[t] l’idée d’un investissement important de l’Etat dans l’acquisition de nouveaux vecteurs aériens, type Canadair et bombardiers d’eau, et dans la formation et l’embauche de commandants de bord, aujourd’hui en nombre insuffisant ».          « De même, nos services d’incendie et de secours ont besoin d’être beaucoup plus soutenus et ne plus dépendre des financements des départements », écrit-il, appelant à « une plus grande reconnaissance et des moyens supplémentaires » pour les pompiers. Le député du Nord demande également de « modifier profondément les politiques publiques », afin de limiter l’impact « du réchauffement climatique, du recul de l’agriculture pastorale et du manque d’entretien des forêts », sur les populations et les territoires.                    18:06      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un député de la majorité assure avoir fait un salut nazi dans l’Hémicyle la semaine dernière, mimant le geste d’un député du Rassemblement national pour le dénoncer        Le député Renaissance (ex-LRM) Rémy Rebeyrotte a fait un salut nazi dans l’hémicycle de l’Assemblée nationale la semaine dernière pour, a-t-il affirmé à l’Agence France-Presse (AFP), montrer à un élu du Rassemblement national (RN) qu’il ne devait pas lui-même le faire. Marine Le Pen a demandé mardi en conférence des présidents que le député macroniste soit sanctionné. Il a été convoqué par la présidente de l’Assemblée nationale, Yaël Braun-Pivet, et va l’être également, d’ici à la fin de la semaine, par le bureau de son groupe politique, a fait savoir Renaissance.          Les faits se sont déroulés le 12 juillet, lors d’un vote sur le projet de loi sanitaire, où la majorité a été battue par les opposants qui ont voté la suppression de son article 2. A ce moment-là,  « un grand gaillard du RN s’est levé en faisant le salut nazi » à l’arrière des travées, assure le député de Saône-et-Loire. M. Rebeyrotte affirme alors avoir mimé le geste de l’élu d’extrême droite en lui disant qu’« il ne faut pas faire ça ».          En faisant le geste, l’élu de la majorité a été vu notamment par Marc Le Fur (Les Républicains), qui l’a interpellé au micro : « Ne recommencez plus (…) c’était pas beau M. Rebeyrotte. » Le lendemain, le député issu des rangs de la majorité, a publié un petit billet sur Facebook où il relate avoir ensuite subi « la pression physique de trois fachos, dont l’auteur des faits », à la buvette des parlementaires. Il y affirme qu’il saisira le bureau de l’Assemblée nationale, sa plus haute instance collégiale.          « J’assume » d’avoir mimé le geste, affirme l’élu de la majorité auprès de l’AFP. Ce dernier s’adresse régulièrement aux élus RN hors micro, en leur lançant « Je vous trouve un peu socialiste national », ou « On dirait Nuremberg aux heures de pointe ».                    17:54      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Vous mentez en permanence » : le ministre de la justice, Eric Dupont-Moretti, répond au député Julien Odoul (RN) sur le bilan en matière de sécurité et de justice du gouvernement        Lors des questions au gouvernement, le député du Rassemblement national (RN) Julien Odoul a interpellé le garde des sceaux sur les attaques meurtrières au couteau du week-end dernier en France, et notamment le triple meurtre ayant eu lieu à Angers. Estimant que « la France est devenue un coupe-gorge » et qu’il s’agissait là du bilan du gouvernement en matière de sécurité, il a réclamé l’expulsion du territoire de tous les « criminels étrangers » et l’arrêt de « l’immigration sauvage ».  « Cette violence sauvage et gratuite est alimentée par une immigration de masse que vous soutenez inlassablement », a martelé le député d’extrême droite.          M. Dupont-Moretti lui a répondu : « Vous avez non pas la baguette magique, mais la matraque magique. (…) Nous n’avons, ni Gérald Darmanin ni moi, de leçons à recevoir de vous. » « Parce que, quand nous avons augmenté le nombre des forces de l’ordre de 10 000, vos amis du Front national n’étaient pas là pour voter », a-t-il avancé, tout comme au sujet du vote sur le code de la justice pénale des mineurs, de celui sur la hausse des places de prison ou encore la hausse du nombre de magistrats.          « Vous mentez en permanence sur la justice laxiste, (…) vous mentez en disant que les peines ne sont pas exécutées », a asséné le ministre de la justice, sous les huées des députés RN.                              17:25   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pouvoir d’achat : résumé des premiers débats hier dans l’Hémicycle        L’examen du projet de loi pour aider les Français à faire face à l’inflation a commencé hier à l’Assemblée, enclenchant des débats houleux au sein de l’Hémicycle au sujet du moyen le plus efficace, entre primes exceptionnelles ou hausse des salaires, pour répondre à l’inflation.          Les députés de la Nupes ont plaidé vent debout pour la revalorisation générale des salaires, quand la majorité présidentielle, la droite et même l’extrême droite ont défendu le principe des primes. Toutes les oppositions ont néanmoins dénoncé la méthode du camp présidentiel, plaidant le « compromis » sans en donner preuve, selon elles.          Récit par nos journalistes parlementaires Mariame Darame et Jérémie Lamothe :                    Lire aussi :  Hausse des salaires ou « prime Macron » ? Récit des débats sur le pouvoir d’achat à l’Assemblée nationale                       17:08      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Fin des questions au gouvernement, les députés vont reprendre l’examen du projet de loi pouvoir d’achat        La deuxième session de questions au gouvernement de la 16e législature a pris fin. Les membres du gouvernement ont notamment été interpellés sur les incendies qui touchent le territoire ainsi que sur le pouvoir d’achat et sur les propos de Mme Cayeux sur le mariage pour tous, datant de 2013, qu’elle a maintenus la semaine dernière avant de s’excuser quelques jours plus tard.          Les députés reprendront dans quelques minutes la première lecture du projet de loi sur le pouvoir d’achat, là où ils se sont arrêtés hier, à savoir sur l’examen de l’article premier concernant le triplement du plafond de la « prime Macron », et avanceront dans l’étude des vingt articles qui composent le texte jusqu’à 20 heures. Ils reprendront ensuite les discussions lors de la deuxième séance publique du jour, de 21 h 30 à minuit.                    17:01      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Certains mots peuvent blesser, peuvent heurter. Nous devons nous garder de les prononcer, voire plus encore, nous devons nous garder de les penser », répond Olivier Véran, interpellé sur les propos de Caroline Cayeux        « Cet impact sur la santé mentale des discriminations nous oblige à nommer les propos de Mme Cayeux pour ce qu’ils sont : des propos homophobes. Ça n’est pas une maladresse ou une erreur. Une fois dite, sitôt excusées, c’est un délit », a lancé la députée Marie-Charlotte Garin (EELV-Nupes), lors d’une intervention adressée directement à Elisabeth Borne, quelques instants après la prise de parole similaire de sa collègue Mme Amiot.          « On a eu M. Darmanin ou M. Lecornu, soutiens de la Manif pour tous. On a M. Béchu qui avait fait interdire des affiches de prévention contre le VIH [dans la ville d’Angers, dont il est maire] sous prétexte qu’elle montrait, ciel, des couples de même sexe aux abords des écoles. Et maintenant, Mme Cailleux : ce n’est pas un hasard, c’est un choix politique. Madame la première ministre, franchement, comment pouvez-vous nommer dans votre gouvernement “ces gens-là ?” », s’est indignée la jeune élue du Rhône.          C’est Olivier Véran, porte-parole du gouvernement, qui lui a répondu en l’absence de la première ministre. L’ex-socialiste a fait valoir son engagement et sa bataille avec ses anciens camarades de bancs en 2013 pour que la loi sur le mariage pour tous soit adoptée au Parlement, face à « d’autres parlementaires qui avaient pu avoir des mots qui pouvaient blesser », « parfois virulents ».                    « Aujourd’hui, avec dix ans de recul, dix ans de bonheur pour des milliers de familles, pour des milliers d’enfants, je pense que les positions de députés, qui à l’époque étaient opposés, ont bien évolué parce que, face au bonheur, on ne peut que constater qu’on avait tort de vouloir s’y opposer », a répondu M. Véran.          Il a ajouté :           Alors oui, certains mots peuvent faire mal, certains mots peuvent blesser, peuvent heurter. Nous devons nous garder de les prononcer, voire plus encore, nous devons nous garder de les penser. Mais sur ces bancs, sur le banc du gouvernement, sur les bancs des députés de la majorité, sur les bancs d’ailleurs de votre groupe, de la Nupes, de la gauche, et même d’ailleurs sur la plupart des bancs de cet hémicycle, y compris à droite, désormais, nous avons une chose en commun : la volonté farouche de faire évoluer notre société pour qu’elle reflète toute sa diversité, toute sa richesse, tout ce qu’elle peut accueillir de beau. Qui pourrait encore aujourd’hui nier qu’il y a bien des manières d’aimer, qu’aucune n’est supérieure à l’autre ? Il n’y a pas de “ces gens-là”, il y a des femmes et des hommes qui ne demandent rien d’autre qu’on puisse les respecter et les laisser vivre.                               16:32      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Au moment où nous parlons, il y a cinq feux très importants » sur l’ensemble du territoire hexagonal, souligne Gérald Darmanin        « Au moment où nous parlons, il y a cinq feux très importants » sur l’ensemble du territoire hexagonal, souligne Gérald Darmanin          La députée de Gironde Sophie Mette (MoDem-Ensemble !) a interpellé, mardi à l’Assemblée nationale, le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, au sujet des trois incendies qui ravagent actuellement les massifs forestiers de son département. Elle a affirmé : « Face aux grands feux, notre devoir est d’agir pour la suite », en menant des « actions de prévention », en « form[ant] les citoyens » et en sanctionnant « durement les actes criminels ».          Gérald Darmanin a souligné que le gouvernement souhaitait réfléchir aux moyens à long terme pour faire face aux grands incendies, de plus en plus fréquents sous les effets du réchauffement climatique. Le ministre a, par ailleurs, affirmé que « la présidence française de l’Union européenne », qui a pris fin en juin, « a permis le financement à 100 % des achats de Canadair ». « On peut dire merci à l’Europe, on n’est pas obligés d’être bêtement antieuropéen », a-t-il lancé, alors hué par une partie des députés d’opposition.          « Au moment où nous parlons, il y a cinq feux très importants, trois en Gironde (…) et deux autres, l’un dans le Finistère et l’autre dans les Bouches-du-Rhône », a-t-il dit, reconnaissant qu’« indépendamment de l’origine de feu, (…) cette sécheresse et ce réchauffement climatique [vont] faire naître, dans des départements qui n’[en] ont pas l’habitude, des feux importants ».                              16:24      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le président des députés LR, Olivier Marleix, n’éprouve « aucune hostilité » à mettre à contribution les pétroliers, y compris par une taxe        Le président des députés Les Républicains, Olivier Marleix, a affirmé, mardi, n’éprouver « aucune hostilité à ce que l’Etat, par la loi, mette davantage à contribution les pétroliers si c’est nécessaire » pour faire baisser les prix à la pompe, y compris en taxant leurs « superprofits ».          « On voit aujourd’hui que Total – ce n’est pas un crime de leur part, c’est un simple constat – bénéficie (…) de la hausse des cours » du pétrole, a dit le président du groupe LR, lors d’une conférence de presse à l’Assemblée nationale. En 2021, TotalEnergies a engrangé un bénéfice net de 16 milliards de dollars.          Cette contribution pourrait notamment passer par une taxe sur les « superprofits » des compagnies pétrolières, une idée également défendue par les députés du Rassemblement national (RN) et de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) dans le cadre de l’examen du projet de loi sur le pouvoir d’achat, qui a débuté, hier, à l’Assemblée nationale.          « Une taxe sur les superprofits, je la limiterais volontiers au secteur des pétroliers (…). Sur ce sujet-là, ça ne me dérange pas puisque, objectivement, on constate qu’ils bénéficient » de la situation, a estimé M. Marleix. Le patron des députés LR a également jugé que la baisse des prix à la pompe qu’il appelle de ses vœux devrait être supportée par l’Etat, via une baisse de la fiscalité sur les carburants, mais également par les compagnies pétrolières. « Ça ne nous gênerait pas que le gouvernement mette à contribution les entreprises pétrolières pour trouver des solutions », a-t-il détaillé.          M. Marleix, qui défend l’objectif d’un litre de carburant à 1,50 euro, a dit attendre « un geste significatif » de l’exécutif sur ce dossier et en fait une des conditions d’un soutien de son groupe au projet de loi sur le pouvoir d’achat.          Lors de son interview du 14-Juillet, le président Emmanuel Macron avait dit que « oui, il y aura une contribution » de sociétés ayant réalisé des « superprofits » à l’occasion notamment de la reprise post-pandémie du Covid-19 ou de la crise énergétique. « Mais elle ne sera pas dans la démagogie », avait précisé le chef de l’Etat. Ainsi, « on a des grands groupes pétroliers qui font des profits, mais pas en France. On les a mis à contribution pour baisser leur profitabilité et nous aider sur le prix de l’essence, mais ils les font [les profits] à l’étranger », avait-il dit.                    16:16      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Homophobie : « Comment croire en une police exemplaire, alors que le gouvernement ne l’est pas ? », interpelle la députée « insoumise » Ségolène Amiot         « Comment comptez-vous, Madame la première ministre, appliquer l’exemplarité en France alors que des membres de votre gouvernement et de La Manif pour tous sont toujours coincés au siècle dernier sur les LGBTphobies ? », a lancé la députée Ségolène Amiot (LFI - Nupes) à la ministre déléguée Isabelle Rome, à l’issue d’une prise de parole revenant sur l’agression d’un jeune homme qui rentrait de la marche des fiertés de Nantes, il y a un mois, « agressé parce que présumé gay », alors que la qualification homophobe de son agression « lui a été refusée », a-t-elle avancé.          « En dix ans, les agressions [homophobes] n’ont pas diminué. Les personnes LGBT se font toujours agresser dans la rue. Et le motif d’homophobie est trop souvent refusé par la police. (…) Les formations de la police sur les LGBTphobies existent heureusement, mais elles sont insuffisantes. La police manque de moyen de formation. Et ces manquements, mes chers collègues, ont des conséquences réelles pour les personnes discriminées », a-t-elle dénoncé.          Celle qui a commencé son propos en avançant « je suis de ces gens-là » a ajouté en référence aux propos maintenus par la ministre Caroline Cayeux :           Mais comment leur en vouloir quand le gouvernement est loin d’être exemplaire ? Comment leur en vouloir quand plusieurs autres enchaînent les déclarations homophobes et sexistes ? Comment croire en une police exemplaire alors que le gouvernement ne l’est pas ? La liste des déclarations homophobes est trop longue : [Christophe] Béchu, [Gérald] Darmanin et bien sûr [Caroline] Cayeux qui affirme toujours son mépris des homosexuels, je vous le rappelle, au cas où, mesdames les ministres : l’homophobie n’est pas une opinion, c’est un délit.                     Une référence explicite à l’expression « ces gens-là », utilisée par la nouvelle ministre déléguée chargée des collectivités territoriales la semaine dernière en référence aux couples de même sexe, lors d’une interview sur LCP. Lors de cet entretien, Caroline Cayeux avait également affirmé « maintenir évidemment » ses propos tenus en 2013 lors de débats sur le mariage pour tous, alors qu’elle était sénatrice, qualifiant la réforme de « caprice », et d’« une ouverture de droit irrespectueuse de la nature et insensée ». Elle s’est finalement excusée en fin de semaine dernière, sous la pression de l’opinion et de plusieurs ministres.          Isabelle Rome, ministre chargée de l’égalité entre les femmes et les hommes de la diversité et de l’égalité des chances, a répondu à l’interpellation de la députée de gauche en ayant d’abord « une pensée pour toutes les victimes » d’actes homophobes, avant de rétorquer : « Vous visez des ministres et vous avez particulièrement visé une ministre, elle s’est excusée et, aujourd’hui, elle est pleinement à la tâche aux côtés d’Elisabeth Borne. »          « S’agissant de la lutte contre les LGBTphobie, nous n’avons pas à rougir de notre bilan. Qui a ouvert la PMA à toutes les femmes ? Qui a interdit les thérapies de conversion ? Qui a fait évoluer le don du sang ? Qui a généralisé l’accès de la PrEP au médecin généraliste ? Qui a facilité l’utilisation du prénom d’usage dans les documents administratifs ? Qui a permis la formation de plus de 20 000 policiers et gendarmes ? Qui a créé des postes spécifiques d’officiers de liaison dans les commissariats et les gendarmeries ? C’est la majorité parlementaire », a fait valoir la ministre, qui a par ailleurs fait savoir qu’elle réunirait « à la rentrée le comité de suivi du plan LGBT du gouvernement ».          Mme Amiot a répondu à la ministre en lançant : « Madame la ministre, on ne peut pas s’excuser d’un délit. (…) Moi, j’attends, Madame la première ministre, que vous limogiez vos ministres homophobes et que vous formiez la police. »                    15:48      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pouvoir d’achat dans les outre-mer : des députés dénoncent un texte « vide »        Des députés de l’outre-mer proches du Parti communiste français ont dénoncé mardi 19 juillet une absence de mesures sur le pouvoir d’achat dans leurs territoires où la vie, selon eux, est « ultra plus chère » qu’en métropole.          « Les outre-mer sont les grands oubliés » du projet de loi examiné au Palais-Bourbon depuis lundi, destiné à soutenir le pouvoir d’achat face à l’inflation, a déclaré devant la presse Moetai Brotherson (député de Polynésie française). Pourtant, « on s’attendait à ce que ce projet comporte des éléments importants sur les outre-mer » compte tenu d’un écart de pouvoir d’achat « tout simplement scandaleux » avec la métropole, a déclaré ce membre du groupe Gauche démocrate et républicaine, qui comprend une dizaine d’élus ultramarins.          Frédéric Maillot (Député de La Réunion) a renchéri, en dénonçant un texte « pas assez complet pour la métropole et complètement vide pour les outremers ». Lundi soir en séance, où le ton est monté avec plusieurs élus ultramarins, la rapporteure du projet de loi Charlotte Parmentier-Lecocq (Renaissance, ex-La République en marche) « a parlé de ne pas créer des inégalités encore et encore » avec la métropole, « mais ces inégalités, elles existent et l’Etat les approuve », selon le député de La Réunion. A propos de plusieurs amendements d’élus de gauche, la rapporteure s’est prononcée contre « une rupture d’égalité entre les salariés bénéficiaires ». « D’autres outils permettent de lutter contre l’inflation dans les territoires ultramarins », a-t-elle ajouté.          Mais « pour se nourrir à La Réunion, c’est 20 % plus cher qu’en métropole, pour se soigner 16 % plus cher, pour communiquer, c’est entre 16 % et 20 % de plus pour les frais de téléphone et d’Internet, et même pour se déplacer cela coûte plus cher », fait valoir M. Maillot. « Pour les Ultramarins, la vie n’est pas plus chère, mais ultra plus chère », a-t-il conclu.                    15:44      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le député Tematai Le Gayic interpelle le gouvernement sur la précarité étudiante et les difficultés d’accès aux études supérieures en Polynésie        Le plus jeune député français, Tematai Le Gayic, député indépendantiste de la Polynésie française siégeant au sein du Groupe gauche démocrate et républicaine (GDR) et dans l’intergroupe de la Nupes, a interpellé Sylvie Retailleau, ministre de l’enseignement supérieur et de la recherche, au sujet de la précarité étudiante et des difficultés à accéder aux études supérieures en Polynésie.          « En Polynésie, seuls 30 à 35 % des néobacheliers accèdent aux études supérieures. C’est deux fois moins qu’en France. La raison en est que le système éducatif n’est pas adapté aux réalités polynésiennes. Nos étudiants font face à un manque et une inadaptation des filières, les obligeant à partir ou à choisir des filières par dépit. De plus, une majorité d’étudiants polynésiens n’a pas les moyens financiers de partir en France », a-t-il développé.          A la question « Quelle est votre position concrète sur les mesures suivantes pour la Polynésie et l’outre-mer ? », Mme Retailleau a répondu que « le premier cycle [d’études supérieures] va être une priorité dans la politique que l’on va revoir et, en particulier, le premier cycle en outre-mer et en Polynésie ». Elle a rappelé que le gouvernement a lancé « un projet de onze millions d’euros qui a été attribué à l’université de Polynésie française la semaine dernière, justement basé sur le premier cycle, en particulier adapté à l’économie locale, mais aussi aux enjeux de développement durable ».          Sur l’aide à la vie étudiante, elle a rappelé les aides conjoncturelles lancées par le gouvernement lors de la crise du Covid-19 et depuis, de la revalorisation des bourses au dispositif pour les étudiants polynésiens, qui bénéficient de « douze mois » d’aides contre dix en Hexagone, en raison des difficultés économiques et d’éloignement insulaire. « Nous allons faire des mesures volontaristes sur les déplacements des étudiants polynésiens et calédoniens sur ces problématiques-là et, pour la rentrée, nous avons ajouté deux points de charge pour les bourses », a-t-elle conclu.                    15:28      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Réintroduction des soignants non vaccinés : « Je souhaite que ce soit la science qui nous aide à trancher cette question », rappelle le ministre de la santé, François Braun, qui a saisi, la semaine passée, la Haute Autorité de santé         Le député des Républicains Yannick Neuder (LR) a interpellé le ministre de la santé et de la prévention, François Braun, au sujet de la réintégration des personnels soignants non vaccinés, alors que ce denier a dit s’en remettre la semaine dernière, lors de l’examen par les députés du projet de loi sanitaire, à la décision des autorités sanitaires pour prendre toute nouvelle décision et a saisi la Haute Autorité de la santé.          « Je rappelle dans le pays de Pasteur, l’importance de la vaccination, c’est notre arme de protection massive. Elle nous permet de sauver des vies. Elle nous a permis de retrouver une vie normale en sortant des mesures d’urgence sanitaire. Les non-vaccinés sont peu nombreux. La Fédération de l’hospitalière de France [FHF] disait, par exemple, que cela concerne moins de 500 infirmières sur 263 000 dans le service hospitalier. Je veux aussi mettre en garde face à ce que certains pourraient prendre comme une solution miracle pour résoudre les problèmes liés au manque de personnel », a répondu, en guise de préambule, M. Braun.          Le nouveau ministre de la santé a ajouté : « Pour autant, j’entends les questions que vous êtes nombreux à me poser. Je souhaite que ce soit la science qui nous aide à trancher cette question. » Il a souligné que « l’Académie nationale de médecine s’est, par exemple, fermement prononcée contre la réintégration des professionnels sujette à l’obligation vaccinale dans un communiqué de ce jour ». Mardi, cette dernière a, en effet, fait connaître dans un communiqué sa « ferme opposition » à une réintégration des soignants non vaccinés contre le Covid-19, jugeant qu’un « revirement » nuirait au « climat de confiance » entre soignants et patients, sans résoudre les difficultés de l’hôpital.          Rappelant qu’il a saisi la semaine passée la Haute Autorité de santé, « dont l’avis permettra également d’éclairer nos débats à la lumière de leurs retours », François Braun a assuré qu’à ce moment-là le gouvernement pourra « alors objectiver la situation et prendre une décision éclairée ».                    15:17      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Incendies, sécheresse et vague de chaleur : « Le dérèglement climatique est là et la réponse du gouvernement français n’est pas à la hauteur », dénonce le député Michel Sala (LFI)        Michel Sala, député de La France insoumise (LFI- Nupes), a ouvert les questions au gouvernement. Le député du Gard, un département très touché par la sécheresse et les feux, a interpellé les membres du gouvernement à ce sujet, alors que la Gironde est ravagée, de son côté, par deux incendies qui ont déjà brûlé 19 000 hectares de végétation :           Mesdames et messieurs du gouvernement, chers collègues, la France suffoque. C’est la deuxième fois en deux mois que la vague de chaleur et la sécheresse sont l’un des vecteurs d’importance d’incendies. Le dérèglement climatique est là, et la réponse du gouvernement français n’est pas à la hauteur.           Saluant le travail des différents acteurs luttant sur le terrain contre la propagation des feux, il a estimé que « les moyens leur manquent aujourd’hui pour assurer leurs missions de protection civile ». « La flotte d’avions antifeu est un bien public indispensable, à qui vous devez donner des moyens nouveaux. Quelle flotte envisagez-vous contre les incendies ? Quels moyens humains envisagez-vous ? », a interrogé le député.          Le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, lui a répondu en rendant d’abord hommage lui aussi « aux sapeurs-pompiers, aux militaires, aux élus, aux policiers, aux gendarmes qui luttent depuis le 12 juillet [en Gironde contre le feu] dans des conditions extrêmement difficiles, avec un sang-froid et un professionnalisme qui fait honneur à la France ». Réfutant toute « polémique », il a fait valoir que la France dispose de « la plus grande flotte européenne de lutter contre le feu ». « Nous avons augmenté de 44 % le budget de la sécurité civile en cinq ans », a, par ailleurs, avancé M. Darmanin.          « Réjouissons-nous qu’il n’y ait pas de morts », a plutôt rétorqué le ministre de l’intérieur : « Je veux faire remarquer que, malgré cela et malgré des jours et des nuits de sécheresse et de feu, il n’y a – touchons du bois, si j’ose dire – aucun décès ni chez les sapeurs-pompiers, ni chez les 45 000 personnes qui ont été déplacées. »                    15:09   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Recherche de « compromis » sur les bancs de l’Assemblée : la gauche et l’extrême droite fustigent l’absence de geste du gouvernement concernant le projet de loi sur le pouvoir d’achat        Fabien Roussel, député et secrétaire national du PCF, ainsi que le député RN Jean-Philippe Tanguy ont dénoncé, mardi, le refus de l’exécutif d’accepter les amendements des oppositions relatifs au projet de loi sur le pouvoir d’achat, alors que le gouvernement n’a de cesse de mettre en avant sa volonté de parvenir à un « compromis » sur ce texte très attendu.                    Lire aussi :  Pouvoir d’achat : le PCF, EELV et le RN accusent le gouvernement de refuser de trouver un compromis                       15:03      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pouvoir d’achat et incendies : début de la deuxième session de questions au gouvernement de la 16ᵉ législature         La deuxième session de questions au gouvernement de la 16e législature vient de commencer sur les bancs de l’Hémicycle. Elle tournera essentiellement autour des enjeux du pouvoir d’achat et de l’urgence climatique, alors que des incendies sévissent un peu partout en France et notamment en Gironde, deux feux gigantesques, qui ne sont toujours pas maîtrisés, ont déjà détruit 19 000 hectares de végétation.          A la suite des interpellations du gouvernement par les députés, ces derniers continueront la première lecture du projet de loi sur le pouvoir d’achat, cet après-midi et ce soir, là où ils se sont arrêtés hier, à savoir sur l’examen de l’article premier concernant le triplement du plafond de la « prime Macron ».                    15:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pour suivre l’actualité au plus près et soutenir notre rédaction, abonnez-vous au « Monde » !                        14:51      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un rapport du Sénat appelle à suspendre la réforme du corps diplomatique        La réforme du corps diplomatique, à l’origine d’une grève rarissime au Quai d’Orsay début juin, risque en l’état d’affaiblir le rayonnement de la France à l’étranger et doit être suspendue le temps de lui adjoindre, au minimum, des garde-fous, préconise un rapport du Sénat présenté mardi 19 juillet.          « Cette réforme n’apporte aucune amélioration, bien au contraire, au statut et à l’efficacité de nos diplomates », a déclaré Christian Cambon, président (LR) de la commission des affaires étrangères du Sénat, lors d’une conférence de presse à Paris. « C’est une affaire assez grave à un moment où plus que jamais nous avons besoin de renforcer notre diplomatie et (…) où nous avons besoin de diplomates aguerris et compétents », a-t-il ajouté, citant notamment le dossier du nucléaire iranien ou les offensives diplomatiques de Pékin et de Moscou.          Voulue par Emmanuel Macron, la réforme de la haute fonction publique crée un nouveau corps d’administrateurs de l’Etat et prévoit que les hauts fonctionnaires ne soient plus rattachés à une administration spécifique, mais soient, au contraire, invités à en changer régulièrement tout au long de leur carrière. Pour les quelque sept cents diplomates directement concernés par la réforme, cela se traduit par une fusion puis une « mise en extinction » progressive d’ici à 2023 des deux corps historiques de la diplomatie française, ministres plénipotentiaires (ambassadeurs) et conseillers des affaires étrangères.          L’application de la réforme « fragilise l’appareil diplomatique français et affaiblira le rayonnement de la France qui tient son rang de puissance du Conseil de sécurité des Nations unies de l’excellence de ses personnels diplomatiques plus que de ses performances économiques ou militaires », épinglent dans le rapport les sénateurs Jean-Pierre Grand (Les Indépendants - République et Territoires) et André Vallini (Socialiste, Écologiste et Républicain).          Face à ce constat, la commission du Sénat appelle à « suspendre » l’application de la réforme, à « prendre le temps d’ouvrir un dialogue approfondi avec les personnels » et à mettre en œuvre huit de ses préconisations conçues comme des garde-fous. Le rapport recommande notamment de poser comme condition pour devenir chef de mission diplomatique « d’avoir exercé pendant au moins trois ans des fonctions de numéro deux de mission diplomatique » – une exception pour 20 % des postes d’ambassadeurs pourrait toutefois être prévue. Il préconise également la mise en place d’un droit de regard – sous la forme d’un avis public – des commissions « permanentes compétentes » du Parlement sur la nomination d’ambassadeurs au sein de grandes enceintes internationales, comme le G20.                    14:41      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Emmanuel Macron se rendra jeudi 21 juillet dans les Pyrénées pour suivre le Tour de France        Comme pratiquement tous les ans, Emmanuel Macron assistera jeudi à une étape du Tour de France, la 18e entre Lourdes et Hautacam, au cours de laquelle il saluera les participants à cet « événement majeur du patrimoine sportif et culturel » français, a annoncé mardi l’Elysée.          Respectant la tradition, le chef de l’Etat montera à Argelès-Gazost (Hautes-Pyrénées) dans le véhicule du directeur du Tour, Christian Prudhomme, pour suivre la fin de cette ultime et peut-être décisive étape de montagne du Tour 2022. Il assistera ensuite à la remise des prix à la station d’Hautacam. Il avait suivi l’an dernier quasiment la même étape pyrénéenne, entre Pau et Luz-Ardiden.          A son arrivée à Argelès-Gazost, à une trentaine de kilomètres de Tarbes, Emmanuel Macron ira à la rencontre des quelque 3 000 habitants et des estivants, et échangera avec « les acteurs du pastoralisme pyrénéen ». Il devrait notamment évoquer avec eux les défis posés par la présence de loups, alors que des éleveurs ont manifesté samedi à Lourdes après une série d’attaques, selon la presse locale.          Dans la matinée, le président de la République visitera également l’Usine des sports de Tarbes, un ancien bâtiment industriel réhabilité en complexe multisport, où il assistera à des démonstrations d’escalade, de sports collectifs et d’athlétisme. « A cette occasion, il rappellera la nécessité de l’engagement de tous les acteurs pour renforcer la place du sport dans nos territoires dans la perspective des Jeux olympiques et paralympiques de Paris 2024 », a précisé l’Elysée.                    14:22   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le camp présidentiel tente de glaner le soutien des députés LR        Peinant à rassembler assez de soutiens pour obtenir une majorité absolue à l’Assemblée, ils donnent des gages aux élus de droite sur plusieurs thèmes : pouvoir d’achat, assurance-chômage, immigration. Certes, le gouvernement dit également chercher des renforts du côté des socialistes ou des écologistes modérés. Mais « il nous faut constater que les LR sont plus nombreux à l’Assemblée et qu’ils ont la majorité au Sénat », observe M. Darmanin.          Décryptage de la situation, par notre journaliste Alexandre Lemarié :                    Lire aussi :  Le camp Macron multiplie les gestes en direction de LR pour espérer obtenir le soutien d’une partie de ses députés                                        L’Etat annonce une OPA à 9,7 milliards d’euros d’ici à septembre pour renationaliser EDF                    Le contexte       Live  animé par Charles-Edouard Ama Koffi et Marie Pouzadoux      Image de couverture :  La députée LFI Ségolène Amiot prend la parole lors d’une séance de questions d’actualité au gouvernement, à l’Assemblée nationale, le 19 juillet 2022.    CHRISTOPHE ARCHAMBAULT / AFP          Un direct quotidien. A la suite des élections présidentielle et législatives, Le Monde tient un direct quotidien pour vous informer de l’actualité politique, de ses nombreux rebondissements, ainsi que des tchats avec des journalistes du Monde et des spécialistes…         Nos articles pour approfondir         Hausse des salaires ou « prime Macron »  ? A l’Assemblée nationale, la majorité et les oppositions divisées sur la réponse à apporter à la baisse du pouvoir d’achatLe projet de loi sur le pouvoir d’achat, véritable test pour la coalition présidentiellePrésidence de LR : le renoncement de Laurent Wauquiez ouvre le jeu et plonge le parti dans l’incertitudeEmmanuel Macron sur les « Uber Files » : « Je n’ai pas un tempérament à être sous influence »         Les essentiels         Qui sont les membres du gouvernement remanié d’Elisabeth Borne ?Assemblée nationale : les dix groupes parlementaires de la 16ᵉ législature                          L’Etat annonce une OPA à 9,7 milliards d’euros d’ici à septembre pour renationaliser EDF                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html","coverageStartTime":"2022-07-19T17:01:08+00:00","coverageEndTime":"2022-07-20T05:01:08+00:00","headline":"Assembl\u00e9e nationale en direct\u00a0: des d\u00e9put\u00e9es de la Nupes qualifient les propos de Caroline Cayeux d\u2019\u00ab\u00a0ho...","description":"Interpell\u00e9 sur les propos de la ministre sur le mariage pour tous, le porte-parole du gouvernement, Olivier V\u00e9ran, a estim\u00e9 qu\u2019\u00ab\u00a0avec dix ans de recul\u00a0\u00bb, les positions de d\u00e9put\u00e9s, qui \u00e0 l\u2019\u00e9poque \u00e9taient oppos\u00e9s, ont pu \u00e9voluer.","articleSection":["Politique","Politique"],"keywords":["Assembl\u00e9e nationale ","Politique"],"author":{"@type":"Organization","name":"Charles-Edouard Ama Koffi et Marie Pouzadoux"},"about":{"@type":"Event","name":"Assemblée nationale en direct : des députées de la Nupes qualifient les propos de Caroline Cayeux d’« homophobes » et demandent son départ","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Interpell\u00e9 sur les propos de la ministre sur le mariage pour tous, le porte-parole du gouvernement, Olivier V\u00e9ran, a estim\u00e9 qu\u2019\u00ab\u00a0avec dix ans de recul\u00a0\u00bb, les positions de d\u00e9put\u00e9s, qui \u00e0 l\u2019\u00e9poque \u00e9taient oppos\u00e9s, ont pu \u00e9voluer.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/0/0/5128/3419/1342/894/3/0/99b86fe_5746007-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Charles-Edouard Ama Koffi et Marie Pouzadoux"
,"startDate":"2022-07-19T17:01:08+00:00"
,"endDate":"2022-07-20T05:01:08+00:00"
  Sauf surprise de derni\u00e8re minute, Laurent Nunez doit \u00eatre nomm\u00e9 pr\u00e9fet de police \u00e0 Paris, mercredi 20\u00a0juillet, au conseil des ministres, selon une information de BFM-TV, confirm\u00e9e au Monde de source gouvernementale. Ce haut fonctionnaire arrive dans une maison qu\u2019il conna\u00eet d\u00e9j\u00e0.          Ag\u00e9 de 58\u00a0ans, devenu coordonnateur national du renseignement et de la lutte contre le terrorisme en juillet\u00a02020, il avait occup\u00e9 pendant quatre ans, de 2012 \u00e0 2016, le poste de directeur du cabinet du pr\u00e9fet Bernard Boucault, sur l\u2019\u00eele de la Cit\u00e9.                    Lire aussi :  Laurent Nunez va succ\u00e9der \u00e0 Didier Lallement \u00e0 la t\u00eate de la Pr\u00e9fecture de police \u00e0 Paris         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/40/0/5129/2564/1342/671/60/0/99b86fe_5746007-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pr\u00e9fecture de police de Paris\u00a0: Laurent Nunez va succ\u00e9der \u00e0 Didier Lallement","dateModified":"2022-07-19T17:14:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html#587472","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html","datePublished":"2022-07-19T16:14:36+00:00","articleBody":"     Le Parti communiste fran\u00e7ais et Europe Ecologie-Les Verts ont r\u00e9clam\u00e9 mardi des moyens suppl\u00e9mentaires pour faire face aux incendies qui ravagent notamment le d\u00e9partement de la Gironde, o\u00f9 plus de 19\u00a0000 hectares ont br\u00fbl\u00e9.          \u00ab\u00a0Face \u00e0 cette situation, la r\u00e9action de l\u2019Etat para\u00eet bien tardive, et les effectifs comme le mat\u00e9riel \u00e0 disposition pour lutter contre ces incendies, insuffisants\u00a0\u00bb, estiment les \u00e9cologistes dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Les moyens des SDIS sont sous-\u00e9valu\u00e9s dans ce d\u00e9partement en forte croissance d\u00e9mographique, qui concentre la quasi-totalit\u00e9 des risques naturels\u00a0\u00bb, ajoutent-ils, r\u00e9clamant des plans d\u2019intervention \u00ab\u00a0adapt\u00e9s aux nouveaux enjeux, la pr\u00e9vention des risques accentu\u00e9e (9\u00a0incendies sur 10 sont d\u2019origine humaine) et des moyens a\u00e9riens antifeu situ\u00e9s dans le Sud-Ouest\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Le gouvernement doit prendre conscience de l\u2019ampleur de la crise que nous traversons et de la violence des cons\u00e9quences du d\u00e9r\u00e8glement climatique, qui n\u2019auront de cesse de s\u2019aggraver. Il est urgent d\u2019agir pour prot\u00e9ger nos for\u00eats et la biodiversit\u00e9\u00a0\u00bb, poursuit le parti \u00e9cologiste.          Dans une lettre au ministre de l\u2019int\u00e9rieur, le chef de file des communistes, Fabien Roussel, estime que le grand Sud-Ouest doit d\u00e9sormais \u00ab\u00a0\u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme un territoire tr\u00e8s menac\u00e9\u00a0\u00bb. Il \u00ab\u00a0soutien[t] l\u2019id\u00e9e d\u2019un investissement important de l\u2019Etat dans l\u2019acquisition de nouveaux vecteurs a\u00e9riens, type Canadair et bombardiers d\u2019eau, et dans la formation et l\u2019embauche de commandants de bord, aujourd\u2019hui en nombre insuffisant\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0De m\u00eame, nos services d\u2019incendie et de secours ont besoin d\u2019\u00eatre beaucoup plus soutenus et ne plus d\u00e9pendre des financements des d\u00e9partements\u00a0\u00bb, \u00e9crit-il, appelant \u00e0 \u00ab\u00a0une plus grande reconnaissance et des moyens suppl\u00e9mentaires\u00a0\u00bb pour les pompiers. Le d\u00e9put\u00e9 du Nord demande \u00e9galement de \u00ab\u00a0modifier profond\u00e9ment les politiques publiques\u00a0\u00bb, afin de limiter l\u2019impact \u00ab\u00a0du r\u00e9chauffement climatique, du recul de l\u2019agriculture pastorale et du manque d\u2019entretien des for\u00eats\u00a0\u00bb, sur les populations et les territoires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/40/0/5129/2564/1342/671/60/0/99b86fe_5746007-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Incendies\u00a0: le PCF et EELV demandent des moyens suppl\u00e9mentaires pour le sud-ouest de la France","dateModified":"2022-07-19T16:27:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html#587389","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html","datePublished":"2022-07-19T16:06:01+00:00","articleBody":"     Le d\u00e9put\u00e9 Renaissance (ex-LRM) R\u00e9my Rebeyrotte a fait un salut nazi dans l\u2019h\u00e9micycle de l\u2019Assembl\u00e9e nationale la semaine derni\u00e8re pour, a-t-il affirm\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse (AFP), montrer \u00e0 un \u00e9lu du Rassemblement national (RN) qu\u2019il ne devait pas lui-m\u00eame le faire. Marine Le\u00a0Pen a demand\u00e9 mardi en conf\u00e9rence des pr\u00e9sidents que le d\u00e9put\u00e9 macroniste soit sanctionn\u00e9. Il a \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9 par la pr\u00e9sidente de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, Ya\u00ebl Braun-Pivet, et va l\u2019\u00eatre \u00e9galement, d\u2019ici \u00e0 la fin de la semaine, par le bureau de son groupe politique, a fait savoir Renaissance.          Les faits se sont d\u00e9roul\u00e9s le 12\u00a0juillet, lors d\u2019un vote sur le projet de loi sanitaire, o\u00f9 la majorit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 battue par les opposants qui ont vot\u00e9 la suppression de son article\u00a02. A ce moment-l\u00e0,  \u00ab\u00a0un grand gaillard du RN s\u2019est lev\u00e9 en faisant le salut nazi\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019arri\u00e8re des trav\u00e9es, assure le d\u00e9put\u00e9 de Sa\u00f4ne-et-Loire. M.\u00a0Rebeyrotte affirme alors avoir mim\u00e9 le geste de l\u2019\u00e9lu d\u2019extr\u00eame droite en lui disant qu\u2019\u00ab\u00a0il ne faut pas faire \u00e7a\u00a0\u00bb.          En faisant le geste, l\u2019\u00e9lu de la majorit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 vu notamment par Marc Le\u00a0Fur (Les R\u00e9publicains), qui l\u2019a interpell\u00e9 au micro\u00a0: \u00ab\u00a0Ne recommencez plus (\u2026) c\u2019\u00e9tait pas beau M.\u00a0Rebeyrotte.\u00a0\u00bb Le lendemain, le d\u00e9put\u00e9 issu des rangs de la majorit\u00e9, a publi\u00e9 un petit billet sur Facebook o\u00f9 il relate avoir ensuite subi \u00ab\u00a0la pression physique de trois fachos, dont l\u2019auteur des faits\u00a0\u00bb, \u00e0 la buvette des parlementaires. Il y affirme qu\u2019il saisira le bureau de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, sa plus haute instance coll\u00e9giale.          \u00ab\u00a0J\u2019assume\u00a0\u00bb d\u2019avoir mim\u00e9 le geste, affirme l\u2019\u00e9lu de la majorit\u00e9 aupr\u00e8s de l\u2019AFP. Ce dernier s\u2019adresse r\u00e9guli\u00e8rement aux \u00e9lus RN hors micro, en leur lan\u00e7ant \u00ab\u00a0Je vous trouve un peu socialiste national\u00a0\u00bb, ou \u00ab\u00a0On dirait Nuremberg aux heures de pointe\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/40/0/5129/2564/1342/671/60/0/99b86fe_5746007-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un d\u00e9put\u00e9 de la majorit\u00e9 assure avoir fait un salut nazi dans l\u2019H\u00e9micyle la semaine derni\u00e8re, miman...","dateModified":"2022-07-19T16:22:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html#587234","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html","datePublished":"2022-07-19T15:54:53+00:00","articleBody":"     Lors des questions au gouvernement, le d\u00e9put\u00e9 du Rassemblement national (RN) Julien Odoul a interpell\u00e9 le garde des sceaux sur les attaques meurtri\u00e8res au couteau du week-end dernier en France, et notamment le triple meurtre ayant eu lieu \u00e0 Angers. Estimant que \u00ab\u00a0la France est devenue un coupe-gorge\u00a0\u00bb et qu\u2019il s\u2019agissait l\u00e0 du bilan du gouvernement en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9, il a r\u00e9clam\u00e9 l\u2019expulsion du territoire de tous les \u00ab\u00a0criminels \u00e9trangers\u00a0\u00bb et l\u2019arr\u00eat de \u00ab\u00a0l\u2019immigration sauvage\u00a0\u00bb.  \u00ab\u00a0Cette violence sauvage et gratuite est aliment\u00e9e par une immigration de masse que vous soutenez inlassablement\u00a0\u00bb, a martel\u00e9 le d\u00e9put\u00e9 d\u2019extr\u00eame droite.          M.\u00a0Dupont-Moretti lui a r\u00e9pondu\u00a0: \u00ab\u00a0Vous avez non pas la baguette magique, mais la matraque magique. (\u2026) Nous n\u2019avons, ni G\u00e9rald Darmanin ni moi, de le\u00e7ons \u00e0 recevoir de vous.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Parce que, quand nous avons augment\u00e9 le nombre des forces de l\u2019ordre de 10\u00a0000, vos amis du Front national n\u2019\u00e9taient pas l\u00e0 pour voter\u00a0\u00bb, a-t-il avanc\u00e9, tout comme au sujet du vote sur le code de la justice p\u00e9nale des mineurs, de celui sur la hausse des places de prison ou encore la hausse du nombre de magistrats.          \u00ab\u00a0Vous mentez en permanence sur la justice laxiste, (\u2026) vous mentez en disant que les peines ne sont pas ex\u00e9cut\u00e9es\u00a0\u00bb, a ass\u00e9n\u00e9 le ministre de la justice, sous les hu\u00e9es des d\u00e9put\u00e9s RN.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/40/0/5129/2564/1342/671/60/0/99b86fe_5746007-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Vous mentez en permanence\u00a0\u00bb\u00a0: le ministre de la justice, Eric Dupont-Moretti, r\u00e9pond au d\u00e9put\u00e9 J...","dateModified":"2022-07-19T16:00:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html#587212","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html","datePublished":"2022-07-19T15:25:49+00:00","articleBody":"     L\u2019examen du projet de loi pour aider les Fran\u00e7ais \u00e0 faire face \u00e0 l\u2019inflation a commenc\u00e9 hier \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e, enclenchant des d\u00e9bats houleux au sein de l\u2019H\u00e9micycle au sujet du moyen le plus efficace, entre primes exceptionnelles ou hausse des salaires, pour r\u00e9pondre \u00e0 l\u2019inflation.          Les d\u00e9put\u00e9s de la Nupes ont plaid\u00e9 vent debout pour la revalorisation g\u00e9n\u00e9rale des salaires, quand la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle, la droite et m\u00eame l\u2019extr\u00eame droite ont d\u00e9fendu le principe des primes. Toutes les oppositions ont n\u00e9anmoins d\u00e9nonc\u00e9 la m\u00e9thode du camp pr\u00e9sidentiel, plaidant le \u00ab\u00a0compromis\u00a0\u00bb sans en donner preuve, selon elles.          R\u00e9cit par nos journalistes parlementaires Mariame Darame et J\u00e9r\u00e9mie Lamothe\u00a0:                    Lire aussi :  Hausse des salaires ou \u00ab\u00a0prime Macron\u00a0\u00bb\u00a0? R\u00e9cit des d\u00e9bats sur le pouvoir d\u2019achat \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/40/0/5129/2564/1342/671/60/0/99b86fe_5746007-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pouvoir d\u2019achat\u00a0: r\u00e9sum\u00e9 des premiers d\u00e9bats hier dans l\u2019H\u00e9micycle","dateModified":"2022-07-19T15:33:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html#587059","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html","datePublished":"2022-07-19T15:08:04+00:00","articleBody":"     La deuxi\u00e8me session de questions au gouvernement de la 16e l\u00e9gislature a pris fin. Les membres du gouvernement ont notamment \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9s sur les incendies qui touchent le territoire ainsi que sur le pouvoir d\u2019achat et sur les propos de Mme\u00a0Cayeux sur le mariage pour tous, datant de 2013, qu\u2019elle a maintenus la semaine derni\u00e8re avant de s\u2019excuser quelques jours plus tard.          Les d\u00e9put\u00e9s reprendront dans quelques minutes la premi\u00e8re lecture du projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat, l\u00e0 o\u00f9 ils se sont arr\u00eat\u00e9s hier, \u00e0 savoir sur l\u2019examen de l\u2019article premier concernant le triplement du plafond de la \u00ab\u00a0prime Macron\u00a0\u00bb, et avanceront dans l\u2019\u00e9tude des vingt articles qui composent le texte jusqu\u2019\u00e0 20\u00a0heures. Ils reprendront ensuite les discussions lors de la deuxi\u00e8me s\u00e9ance publique du jour, de 21\u00a0h\u00a030 \u00e0 minuit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/40/0/5129/2564/1342/671/60/0/99b86fe_5746007-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fin des questions au gouvernement, les d\u00e9put\u00e9s vont reprendre l\u2019examen du projet de loi pouvoir d\u2019ac...","dateModified":"2022-07-19T15:34:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html#586863","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html","datePublished":"2022-07-19T15:01:32+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Cet impact sur la sant\u00e9 mentale des discriminations nous oblige \u00e0 nommer les propos de Mme\u00a0Cayeux pour ce qu\u2019ils sont\u00a0: des propos homophobes. \u00c7a n\u2019est pas une maladresse ou une erreur. Une fois dite, sit\u00f4t excus\u00e9es, c\u2019est un d\u00e9lit\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 la d\u00e9put\u00e9e Marie-Charlotte Garin (EELV-Nupes), lors d\u2019une intervention adress\u00e9e directement \u00e0 Elisabeth Borne, quelques instants apr\u00e8s la prise de parole similaire de sa coll\u00e8gue Mme\u00a0Amiot.          \u00ab\u00a0On a eu M. Darmanin ou M. Lecornu, soutiens de la Manif pour tous. On a M. B\u00e9chu qui avait fait interdire des affiches de pr\u00e9vention contre le VIH [dans la ville d\u2019Angers, dont il est maire] sous pr\u00e9texte qu\u2019elle montrait, ciel, des couples de m\u00eame sexe aux abords des \u00e9coles. Et maintenant, Mme\u00a0Cailleux\u00a0: ce n\u2019est pas un hasard, c\u2019est un choix politique. Madame\u00a0la premi\u00e8re ministre, franchement, comment pouvez-vous nommer dans votre gouvernement \u201cces gens-l\u00e0\u00a0?\u201d\u00a0\u00bb, s\u2019est indign\u00e9e la jeune \u00e9lue du Rh\u00f4ne.          C\u2019est Olivier V\u00e9ran, porte-parole du gouvernement, qui lui a r\u00e9pondu en l\u2019absence de la premi\u00e8re ministre. L\u2019ex-socialiste a fait valoir son engagement et sa bataille avec ses anciens camarades de bancs en\u00a02013 pour que la loi sur le mariage pour tous soit adopt\u00e9e au Parlement, face \u00e0 \u00ab\u00a0d\u2019autres parlementaires qui avaient pu avoir des mots qui pouvaient blesser\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0parfois virulents\u00a0\u00bb.                    \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, avec dix ans de recul, dix ans de bonheur pour des milliers de familles, pour des milliers d\u2019enfants, je pense que les positions de d\u00e9put\u00e9s, qui \u00e0 l\u2019\u00e9poque \u00e9taient oppos\u00e9s, ont bien \u00e9volu\u00e9 parce que, face au bonheur, on ne peut que constater qu\u2019on avait tort de vouloir s\u2019y opposer\u00a0\u00bb, a r\u00e9pondu M. V\u00e9ran.          Il a ajout\u00e9\u00a0:           Alors oui, certains mots peuvent faire mal, certains mots peuvent blesser, peuvent heurter. Nous devons nous garder de les prononcer, voire plus encore, nous devons nous garder de les penser. Mais sur ces bancs, sur le banc du gouvernement, sur les bancs des d\u00e9put\u00e9s de la majorit\u00e9, sur les bancs d\u2019ailleurs de votre groupe, de la Nupes, de la gauche, et m\u00eame d\u2019ailleurs sur la plupart des bancs de cet h\u00e9micycle, y compris \u00e0 droite, d\u00e9sormais, nous avons une chose en commun\u00a0: la volont\u00e9 farouche de faire \u00e9voluer notre soci\u00e9t\u00e9 pour qu\u2019elle refl\u00e8te toute sa diversit\u00e9, toute sa richesse, tout ce qu\u2019elle peut accueillir de beau. Qui pourrait encore aujourd\u2019hui nier qu\u2019il y a bien des mani\u00e8res d\u2019aimer, qu\u2019aucune n\u2019est sup\u00e9rieure \u00e0 l\u2019autre\u00a0? Il n\u2019y a pas de \u201cces gens-l\u00e0\u201d, il y a des femmes et des hommes qui ne demandent rien d\u2019autre qu\u2019on puisse les respecter et les laisser vivre.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/40/0/5129/2564/1342/671/60/0/99b86fe_5746007-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Certains mots peuvent blesser, peuvent heurter. Nous devons nous garder de les prononcer, voire plus e...","dateModified":"2022-07-19T16:04:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html#586738","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html","datePublished":"2022-07-19T14:32:54+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Au moment o\u00f9 nous parlons, il y a cinq feux tr\u00e8s importants\u00a0\u00bb sur l\u2019ensemble du territoire hexagonal, souligne G\u00e9rald Darmanin          La d\u00e9put\u00e9e de Gironde Sophie Mette (MoDem-Ensemble\u00a0!) a interpell\u00e9, mardi \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, le ministre de l\u2019int\u00e9rieur, G\u00e9rald Darmanin, au sujet des trois incendies qui ravagent actuellement les massifs forestiers de son d\u00e9partement. Elle a affirm\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Face aux grands feux, notre devoir est d\u2019agir pour la suite\u00a0\u00bb, en menant des \u00ab\u00a0actions de pr\u00e9vention\u00a0\u00bb, en \u00ab\u00a0form[ant] les citoyens\u00a0\u00bb et en sanctionnant \u00ab\u00a0durement les actes criminels\u00a0\u00bb.          G\u00e9rald Darmanin a soulign\u00e9 que le gouvernement souhaitait r\u00e9fl\u00e9chir aux moyens \u00e0 long terme pour faire face aux grands incendies, de plus en plus fr\u00e9quents sous les effets du r\u00e9chauffement climatique. Le ministre a, par ailleurs, affirm\u00e9 que \u00ab\u00a0la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise de l\u2019Union europ\u00e9enne\u00a0\u00bb, qui a pris fin en juin, \u00ab\u00a0a permis le financement \u00e0 100 % des achats de Canadair\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0On peut dire merci \u00e0 l\u2019Europe, on n\u2019est pas oblig\u00e9s d\u2019\u00eatre b\u00eatement antieurop\u00e9en\u00a0\u00bb, a-t-il lanc\u00e9, alors hu\u00e9 par une partie des d\u00e9put\u00e9s d\u2019opposition.          \u00ab\u00a0Au moment o\u00f9 nous parlons, il y a cinq feux tr\u00e8s importants, trois en Gironde (\u2026) et deux autres, l\u2019un dans le Finist\u00e8re et l\u2019autre dans les Bouches-du-Rh\u00f4ne\u00a0\u00bb, a-t-il dit, reconnaissant qu\u2019\u00ab\u00a0ind\u00e9pendamment de l\u2019origine de feu, (\u2026) cette s\u00e9cheresse et ce r\u00e9chauffement climatique [vont] faire na\u00eetre, dans des d\u00e9partements qui n\u2019[en] ont pas l\u2019habitude, des feux importants\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/40/0/5129/2564/1342/671/60/0/99b86fe_5746007-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Au moment o\u00f9 nous parlons, il y a cinq feux tr\u00e8s importants\u00a0\u00bb sur l\u2019ensemble du territoire hexag...","dateModified":"2022-07-19T15:36:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html#586693","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html","datePublished":"2022-07-19T14:24:04+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident des d\u00e9put\u00e9s Les R\u00e9publicains, Olivier Marleix, a affirm\u00e9, mardi, n\u2019\u00e9prouver \u00ab\u00a0aucune hostilit\u00e9 \u00e0 ce que l\u2019Etat, par la loi, mette davantage \u00e0 contribution les p\u00e9troliers si c\u2019est n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb pour faire baisser les prix \u00e0 la pompe, y compris en taxant leurs \u00ab\u00a0superprofits\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0On voit aujourd\u2019hui que Total \u2013 ce n\u2019est pas un crime de leur part, c\u2019est un simple constat \u2013 b\u00e9n\u00e9ficie (\u2026) de la hausse des cours\u00a0\u00bb du p\u00e9trole, a dit le pr\u00e9sident du groupe LR, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale. En\u00a02021, TotalEnergies a engrang\u00e9 un b\u00e9n\u00e9fice net de 16\u00a0milliards de dollars.          Cette contribution pourrait notamment passer par une taxe sur les \u00ab\u00a0superprofits\u00a0\u00bb des compagnies p\u00e9troli\u00e8res, une id\u00e9e \u00e9galement d\u00e9fendue par les d\u00e9put\u00e9s du Rassemblement national (RN) et de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes) dans le cadre de l\u2019examen du projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat, qui a d\u00e9but\u00e9, hier, \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale.          \u00ab\u00a0Une taxe sur les superprofits, je la limiterais volontiers au secteur des p\u00e9troliers (\u2026). Sur ce sujet-l\u00e0, \u00e7a ne me d\u00e9range pas puisque, objectivement, on constate qu\u2019ils b\u00e9n\u00e9ficient\u00a0\u00bb de la situation, a estim\u00e9 M. Marleix. Le patron des d\u00e9put\u00e9s LR a \u00e9galement jug\u00e9 que la baisse des prix \u00e0 la pompe qu\u2019il appelle de ses v\u0153ux devrait \u00eatre support\u00e9e par l\u2019Etat, via une baisse de la fiscalit\u00e9 sur les carburants, mais \u00e9galement par les compagnies p\u00e9troli\u00e8res. \u00ab\u00a0\u00c7a ne nous g\u00eanerait pas que le gouvernement mette \u00e0 contribution les entreprises p\u00e9troli\u00e8res pour trouver des solutions\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9taill\u00e9.          M.\u00a0Marleix, qui d\u00e9fend l\u2019objectif d\u2019un litre de carburant \u00e0 1,50 euro, a dit attendre \u00ab\u00a0un geste significatif\u00a0\u00bb de l\u2019ex\u00e9cutif sur ce dossier et en fait une des conditions d\u2019un soutien de son groupe au projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat.          Lors de son interview du 14-Juillet, le pr\u00e9sident Emmanuel Macron avait dit que \u00ab\u00a0oui, il y aura une contribution\u00a0\u00bb de soci\u00e9t\u00e9s ayant r\u00e9alis\u00e9 des \u00ab\u00a0superprofits\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019occasion notamment de la reprise post-pand\u00e9mie du Covid-19 ou de la crise \u00e9nerg\u00e9tique. \u00ab\u00a0Mais elle ne sera pas dans la d\u00e9magogie\u00a0\u00bb, avait pr\u00e9cis\u00e9 le chef de l\u2019Etat. Ainsi, \u00ab\u00a0on a des grands groupes p\u00e9troliers qui font des profits, mais pas en France. On les a mis \u00e0 contribution pour baisser leur profitabilit\u00e9 et nous aider sur le prix de l\u2019essence, mais ils les font [les profits] \u00e0 l\u2019\u00e9tranger\u00a0\u00bb, avait-il dit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/40/0/5129/2564/1342/671/60/0/99b86fe_5746007-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident des d\u00e9put\u00e9s LR, Olivier Marleix, n\u2019\u00e9prouve \u00ab\u00a0aucune hostilit\u00e9\u00a0\u00bb \u00e0 mettre \u00e0 contr...","dateModified":"2022-07-19T15:51:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html#586391","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html","datePublished":"2022-07-19T14:16:34+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Comment comptez-vous, Madame la premi\u00e8re ministre, appliquer l\u2019exemplarit\u00e9 en France alors que des membres de votre gouvernement et de La Manif pour tous sont toujours coinc\u00e9s au si\u00e8cle dernier sur les LGBTphobies\u00a0?\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 la d\u00e9put\u00e9e S\u00e9gol\u00e8ne Amiot (LFI - Nupes) \u00e0 la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e Isabelle Rome, \u00e0 l\u2019issue d\u2019une prise de parole revenant sur l\u2019agression d\u2019un jeune homme qui rentrait de la marche des fiert\u00e9s de Nantes, il y a un mois, \u00ab\u00a0agress\u00e9 parce que pr\u00e9sum\u00e9 gay\u00a0\u00bb, alors que la qualification homophobe de son agression \u00ab\u00a0lui a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e\u00a0\u00bb, a-t-elle avanc\u00e9.          \u00ab\u00a0En dix ans, les agressions [homophobes] n\u2019ont pas diminu\u00e9. Les personnes LGBT se font toujours agresser dans la rue. Et le motif d\u2019homophobie est trop souvent refus\u00e9 par la police. (\u2026) Les formations de la police sur les LGBTphobies existent heureusement, mais elles sont insuffisantes. La police manque de moyen de formation. Et ces manquements, mes chers coll\u00e8gues, ont des cons\u00e9quences r\u00e9elles pour les personnes discrimin\u00e9es\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9nonc\u00e9.          Celle qui a commenc\u00e9 son propos en avan\u00e7ant \u00ab\u00a0je suis de ces gens-l\u00e0\u00a0\u00bb a ajout\u00e9\u00a0en r\u00e9f\u00e9rence aux propos maintenus par la ministre Caroline Cayeux\u00a0:           Mais comment leur en vouloir quand le gouvernement est loin d\u2019\u00eatre exemplaire\u00a0? Comment leur en vouloir quand plusieurs autres encha\u00eenent les d\u00e9clarations homophobes et sexistes\u00a0? Comment croire en une police exemplaire alors que le gouvernement ne l\u2019est pas\u00a0? La liste des d\u00e9clarations homophobes est trop longue\u00a0: [Christophe] B\u00e9chu, [G\u00e9rald] Darmanin et bien s\u00fbr [Caroline] Cayeux qui affirme toujours son m\u00e9pris des homosexuels, je vous le rappelle, au cas o\u00f9, mesdames les ministres\u00a0: l\u2019homophobie n\u2019est pas une opinion, c\u2019est un d\u00e9lit.                     Une r\u00e9f\u00e9rence explicite \u00e0 l\u2019expression \u00ab\u00a0ces gens-l\u00e0\u00a0\u00bb, utilis\u00e9e par la nouvelle ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des collectivit\u00e9s territoriales la semaine derni\u00e8re en r\u00e9f\u00e9rence aux couples de m\u00eame sexe, lors d\u2019une interview sur LCP. Lors de cet entretien, Caroline Cayeux avait \u00e9galement affirm\u00e9 \u00ab\u00a0maintenir \u00e9videmment\u00a0\u00bb ses propos tenus en\u00a02013 lors de d\u00e9bats sur le mariage pour tous, alors qu\u2019elle \u00e9tait s\u00e9natrice, qualifiant la r\u00e9forme de \u00ab\u00a0caprice\u00a0\u00bb, et d\u2019\u00ab\u00a0une ouverture de droit irrespectueuse de la nature et insens\u00e9e\u00a0\u00bb. Elle s\u2019est finalement excus\u00e9e en fin de semaine derni\u00e8re, sous la pression de l\u2019opinion et de plusieurs ministres.          Isabelle Rome, ministre charg\u00e9e de l\u2019\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes de la diversit\u00e9 et de l\u2019\u00e9galit\u00e9 des chances, a r\u00e9pondu \u00e0 l\u2019interpellation de la d\u00e9put\u00e9e de gauche en ayant d\u2019abord \u00ab\u00a0une pens\u00e9e pour toutes les victimes\u00a0\u00bb d\u2019actes homophobes, avant de r\u00e9torquer\u00a0: \u00ab\u00a0Vous visez des ministres et vous avez particuli\u00e8rement vis\u00e9 une ministre, elle s\u2019est excus\u00e9e et, aujourd\u2019hui, elle est pleinement \u00e0 la t\u00e2che aux c\u00f4t\u00e9s d\u2019Elisabeth Borne.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0S\u2019agissant de la lutte contre les LGBTphobie, nous n\u2019avons pas \u00e0 rougir de notre bilan. Qui a ouvert la PMA \u00e0 toutes les femmes\u00a0? Qui a interdit les th\u00e9rapies de conversion\u00a0? Qui a fait \u00e9voluer le don du sang\u00a0? Qui a g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 l\u2019acc\u00e8s de la PrEP au m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste\u00a0? Qui a facilit\u00e9 l\u2019utilisation du pr\u00e9nom d\u2019usage dans les documents administratifs\u00a0? Qui a permis la formation de plus de 20\u00a0000\u00a0policiers et gendarmes\u00a0? Qui a cr\u00e9\u00e9 des postes sp\u00e9cifiques d\u2019officiers de liaison dans les commissariats et les gendarmeries\u00a0? C\u2019est la majorit\u00e9 parlementaire\u00a0\u00bb, a fait valoir la ministre, qui a par ailleurs fait savoir qu\u2019elle r\u00e9unirait \u00ab\u00a0\u00e0 la rentr\u00e9e le comit\u00e9 de suivi du plan LGBT du gouvernement\u00a0\u00bb.          Mme\u00a0Amiot a r\u00e9pondu \u00e0 la ministre en lan\u00e7ant\u00a0: \u00ab\u00a0Madame la ministre, on ne peut pas s\u2019excuser d\u2019un d\u00e9lit. (\u2026) Moi, j\u2019attends, Madame la premi\u00e8re ministre, que vous limogiez vos ministres homophobes et que vous formiez la police.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/40/0/5129/2564/1342/671/60/0/99b86fe_5746007-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Homophobie\u00a0: \u00ab\u00a0Comment croire en une police exemplaire, alors que le gouvernement ne l\u2019est pas\u00a0?\u00a0\u00bb, in...","dateModified":"2022-07-19T14:51:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html#586314","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html","datePublished":"2022-07-19T13:48:26+00:00","articleBody":"     Des d\u00e9put\u00e9s de l\u2019outre-mer proches du Parti communiste fran\u00e7ais ont d\u00e9nonc\u00e9 mardi 19\u00a0juillet une absence de mesures sur le pouvoir d\u2019achat dans leurs territoires o\u00f9 la vie, selon eux, est \u00ab\u00a0ultra plus ch\u00e8re\u00a0\u00bb qu\u2019en m\u00e9tropole.          \u00ab\u00a0Les outre-mer sont les grands oubli\u00e9s\u00a0\u00bb du projet de loi examin\u00e9 au Palais-Bourbon depuis lundi, destin\u00e9 \u00e0 soutenir le pouvoir d\u2019achat face \u00e0 l\u2019inflation, a d\u00e9clar\u00e9 devant la presse Moetai Brotherson (d\u00e9put\u00e9 de Polyn\u00e9sie fran\u00e7aise). Pourtant, \u00ab\u00a0on s\u2019attendait \u00e0 ce que ce projet comporte des \u00e9l\u00e9ments importants sur les outre-mer\u00a0\u00bb compte tenu d\u2019un \u00e9cart de pouvoir d\u2019achat \u00ab\u00a0tout simplement scandaleux\u00a0\u00bb avec la m\u00e9tropole, a d\u00e9clar\u00e9 ce membre du groupe Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine, qui comprend une dizaine d\u2019\u00e9lus ultramarins.          Fr\u00e9d\u00e9ric Maillot (D\u00e9put\u00e9 de La R\u00e9union) a rench\u00e9ri, en d\u00e9non\u00e7ant un texte \u00ab\u00a0pas assez complet pour la m\u00e9tropole et compl\u00e8tement vide pour les outremers\u00a0\u00bb. Lundi soir en s\u00e9ance, o\u00f9 le ton est mont\u00e9 avec plusieurs \u00e9lus ultramarins, la rapporteure du projet de loi Charlotte Parmentier-Lecocq (Renaissance, ex-La R\u00e9publique en marche) \u00ab\u00a0a parl\u00e9 de ne pas cr\u00e9er des in\u00e9galit\u00e9s encore et encore\u00a0\u00bb avec la m\u00e9tropole, \u00ab\u00a0mais ces in\u00e9galit\u00e9s, elles existent et l\u2019Etat les approuve\u00a0\u00bb, selon le d\u00e9put\u00e9 de La R\u00e9union. A propos de plusieurs amendements d\u2019\u00e9lus de gauche, la rapporteure s\u2019est prononc\u00e9e contre \u00ab\u00a0une rupture d\u2019\u00e9galit\u00e9 entre les salari\u00e9s b\u00e9n\u00e9ficiaires\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0D\u2019autres outils permettent de lutter contre l\u2019inflation dans les territoires ultramarins\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.          Mais \u00ab\u00a0pour se nourrir \u00e0 La R\u00e9union, c\u2019est 20\u00a0% plus cher qu\u2019en m\u00e9tropole, pour se soigner 16\u00a0% plus cher, pour communiquer, c\u2019est entre 16\u00a0% et 20\u00a0% de plus pour les frais de t\u00e9l\u00e9phone et d\u2019Internet, et m\u00eame pour se d\u00e9placer cela co\u00fbte plus cher\u00a0\u00bb, fait valoir M.\u00a0Maillot. \u00ab\u00a0Pour les Ultramarins, la vie n\u2019est pas plus ch\u00e8re, mais ultra plus ch\u00e8re\u00a0\u00bb, a-t-il conclu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/40/0/5129/2564/1342/671/60/0/99b86fe_5746007-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pouvoir d\u2019achat dans les outre-mer\u00a0: des d\u00e9put\u00e9s d\u00e9noncent un texte \u00ab\u00a0vide\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-19T14:30:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html#586268","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html","datePublished":"2022-07-19T13:44:38+00:00","articleBody":"     Le plus jeune d\u00e9put\u00e9 fran\u00e7ais, Tematai Le Gayic, d\u00e9put\u00e9 ind\u00e9pendantiste de la Polyn\u00e9sie fran\u00e7aise si\u00e9geant au sein du Groupe gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine (GDR) et dans l\u2019intergroupe de la Nupes, a interpell\u00e9 Sylvie Retailleau, ministre de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur et de la recherche, au sujet de la pr\u00e9carit\u00e9 \u00e9tudiante et des difficult\u00e9s \u00e0 acc\u00e9der aux \u00e9tudes sup\u00e9rieures en Polyn\u00e9sie.          \u00ab\u00a0En Polyn\u00e9sie, seuls 30 \u00e0 35\u00a0% des n\u00e9obacheliers acc\u00e8dent aux \u00e9tudes sup\u00e9rieures. C\u2019est deux fois moins qu\u2019en France. La raison en est que le syst\u00e8me \u00e9ducatif n\u2019est pas adapt\u00e9 aux r\u00e9alit\u00e9s polyn\u00e9siennes. Nos \u00e9tudiants font face \u00e0 un manque et une inadaptation des fili\u00e8res, les obligeant \u00e0 partir ou \u00e0 choisir des fili\u00e8res par d\u00e9pit. De plus, une majorit\u00e9 d\u2019\u00e9tudiants polyn\u00e9siens n\u2019a pas les moyens financiers de partir en France\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9velopp\u00e9.          A la question \u00ab\u00a0Quelle est votre position concr\u00e8te sur les mesures suivantes pour la Polyn\u00e9sie et l\u2019outre-mer\u00a0?\u00a0\u00bb, Mme\u00a0Retailleau a r\u00e9pondu que \u00ab\u00a0le premier cycle [d\u2019\u00e9tudes sup\u00e9rieures] va \u00eatre une priorit\u00e9 dans la politique que l\u2019on va revoir et, en particulier, le premier cycle en outre-mer et en Polyn\u00e9sie\u00a0\u00bb. Elle a rappel\u00e9 que le gouvernement a lanc\u00e9 \u00ab\u00a0un projet de onze\u00a0millions d\u2019euros qui a \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9 \u00e0 l\u2019universit\u00e9 de Polyn\u00e9sie fran\u00e7aise la semaine derni\u00e8re, justement bas\u00e9 sur le premier cycle, en particulier adapt\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9conomie locale, mais aussi aux enjeux de d\u00e9veloppement durable\u00a0\u00bb.          Sur l\u2019aide \u00e0 la vie \u00e9tudiante, elle a rappel\u00e9 les aides conjoncturelles lanc\u00e9es par le gouvernement lors de la crise du Covid-19 et depuis, de la revalorisation des bourses au dispositif pour les \u00e9tudiants polyn\u00e9siens, qui b\u00e9n\u00e9ficient de \u00ab\u00a0douze mois\u00a0\u00bb d\u2019aides contre dix en Hexagone, en raison des difficult\u00e9s \u00e9conomiques et d\u2019\u00e9loignement insulaire. \u00ab\u00a0Nous allons faire des mesures volontaristes sur les d\u00e9placements des \u00e9tudiants polyn\u00e9siens et cal\u00e9doniens sur ces probl\u00e9matiques-l\u00e0 et, pour la rentr\u00e9e, nous avons ajout\u00e9 deux points de charge pour les bourses\u00a0\u00bb, a-t-elle conclu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/40/0/5129/2564/1342/671/60/0/99b86fe_5746007-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le d\u00e9put\u00e9 Tematai Le Gayic interpelle le gouvernement sur la pr\u00e9carit\u00e9 \u00e9tudiante et les difficult\u00e9s d\u2019ac...","dateModified":"2022-07-19T14:07:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html#586135","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html","datePublished":"2022-07-19T13:28:39+00:00","articleBody":"     Le d\u00e9put\u00e9 des R\u00e9publicains Yannick Neuder (LR) a interpell\u00e9 le ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention, Fran\u00e7ois Braun, au sujet de la r\u00e9int\u00e9gration des personnels soignants non vaccin\u00e9s, alors que ce denier a dit s\u2019en remettre la semaine derni\u00e8re, lors de l\u2019examen par les d\u00e9put\u00e9s du projet de loi sanitaire, \u00e0 la d\u00e9cision des autorit\u00e9s sanitaires pour prendre toute nouvelle d\u00e9cision et a saisi la Haute Autorit\u00e9 de la sant\u00e9.          \u00ab\u00a0Je rappelle dans le pays de Pasteur, l\u2019importance de la vaccination, c\u2019est notre arme de protection massive. Elle nous permet de sauver des vies. Elle nous a permis de retrouver une vie normale en sortant des mesures d\u2019urgence sanitaire. Les non-vaccin\u00e9s sont peu nombreux. La F\u00e9d\u00e9ration de l\u2019hospitali\u00e8re de France [FHF] disait, par exemple, que cela concerne moins de 500 infirmi\u00e8res sur 263\u00a0000 dans le service hospitalier. Je veux aussi mettre en garde face \u00e0 ce que certains pourraient prendre comme une solution miracle pour r\u00e9soudre les probl\u00e8mes li\u00e9s au manque de personnel\u00a0\u00bb, a r\u00e9pondu, en guise de pr\u00e9ambule, M.\u00a0Braun.          Le nouveau ministre de la sant\u00e9 a ajout\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Pour autant, j\u2019entends les questions que vous \u00eates nombreux \u00e0 me poser. Je souhaite que ce soit la science qui nous aide \u00e0 trancher cette question.\u00a0\u00bb Il a soulign\u00e9 que \u00ab\u00a0l\u2019Acad\u00e9mie nationale de m\u00e9decine s\u2019est, par exemple, fermement prononc\u00e9e contre la r\u00e9int\u00e9gration des professionnels sujette \u00e0 l\u2019obligation vaccinale dans un communiqu\u00e9 de ce jour\u00a0\u00bb. Mardi, cette derni\u00e8re a, en effet, fait conna\u00eetre dans un communiqu\u00e9 sa \u00ab\u00a0ferme opposition\u00a0\u00bb \u00e0 une r\u00e9int\u00e9gration des soignants non vaccin\u00e9s contre le Covid-19, jugeant qu\u2019un \u00ab\u00a0revirement\u00a0\u00bb nuirait au \u00ab\u00a0climat de confiance\u00a0\u00bb entre soignants et patients, sans r\u00e9soudre les difficult\u00e9s de l\u2019h\u00f4pital.          Rappelant qu\u2019il a saisi la semaine pass\u00e9e la Haute Autorit\u00e9 de sant\u00e9, \u00ab\u00a0dont l\u2019avis permettra \u00e9galement d\u2019\u00e9clairer nos d\u00e9bats \u00e0 la lumi\u00e8re de leurs retours\u00a0\u00bb, Fran\u00e7ois Braun a assur\u00e9 qu\u2019\u00e0 ce moment-l\u00e0 le gouvernement pourra \u00ab\u00a0alors objectiver la situation et prendre une d\u00e9cision \u00e9clair\u00e9e\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/40/0/5129/2564/1342/671/60/0/99b86fe_5746007-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"R\u00e9introduction des soignants non vaccin\u00e9s\u00a0: \u00ab\u00a0Je souhaite que ce soit la science qui nous aide \u00e0 tra...","dateModified":"2022-07-19T13:39:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html#586070","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html","datePublished":"2022-07-19T13:17:26+00:00","articleBody":"     Michel Sala, d\u00e9put\u00e9 de La France insoumise (LFI- Nupes), a ouvert les questions au gouvernement. Le d\u00e9put\u00e9 du Gard, un d\u00e9partement tr\u00e8s touch\u00e9 par la s\u00e9cheresse et les feux, a interpell\u00e9 les membres du gouvernement \u00e0 ce sujet, alors que la Gironde est ravag\u00e9e, de son c\u00f4t\u00e9, par deux incendies qui ont d\u00e9j\u00e0 br\u00fbl\u00e9 19\u00a0000\u00a0hectares de v\u00e9g\u00e9tation\u00a0:           Mesdames et messieurs du gouvernement, chers coll\u00e8gues, la France suffoque. C\u2019est la deuxi\u00e8me fois en deux mois que la vague de chaleur et la s\u00e9cheresse sont l\u2019un des vecteurs d\u2019importance d\u2019incendies. Le d\u00e9r\u00e8glement climatique est l\u00e0, et la r\u00e9ponse du gouvernement fran\u00e7ais n\u2019est pas \u00e0 la hauteur.           Saluant le travail des diff\u00e9rents acteurs luttant sur le terrain contre la propagation des feux, il a estim\u00e9 que \u00ab\u00a0les moyens leur manquent aujourd\u2019hui pour assurer leurs missions de protection civile\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0La flotte d\u2019avions antifeu est un bien public indispensable, \u00e0 qui vous devez donner des moyens nouveaux. Quelle flotte envisagez-vous contre les incendies\u00a0? Quels moyens humains envisagez-vous\u00a0?\u00a0\u00bb, a interrog\u00e9 le d\u00e9put\u00e9.          Le ministre de l\u2019int\u00e9rieur, G\u00e9rald Darmanin, lui a r\u00e9pondu en rendant d\u2019abord hommage lui aussi \u00ab\u00a0aux sapeurs-pompiers, aux militaires, aux \u00e9lus, aux policiers, aux gendarmes qui luttent depuis le 12\u00a0juillet [en Gironde contre le feu] dans des conditions extr\u00eamement difficiles, avec un sang-froid et un professionnalisme qui fait honneur \u00e0 la France\u00a0\u00bb. R\u00e9futant toute \u00ab\u00a0pol\u00e9mique\u00a0\u00bb, il a fait valoir que la France dispose de \u00ab\u00a0la plus grande flotte europ\u00e9enne de lutter contre le feu\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous avons augment\u00e9 de 44\u00a0% le budget de la s\u00e9curit\u00e9 civile en cinq ans\u00a0\u00bb, a, par ailleurs, avanc\u00e9 M.\u00a0Darmanin.          \u00ab\u00a0R\u00e9jouissons-nous qu\u2019il n\u2019y ait pas de morts\u00a0\u00bb, a plut\u00f4t r\u00e9torqu\u00e9 le ministre de l\u2019int\u00e9rieur\u00a0: \u00ab\u00a0Je veux faire remarquer que, malgr\u00e9 cela et malgr\u00e9 des jours et des nuits de s\u00e9cheresse et de feu, il n\u2019y a \u2013 touchons du bois, si j\u2019ose dire \u2013 aucun d\u00e9c\u00e8s ni chez les sapeurs-pompiers, ni chez les 45\u00a0000 personnes qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9es.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/40/0/5129/2564/1342/671/60/0/99b86fe_5746007-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Incendies, s\u00e9cheresse et vague de chaleur\u00a0: \u00ab\u00a0Le d\u00e9r\u00e8glement climatique est l\u00e0 et la r\u00e9ponse du go...","dateModified":"2022-07-19T13:28:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html#585754","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html","datePublished":"2022-07-19T13:09:02+00:00","articleBody":"     Fabien Roussel, d\u00e9put\u00e9 et secr\u00e9taire national du PCF, ainsi que le d\u00e9put\u00e9 RN Jean-Philippe Tanguy ont d\u00e9nonc\u00e9, mardi, le refus de l\u2019ex\u00e9cutif d\u2019accepter les amendements des oppositions relatifs au projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat, alors que le gouvernement\u00a0n\u2019a de cesse de mettre en avant sa volont\u00e9 de parvenir \u00e0 un \u00ab\u00a0compromis\u00a0\u00bb sur ce texte tr\u00e8s attendu.                    Lire aussi :  Pouvoir d\u2019achat\u00a0: le PCF, EELV et\u00a0le\u00a0RN accusent le gouvernement de\u00a0refuser de trouver un\u00a0compromis         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/40/0/5129/2564/1342/671/60/0/99b86fe_5746007-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Recherche de \u00ab\u00a0compromis\u00a0\u00bb sur les bancs de l\u2019Assembl\u00e9e\u00a0: la gauche et l\u2019extr\u00eame droite fustige...","dateModified":"2022-07-19T13:21:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html#585938","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html","datePublished":"2022-07-19T13:03:28+00:00","articleBody":"      La deuxi\u00e8me session de questions au gouvernement de la 16e\u00a0l\u00e9gislature vient de commencer sur les bancs de l\u2019H\u00e9micycle. Elle tournera essentiellement autour des enjeux du pouvoir d\u2019achat et de l\u2019urgence climatique, alors que des incendies s\u00e9vissent un peu partout en France et notamment en Gironde, deux feux gigantesques, qui ne sont toujours pas ma\u00eetris\u00e9s, ont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9truit 19\u00a0000\u00a0hectares de v\u00e9g\u00e9tation.          A la suite des interpellations du gouvernement par les d\u00e9put\u00e9s, ces derniers continueront la premi\u00e8re lecture du projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat, cet apr\u00e8s-midi et ce soir, l\u00e0 o\u00f9 ils se sont arr\u00eat\u00e9s hier, \u00e0 savoir sur l\u2019examen de l\u2019article premier concernant le triplement du plafond de la \u00ab\u00a0prime Macron\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/40/0/5129/2564/1342/671/60/0/99b86fe_5746007-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pouvoir d\u2019achat et incendies\u00a0: d\u00e9but de la deuxi\u00e8me session de questions au gouvernement de la 16\u1d49\u00a0l...","dateModified":"2022-07-19T13:11:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html#585785","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html","datePublished":"2022-07-19T13:00:02+00:00","articleBody":"      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/40/0/5129/2564/1342/671/60/0/99b86fe_5746007-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour suivre l\u2019actualit\u00e9 au plus pr\u00e8s et soutenir notre r\u00e9daction, abonnez-vous au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb\u00a0! ","dateModified":"2022-07-19T13:00:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html#585836","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html","datePublished":"2022-07-19T12:51:00+00:00","articleBody":"     La r\u00e9forme du corps diplomatique, \u00e0 l\u2019origine d\u2019une gr\u00e8ve rarissime au Quai d\u2019Orsay d\u00e9but juin, risque en l\u2019\u00e9tat d\u2019affaiblir le rayonnement de la France \u00e0 l\u2019\u00e9tranger et doit \u00eatre suspendue le temps de lui adjoindre, au minimum, des garde-fous, pr\u00e9conise un rapport du S\u00e9nat pr\u00e9sent\u00e9 mardi 19\u00a0juillet.          \u00ab\u00a0Cette r\u00e9forme n\u2019apporte aucune am\u00e9lioration, bien au contraire, au statut et \u00e0 l\u2019efficacit\u00e9 de nos diplomates\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Christian Cambon, pr\u00e9sident (LR) de la commission des affaires \u00e9trang\u00e8res du S\u00e9nat, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Paris. \u00ab\u00a0C\u2019est une affaire assez grave \u00e0 un moment o\u00f9 plus que jamais nous avons besoin de renforcer notre diplomatie et (\u2026) o\u00f9 nous avons besoin de diplomates aguerris et comp\u00e9tents\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, citant notamment le dossier du nucl\u00e9aire iranien ou les offensives diplomatiques de P\u00e9kin et de Moscou.          Voulue par Emmanuel Macron, la r\u00e9forme de la haute fonction publique cr\u00e9e un nouveau corps d\u2019administrateurs de l\u2019Etat et pr\u00e9voit que les hauts fonctionnaires ne soient plus rattach\u00e9s \u00e0 une administration sp\u00e9cifique, mais soient, au contraire, invit\u00e9s \u00e0 en changer r\u00e9guli\u00e8rement tout au long de leur carri\u00e8re. Pour les quelque sept cents diplomates directement concern\u00e9s par la r\u00e9forme, cela se traduit par une fusion puis une \u00ab\u00a0mise en extinction\u00a0\u00bb progressive d\u2019ici \u00e0 2023 des deux corps historiques de la diplomatie fran\u00e7aise, ministres pl\u00e9nipotentiaires (ambassadeurs) et conseillers des affaires \u00e9trang\u00e8res.          L\u2019application de la r\u00e9forme \u00ab\u00a0fragilise l\u2019appareil diplomatique fran\u00e7ais et affaiblira le rayonnement de la France qui tient son rang de puissance du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations unies de l\u2019excellence de ses personnels diplomatiques plus que de ses performances \u00e9conomiques ou militaires\u00a0\u00bb, \u00e9pinglent dans le rapport les s\u00e9nateurs Jean-Pierre Grand (Les Ind\u00e9pendants - R\u00e9publique et Territoires) et Andr\u00e9 Vallini (Socialiste, \u00c9cologiste et R\u00e9publicain).          Face \u00e0 ce constat, la commission du S\u00e9nat appelle \u00e0 \u00ab\u00a0suspendre\u00a0\u00bb l\u2019application de la r\u00e9forme, \u00e0 \u00ab\u00a0prendre le temps d\u2019ouvrir un dialogue approfondi avec les personnels\u00a0\u00bb et \u00e0 mettre en \u0153uvre huit de ses pr\u00e9conisations con\u00e7ues comme des garde-fous. Le rapport recommande notamment de poser comme condition pour devenir chef de mission diplomatique \u00ab\u00a0d\u2019avoir exerc\u00e9 pendant au moins trois ans des fonctions de num\u00e9ro deux de mission diplomatique\u00a0\u00bb \u2013 une exception pour 20\u00a0% des postes d\u2019ambassadeurs pourrait toutefois \u00eatre pr\u00e9vue. Il pr\u00e9conise \u00e9galement la mise en place d\u2019un droit de regard \u2013 sous la forme d\u2019un avis public \u2013 des commissions \u00ab\u00a0permanentes comp\u00e9tentes\u00a0\u00bb du Parlement sur la nomination d\u2019ambassadeurs au sein de grandes enceintes internationales, comme le G20.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/40/0/5129/2564/1342/671/60/0/99b86fe_5746007-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un rapport du S\u00e9nat appelle \u00e0 suspendre la r\u00e9forme du corps diplomatique","dateModified":"2022-07-19T13:18:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html#585799","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html","datePublished":"2022-07-19T12:41:07+00:00","articleBody":"     Comme pratiquement tous les ans, Emmanuel Macron assistera jeudi \u00e0 une \u00e9tape du Tour de France, la 18e entre Lourdes et Hautacam, au cours de laquelle il saluera les participants \u00e0 cet \u00ab\u00a0\u00e9v\u00e9nement majeur du patrimoine sportif et culturel\u00a0\u00bb fran\u00e7ais, a annonc\u00e9 mardi l\u2019Elys\u00e9e.          Respectant la tradition, le chef de l\u2019Etat montera \u00e0 Argel\u00e8s-Gazost (Hautes-Pyr\u00e9n\u00e9es) dans le v\u00e9hicule du directeur du Tour, Christian Prudhomme, pour suivre la fin de cette ultime et peut-\u00eatre d\u00e9cisive \u00e9tape de montagne du Tour 2022. Il assistera ensuite \u00e0 la remise des prix \u00e0 la station d\u2019Hautacam. Il avait suivi l\u2019an dernier quasiment la m\u00eame \u00e9tape pyr\u00e9n\u00e9enne, entre Pau et Luz-Ardiden.          A son arriv\u00e9e \u00e0 Argel\u00e8s-Gazost, \u00e0 une trentaine de kilom\u00e8tres de Tarbes, Emmanuel Macron ira \u00e0 la rencontre des quelque 3\u00a0000\u00a0habitants et des estivants, et \u00e9changera avec \u00ab\u00a0les acteurs du pastoralisme pyr\u00e9n\u00e9en\u00a0\u00bb. Il devrait notamment \u00e9voquer avec eux les d\u00e9fis pos\u00e9s par la pr\u00e9sence de loups, alors que des \u00e9leveurs ont manifest\u00e9 samedi \u00e0 Lourdes apr\u00e8s une s\u00e9rie d\u2019attaques, selon la presse locale.          Dans la matin\u00e9e, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique visitera \u00e9galement l\u2019Usine des sports de Tarbes, un ancien b\u00e2timent industriel r\u00e9habilit\u00e9 en complexe multisport, o\u00f9 il assistera \u00e0 des d\u00e9monstrations d\u2019escalade, de sports collectifs et d\u2019athl\u00e9tisme. \u00ab\u00a0A cette occasion, il rappellera la n\u00e9cessit\u00e9 de l\u2019engagement de tous les acteurs pour renforcer la place du sport dans nos territoires dans la perspective des Jeux olympiques et paralympiques de Paris 2024\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 l\u2019Elys\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/40/0/5129/2564/1342/671/60/0/99b86fe_5746007-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron se rendra jeudi 21\u00a0juillet dans les Pyr\u00e9n\u00e9es pour suivre le Tour de France","dateModified":"2022-07-19T12:54:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html#585720","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html","datePublished":"2022-07-19T12:22:36+00:00","articleBody":"     Peinant \u00e0 rassembler assez de soutiens pour obtenir une majorit\u00e9 absolue \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e, ils donnent des gages aux \u00e9lus de droite sur plusieurs th\u00e8mes\u00a0: pouvoir d\u2019achat, assurance-ch\u00f4mage, immigration. Certes, le gouvernement dit \u00e9galement chercher des renforts du c\u00f4t\u00e9 des socialistes ou des \u00e9cologistes mod\u00e9r\u00e9s. Mais \u00ab\u00a0il nous faut constater que les LR sont plus nombreux \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e et qu\u2019ils ont la majorit\u00e9 au S\u00e9nat\u00a0\u00bb, observe M. Darmanin.          D\u00e9cryptage de la situation, par notre journaliste Alexandre Lemari\u00e9\u00a0:                    Lire aussi :  Le camp Macron multiplie les gestes en direction de LR pour esp\u00e9rer obtenir le soutien d\u2019une partie de ses d\u00e9put\u00e9s         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/40/0/5129/2564/1342/671/60/0/99b86fe_5746007-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le camp pr\u00e9sidentiel tente de glaner le soutien des d\u00e9put\u00e9s LR","dateModified":"2022-07-19T12:30:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html#585584","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html","datePublished":"2022-07-19T12:01:56+00:00","articleBody":"    Pour les prochains votes, les suppl\u00e9ants des ministres pourront-ils si\u00e9ger ?     RLR         Bonjour,          Le remaniement minist\u00e9riel a eu lieu le 4\u00a0juillet dernier. Selon l\u2019article\u00a023 de la Constitution, \u00ab\u00a0les fonctions de membre du gouvernement sont incompatibles avec l\u2019exercice de tout mandat parlementaire\u00a0\u00bb. Cette incompatibilit\u00e9 prend fin un mois apr\u00e8s leur nomination et \u00e0 l\u2019issue de ce mois, les ministres sont ainsi remplac\u00e9s par leur suppl\u00e9ant, comme vous l\u2019avez justement mentionn\u00e9. Ces derniers pourront donc si\u00e9ger \u00e0 partir du 4\u00a0ao\u00fbt.          Les 12\u00a0ministres dont les suppl\u00e9ants sont concern\u00e9s par cette interdiction de prendre part aux votes jusqu\u2019\u00e0 cette date sont\u00a0:          -\u00a0Olivier V\u00e9ran, porte-parole du gouvernement et d\u00e9put\u00e9 de l\u2019Is\u00e8re          -\u00a0Olivia Gr\u00e9goire, ministre charg\u00e9e des PME, du tourisme et du commerce, d\u00e9put\u00e9e de Paris          -\u00a0Cl\u00e9ment Beaune, ministre charg\u00e9 des transports, d\u00e9put\u00e9 de Paris          -\u00a0Herv\u00e9 Berville, ministre charg\u00e9 de la mer et d\u00e9put\u00e9 des C\u00f4tes-d\u2019Armor          -\u00a0Roland Lescure, ministre charg\u00e9 de l\u2019industrie et d\u00e9put\u00e9 des Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger          -\u00a0Jean-No\u00ebl Barrot, charg\u00e9 du num\u00e9rique et d\u00e9put\u00e9 des Yvelines          -\u00a0Sarah El Ha\u00efry, secr\u00e9taire d\u2019Etat charg\u00e9e de la jeunesse et du service national universel et d\u00e9put\u00e9e de Loire-Atlantique          -\u00a0Agn\u00e8s Firmin Le Bodo, ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 \u00e0 l\u2019organisation territoriale et aux professions de sant\u00e9, d\u00e9put\u00e9e de Seine-Maritime          -\u00a0Olivier Becht, ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 au commerce ext\u00e9rieur, d\u00e9put\u00e9 du Haut-Rhin          -\u00a0Carole Grandjean, ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l\u2019enseignement et de la formation professionnelle et d\u00e9put\u00e9e de Meurthe-et-Moselle          -\u00a0Genevi\u00e8ve Darrieussecq, ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des personnes handicap\u00e9e et d\u00e9put\u00e9e des Landes          -\u00a0Dominique Faure, secr\u00e9taire d\u2019Etat charg\u00e9e de la ruralit\u00e9 et d\u00e9put\u00e9e de Haute-Garonne                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/40/0/5129/2564/1342/671/60/0/99b86fe_5746007-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Assembl\u00e9e nationale en direct\u00a0: des d\u00e9put\u00e9es de la Nupes qualifient les propos de Caroline Cayeux d\u2019\u00ab\u00a0ho...","dateModified":"2022-07-19T12:15:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html#585491","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html","datePublished":"2022-07-19T11:24:10+00:00","articleBody":"     Nul ne sait encore qui pr\u00e9tendra \u00e0 la prochaine direction des R\u00e9publicains, mais l\u2019actuelle pr\u00e9sidente du parti par int\u00e9rim Annie Genevard dit qu\u2019il faut \u00ab\u00a0abandonner l\u2019id\u00e9e que le pr\u00e9sident de LR soit le candidat naturel de la pr\u00e9sidentielle\u00a0\u00bb, dans un article paru aujourd\u2019hui dans Le Parisien.          Cette d\u00e9claration intervient deux jours apr\u00e8s que le candidat pressenti Laurent Wauquiez a, finalement, renonc\u00e9 \u00e0 briguer la succession de Christian Jacob \u00e0 la t\u00eate du parti. Le pr\u00e9sident de la r\u00e9gion Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes a d\u00e9clar\u00e9 opter pour une \u00ab\u00a0alternative\u00a0\u00bb, afin de r\u00e9pondre pr\u00e9sent au \u00ab\u00a0rendez-vous du grand choix d\u00e9mocratique de 2027\u00a0\u00bb.          Pour Annie Genevard, d\u00e9put\u00e9e du Doubs, c\u2019est \u00e9vident\u00a0: \u00ab\u00a0Le fait que des candidats possibles pour 2027 ne voient pas la pr\u00e9sidence de LR comme un passage oblig\u00e9 est un fait politique\u00a0\u00bb, observe-t-elle, estimant n\u00e9cessaire de \u00ab\u00a0repenser\u00a0\u00bb le r\u00f4le de son parti, notamment apr\u00e8s l\u2019\u00e9chec cuisant de la derni\u00e8re pr\u00e9sidentielle.          Les R\u00e9publicains doivent se r\u00e9unir \u00e0 Paris, mardi apr\u00e8s-midi, et aborder la question de l\u2019\u00e9lection de leur prochain chef de file, avec un calendrier \u00e9lectoral attendu \u00e0 la cl\u00e9. Pour lors, les candidats ne se pressent pas au portillon, mais certains noms circulent. Ceux des d\u00e9put\u00e9s Aur\u00e9lien Pradi\u00e9 et Eric Ciotti, de l\u2019\u00e9lue de Paris Rachida Dati ou encore du maire de Cannes, David Lisnard, \u00e9galement pr\u00e9sident de l\u2019Association des maires de France.          Pour sa part, Annie Genevard n\u2019a encore pas pris de d\u00e9cision, mais dit, pour autant, ne pas exclure sa candidature.                    Lire aussi :  Laurent Wauquiez a renonc\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9sidence de LR, ouvrant le jeu et plongeant le parti dans l\u2019incertitude         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/40/0/5129/2564/1342/671/60/0/99b86fe_5746007-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Il faut abandonner l\u2019id\u00e9e que le pr\u00e9sident de LR soit le candidat naturel de la pr\u00e9sidentielle\u00a0\u00bb, s...","dateModified":"2022-07-19T11:54:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html#585230","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html","datePublished":"2022-07-19T11:05:05+00:00","articleBody":"     La nouvelle vague de Covid-19, port\u00e9e par le sous-variant BA.5, est aussi forte que la pr\u00e9c\u00e9dente. Et pourtant, cette fois-ci, la r\u00e9ponse la plus commun\u00e9ment partag\u00e9e semble \u00eatre l\u2019indiff\u00e9rence. Dans ce podcast, Delphine Roucaute, journaliste sant\u00e9 au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, explique la sp\u00e9cificit\u00e9 de cette septi\u00e8me vague, mais aussi le d\u00e9sint\u00e9r\u00eat qu\u2019elle suscite dans la sph\u00e8re politique.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/40/0/5129/2564/1342/671/60/0/99b86fe_5746007-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Podcast | Covid-19\u00a0: une septi\u00e8me vague dans l\u2019indiff\u00e9rence g\u00e9n\u00e9rale","dateModified":"2022-07-19T11:20:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html#585040","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html","datePublished":"2022-07-19T10:37:00+00:00","articleBody":"     Dans une tribune au\u00a0Monde, le sp\u00e9cialiste d\u2019histoire politique invite \u00e0 renouer avec la soci\u00e9t\u00e9 de la d\u00e9lib\u00e9ration. C\u2019est gr\u00e2ce \u00e0 elle que, dans le pass\u00e9, ont \u00e9t\u00e9 con\u00e7ues \u00ab\u00a0les grandes lois constituant encore aujourd\u2019hui le socle de notre vie d\u00e9mocratique\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  Jean Garrigues : \u00ab\u00a0Notre d\u00e9mocratie fatigu\u00e9e suscite un besoin urgent de dialogue, de d\u00e9bat apais\u00e9\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/40/0/5129/2564/1342/671/60/0/99b86fe_5746007-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean Garrigues, sp\u00e9cialiste de l\u2019histoire politique, pr\u00e9conise davantage de dialogue d\u00e9mocratique","dateModified":"2022-07-19T10:43:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html#584992","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html","datePublished":"2022-07-19T10:15:01+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Je ne me sens pas fragilis\u00e9\u00a0\u00bb \u00e0 la t\u00eate de la commission des finances de l\u2019Assembl\u00e9e, a affirm\u00e9 Eric Coquerel (LFI) ce matin lors d\u2019un \u00e9change avec l\u2019Association des journalistes \u00e9conomiques et financiers (AJEF), en refusant d\u2019en dire davantage sur le sujet.          Une enqu\u00eate a \u00e9t\u00e9 ouverte la semaine derni\u00e8re pour harc\u00e8lement et agression sexuels, pour examiner la plainte d\u00e9pos\u00e9e par la militante de gauche Sophie Tissier contre Eric Coquerel.          Celle-ci l\u2019accuse de faits pouvant, selon elle, \u00ab\u00a0s\u2019apparenter \u00e0 une agression sexuelle\u00a0\u00bb s\u2019\u00e9tant produits en 2014 \u00e0 Grenoble. La militante, ancienne figure des \u00ab\u00a0gilets jaunes\u00a0\u00bb, avait rendu publiques ses accusations contre M.\u00a0Coquerel juste apr\u00e8s son accession, le 30 juin, au poste strat\u00e9gique de pr\u00e9sident de la commission des Finances de l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Le d\u00e9put\u00e9 avait d\u00e9nonc\u00e9 dans une tribune au Journal du dimanche, le 3 juillet, des \u00ab\u00a0rumeurs infond\u00e9es\u00a0\u00bb sur son comportement avec les femmes.          La pr\u00e9sidente des d\u00e9put\u00e9s La France insoumise (LFI), Mathilde Panot, a aussi affirm\u00e9 lundi qu\u2019il n\u2019y aurait \u00ab\u00a0pas de mise en retrait d\u2019Eric Coquerel\u00a0\u00bb de la pr\u00e9sidence de la commission des finances malgr\u00e9 l\u2019ouverture de cette enqu\u00eate, alors que quelques jours plus t\u00f4t la d\u00e9put\u00e9e \u00e9cologiste et militante f\u00e9ministe Sandrine Rousseau, membre de l\u2019alliance Nupes, avait appel\u00e9 M.\u00a0Coquerel \u00e0 se mettre \u00ab\u00a0en retrait\u00a0\u00bb le temps de l\u2019enqu\u00eate.                    Lire aussi :  Violences sexuelles\u00a0: pourquoi la justice a d\u00e9cid\u00e9 d\u2019ouvrir une enqu\u00eate concernant Eric Coquerel         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/40/0/5129/2564/1342/671/60/0/99b86fe_5746007-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Eric Coquerel d\u00e9clare ne pas se sentir \u00ab\u00a0fragilis\u00e9\u00a0\u00bb \u00e0 la t\u00eate de la commission des finances apr\u00e8s l\u2019en...","dateModified":"2022-07-19T10:49:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html#584780","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html","datePublished":"2022-07-19T09:48:39+00:00","articleBody":"     La p\u00e9rennisation, et l\u2019augmentation, de ce dispositif con\u00e7u pendant la crise des \u00ab\u00a0gilets jaunes\u00a0\u00bb et reconduit ensuite divise non seulement les partis politiques mais aussi les entreprises.                    Lire aussi :  Prime Macron\u00a0: huit milliards d\u2019euros vers\u00e9s depuis sa cr\u00e9ation en 2018         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/40/0/5129/2564/1342/671/60/0/99b86fe_5746007-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quel bilan pour la \u00ab\u00a0prime Macron\u00a0\u00bb depuis son lancement, en 2018\u00a0?","dateModified":"2022-07-19T09:58:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html#584737","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html","datePublished":"2022-07-19T09:26:08+00:00","articleBody":"     Le choix du pr\u00e9sident de la r\u00e9gion Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes a surpris au sein de la formation de droite. Les noms d\u2019Eric Ciotti et d\u2019Aur\u00e9lien Pradi\u00e9 circulent pour prendre la t\u00eate du parti.                    Lire aussi :  Laurent Wauquiez a renonc\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9sidence de LR, ouvrant le jeu et plongeant le parti dans l\u2019incertitude                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/40/0/5129/2564/1342/671/60/0/99b86fe_5746007-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quel futur patron pour Les R\u00e9publicains\u00a0? Le renoncement de Laurent Wauquiez laisse plusieurs portes ouv...","dateModified":"2022-07-19T09:26:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html#584708","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html","datePublished":"2022-07-19T09:15:14+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Oui, on a les moyens de se passer du gaz russe\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 Agn\u00e8s Pannier-Runacher, la ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique, au micro d\u2019Europe 1, ce matin. Et c\u2019est \u00e7a qui est la cl\u00e9. C\u2019est-\u00e0-dire que, premier point, il faut substituer nos approvisionnements russes, c\u2019est pour \u00e7a que, dans la loi pouvoir d\u2019achat, on a pris des mesures tr\u00e8s fortes, notamment d\u2019imposer des stockages \u00e0 100\u00a0% de la totalit\u00e9 de nos stockages strat\u00e9giques de gaz naturel, notamment de pouvoir installer un terminal m\u00e9thanier flottant au\u00a0Havre, notamment de pouvoir r\u00e9activer notre centrale \u00e0 charbon de Saint-Avold. C\u2019est 1\u00a0% de notre production d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 en France, mais c\u2019est un pourcentage qui peut-\u00eatre utile dans un pic de production d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 (\u2026) Nous devons activer tous les leviers de substitution et de production, mais, de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9, nous devons \u00e9conomiser de l\u2019\u00e9nergie\u00a0\u00bb, a averti Mme\u00a0Pannier-Runacher.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/40/0/5129/2564/1342/671/60/0/99b86fe_5746007-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0On a les moyens de se passer du gaz russe\u00a0\u00bb, affirme Agn\u00e8s Pannier-Runacher","dateModified":"2022-07-19T09:23:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html#584622","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html","datePublished":"2022-07-19T08:46:06+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Le gouvernement, pour le moment, hier, n\u2019a retenu aucun amendement d\u2019aucune force d\u2019opposition, y compris les forces les plus mod\u00e9r\u00e9es, m\u00eame les centristes, ils n\u2019acceptent m\u00eame pas d\u2019amendements de gens qui les ont pourtant soutenus \u00e0 la pr\u00e9sidentielle\u00a0\u00bb, a critiqu\u00e9 sur RFI le d\u00e9put\u00e9 Rassemblement national (RN) Jean-Philippe Tanguy.          \u00ab\u00a0Par exemple, hier, on a parl\u00e9 un moment d\u2019un amendement pour que la prime Macron soit un peu sur\u00e9valu\u00e9e dans les territoires d\u2019outre-mer, selon le co\u00fbt de la vie r\u00e9elle, dans chacun des territoires. M\u00eame un amendement aussi \u00e9vident, de bon sens, qui \u00e9tait propos\u00e9 par les socialistes, ils n\u2019ont pas voulu le soutenir. Nous, on l\u2019a vot\u00e9, parce que c\u2019\u00e9tait une bonne id\u00e9e\u00a0\u00bb, a argument\u00e9 le d\u00e9put\u00e9 de la Somme.          \u00ab\u00a0Si les mesures sont bonnes, on les votera. Si on peut am\u00e9liorer les mesures, on fera tout pour les am\u00e9liorer\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 l\u2019ancien directeur adjoint de la campagne pr\u00e9sidentielle de Marine Le Pen.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/40/0/5129/2564/1342/671/60/0/99b86fe_5746007-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le gouvernement n\u2019a \u00ab\u00a0retenu aucun amendement d\u2019aucune force d\u2019opposition\u00a0\u00bb, d\u00e9nonce Jean-Phili...","dateModified":"2022-07-19T08:56:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html#584520","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html","datePublished":"2022-07-19T08:26:54+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Aucun plan massif n\u2019est mis en place pour qu\u2019on se passe de l\u2019essence\u00a0\u00bb, a d\u00e9nonc\u00e9 Sandrine Rousseau sur le plateau de BFM-TV, dont elle \u00e9tait l\u2019invit\u00e9e de la matinale. \u00ab\u00a0En fait, les gens subissent, ils prennent \u00e7a en plein visage et ils n\u2019ont aucun moyen d\u2019avoir une alternative, et c\u2019est \u00e7a qui est criminel. On peut se voiler la face l\u00e0-dessus et continuer comme \u00e7a, mais ce qu\u2019on fait, c\u2019est qu\u2019on met des gens en danger de vie ou de mort, r\u00e9ellement\u00a0\u00bb, s\u2019est-elle indign\u00e9e.          Pour autant, elle estime qu\u2019\u00ab\u00a0\u00e0 tr\u00e8s court terme on a absolument besoin d\u2019aider, notamment, les personnes qui d\u00e9pendent du carburant pour leur travail.\u00a0\u00bb Pour l\u2019\u00e9lue de Paris, \u00ab\u00a0il faudrait des mesures cibl\u00e9es pour les personnes qui en ont absolument\u00a0\u00bb, mais \u00ab\u00a0qu\u2019\u00e0 moyen terme, il va nous falloir accepter ce fait\u00a0: nous devons moins d\u00e9pendre de l\u2019essence. Et je sais que ce n\u2019est pas agr\u00e9able.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Quand je le dis, je sais que les gens n\u2019aiment pas \u00e7a. Je dis qu\u2019il va falloir se passer d\u2019essence. En g\u00e9n\u00e9ral, \u00e7a me vaut moult r\u00e9flexions sur les r\u00e9seaux sociaux. Pour autant, c\u2019est la r\u00e9alit\u00e9 aujourd\u2019hui.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/40/0/5129/2564/1342/671/60/0/99b86fe_5746007-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Nous devons moins d\u00e9pendre de l\u2019essence\u00a0\u00bb, plaide Sandrine Rousseau","dateModified":"2022-07-19T08:32:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html#584457","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html","datePublished":"2022-07-19T07:47:17+00:00","articleBody":"     Comment financer l\u2019audiovisuel public une fois que la redevance de 138\u00a0euros sera supprim\u00e9e\u00a0? Au micro de Franceinfo, Gabriel Attal a donn\u00e9 plusieurs pistes. \u00ab\u00a0La premi\u00e8re garantie qu\u2019on donne dans le texte, c\u2019est que la subvention aux soci\u00e9t\u00e9s d\u2019audiovisuel public sera vers\u00e9e en une fois d\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e. (\u2026) Normalement, c\u2019est vers\u00e9 tous les mois\u00a0\u00bb, a-t-il promis.          \u00ab\u00a0La deuxi\u00e8me chose qu\u2019on va garantir, c\u2019est de la visibilit\u00e9 sur les ann\u00e9es qui viennent. (\u2026) Et la troisi\u00e8me chose, c\u2019est qu\u2019il va y avoir un d\u00e9bat parlementaire cette semaine. Je constate que certains parlementaires ont d\u00e9pos\u00e9 un amendement pour mettre en place ce qu\u2019on appelle une affectation de taxes de TVA fl\u00e9ch\u00e9es sur l\u2019audiovisuel public\u00a0\u00bb, a-t-il dit, avant de poursuivre\u00a0:           Moi, je le dis, je suis pr\u00eat \u00e0 regarder cette piste-l\u00e0 et probablement \u00e0 lui donner un avis favorable lors de l\u2019examen du texte, si \u00e7a peut permettre de renforcer les garanties pour l\u2019audiovisuel public sur les moyens et sur la visibilit\u00e9.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/40/0/5129/2564/1342/671/60/0/99b86fe_5746007-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gabriel Attal favorable \u00e0 un fl\u00e9chage d\u2019une partie des recettes de la TVA pour financer l\u2019audiovisue...","dateModified":"2022-07-19T08:24:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html#584377","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html","datePublished":"2022-07-19T07:28:29+00:00","articleBody":"     Au micro de Franceinfo, le ministre charg\u00e9 des comptes publics a d\u00e9fendu les mesures de l\u2019ex\u00e9cutif pour contrer l\u2019inflation galopante. \u00ab\u00a0Je ne veux pas faire croire aux Fran\u00e7ais que l\u2019Etat peut, seul, effacer les effets de l\u2019inflation, ce n\u2019est pas vrai. Ceux qui font croire \u00e7a, ils mentent aux Fran\u00e7ais. La r\u00e9alit\u00e9, c\u2019est que ce ph\u00e9nom\u00e8ne de l\u2019inflation touche le monde entier. Ce que je dis, c\u2019est que les mesures que nous avons prises nous ont permis de limiter l\u2019impact de cette inflation.\u00a0\u00bb          Pourquoi ne pas augmenter les minima sociaux \u00e0 hauteur de l\u2019inflation, comme le pr\u00e9conise la Nupes\u00a0? \u00ab\u00a0Parce que sur les minima sociaux vous avez une hausse de 4 % qui a lieu cet \u00e9t\u00e9, mais qui fait suite \u00e0 une hausse de pr\u00e8s 1,5\u00a0% qui a eu lieu en avril dernier. Quand vous cumulez les deux, vous \u00eates au niveau de l\u2019inflation. Encore une fois, j\u2019entends les oppositions qui nous disent qu\u2019il faudrait faire plus, mais qu\u2019ils citent un pays en Europe qui fait autant que nous sur le pouvoir d\u2019achat\u00a0\u00bb, a-t-il avanc\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/40/0/5129/2564/1342/671/60/0/99b86fe_5746007-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Je ne veux pas faire croire aux Fran\u00e7ais que l\u2019Etat peut, seul, effacer les effets de l\u2019inflation...","dateModified":"2022-07-19T07:36:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html#584380","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html","datePublished":"2022-07-19T07:02:56+00:00","articleBody":"     L\u2019Etat, qui d\u00e9tient d\u00e9j\u00e0 84\u00a0% d\u2019Electricit\u00e9 de France (EDF), a annonc\u00e9 ce matin son intention de lancer une offre publique d\u2019achat (OPA) pour d\u00e9tenir 100\u00a0% du groupe, une op\u00e9ration qui co\u00fbterait 9,7\u00a0milliards d\u2019euros, selon le minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie.          Le gouvernement a donc choisi la voie la plus simple pour cette renationalisation, au lieu d\u2019une loi de nationalisation qui aurait \u00e9t\u00e9 la premi\u00e8re depuis 1982. L\u2019OPA sur les 15,9\u00a0% du capital lui restant \u00e0 acqu\u00e9rir se fera sur la base d\u2019une offre de 12\u00a0euros l\u2019action, et de 15,64\u00a0euros par obligation convertible \u00e9changeable en action nouvelle ou existante (Oceane), pr\u00e9cise-t-il.          Le gouvernement envisage de d\u00e9poser l\u2019offre d\u2019ici au d\u00e9but de\u00a0septembre aupr\u00e8s de l\u2019Autorit\u00e9 des march\u00e9s financiers, sous r\u00e9serve de la promulgation d\u2019une loi de finances rectificative pour 2022 avec les cr\u00e9dits n\u00e9cessaires, un texte qui doit \u00eatre d\u00e9battu et adopt\u00e9 prochainement par l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Ce retour \u00e0 100\u00a0% de l\u2019Etat dans EDF avait \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 le 6\u00a0juillet par la premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, dans son discours de politique g\u00e9n\u00e9rale.          \u00ab\u00a0Cette op\u00e9ration donne \u00e0 EDF les moyens n\u00e9cessaires pour acc\u00e9l\u00e9rer la mise en \u0153uvre du programme de \u201cnouveau nucl\u00e9aire\u201d voulu par le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, et le d\u00e9ploiement des \u00e9nergies renouvelables en France\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Bruno Le Maire, le ministre de l\u2019\u00e9conomie, cit\u00e9 dans le communiqu\u00e9 de Bercy.                    Lire aussi :  EDF\u00a0: l\u2019Etat annonce une renationalisation \u00e0 9,7\u00a0milliards d\u2019euros         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/40/0/5129/2564/1342/671/60/0/99b86fe_5746007-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Etat annonce une OPA \u00e0 9,7\u00a0milliards d\u2019euros d\u2019ici \u00e0\u00a0septembre pour renationaliser EDF","dateModified":"2022-07-19T08:22:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html#584356","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html","datePublished":"2022-07-19T06:58:12+00:00","articleBody":"     Pour Gabriel Attal, ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des comptes publics, la \u00ab\u00a0prime Macron\u00a0\u00bb a \u00ab\u00a0remarquablement bien fonctionn\u00e9 depuis qu\u2019elle a \u00e9t\u00e9 mise en place\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Je crois que l\u2019an dernier, c\u2019est plus de 4\u00a0millions de salari\u00e9s qui en ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9 au micro de Franceinfo, dont il est l\u2019invit\u00e9 ce matin. \u00ab\u00a0Qu\u2019est-ce qui a chang\u00e9 depuis\u00a0? On est dans un pic inflationniste massif qui fait que pour beaucoup de Fran\u00e7ais, \u00e7a co\u00fbte tr\u00e8s cher d\u2019aller travailler. Les entreprises le voient. L\u2019int\u00e9r\u00eat des entreprises, c\u2019est \u00e9videmment que leurs salari\u00e9s puissent continuer \u00e0 venir travailler et c\u2019est \u00e9videmment d\u2019am\u00e9liorer la r\u00e9mun\u00e9ration et le pouvoir d\u2019achat de leurs salari\u00e9s.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Vous avez des chefs entreprises qui nous disent moi, je voudrais pouvoir accompagner mes salari\u00e9s en mati\u00e8re de pouvoir d\u2019achat, a expliqu\u00e9 M.\u00a0Attal. Mais si je fais des augmentations de salaires g\u00e9n\u00e9rales l\u2019ann\u00e9e prochaine, je me retrouve dans des difficult\u00e9s \u00e9conomiques et je risque de devoir mettre la cl\u00e9 sous la porte. Et donc, j\u2019aimerais disposer d\u2019outils qui me permettraient d\u2019aider au moins ponctuellement les salari\u00e9s avec un soutien sur le pouvoir d\u2019achat. Et c\u2019est l\u00e0 o\u00f9 la prime, elle doit les accompagner\u00a0\u00bb, a d\u00e9velopp\u00e9 le ministre charg\u00e9 des comptes publics.          Concernant la question des salaires, il a de nouveau appel\u00e9 les entreprises \u00e0 faire un effort. \u00ab\u00a0Pour les entreprises qui le peuvent, parce qu\u2019il y en a un certain nombre qui le peuvent, il faut effectivement augmenter les salaires. C\u2019est ce qu\u2019a dit Bruno Le Maire. C\u2019est ce qu\u2019il ne cesse de rappeler\u00a0\u00bb, a-t-il dit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/40/0/5129/2564/1342/671/60/0/99b86fe_5746007-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Il faut augmenter les salaires\u00a0\u00bb pour \u00ab\u00a0les entreprises qui le peuvent\u00a0\u00bb, demande Gabriel Attal","dateModified":"2022-07-19T07:10:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html#584295","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html","datePublished":"2022-07-19T06:48:58+00:00","articleBody":"     Gabriel Attal, ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des comptes publics, est l\u2019invit\u00e9 de la matinale de Franceinfo. Pour lutter contre les m\u00e9gafeux qui frappent la Gironde, faut-il r\u00e9int\u00e9grer les 5\u00a0000\u00a0pompiers volontaires non vaccin\u00e9s\u00a0? \u00ab\u00a0Sur la question des soignants ou des pompiers, il y a un travail qui est men\u00e9 avec la Haute Autorit\u00e9 de sant\u00e9. Il y a des milliers de femmes et d\u2019hommes qui se sont mobilis\u00e9s sur ces incendies pour que nos avions volent avec des pilotes et que tous les moyens sont mobilis\u00e9s aujourd\u2019hui. Je ne crois pas que leur r\u00e9int\u00e9gration fera une diff\u00e9rence.\u00a0\u00bb          Interrog\u00e9 sur le plan de sobri\u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 pour l\u2019automne par Emmanuel Macron, M.\u00a0Attal a d\u00e9fendu l\u2019id\u00e9e que celui-ci \u00e9tait pr\u00e9vu trop tard. \u00ab\u00a0On a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9, a-t-il plaid\u00e9. Moi, je veux rappeler ce qui a \u00e9t\u00e9 engag\u00e9 dans le cadre du plan de relance pr\u00e8s de 3\u00a0milliards d\u2019euros qui ont \u00e9t\u00e9 mis, par exemple, pour renforcer l\u2019isolation thermique des b\u00e2timents publics, et notamment ceux des collectivit\u00e9s locales, o\u00f9 l\u2019Etat finance pour les collectivit\u00e9s locales mairies.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0On le fait aussi pour l\u2019Etat. Sobri\u00e9t\u00e9 bien ordonn\u00e9e commence par soi-m\u00eame, et donc on doit aussi donner l\u2019exemple\u00a0\u00bb, a-t-il avanc\u00e9, avant d\u2019ajouter\u00a0:           On veut que dans les deux ann\u00e9es qui viennent, on r\u00e9duise de 10\u00a0% la consommation d\u2019\u00e9nergie. Il y a un travail tr\u00e8s dense qui est engag\u00e9 sur tous ces sujets-l\u00e0.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/40/0/5129/2564/1342/671/60/0/99b86fe_5746007-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gabriel Attal \u00ab\u00a0ne croit pas\u00a0\u00bb que la r\u00e9int\u00e9gration des pompiers non vaccin\u00e9s fasse la diff\u00e9rence po...","dateModified":"2022-07-19T06:53:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html#584279","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html","datePublished":"2022-07-19T06:35:05+00:00","articleBody":"     L\u2019examen du projet de loi pour aider \u00e0 faire face \u00e0 l\u2019inflation a commenc\u00e9 hier soir \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e. Parmi les mesures propos\u00e9es par le gouvernement, l\u2019augmentation de la \u00ab\u00a0prime Macron\u00a0\u00bb jusqu\u2019\u00e0 6\u00a0000\u00a0euros. Cette mesure a provoqu\u00e9 de vifs d\u00e9bats dans l\u2019h\u00e9micycle entre la Nupes et le RN.                    Lire aussi :  Hausse des salaires ou \u00ab\u00a0prime Macron\u00a0\u00bb\u00a0? R\u00e9cit des d\u00e9bats sur le pouvoir d\u2019achat \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/40/0/5129/2564/1342/671/60/0/99b86fe_5746007-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A l\u2019Assembl\u00e9e nationale, la question des salaires divise les oppositions","dateModified":"2022-07-19T07:19:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html#584268","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html","datePublished":"2022-07-19T06:26:36+00:00","articleBody":"    Bonjour ! Plus de majorit\u00e9 relative pour Macron puisque le RN vote toutes les lois Macron \"pouvoir d'achat\" .. Ai-je juste ? Merci    D\u00e9pit\u00e9e         Bonjour D\u00e9pit\u00e9e,          Pour le moment, aucun article n\u2019a encore \u00e9t\u00e9 vot\u00e9\u00a0! Concernant le premier, relatif \u00e0 la \u00ab\u00a0prime Macron\u00a0\u00bb, qui \u00e9tait en d\u00e9bat hier dans l\u2019h\u00e9micycle, le Rassemblement national a en effet fait part de son intention de voter pour, mais cela ne pr\u00e9sage pas le sort des dix-neuf autres articles qu\u2019il reste \u00e0 examiner. Si les 89\u00a0d\u00e9put\u00e9s d\u2019extr\u00eame droite d\u00e9cident de voter pour en faveur de ces articles, ce qui est encore tr\u00e8s incertain, vous auriez raison. Cependant, le message politique pourrait \u00eatre assez difficile \u00e0 vivre pour la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle, qui cherche pour le moment \u00e0 \u00ab\u00a0s\u00e9duire\u00a0\u00bb les d\u00e9put\u00e9s des R\u00e9publicains afin d\u2019obtenir une majorit\u00e9 absolue.                    Lire aussi :  Le camp Macron multiplie les gestes en direction de LR pour esp\u00e9rer obtenir le soutien d\u2019une partie de ses d\u00e9put\u00e9s         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/40/0/5129/2564/1342/671/60/0/99b86fe_5746007-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Assembl\u00e9e nationale en direct\u00a0: des d\u00e9put\u00e9es de la Nupes qualifient les propos de Caroline Cayeux d\u2019\u00ab\u00a0ho...","dateModified":"2022-07-19T07:08:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html#584218","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html","datePublished":"2022-07-19T06:03:20+00:00","articleBody":"     Fabien Roussel, le secr\u00e9taire national du Parti communiste fran\u00e7ais, \u00e9tait l\u2019invit\u00e9 des \u00ab\u00a04 V\u00e9rit\u00e9s\u00a0\u00bb sur France 2. Il est revenu sur les d\u00e9bats d\u2019hier \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, arr\u00eat\u00e9s alors que le premier des vingt articles n\u2019a pas encore \u00e9t\u00e9 vot\u00e9. \u00ab\u00a0Nous souhaitons tous que \u00e7a avance (\u2026) Personne n\u2019est contre les primes, il ne s\u2019agit pas de dire qu\u2019il ne faut plus de primes (\u2026) Le gouvernement fait le choix d\u2019augmenter le plafond des primes, de les rendre fractionnables tout au long de l\u2019ann\u00e9e toujours sans cotisation sociale dessus, a regrett\u00e9 le d\u00e9put\u00e9 du Nord. Les primes ont \u00e9t\u00e9 donn\u00e9es \u00e0 4\u00a0millions de Fran\u00e7ais sur 27\u00a0millions de salari\u00e9s, donc ce n\u2019est pas la bonne r\u00e9ponse, a-t-il insist\u00e9. Ils sont en train d\u2019institutionnaliser la prime comme un moyen de r\u00e9mun\u00e9ration.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Le gouvernement n\u2019a accept\u00e9 aucun amendement venant de toutes les oppositions. Vous imaginez la col\u00e8re qui peut nous \u00e9treindre. D\u2019accord pour trouver des solutions, mais hier, rien\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9plor\u00e9.          L\u2019\u00e9lu communiste a aussi \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9 sur la proposition sur la r\u00e9duction de TVA sur l\u2019essence qu\u2019il partage avec le Rassemblement national, notamment. \u00ab\u00a0Nous avons \u00e9t\u00e9 plusieurs groupes \u00e0 d\u00e9poser un texte de loi sur les carburants (\u2026), a-t-il fait savoir. J\u2019ai propos\u00e9 la TVA \u00e0 5,5\u00a0% sur le litre d\u2019essence, parce qu\u2019il faut baisser tout de suite le litre d\u2019essence et financer cette mesure. Pour le faire, nous proposons d\u2019aller taxer les superprofits des compagnies p\u00e9troli\u00e8res. Ayons ce d\u00e9bat-l\u00e0, a-t-il plaid\u00e9. Nous sommes nombreux \u00e0 proposer la TVA \u00e0 5,5\u00a0%, y compris l\u2019extr\u00eame droite. Nous verrons si une majorit\u00e9 se produit. Il va y en avoir des propositions comme \u00e7a o\u00f9 nous voterons dans le bon sens, je pense notamment \u00e0 la d\u00e9conjugalisation de l\u2019allocation adulte handicap\u00e9 (AAH). En revanche, je ne voterai pas des propositions o\u00f9 il n\u2019y a pas les sources de financement.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0La premi\u00e8re ministre a fait un discours [de politique g\u00e9n\u00e9rale] avec le mot \u201ccompromis\u201d \u00e0 toutes les sauces et aujourd\u2019hui il n\u2019y a rien\u00a0\u00bb, a-t-il regrett\u00e9.          Concernant la pol\u00e9mique suscit\u00e9e par Mathilde Panot, l\u2019\u00e9lu communiste a reconnu avoir \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0choqu\u00e9\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il est malheureux et inappropri\u00e9 (\u2026) Cet anniversaire, c\u2019est le moment d\u2019avoir l\u2019hommage le plus solennel et prendre de la hauteur sur ce drame (\u2026) Je souhaite sortir des d\u00e9bats politiciens \u00e0 l\u2019occasion de comm\u00e9moration de ce type.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/40/0/5129/2564/1342/671/60/0/99b86fe_5746007-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le gouvernement est \u00ab\u00a0en train d\u2019institutionnaliser les primes comme un moyen de r\u00e9mun\u00e9ration\u00a0\u00bb, d...","dateModified":"2022-07-19T10:15:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html#584204","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html","datePublished":"2022-07-19T05:43:04+00:00","articleBody":"     Rencontres officielles. La premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, re\u00e7oit, \u00e0 10 h 50, le pr\u00e9sident des Emirats arabes unis, Mohammed Ben Zayed Al Nahyane, \u00e0 Matignon, apr\u00e8s que ce dernier se sera d\u2019abord entretenu avec la pr\u00e9sidente de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, Ya\u00ebl Braun-Pivet, \u00e0 9\u00a0heures. Emmanuel Macron re\u00e7oit, quant \u00e0 lui, la visite du pr\u00e9sident de l\u2019Autorit\u00e9 palestinienne, Mahmoud Abbas \u2013 qui reste en France jusqu\u2019au 20 juillet \u2013 pour parler avec lui du processus de paix isra\u00e9lo-pal\u00e9stinien.          Pouvoir d\u2019achat. La deuxi\u00e8me s\u00e9ance de questions au gouvernement de la 16e\u00a0l\u00e9gislature commence \u00e0 15 heures \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Les d\u00e9put\u00e9s continueront la premi\u00e8re lecture du projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat, qui doit se poursuivre ce soir de 21 h 30 minuit.          Crise sanitaire. Les s\u00e9nateurs vont-ils r\u00e9tablir la possibilit\u00e9 d\u2019instaurer \u00e0 nouveau, en cas de futures vagues de Covid-19, un passe sanitaire pour l\u2019entr\u00e9e sur le territoire hexagonal\u00a0? La commission des lois des s\u00e9nateurs commence \u00e0 examiner le texte d\u00e8s 9 heures mardi, avant un d\u00e9bat en s\u00e9ance publique, mercredi \u00e0 16 h 30.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/40/0/5129/2564/1342/671/60/0/99b86fe_5746007-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A l\u2019agenda politique de ce mardi ","dateModified":"2022-07-19T05:49:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html#584206","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html","datePublished":"2022-07-19T05:37:17+00:00","articleBody":"      Mathilde Panot, la cheffe de file des d\u00e9put\u00e9sLa France insoumise (LFI) \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale s\u2019est expliqu\u00e9e sur son tweet pol\u00e9mique dans lequel elle \u00e9voquait Emmanuel Macron et Philippe P\u00e9tain. La d\u00e9put\u00e9e du Val-de-Marne a aussi exclu toute mise en retrait d\u2019Eric Coquerel, pr\u00e9sident LFI de la commission des finances, vis\u00e9 par une plainte pour harc\u00e8lement sexuel.          Avant les d\u00e9bats \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e, la Nupes et l\u2019ex\u00e9cutif affichaient leur opposition par m\u00e9dias interpos\u00e9s sur le projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat qualifi\u00e9 de \u00ab\u00a0dangereux\u00a0\u00bb par la coalition de gauche.          Une fois dans l\u2019H\u00e9micycle, c\u2019est sur la question des salaires que la Nupes et le RN se sont surtout vivement oppos\u00e9s.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/40/0/5129/2564/1342/671/60/0/99b86fe_5746007-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quelles informations politiques de la journ\u00e9e d\u2019hier faut-il retenir\u00a0? ","dateModified":"2022-07-19T05:46:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html#584201","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/19/l-actualite-politique-en-direct-le-gouvernement-n-a-retenu-aucun-amendement-des-oppositions-a-propos-du-texte-sur-le-pouvoir-d-achat-denonce-le-rassemblement-national_6135304_823448.html","datePublished":"2022-07-19T05:30:01+00:00","articleBody":"     Nous sommes mardi 19 juillet et vous \u00eates sur le direct du Monde.fr consacr\u00e9 \u00e0 l\u2019actualit\u00e9 politique, bienvenue\u00a0!          Comme vous en avez pris l\u2019habitude, n\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 nous soumettre vos questions, remarques et commentaires. Excellente journ\u00e9e en notre compagnie\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/40/0/5129/2564/1342/671/60/0/99b86fe_5746007-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce direct","dateModified":"2022-07-19T05:45:23+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/0/0/5128/3419/1342/894/3/0/99b86fe_5746007-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/19/19-5">
<filnamedate="20220719"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220719"><AAMMJJHH="2022071919">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-5"> ¤ La pérennisation, et l’augmentation, de ce dispositif conçu pendant la crise des « gilets jaunes » et reconduit ensuite divise non seulement les partis politiques mais aussi les entreprises.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-5"> ¤       Culture « Bru(i)t », sur Brut : les extraordinaires pouvoirs des sons                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Black Bird », « The Girl from Plainville, » « Queer as Folk » : les séries télé à voir cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Aubais, retour à la case départ pour les vétérans de l’art Claude Viallat et Patrick Saytour                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                                          Politique       Pouvoir d'achat             Prime Macron : huit milliards d’euros versés depuis sa création en 2018      La pérennisation, et l’augmentation, de ce dispositif conçu pendant la crise des « gilets jaunes » et reconduit ensuite divise non seulement les partis politiques mais aussi les entreprises.          Par Elsa Conesa         Publié aujourd’hui à 10h59    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                C’était le 10 décembre 2018, en pleine crise des « gilets jaunes ». Lors d’une intervention télévisée, Emmanuel Macron annonçait la création d’une prime de fin d’année de 1 000 euros pour soutenir, déjà, le pouvoir d’achat des ménages. « Je veux qu’une vraie amélioration soit tout de suite perceptible, c’est pourquoi je demanderai à tous les employeurs qui le peuvent de verser une prime de fin d’année à leurs employés et cette prime n’aura à acquitter ni impôt ni charge. »          Quatre ans plus tard, ce qui fut très vite renommé la « prime Macron » est toujours là. Le dispositif, qui se voulait temporaire car conçu dans un contexte de crise, fut en réalité prolongé chaque année depuis 2018. Et le texte sur le pouvoir d’achat, dont l’examen a démarré à l’Assemblée nationale, lundi 18 juillet, ambitionne de le pérenniser pour de bon. Au grand dam d’une partie des oppositions, qui craignent un effet d’éviction sur les salaires dans un contexte de forte inflation, et ont multiplié les amendements lundi – plus de 110 ont été déposés sur le seul article premier, qui traite de la prime.          « Votre projet de loi est dangereux car il donne un blanc-seing aux entreprises pour ne pas augmenter les salaires ! », a réagi, lundi, Clémence Guetté, députée de La France insoumise (LFI), rappelant que « tous les syndicats demandent des hausses de salaires ». « Il ne faudrait pas que ces primes de partage de la valeur ajoutée soient considérées comme une politique salariale », a abondé Charles de Courson (Liberté et territoires). Cette prime « relève de la politique de pouvoir d’achat », et non de la politique salariale, a insisté le ministre du travail, Olivier Dussopt, dans l’Hémicycle, lundi, « nous ne confondons pas les deux ». L’Insee a estimé qu’environ 40 % de la croissance des rémunérations au premier trimestre 2019 était imputable à un « effet d’aubaine » lié à la création de la prime.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Hausse des salaires ou « prime Macron » ? Récit des débats sur le pouvoir d’achat à l’Assemblée nationale                 700 euros en moyenne          Le projet de loi, qui la rebaptise « prime de partage de la valeur », en permet le triplement à 6 000 euros (3 000 euros pour les entreprises n’ayant pas de dispositif d’intéressement) et alourdit son régime social et fiscal, puisque celle-ci est désormais soumise au « forfait social » de 20 % (au-delà de 250 salariés). Jusqu’à la fin 2023, elle sera réservée aux salariés rémunérés moins de trois smic. Au-delà, elle sera accessible à tous sans condition de revenu, mais sera soumise en sus aux prélèvements sociaux (CSG-CRDS) et à l’impôt sur le revenu.            Séduites lors de sa création, les entreprises y ont eu moins recours au fil des ans. En 2018, les grands groupes comme Orange, Publicis, LVMH ou Total l’avaient plébiscitée, mais ce sont en réalité les PME qui ont versé les primes les plus élevées. Dans les entreprises de moins de 20 salariés, la prime moyenne a avoisiné les 700 euros en 2021 et 2022, près de deux fois plus que dans les entreprises employant plus de 1 000 personnes. Un écart qui s’explique en partie par l’existence, au sein des grands groupes, de dispositifs d’intéressement antérieurs à la prime qui la rendent moins attractive que pour des PME qui en sont dépourvues. Il est toutefois possible que les grands groupes dont les profits sont actuellement ciblés par les oppositions, cherchent à donner des gages de bonne volonté, et versent un peu plus de primes Macron cette année.        Il vous reste 26.21% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/19/prime-macron-huit-milliards-d-euros-verses-depuis-sa-creation-en-2018_6135334_823448.html"},"headline":"Prime Macron\u00a0: huit milliards d\u2019euros vers\u00e9s depuis sa cr\u00e9ation en 2018","dateCreated":"2022-07-19T10:59:02+02:00","datePublished":"2022-07-19T10:59:02+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Pouvoir d'achat"],"keywords":["Politique","\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Pouvoir d'achat"],"description":"La p\u00e9rennisation, et l\u2019augmentation, de ce dispositif con\u00e7u pendant la crise des \u00ab\u00a0gilets jaunes\u00a0\u00bb et reconduit ensuite divise non seulement les partis politiques mais aussi les entreprises.","author":[{"@type":"Person","name":"Elsa Conesa"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/623/0/5900/2950/1342/671/60/0/deafc2f_1658216845311-jmug220718060.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pouvoir d'achat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/consommation/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/19/19-6">
<filnamedate="20220719"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220719"><AAMMJJHH="2022071919">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-6"> ¤ Visant la suprême efficacité en toute chose, la vision portée par ces plates-formes considère l’humain surnuméraire ou lacunaire, analyse, dans une tribune au « Monde », le philosophe Eric Sadin, dénonçant le progressif passage de relais du politique au monde technico-économique.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-6"> ¤       Culture « Bru(i)t », sur Brut : les extraordinaires pouvoirs des sons                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Black Bird », « The Girl from Plainville, » « Queer as Folk » : les séries télé à voir cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Aubais, retour à la case départ pour les vétérans de l’art Claude Viallat et Patrick Saytour                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Tribunes         Uber files : « Un certain type de développements techniques aura systématiquement rimé avec le principe d’une régression sociale »   Tribune        Eric Sadin  Ecrivain et philosophe        Visant la suprême efficacité en toute chose, la vision portée par ces plates-formes considère l’humain surnuméraire ou lacunaire, analyse, dans une tribune au « Monde », le philosophe Eric Sadin, dénonçant le progressif passage de relais du politique au monde technico-économique.   Publié aujourd’hui à 09h00    Temps de Lecture 6 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Une centaine de milliers de documents internes, datés de 2013 à 2017, ont récemment été divulgués par Mark MacGann, ex-responsable du lobbying de quelques régions-clés auprès de la société Uber. Ceux-ci mettent au grand jour les pratiques menées par ce qui était alors encore une start-up, visant à opérer une pression sur nombre de responsables politiques de par le monde.          Les pièces transmises témoignent d’une stratégie savamment élaborée et agressive destinée – vu la colère annoncée de ceux qui pouvaient en être les principales victimes, les chauffeurs de taxi – à présenter ce modèle comme une promesse économique telle que ce serait une erreur historique, ou un manque de lucidité patent, de réfréner son développement en cours.                           Lire notre analyse :  Article réservé à nos abonnés  Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                 Car c’est bien un modèle inédit qu’avait inauguré, parmi d’autres et dès 2009, l’entreprise de VTC, devenant l’un des principaux symboles d’une économie d’un nouveau genre : celle de la donnée et des plates-formes. Grâce à l’essor des smartphones, leur localisation via le système GPS et les avancées de l’intelligence artificielle, il devenait possible d’exploiter l’interprétation des comportements des individus à travers leurs usages, avec la possibilité de leur suggérer un registre potentiellement infini de produits ou de services hyper-personnalisés.          Dans la philosophie initiale du Web          Ainsi, une architecture technologique a permis de faire éclore le principe d’une mise en relation prétendument « directe » entre prestataires et consommateurs. A l’image d’Airbnb, par exemple, lancé en 2008, permettant de nouer des accords entre hôtes et locataires occasionnels.            Le propre de cette configuration était de paraître donner pleinement corps à la philosophie initiale du Web, fondée sur une structure déhiérarchisée, désormais à même de stimuler, presque sans barrière à l’entrée, l’esprit entrepreneurial, ou pour un grand nombre, notamment les populations les plus défavorisées, de s’engager dans de nouveaux métiers sans de longues périodes de formation préalables. Quant aux usagers, il leur était soudainement permis de bénéficier d’un surcroît de confort.          Pour que des pratiques de lobbying puissent être pleinement efficaces, il ne suffit pas de seuls conséquents moyens financiers et d’habiles faiseurs d’opinion. Celles-ci requièrent encore un élément décisif : un contexte favorable. Et un tel contexte était plus que jamais à l’œuvre dans le triomphe d’une doxa qui, à l’époque, affirmait de toute part que ce tournant industriel augurait de gigantesques gisements de richesse, favoriserait la création d’emplois, mais aussi de nouvelles modalités de management, « cool et horizontales » – celles supposées prévaloir dans les start-up.        Il vous reste 72.31% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/07/19/uber-files-un-certain-type-de-developpements-techniques-aura-systematiquement-rime-avec-le-principe-d-une-regression-sociale_6135312_3232.html"},"headline":"Uber files\u00a0: \u00ab\u00a0Un certain type de d\u00e9veloppements techniques aura syst\u00e9matiquement rim\u00e9 avec le principe d\u2019une r\u00e9gression sociale\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-19T09:00:12+02:00","datePublished":"2022-07-19T09:00:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes"],"keywords":["Politique","\u00c9conomie","M\u00e9tavers","Uber Files","Tribunes","D\u00e9bats"],"description":"Visant la supr\u00eame efficacit\u00e9 en toute chose, la vision port\u00e9e par ces plates-formes consid\u00e8re l\u2019humain surnum\u00e9raire ou lacunaire, analyse, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, le philosophe Eric Sadin, d\u00e9non\u00e7ant le progressif passage de relais du politique au monde technico-\u00e9conomique.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Sadin","description":"Ecrivain et philosophe"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2016/01/26/0/0/5184/2589/1342/671/60/0/c5b8116_30860-1ku5amy.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-tribunes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/19/19-7">
<filnamedate="20220719"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220719"><AAMMJJHH="2022071919">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-7"> ¤ Peinant à rassembler assez de soutiens pour obtenir une majorité absolue à l’Assemblée, ils donnent des gages aux élus de droite sur plusieurs thèmes : pouvoir d’achat, assurance-chômage, immigration.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-7"> ¤       Culture « Bru(i)t », sur Brut : les extraordinaires pouvoirs des sons                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Black Bird », « The Girl from Plainville, » « Queer as Folk » : les séries télé à voir cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Aubais, retour à la case départ pour les vétérans de l’art Claude Viallat et Patrick Saytour                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                                          Politique       Les Républicains             Le camp Macron multiplie les gestes en direction de LR pour espérer obtenir le soutien d’une partie de ses députés      Peinant à rassembler assez de soutiens pour obtenir une majorité absolue à l’Assemblée, ils donnent des gages aux élus de droite sur plusieurs thèmes : pouvoir d’achat, assurance-chômage, immigration.          Par Alexandre Lemarié         Publié aujourd’hui à 08h41, mis à jour à 11h15    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, à l’Assemblée nationale, lors de la déclaration de politique générale d’Elisabeth Borne, le 6 juillet 2022.  JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »               Il y a d’abord eu les déclarations d’intention. « Avec les LR, on est d’accord sur beaucoup de choses », déclarait le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, le 28 juin, sur RTL, en présentant le groupe des députés Les Républicains (LR) comme le plus susceptible de « travailler » avec le camp présidentiel. Trois semaines plus tard, place aux travaux pratiques.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Hausse des salaires ou « prime Macron » ? Récit des débats sur le pouvoir d’achat à l’Assemblée nationale                 Alors qu’ils peinent à rassembler assez de soutiens pour obtenir une majorité absolue à l’Assemblée nationale, les macronistes multiplient les gestes de bonne volonté en direction de la droite, dans l’espoir d’obtenir le soutien d’une partie des 61 députés LR. Certes, le gouvernement dit également chercher des renforts du côté des socialistes ou des écologistes modérés. Mais « il nous faut constater que les LR sont plus nombreux à l’Assemblée et qu’ils ont la majorité au Sénat », observe M. Darmanin. Avant l’examen de plusieurs textes-clés, les élus de droite font donc figure de partenaires privilégiés pour un pouvoir à la recherche d’alliés.            C’est en particulier le cas avec le projet de loi sur le pouvoir d’achat, discuté à l’Assemblée nationale depuis lundi. Sur ce texte, le ministre de l’économie, Bruno Le Maire, a estimé, lundi, sur RTL, « avoir la conviction » que « des compromis » étaient « possibles » à trouver avec les députés LR. Faisant état de discussions « constructives » avec leur chef de file, Olivier Marleix, le locataire de Bercy a expliqué que « chacun essaie de faire un pas l’un vers l’autre ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pouvoir d’achat : l’exécutif et les oppositions cherchent un terrain d’entente                 « C’est à nos conditions »          Lundi après-midi, M. Le Maire en a fait un grand. « Vous trouverez toujours une oreille attentive et constructive de notre part sur la meilleure valorisation du travail », a-t-il déclaré, en réponse à une question d’un député LR dans l’Hémicycle. Avant de lâcher : « Vos propositions sur les heures supplémentaires et sur la possibilité de racheter les RTT sont les bienvenues pour enrichir notre texte. » Lors de l’examen des aticles en commission la semaine du 11 juillet, la majorité avait déjà accepté un relèvement de 5 000 à 7 500 euros par an du plafond de défiscalisation des heures supplémentaires exonérées d’impôt. Une mesure plébiscitée par la droite, dans la lignée de celle des années Sarkozy, consistant à « travailler plus pour gagner plus ».          Autre sujet sur lequel l’exécutif se dit prêt à accéder aux demandes de la droite : celui du prix des carburants. « Sur ce sujet, comme sur d’autres, il y a matière à discussion », a indiqué M. Le Maire, lundi. Le gouvernement pourrait élargir l’indemnisation de ceux qui utilisent leur véhicule pour aller travailler. Lundi, sur France Inter, le ministre des relations avec le Parlement, Franck Riester, a évoqué la distribution d’un « chèque de 100 à 300 euros en fonction des conditions de ressources et des kilomètres faits ». Avec « un bonus » pour les très gros rouleurs, ceux qui font « plus de 30 km pour aller travailler et plus de 12 000 km par an ».          Il vous reste 49.73% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/19/l-operation-seduction-du-camp-macron-aupres-de-lr_6135310_823448.html"},"headline":"Le camp Macron multiplie les gestes en direction de LR pour esp\u00e9rer obtenir le soutien d\u2019une partie de ses d\u00e9put\u00e9s","dateCreated":"2022-07-19T08:41:49+02:00","datePublished":"2022-07-19T08:41:49+02:00","dateModified":"2022-07-19T11:15:37+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Les R\u00e9publicains"],"keywords":["Assembl\u00e9e nationale ","Gouvernement Borne","La R\u00e9publique en marche","Les R\u00e9publicains","Politique"],"description":"Peinant \u00e0 rassembler assez de soutiens pour obtenir une majorit\u00e9 absolue \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e, ils donnent des gages aux \u00e9lus de droite sur plusieurs th\u00e8mes\u00a0: pouvoir d\u2019achat, assurance-ch\u00f4mage, immigration.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Lemari\u00e9"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/494/0/5900/2950/1342/671/60/0/a85e4df_1658209729755-jmug220706028.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Les R\u00e9publicains","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-republicains/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/19/19-8">
<filnamedate="20220719"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220719"><AAMMJJHH="2022071919">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-8"> ¤ Le spécialiste d’histoire politique invite à renouer avec la société de la délibération. C’est grâce à elle que, dans le passé, ont été conçues « les grandes lois constituant encore aujourd’hui le socle de notre vie démocratique ».
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-8"> ¤       Culture « Bru(i)t », sur Brut : les extraordinaires pouvoirs des sons                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Black Bird », « The Girl from Plainville, » « Queer as Folk » : les séries télé à voir cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Aubais, retour à la case départ pour les vétérans de l’art Claude Viallat et Patrick Saytour                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                                      Débats       Politique         Jean Garrigues : « Notre démocratie fatiguée suscite un besoin urgent de dialogue, de débat apaisé »   Tribune        Jean Garrigues  Président du comité d’histoire parlementaire et politique        Le spécialiste d’histoire politique invite à renouer avec la société de la délibération. C’est grâce à elle que, dans le passé, ont été conçues « les grandes lois constituant encore aujourd’hui le socle de notre vie démocratique ».   Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 12h58    Temps de Lecture 6 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   « Je rêve d’un pays où l’on se parle à nouveau », disait Michel Rocard dans sa déclaration de politique générale, le 29 juin 1988. L’apôtre de la deuxième gauche, nommé à Matignon par François Mitterrand pour mener une politique d’ouverture, était à l’époque motivé par trois considérations. Primo, ses propres convictions, héritées de Pierre Mendès France, de la « nouvelle société » de Jacques Chaban-Delmas et des travaux d’intellectuels comme Pierre Rosanvallon, prônant une démocratie rénovée par la délibération permanente entre les pouvoirs publics, les agents de l’Etat, les élus des territoires, les corps intermédiaires et les citoyens.          Secundo, la prolongation de la campagne menée par François Mitterrand pour sa réélection, une campagne de rassemblement et de pacification face à la brutalité des « clans » chiraquiens et du FN. Tertio, et c’était l’urgence de l’heure, la nécessité de gérer une situation de majorité relative à l’Assemblée nationale, qui obligeait le premier ministre à négocier texte par texte des majorités d’idées, dans la discussion, la concession et le compromis, soit auprès du groupe communiste, soit auprès des centristes, ce que le juriste Guy Carcassonne, grand négociateur de ces accords alternatifs, appelait non sans humour « la majorité stéréo ».          Frénésie de discussions          Des similitudes s’imposent entre ce « moment Rocard » et la situation actuelle. La demande sociale de délibération n’a cessé de se manifester depuis quelques années, que soit par le succès de la « démocratie participative » mise en avant par Ségolène Royal dans sa campagne de 2007, au moment des Nuits debout en 2016 ou des « gilets jaunes » en 2018-2019. Dans les meetings de l’ancienne candidate à la présidentielle, sous les tentes parisiennes ou sur les ronds-points de la France oubliée, c’était à chaque fois la même frénésie de discussion, de débats, une volonté affirmée de retrouver les grands moments délibératifs de notre histoire, des clubs de la Révolution française, de 1848 ou de la Commune de Paris.            Face à la tentation du pouvoir personnel jupitérien, on a vu par ailleurs se rebeller les représentants des territoires, associations de maires, de conseils départementaux et régions, soucieux de participer à la codécision publique, notamment face à la pandémie de Covid-19. Du côté du Parlement, ce sont aussi bien les groupes d’opposition, ultra-minoritaires, qu’un certain nombre de députés de la majorité La République en marche qui ont protesté tout au long du quinquennat contre la pratique ultra-présidentielle du parlementarisme rationalisé. Leurs critiques, bien que parfois caricaturales, étaient néanmoins fondées.        Il vous reste 72.47% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/07/19/jean-garrigues-notre-democratie-fatiguee-suscite-un-besoin-urgent-de-dialogue-de-debat-apaise_6135295_3232.html"},"headline":"Jean Garrigues : \u00ab\u00a0Notre d\u00e9mocratie fatigu\u00e9e suscite un besoin urgent de dialogue, de d\u00e9bat apais\u00e9\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-19T06:00:24+02:00","datePublished":"2022-07-19T06:00:24+02:00","dateModified":"2022-07-19T12:58:50+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Politique"],"keywords":["Emmanuel Macron","Politique","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Le sp\u00e9cialiste d\u2019histoire politique invite \u00e0 renouer avec la soci\u00e9t\u00e9 de la d\u00e9lib\u00e9ration. C\u2019est gr\u00e2ce \u00e0 elle que, dans le pass\u00e9, ont \u00e9t\u00e9 con\u00e7ues \u00ab\u00a0les grandes lois constituant encore aujourd\u2019hui le socle de notre vie d\u00e9mocratique\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean Garrigues","description":"Pr\u00e9sident du comit\u00e9 d\u2019histoire parlementaire et politique"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/791/0/8434/4217/1342/671/60/0/74f3187_1658228306709-pns-6091991.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/19/19-9">
<filnamedate="20220719"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220719"><AAMMJJHH="2022071919">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-9"> ¤ Le choix du président de la région Auvergne-Rhône-Alpes a surpris au sein de la formation de droite. Les noms d’Eric Ciotti et d’Aurélien Pradié circulent pour prendre la tête de LR.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-9"> ¤       Culture « Bru(i)t », sur Brut : les extraordinaires pouvoirs des sons                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Black Bird », « The Girl from Plainville, » « Queer as Folk » : les séries télé à voir cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Aubais, retour à la case départ pour les vétérans de l’art Claude Viallat et Patrick Saytour                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                                          Politique       Les Républicains             Laurent Wauquiez a renoncé à la présidence de LR, ouvrant le jeu et plongeant le parti dans l’incertitude      Le choix du président de la région Auvergne-Rhône-Alpes a surpris au sein de la formation de droite. Les noms d’Eric Ciotti et d’Aurélien Pradié circulent pour prendre la tête de LR.          Par Sarah Belouezzane         Publié aujourd’hui à 05h50, mis à jour à 09h39    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Laurent Wauquiez, à Paris, le 20 juillet 2021.  ALAIN JOCARD / AFP               Souvent homme politique varie. Trois ans après l’avoir conspué et poussé à la démission de son poste de président du parti Les Républicains (LR), voici que la droite pleure Laurent Wauquiez et sa décision de ne pas de nouveau briguer la tête du parti, en novembre. Etonnée par un choix auquel elle ne s’attendait résolument pas.          Le président de la région Auvergne-Rhône-Alpes a fait savoir sur sa page Facebook, dimanche 17 juillet, qu’il ne postulerait pas. « Aujourd’hui, après avoir beaucoup réfléchi, j’ai décidé de ne pas être candidat à la présidence des Républicains », a écrit l’ancien ministre. Précisant que « ce dont il est question, c’est moins de sauver un parti que de sauver la France ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Chez Les Républicains, la bataille pour la présidence du parti se dessine                 Un choc pour nombre de cadres de LR qui appelaient cette candidature de leurs vœux. De Christian Jacob, ex-patron de la formation, à Annie Genevard, actuelle présidente par intérim du parti, en passant par Bruno Retailleau, à la tête des sénateurs de droite au Palais du Luxembourg, ils avaient été plusieurs à affirmer clairement que c’était lui et nul autre qu’il faudrait pour remettre à flot la Rue de Vaugirard, adresse du siège du parti. Au point que M. Wauquiez, qui compte pourtant de nombreux ennemis au sein de LR, avait fini par apparaître, pour certains, comme le candidat naturel. Celui qui, selon eux, saurait incarner les idées de la droite, la faire exister avant de la mener à l’élection présidentielle.          Défaites cuisantes          Concernant ce dernier point, l’élu n’a d’ailleurs absolument pas renoncé. Seulement, ce n’est plus par la voie du parti qu’il envisage de construire une candidature crédible pour 2027. « Il faut prendre de la distance avec le combat politicien, parce qu’on n’y trouve plus aujourd’hui aucune réponse, parce que le jeu des petites phrases et des polémiques stériles ne permet plus d’entendre la voix des Français », justifiait, dimanche, dans son texte, M. Wauquiez.            En renonçant, le président de la région Auvergne-Rhône-Alpes ouvre le jeu pour la succession de Christian Jacob à la tête de LR. Et plonge le parti dans une période incertaine. Il ne faisait en effet aucun doute que, candidat en novembre, il gagnerait. Tous savaient, au sein de LR, que l’élu, et surtout sa ligne, colle parfaitement avec les aspirations d’adhérents aux inclinations plus droitières que celles de la plupart des cadres du parti.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les Républicains : les adieux de Christian Jacob, général d’une armée épuisée                 Sans lui dans la compétition, difficile de savoir qui pourrait reprendre la formation et lui donner le coup de fouet dont beaucoup rêvent après tant d’échecs lors de scrutins nationaux. Car si LR demeure un parti implanté dans toute la France, disposant d’un réseau de maires et de présidents de région, il ne cesse d’enregistrer des défaites cuisantes : 8,5 % aux européennes, 4,8 % à la présidentielle, 61 députés dans la nouvelle Assemblée nationale, quand il en avait encore plus d’une centaine lors de la précédente législature. Ces échecs faisant craindre aux membres de la droite leur disparition totale sur le plan national.        Il vous reste 46.59% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/19/presidence-de-lr-le-renoncement-de-laurent-wauquiez-ouvre-le-jeu-et-plonge-le-parti-dans-l-incertitude_6135288_823448.html"},"headline":"Laurent Wauquiez a renonc\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9sidence de LR, ouvrant le jeu et plongeant le parti dans l\u2019incertitude","dateCreated":"2022-07-19T05:50:28+02:00","datePublished":"2022-07-19T05:50:28+02:00","dateModified":"2022-07-19T09:39:44+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Les R\u00e9publicains"],"keywords":["Les R\u00e9publicains","Politique"],"description":"Le choix du pr\u00e9sident de la r\u00e9gion Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes a surpris au sein de la formation de droite. Les noms d\u2019Eric Ciotti et d\u2019Aur\u00e9lien Pradi\u00e9 circulent pour prendre la t\u00eate de LR.","author":[{"@type":"Person","name":"Sarah Belouezzane"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/158/0/3656/1828/1342/671/60/0/d1f9d61_5730102-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Les R\u00e9publicains","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-republicains/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/19/19-10">
<filnamedate="20220719"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220719"><AAMMJJHH="2022071919">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-10"> ¤ L’examen du projet de loi pour aider à faire face à l’inflation a commencé à l’Assemblée. Parmi les mesures proposées par le gouvernement, la hausse des retraites et des minima sociaux.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-10"> ¤       Culture « Bru(i)t », sur Brut : les extraordinaires pouvoirs des sons                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Black Bird », « The Girl from Plainville, » « Queer as Folk » : les séries télé à voir cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Aubais, retour à la case départ pour les vétérans de l’art Claude Viallat et Patrick Saytour                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                                          Politique       Assemblée nationale              Hausse des salaires ou « prime Macron » ? Récit des débats sur le pouvoir d’achat à l’Assemblée nationale      L’examen du projet de loi pour aider à faire face à l’inflation a commencé à l’Assemblée. Parmi les mesures proposées par le gouvernement, la hausse des retraites et des minima sociaux.          Par Mariama Darame et Jérémie Lamothe         Publié aujourd’hui à 05h47, mis à jour à 09h09    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Bruno Le Maire défend le projet de loi sur le pouvoir d’achat devant l’Hémicycle, le 18 juillet 2022.  JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »               Il a souvent été question de George Orwell, lundi 18 juillet, à l’Assemblée nationale, à l’occasion des premières heures d’examen du projet de loi sur le pouvoir d’achat. Les mesures de l’exécutif pour lutter contre l’inflation ? « Comme chez Orwell, il faut lire vos mots à l’envers », a attaqué la députée de La France insoumise (LFI), Clémence Guetté, en interpellant le ministre de l’économie, Bruno Le Maire, assis au premier rang de l’Hémicycle. « Dans ce projet de loi, vous organisez sciemment, méthodiquement, la diminution du pouvoir d’achat des Français », a défendu Mme Guetté avant que Bruno Le Maire ne file lui-même la métaphore pour lui répondre, en empruntant la prose de l’auteur britannique « Dans les temps de tromperie généralisée, le seul fait de dire la vérité est révolutionnaire. Les révolutionnaires, c’est nous ! »                           Lire aussi :  Assemblée nationale en direct : des députées de la Nupes qualifient les propos de Caroline Cayeux d’« homophobes » et demandent son départ                 La passe d’armes pourrait faire sourire mais marque la tonalité des débats qui se sont déroulés, lundi, jusque tard dans la soirée au Palais-Bourbon autour du projet de loi qui prévoit notamment la revalorisation de 4 % des retraites et des minima sociaux, celle de 3,5 % sur les aides au logement ou le triplement du plafond de la « prime Macron » de 1 000 à 3 000 euros pour la grande majorité des entreprises (voire 6 000 euros dans certains cas).                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pouvoir d’achat : le projet de loi est un véritable test pour la coalition présidentielle                 C’est sur cette dernière mesure qu’ont porté les débats, lundi, à l’article premier du texte. Les députés, présents en nombre, se sont affrontés sur le bien-fondé des recours aux primes, proposé par le gouvernement, pour aider une partie des salariés à faire face à l’inflation.          Certains « ne pourront pas partir en vacances »          Par le biais de cette « prime Macron », créée en décembre 2018 pour répondre à la crise des « gilets jaunes », les députés d’Ensemble ! ont défendu une mesure ponctuelle pour contrer une inflation qui a atteint en juin 6 % sur un an. « Nous, nous préférons que les salariés puissent, dès cet été, toucher des primes », a défendu la présidente du groupe Renaissance, Aurore Bergé, rappelant que certains d’entre eux « ne pourront pas partir en vacances ».            « Vous fracturez la société entre ceux qui touchent les chèques et ceux qui n’y ont pas droit », avait affirmé quelques heures auparavant le député Les Républicains (LR) de Meurthe-et-Moselle, Thibault Bazin. Vent debout, les élus de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) ont plaidé inlassablement pour la revalorisation des salaires. « Les primes sont une arnaque », a avancé la députée « insoumise » de Meurthe-et-Moselle Caroline Fiat, arguant que « ce n’est pas une prime qui va régler le souci [des salariés] qui ne savent pas comment ils vont survivre alors qu’ils sont sous-payés pour leur travail, alors que leur vie est devenue un vrai cauchemar ».        Il vous reste 58.84% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/19/hausse-des-salaires-ou-prime-macron-a-l-assemblee-nationale-la-majorite-et-les-oppositions-divisees-sur-la-reponse-a-apporter-a-la-baisse-du-pouvoir-d-achat_6135287_823448.html"},"headline":"Hausse des salaires ou \u00ab\u00a0prime Macron\u00a0\u00bb\u00a0? R\u00e9cit des d\u00e9bats sur le pouvoir d\u2019achat \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale","dateCreated":"2022-07-19T05:47:06+02:00","datePublished":"2022-07-19T05:47:06+02:00","dateModified":"2022-07-19T09:09:03+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Assembl\u00e9e nationale "],"keywords":["Gouvernement Borne","Politique","Assembl\u00e9e nationale "],"description":"L\u2019examen du projet de loi pour aider \u00e0 faire face \u00e0 l\u2019inflation a commenc\u00e9 \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e. Parmi les mesures propos\u00e9es par le gouvernement, la hausse des retraites et des minima sociaux.","author":[{"@type":"Person","name":"Mariama Darame"}
,{"@type":"Person","name":"J\u00e9r\u00e9mie Lamothe"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/327/0/2500/1250/1342/671/60/0/6ad085d_1658162317381-img-9328.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Assembl\u00e9e nationale ","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/assemblee-nationale/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/19/19-11">
<filnamedate="20220719"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220719"><AAMMJJHH="2022071919">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-11"> ¤ Les députés de la Nupes ont marqué leurs différences, dès la discussion du premier article du texte porté par le gouvernement, quant à la pertinence de donner la priorité au développement de primes plutôt qu’à la hausse des salaires.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-11"> ¤       Culture « Bru(i)t », sur Brut : les extraordinaires pouvoirs des sons                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Black Bird », « The Girl from Plainville, » « Queer as Folk » : les séries télé à voir cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Aubais, retour à la case départ pour les vétérans de l’art Claude Viallat et Patrick Saytour                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                  Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    L’actualité politique du 18 juillet : débats houleux dès le début de l’examen du projet de loi sur le pouvoir d’achat à l’Assemblée nationale Les députés de la Nupes ont marqué leurs différences, dès la discussion du premier article du texte porté par le gouvernement, quant à la pertinence de donner la priorité au développement de primes plutôt qu’à la hausse des salaires.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (0)        Tout le live                20:29      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              C’est la fin de ce direct !        Merci à tous de nous avoir suivis, c’est la fin de ce direct. Nous vous donnons rendez-vous dès demain à 7 heures 30 pour suivre avec nous l’actualité politique au plus près. Bonne soirée sur Lemonde.fr !                    20:29   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pouvoir d’achat : résumé des débats à l’Assemblée cet après-midi         Si la Nupes a combattu, lundi, les mesures portées par le gouvernement, ce dernier pouvait compter sur le soutien critique des Républicains et de l’extrême droite.          Dès sa prise de parole liminaire à propos du texte, le ministre de l’économie, Bruno Le Maire, a relevé les nombreuses propositions des oppositions, différentes de celles portées par le gouvernement. « Nous sommes prêts à les écouter, à les entendre, à modifier nos propositions si d’autres sont meilleures. C’est l’esprit de compromis et l’esprit constructif qui m’anime aujourd’hui et qui anime toute la majorité », a-t-il avancé, tout en indiquant une « seule ligne rouge » : « Pas de baisse irréversible des taxes sur les énergies fossiles qui serait aussi dommageable pour les finances publiques que pour le climat. » « Pour le reste, la discussion est ouverte et, j’espère, constructive », a-t-il insisté.                    Lire aussi :  Pouvoir d’achat : le camp présidentiel et les oppositions s’opposent frontalement dès le début de l’examen du projet de loi à l’Assemblée nationale                       20:18      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A l’agenda politique de demain        Rencontres officielles. La première ministre, Elisabeth Borne, reçoit, à 10 h 50, le président des Emirats arabes unis, Mohammed Ben Zayed Al Nahyane, à Matignon, après que ce dernier se sera d’abord entretenu avec la présidente de l’Assemblée nationale, Yaël Braun-Pivet, à 9 heures. Emmanuel Macron reçoit, quant à lui, la visite du président de l’Autorité palestinienne, Mahmoud Abbas – qui reste en France jusqu’au 20 juillet – pour parler avec lui du processus de paix israélo-paléstinien.          Pouvoir d’achat. La deuxième séance de questions au gouvernement de la 16e législature commence à 15 heures à l’Assemblée nationale. Les députés poursuivront ensuite la première lecture du projet de loi sur le pouvoir d’achat, qui doit se poursuivre ce soir de 21 h 30 minuit.          Crise sanitaire. Les sénateurs vont-ils rétablir la possibilité d’instaurer à nouveau, en cas de futures vagues de Covid-19, un passe sanitaire pour l’entrée sur le territoire hexagonal ? La commission des lois des sénateurs commence à examiner le texte dès 9 heures mardi, avant un débat en séance publique, mercredi à 16 h 30.                    20:09      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les députés continueront de débattre du projet de loi sur le pouvoir d’achat après 21 h 30         Comme le veut le règlement de l’Assemblée nationale, la première séance publique du jour vient de prendre fin, aux alentours de 20 heures. Les députés poursuivront les débats concernant le projet de loi sur le pouvoir d’achat, en reprenant leurs discussions là où elles se sont arrêtées, soit l’article 1er, dès 21 h 30, lors de leur deuxième séance publique, et ce jusqu’à minuit.                    20:04   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pouvoir d’achat en outre-mer : le gouvernement favorable à l’extension du dispositif du bouclier qualité prix, en vigueur à La Réunion, aux autres territoires ultramarins        Le nouveau ministre délégué aux outre-mer, Jean-François Carenco, et le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, envisagent d’étendre le dispositif du bouclier qualité prix en vigueur à La Réunion depuis 2012 aux autres territoires ultramarins. A La Réunion, 37 % de la population, soit 322 000 personnes, vit sous le seuil de pauvreté avec une inflation de 3,8 % en un an et des prix à la consommation déjà supérieurs de 7 % à 40 % à ceux de la métropole.          Dans le même temps, M. Carenco veut organiser très prochainement à Paris un « Oudinot [nom de la rue où est situé le ministère des outre-mer] contre la vie chère » pour l’ensemble des territoires ultramarins.                    Lire aussi :  Outre-mer : Jean-François Carenco plaide en faveur d’« un Oudinot de la vie chère »                       19:23   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le projet de loi sur le pouvoir d’achat veut inciter les branches tardant à relever leurs minima salariaux à négocier        Quand l’Etat pousse le secteur privé à négocier sur les salaires, il a du mal à être pris au sérieux. Démonstration en est faite, une fois de plus, avec le projet de loi « pour la protection du pouvoir d’achat », que l’Assemblée nationale examine en séance publique depuis aujourd’hui. Le texte cherche à mettre la pression sur les branches professionnelles qui tardent à ajuster leurs grilles de rémunération en fonction de l’évolution du smic. Mais son efficacité est mise en doute, en particulier par la gauche, qui y voit une « menace en peau de lapin », selon la formule de Pierre Dharréville, député communiste des Bouches-du-Rhône.          Retrouvez l’analyse de notre journaliste Bertrand Bissuel juste ici :                    Lire aussi :  Smic : l’exécutif veut mettre la pression sur le patronat                       Le 18/07 à 19:09      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pouvoir d’achat : débat entre les députés sur la différence entre augmentation des salaires et versement de primes        « Les primes sont du pouvoir d’achat. C’est un projet de loi sur le pouvoir d’achat, pas sur les salaires. Il faudra des lois sur les salaires », a fait valoir le député du camp présidentiel Eric Woerth, alors que le débat s’est installé dans l’Hémicycle autour de l’article 1, prévoyant le triplement du plafond de la « prime Macron » – prime annuelle exceptionnelle défiscalisée et exonérée de cotisations sociales pour les entreprises qui la versent.                    Les députés « insoumis » ont déposé un amendement pour renommer ce dispositif en « prime enfumage », s’opposant au principe du passage par la prime pour augmenter le pouvoir d’achat des Français. Adrien Quatennens a défendu la position de l’intergroupe de la Nupes en plaidant plutôt pour une hausse des salaires et du smic afin que tous les Français bénéficient d’une hausse « réelle » de leur pouvoir d’achat. Il a argumenté en faveur du partage de la plus-value de manière durable et élargie : « Nous sommes là sur l’essentiel, le partage de la valeur. Ça n’est pas des primes, ce sont des augmentations de salaires, offrir les conditions aux travailleurs d’une vie digne et de vivre de leur travail. »          Le député du RN Jean-Philippe Tanguy s’est lui dit favorable à ce genre de dispositif, même s’il est insuffisant, et s’est attaqué aux députés La France insoumise ne défendant pas, selon lui, une hausse du pouvoir d’achat des Français, même avec « des petits pas » comme cette prime. Il a lancé, au sujet de l’amendement déposé par le groupe de gauche visant à rebaptiser la prime : « Honte à vous (…). Vous êtes les bouffons rouges du roi Macron ! » Marine Le Pen a argumenté selon les mêmes termes, quand bien même une prime n’est pas la mesure « idéale », a-t-elle reconnu.          L’amendement déposé par La France insoumise a ainsi été rejeté par une partie des députés d’opposition et ceux du camp présidentiel.                    Le 18/07 à 18:56      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Etats généraux de la justice : Eric Dupond-Moretti a lancé ce lundi les consultations        Le garde des sceaux, Eric Dupond-Moretti, a lancé lundi ses consultations avec les citoyens et les acteurs du monde judiciaire dans leur ensemble, dix jours après la remise à Emmanuel Macron du rapport sur les Etats généraux de la justice, jugée « au bord de la rupture ».          Après avoir accueilli, ce lundi, une dizaine de citoyens ayant participé aux Etats généraux, le ministre doit recevoir à partir de mardi les chefs de la Cour de cassation – les plus hauts magistrats de France –, les conférences professionnelles de magistrats, les organisations syndicales et tous les professionnels du droit. Il doit rencontrer, par la suite, les associations d’élus et les représentants des forces de sécurité intérieure avec le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, avant de présenter, à l’automne, un « plan d’action » et une loi de programmation pour la justice.          Le rapport du comité des Etats généraux, piloté par Jean-Marc Sauvé, vice-président honoraire du Conseil d’Etat, a formulé une série de recommandations pour remédier au « délabrement avancé » de l’institution judiciaire, notamment en renforçant les moyens dévolus à la justice. Avec cette « large consultation », « il ne s’agit pas de refaire les Etats généraux, il s’agit d’avoir l’assentiment des uns et des autres » sur les recommandations du rapport Sauvé, a déclaré à la presse Eric Dupond-Moretti.          « Une fois que ces propositions auront été discutées, viendra la phase d’arbitrages. (…) Nous prendrons le temps qu’il faudra prendre », a assuré le garde des sceaux. A l’issue des consultations, « nous choisirons un certain nombre de mesures que nous proposerons au président de la République et à la première ministre », a précisé M. Dupond-Moretti.          Des citoyens ont plaidé lundi devant lui et le ministre de l’éducation nationale, Pap Ndiaye, pour une simplification du langage judiciaire, mais aussi pour un enseignement dès l’école primaire, voire dès la maternelle, de la justice et du droit. M. Ndiaye a annoncé qu’un module nommé « passeport éduc droit » allait être expérimenté dès septembre dans des classes de 3e de cinq académies, avec « l’objectif d’une généralisation » à la rentrée 2023, « en fonction des résultats » de cette expérimentation.                    Le 18/07 à 18:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bruno Le Maire répond aux critiques des oppositions à propos du projet de loi sur le pouvoir d’achat              La députée du Pas-de-Calais, Marine Le Pen (Rassemblement national), réagit aux propos du ministre de l’économie, Bruno Le Maire, à l’Assemblée nationale, lundi 18 juillet. JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »                 Le ministre de l’économie, Bruno Le Maire, répond aux députés après leurs commentaires sur le projet de loi sur le pouvoir d’achat, à l’Assemblée nationale, lundi 18 juillet 2022. JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »                 La députée La France insoumise du Val-de-Marne, Clémence Guetté, lors de la discussion préalable à l’examen du projet de loi sur le pouvoir d’achat à l’Assemblée nationale, lundi 18 juillet 2022. JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »                     Le 18/07 à 18:40   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les députés LR eux aussi à l’épreuve de leur unité avec le projet de loi sur le pouvoir d’achat        Les soixante et un députés du parti de droite au Palais-Bourbon ne sont pas tous alignés quant à l’attitude à adopter vis-à-vis des dispositions proposées par le gouvernement. Entre compromis et opposition franche, toutes les nuances se côtoient au sein du groupe.          Décryptage par notre journaliste Sarah Belouezzane :                    Lire aussi :  Pouvoir d’achat : les élus Les Républicains vont tester leur unité à l’Assemblée nationale                       Le 18/07 à 18:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Début des débats sur l’article 1er du projet de loi sur le pouvoir d’achat        Après la conduite de la discussion générale du texte, les députés ont entamé leurs échanges sur l’article 1er du projet de loi sur le pouvoir d’achat sur la « valorisation du travail et partage de la valeur », et les amendements déposés le concernant.          François Ruffin a pris la parole pour le groupe La France insoumise. Fustigeant les propos de Bruno Le Maire, en le qualifiant de « meilleur des menteurs », le député a regretté qu’il n’y ait « rien sur les salaires » dans cet article, alors que le gouvernement comme le président de la République ont répété ces derniers jours leur attachement à la valeur travail. « Vous jouez les Ponce Pilate en revoyant ça à la négociation des branches, mais la négociation de branches, ça fait deux ans dans tous ces métiers-là qu’elle patine et que vous n’avez rien fait pour la faire avancer » , a-t-il dénoncé.          Le député Les Républicains (LR) Thibaut Bazin a pour sa part défendu les amendements déposés par son groupe afin de faciliter l’accès à la prime exceptionnelle dite prime Macron, dont le projet de loi prévoit de tripler le plafond – actuellement fixé à 2 000 euros –, alors que pour l’instant, le versement moyen de cette prime défiscalisée et exonérée de cotisations sociales est « seulement de 500 euros ». Il a également plaidé pour que cette prime puisse être versée en plusieurs fois au cours d’une année et non pas en une seule fois comme c’est le cas actuellement, comme le défend LR.          La rapporteure du texte Charlotte Parmentier-Lecocq et le ministre Olivier Dussopt se sont dit défavorables à cette proposition de versement en plusieurs fois de la « prime Macron ». Les amendements proposés par la droite allant en ce sens ont ensuite été rejetés par les députés.          Les discussions se poursuivent sur les amendements suivants.                    Le 18/07 à 18:26      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bruno Le Maire, très critique, répond aux commentaires des groupes d’opposition        Après sa réponse fournie à La France insoumise, Bruno Le Maire a continué de réagir aux autres représentants des groupes s’étant exprimé concernant le projet de loi sur le pouvoir d’achat.           A propos de l’intervention de Thibault Bazin (Les Républicains) : les dépenses supplémentaires engagées depuis plusieurs mois « profitent à tous les Français, sans exception, classe moyenne comprise », a lancé Bruno Le Maire. « Nous sommes prêts aussi à travailler sur les fraudes. Mais ayons l’honnêteté de reconnaître que ce n’est pas le durcissement des mesures contre la fraude qui permettra de financer l’intégralité des mesures de pouvoir d’achat », a pointé le ministre.        A propos de l’intervention de Sandrine Rousseau (Europe Ecologie-Les Verts) : Bruno Le Maire a décrit la méthode de la députée écologiste, de son point de vue. « Je crois avoir compris la philosophie de Sandrine Rousseau et la solution radicale qu’elle défendait pour le pouvoir d’achat : on coupe le gaz, on coupe le pétrole à tout le monde, on coupe l’essence, on coupe l’électricité tout de suite. » « Mme Rousseau, à écouter vos discours, mais ce n’est pas le premier, je vous dirai simplement que l’apocalypse ne fait pas un projet politique pour la nation française », a-t-il ajouté.        A propos de l’intervention de Marine Le Pen (Rassemblement national) : « Pour commencer, que cela vous plaise ou non, vous êtes la minorité, nous sommes la majorité », a commencé Bruno Le Maire. Le ministre lui a ensuite répondu quant à la proposition de son camp d’effectuer une baisse de la TVA : « Pourquoi est-ce que nous n’engageons pas des baisses de TVA ? Pour une raison simple : c’est inefficace et c’est coûteux pour les finances publiques. Ces quelques centimes d’euro pour le consommateur, ce sont des milliards d’euros pour le Trésor public. »                     Le 18/07 à 18:07      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bruno Le Maire répond à Clémence Guetté : « La vérité économique, c’est qu’il vaut mieux créer des richesses avant de les redistribuer »        « Je vois des espaces de compromis (…), je vois aussi des compromis sans aucun espace », a répondu le ministre de l’économie, Bruno Le Maire, descendu de la tribune pour répondre, depuis le banc des ministres, aux prises de parole successives des députés de l’Assemblée nationale commentant le texte du gouvernement. M. Le Maire a commencé par une anaphore, rejetant les critiques portées par Clémence Guetté, députée du Val-de-Marne, concernant les salaires et le climat. « Vous nous dites que nous ne faisons rien… », a lancé plusieurs fois le ministre, répondant sur ces deux points en présentant les mesures prises par le gouvernement : la prime d’activité, les taxes d’intéressement, l’incitation des branches professionnelles à revoir leurs grilles salariales, le développement du nucléaire « pour réduire nos émissions de CO2 ».          « Vos propositions, Mme Guetté, c’est dépenser sans compter, raser gratis, augmenter toujours plus les dépenses publiques, toujours moins de travail. La réalité, c’est que cette solution économique n’en est pas une », a-t-il affirmé. « La vérité économique, c’est qu’il vaut mieux créer des richesses avant de les redistribuer. La vérité économique, c’est que nous ne pouvons pas dépenser sans compter. La vérité économique, c’est qu’il n’y a rien de plus précieux pour une nation que de valoriser le travail et de récompenser le travail comme nous le faisons », a poursuivi M. Le Maire, symbolisant ainsi l’opposition idéologique frontale dans le champ économique entre le gouvernement et La France insoumise. Le ministre a conclu sa réponse en citant George Orwell, mentionné par Clémence Guetté quelques minutes auparavant : « “Dans les temps de tromperie généralisée, le seul fait de dire la vérité est révolutionnaire”. Les révolutionnaires, c’est nous ! », a soutenu Bruno Le Maire.                    Le 18/07 à 17:58      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Cette loi sur le pouvoir d’achat est l’épreuve de vérité : au gouvernement de sortir des postures et du sectarisme, faute de quoi il sera sévèrement jugé par les Français », lance Marine Le Pen              La député du Pas-de-Calais Marine Le Pen lors de son intervention à la tribune de l’Assemblée nationale lors de la discussion générale du projet de loi pouvoir d’achat, le 18 juillet 2022. JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »           « Que de temps perdu pour le pouvoir d’achat des Français ! » : c’est par ces mots que Marine Le Pen a commencé sa prise de parole pour le groupe des députés du Rassemblement national (RN) lors de la discussion générale du projet de loi pouvoir d’achat dans l’Hémicycle. La finaliste de l’élection présidentielle a estimé que les élus de son parti « ét[aient] bien seuls [au lendemain de la présidentielle] à faire passer l’urgence sociale avant le calendrier électoral ».          Dans une longue diatribe, l’élue d’extrême droite a critiqué fortement le texte présenté par le gouvernement, ainsi que le chef de l’Etat :           Finalement, la pauvreté du texte que vous nous présentez démontre que cette posture n’était que du cynisme. Vos mesures, simple transposition du programme présidentiel d’Emmanuel Macron, apparaissent donc injustes, inefficaces, et déjà obsolètes. Obsolètes, à l’image d’Emmanuel Macron, qui souffre d’une forme grave de déni présidentiel. Prisonnier d’un palais où il pense encore tout commander, alors que le peuple l’a mis en minorité à l’Assemblée. Obsolètes, à l’image des précieuses semaines gaspillées en fausses consultations avec les oppositions, y compris celles qui vous ont permis de rester au pouvoir.           « Emmanuel Macron n’a pas changé »,  « ce gouvernement n’a rien appris », a-t-elle assené, avant d’arguer pourquoi les députés de son parti voteront quand même le texte : « Nous, députés du Rassemblement national, nous avons clairement entendu les Français. Ils ne veulent pas d’obstruction, mais du travail constructif. Ils ne veulent pas de postures, mais des résultats. Ainsi, nous voterons l’essentiel des mesures que vous proposez, mais nous les voterons en disant toute la vérité aux Français et en faisant des propositions concrètes pour améliorer le texte. »          Mme Le Pen a poursuivi en affirmant « tend[re] la main » à toutes les oppositions pour, notamment, « faire baisser le prix du carburant et du chauffage », « augmenter les salaires réels sans ruiner les entreprises » ou encore « déconjugaliser l’AAH, augmenter les petites retraites » et « sauver EDF ». « Cette loi sur le pouvoir d’achat est l’épreuve de vérité : au gouvernement de sortir des postures et du sectarisme, faute de quoi il sera sévèrement jugé par les Français », a-t-elle conclu.                    Le 18/07 à 17:42      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pour suivre l’actualité au plus près et soutenir notre rédaction, abonnez-vous au « Monde » !                        Le 18/07 à 17:38      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pour Sandrine Rousseau, le meilleur moyen de lutter contre l’augmentation des prix de l’énergie serait de « prendre de l’argent aux entreprises climaticides »        « Ce projet aurait dû se nommer “quelques miettes et beaucoup de carbone” », a tancé la députée écologiste de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes), Sandrine Rousseau, à la tribune de l’Assemblée nationale. L’élue de Paris a appelé à un changement de système radical, regrettant que « l’occasion unique de revoir notre modèle de consommation » que constituait le texte sur le pouvoir d’achat présenté par le gouvernement se traduise, selon elle, en « bla-bla-bla ».          Pour Sandrine Rousseau, la solution ne consiste pas en des mesures de protection temporaires mais en des changements durables. « Il n’y a qu’un seul moyen : prendre de l’argent aux entreprises climaticides, aux profiteurs de crise et aux plus riches pour permettre à ceux qui n’ont rien ou pas grand-chose de passer le cap dignement », a-t-elle estimé en souhaitant une taxe sur les profits exceptionnels, visant les grands groupes pétroliers et les plates-formes numériques, et un impôt sur la fortune et la redistribution – « Vous savez, celui que vous avez supprimé au nom du ruissellement ».                La députée de Paris écologiste Sandrine Rousseau à la tribune, lors de la discussion générale sur le projet de loi pouvoir d’achat, lundi 18 juillet à l’Assemblée nationale. JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »           « Comble du comble, a poursuivi la députée d’Europe Ecologie-Les Verts, ce projet de loi sur le pouvoir d’achat contient la construction d’un terminal méthanier permettant l’importation de gaz de schiste américain, tout en appelant l’article concerné “souveraineté énergétique”. La bonne blague. » Sandrine Rousseau estime que cette mesure aura d’autres effets : « Ce que nous allons faire concrètement est d’augmenter notre dépendance énergétique envers les Etats-Unis, et mettre les ménages américains vivant sur les zones d’exploitation de gaz de schiste dans une sacrée situation, puisqu’ils ne pourront plus ouvrir leurs robinets sans crainte d’incendier leur maison. »          La ministre de la transition énergétique, Agnès Pannier-Runacher, avait relevé à ce sujet que la France était engagée dans une « course contre la montre » pour « sécuriser nos approvisionnements en énergie pour l’hiver prochain » et a dit se « préparer au scénario du pire ». Elle a défendu le projet de terminal méthanier flottant au Havre, contesté par la gauche, qu’elle juge « nécessaire pour remplacer le gaz russe ».                    Le 18/07 à 17:23   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le sentiment de déclassement des classes moyennes, un puissant levier politique        Si aucune statistique n’étaye la thèse d’une disparition de cette « France du milieu », un sentiment de déclassement existe chez les classes moyennes. La civilisation héritée des « trente glorieuses », avec sa foi dans la mobilité sociale, la croissance et le progrès, serait-elle menacée ?          Décryptage d’Elsa Conesa à retrouver ici :                    Lire aussi :  Pourquoi le déclin des classes moyennes, celles qui ont le sentiment de « payer pour tout le monde », est un puissant levier politique                       Le 18/07 à 17:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Arrêtez de dire que nos solutions coûtent cher », lance le député des Républicains, Thibault Bazin, en réponse à Bruno Le Maire        Le député des Républicains Thibault Bazin (Meurthe-et-Moselle) a défendu la position de la droite à propos du projet de loi du pouvoir d’achat du gouvernement, en considérant qu’avec le ciblage des aides ambitionné, le gouvernement « fracture la société entre ceux qui touchent les chèques et ceux qui n’y ont pas droit ». « A quoi aboutissent vos mesures ? », s’est interrogé M. Bazin, avant de donner sa réponse : « A ne pas aider ceux qui travaillent, qui se lèvent le matin, mais à soutenir plutôt ceux qui préfèrent vivre des allocations sociales, ayant fait le calcul des aides auxquelles ils n’ont plus droit en travaillant alors qu’ils doivent payer l’essence pour aller travailler », a-t-il estimé, évoquant notamment le sort des classes moyennes et des retraités, selon lui lésées par le texte de l’exécutif.          Le député a ensuite reconnu « quelques bonnes dispositions », dont certaines revalorisations, « la protection des consommateurs et la nécessité de se prémunir contre les approvisionnements difficiles en matière énergétique », et s’est félicité de la fin d’une « ineptie » avec l’accord de la majorité pour déconjugaliser l’allocation aux adultes handicapés.          A la suite de ces critiques, Thibault Bazin a avancé les propositions de son camp : « Défiscaliser les heures supplémentaires », « baisser vraiment les taxes, notamment sur les carburants et les taxes sur les taxes comme la TVA sur la [taxe intérieure de consommation sur les produits énergétiques] », « la suppression de la hausse de la CSG ». « Arrêtez de dire que nos solutions coûtent cher », a asséné M. Bazin, en réponse à l’avertissement de Bruno Le Maire dans son discours liminaire, avant de conclure : « Vous savez que nous proposons en parallèle les réformes structurelles courageuses que vous n’avez pas su prendre depuis cinq ans. Il y a tant d’économie juste à faire en parallèle, par exemple en luttant davantage contre les fraudes sociales et fiscales. »                    Le 18/07 à 17:10      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Dans ce projet de loi, en vérité, vous organisez sciemment, méthodiquement, la diminution du pouvoir d’achat des Français », dénonce la députée « insoumise » Clémence Guetté        A la suite de plusieurs figures du camp présidentiel – notamment les ministres concernés par le texte et la députée rapporteuse générale du texte, Charlotte Parmentier-Lecocq –, la députée La France insoumise (LFI) Clémence Guetté a été la première élue d’opposition à prendre la parole, en ouverture de la discussion générale concernant le projet de loi sur le pouvoir d’achat.          Elle a notamment dénoncé le « double discours » du gouvernement sur le contenu du texte : « Officiellement, il faut augmenter les salaires, mais en coulisses on nous dit de faire attention. Qui révèle ici votre double discours ? Qui dévoile votre imposture ? C’est Geoffroy Roux de Bézieux, le patron des patrons, le président du Medef », a-t-elle argué depuis la tribune.          Au sujet de la formule utilisée par le gouvernement en titre du projet de loi « portant mesures d’urgence pour la protection du pouvoir d’achat », la députée a poursuivi en l’attaquant sur ses intentions :           Comme chez Orwell, il faut lire vos mots à l’envers. Mesdames et messieurs, dans ce projet de loi, en vérité, vous organisez sciemment, méthodiquement, la diminution du pouvoir d’achat des Français. Votre projet est dangereux, car il donne un blanc-seing aux entreprises pour ne pas augmenter les salaires. Vous préférez des petites primes défiscalisées une fois de temps en temps, ça serait suffisant.           « Quels compromis faites-vous ? Quel compromis bâtissez- vous avec [les syndicats] ? Aucun compromis. Les salaires ? Leur hausse ? Jamais vous n’acceptez d’en parler », a-t-elle ensuite asséné. Au sujet des revalorisations des minima sociaux, des aides au logement ou des pensions de retraite, Clémence Guetté a estimé, comme le dénoncent ses collègues de la Nupes depuis plusieurs jours, qu’elles ne « couvrent même pas l’inflation de la dernière année », et qu’il en découle une perte de pouvoir d’achat pour les Français.          « On est chez Orwell toujours, car votre bouclier est en carton », a-t-elle fustigé, ajoutant : « Jamais les salariés n’auront perdu autant, jamais les actionnaires n’auront atteint ce niveau de rendement, grâce à vous. Votre projet est dangereux. »          Mme Guetté a enfin fait valoir que le projet de loi du gouvernement, « en pleine canicule, alors que le pays brûle, nous rapproche autant de la fin du mois que de la fin du monde » par certaines de ses mesures ou de ses angles morts.                La députée La France insoumise du Val-de-Marne, Clémence Guetté, lors de la discussion préalable à l’examen du projet de loi pouvoir d’achat à l’Assemblée nationale, lundi 18 juillet 2022. JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »                     Le 18/07 à 16:53      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Moins de 100 branches professionnelles n’ont pas adapté leurs minima salariaux à l’augmentation du smic, selon Olivier Dussopt        Le ministre du travail, du plein-emploi et de l’insertion, Olivier Dussopt, a évoqué lors de son intervention à la tribune de l’Assemblée nationale la mesure, souhaitée par le gouvernement, d’incitation des branches professionnelles à relever leurs minima salariaux en cohérence avec l’augmentation du smic et de l’inflation.          Le dispositif consiste à fusionner avec d’autres branches celles qui ne seraient pas en mesure de se mettre d’accord pour adapter leur grille de rémunération. Notre journaliste Bertand Bissuel en a expliqué les enjeux dans l’article ci-dessous. Olivier Dussopt a actualisé, lundi 18 juillet, les chiffres jusqu’ici communiqués par la direction générale du travail :           Je voudrais dire qu’après la revalorisation du smic du 1er mai dernier, 145 des 171 principales branches observées par la direction générale [du travail] présentaient au moins un niveau inférieur [dans leur grille de rémunération] au smic. A l’heure où je m’exprime devant vous, ce sont moins de 100 branches qui présentent un niveau inférieur au smic et la quasi-totalité d’entre elles ont ouvert des négociations pour permettre la mise en conformité.                     Lire aussi :  Smic : l’exécutif veut mettre la pression sur le patronat                                            Le contexte       Live  animé par Charles-Edouard Ama Koffi, Brice Laemle, Simon Auffret et Marie Pouzadoux      Image de couverture :   JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »          Un direct quotidien. A la suite des élections présidentielle et législatives, Le Monde tient un direct quotidien pour vous informer de l’actualité politique, de ses nombreux rebondissements, ainsi que des tchats avec des journalistes du Monde et des spécialistes…         Nos articles pour approfondir         Le projet de loi sur le pouvoir d’achat, véritable test pour la coalition présidentielleA Pithiviers, Emmanuel Macron s’attaque à l’antisémitisme contemporain et vise Eric ZemmourEmmanuel Macron sur les « Uber Files » : « Je n’ai pas un tempérament à être sous influence »Reportage à Douelle, village de 840 habitants, où les piscines sont plus nombreuses que les enfants de moins de 10 ans         Les essentiels         Qui sont les membres du gouvernement remanié d’Elisabeth Borne ?Assemblée nationale : les dix groupes parlementaires de la 16ᵉ législature                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-assemblee-nationale-en-direct-prime-ou-augmentation-des-salaires-les-deputes-debattent-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-assemblee-nationale-en-direct-prime-ou-augmentation-des-salaires-les-deputes-debattent-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html","coverageStartTime":"2022-07-18T18:36:39+00:00","coverageEndTime":"2022-07-18T18:36:39+00:00","headline":"L\u2019actualit\u00e9 politique du 18\u00a0juillet\u00a0: d\u00e9bats houleux d\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019examen du projet de loi s...","description":"Les d\u00e9put\u00e9s de la Nupes ont marqu\u00e9 leurs diff\u00e9rences, d\u00e8s la discussion du premier article du texte port\u00e9 par le gouvernement, quant \u00e0 la pertinence de donner la priorit\u00e9 au d\u00e9veloppement de primes plut\u00f4t qu\u2019\u00e0 la hausse des salaires.","articleSection":["Politique","Politique"],"keywords":["Assembl\u00e9e nationale ","Gouvernement Borne","Politique"],"author":{"@type":"Organization","name":"Charles-Edouard Ama Koffi, Brice Laemle, Simon Auffret et Marie Pouzadoux"},"about":{"@type":"Event","name":"L’actualité politique du 18 juillet : débats houleux dès le début de l’examen du projet de loi sur le pouvoir d’achat à l’Assemblée nationale","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Les d\u00e9put\u00e9s de la Nupes ont marqu\u00e9 leurs diff\u00e9rences, d\u00e8s la discussion du premier article du texte port\u00e9 par le gouvernement, quant \u00e0 la pertinence de donner la priorit\u00e9 au d\u00e9veloppement de primes plut\u00f4t qu\u2019\u00e0 la hausse des salaires.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/0/0/2500/1669/1342/895/3/0/6daea8b_1658162598333-img-9326.JPG","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Charles-Edouard Ama Koffi, Brice Laemle, Simon Auffret et Marie Pouzadoux"
,"startDate":"2022-07-18T18:36:39+00:00"
,"endDate":"2022-07-18T18:36:39+00:00"
  Merci \u00e0 tous de nous avoir suivis, c\u2019est la fin de ce direct. Nous vous donnons rendez-vous d\u00e8s demain \u00e0 7\u00a0heures 30 pour suivre avec nous l\u2019actualit\u00e9 politique au plus pr\u00e8s. Bonne soir\u00e9e sur Lemonde.fr\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/272/0/2500/1250/1342/671/60/0/6daea8b_1658162598333-img-9326.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la fin de ce direct\u00a0!","dateModified":"2022-07-18T18:34:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-assemblee-nationale-en-direct-prime-ou-augmentation-des-salaires-les-deputes-debattent-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html#583546","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-assemblee-nationale-en-direct-prime-ou-augmentation-des-salaires-les-deputes-debattent-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html","datePublished":"2022-07-18T18:29:50+00:00","articleBody":"     Si la Nupes a combattu, lundi, les mesures port\u00e9es par le gouvernement, ce dernier pouvait compter sur le soutien critique des R\u00e9publicains et de l\u2019extr\u00eame droite.          D\u00e8s sa prise de parole liminaire \u00e0 propos du texte, le ministre de l\u2019\u00e9conomie, Bruno Le Maire, a relev\u00e9 les nombreuses propositions des oppositions, diff\u00e9rentes de celles port\u00e9es par le gouvernement. \u00ab\u00a0Nous sommes pr\u00eats \u00e0 les \u00e9couter, \u00e0 les entendre, \u00e0 modifier nos propositions si d\u2019autres sont meilleures. C\u2019est l\u2019esprit de compromis et l\u2019esprit constructif qui m\u2019anime aujourd\u2019hui et qui anime toute la majorit\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il avanc\u00e9, tout en indiquant une \u00ab\u00a0seule ligne rouge\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0Pas de baisse irr\u00e9versible des taxes sur les \u00e9nergies fossiles qui serait aussi dommageable pour les finances publiques que pour le climat.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Pour le reste, la discussion est ouverte et, j\u2019esp\u00e8re, constructive\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9.                    Lire aussi :  Pouvoir d\u2019achat\u00a0: le camp pr\u00e9sidentiel et les oppositions s\u2019opposent frontalement d\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019examen du projet de loi \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/272/0/2500/1250/1342/671/60/0/6daea8b_1658162598333-img-9326.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pouvoir d\u2019achat\u00a0: r\u00e9sum\u00e9 des d\u00e9bats \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e cet apr\u00e8s-midi ","dateModified":"2022-07-18T18:35:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-assemblee-nationale-en-direct-prime-ou-augmentation-des-salaires-les-deputes-debattent-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html#583440","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-assemblee-nationale-en-direct-prime-ou-augmentation-des-salaires-les-deputes-debattent-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html","datePublished":"2022-07-18T18:18:06+00:00","articleBody":"     Rencontres officielles. La premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, re\u00e7oit, \u00e0 10\u00a0h\u00a050, le pr\u00e9sident des Emirats arabes unis, Mohammed Ben Zayed Al Nahyane, \u00e0 Matignon, apr\u00e8s que ce dernier se sera d\u2019abord entretenu avec la pr\u00e9sidente de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, Ya\u00ebl Braun-Pivet, \u00e0 9\u00a0heures. Emmanuel Macron re\u00e7oit, quant \u00e0 lui, la visite du pr\u00e9sident de l\u2019Autorit\u00e9 palestinienne, Mahmoud Abbas \u2013 qui reste en France jusqu\u2019au 20\u00a0juillet \u2013 pour parler avec lui du processus de paix isra\u00e9lo-pal\u00e9stinien.          Pouvoir d\u2019achat. La deuxi\u00e8me s\u00e9ance de questions au gouvernement de la 16e\u00a0l\u00e9gislature commence \u00e0 15\u00a0heures \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Les d\u00e9put\u00e9s poursuivront ensuite la premi\u00e8re lecture du projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat, qui doit se poursuivre ce soir de 21\u00a0h\u00a030 minuit.          Crise sanitaire. Les s\u00e9nateurs vont-ils r\u00e9tablir la possibilit\u00e9 d\u2019instaurer \u00e0 nouveau, en cas de futures vagues de Covid-19, un passe sanitaire pour l\u2019entr\u00e9e sur le territoire hexagonal\u00a0? La commission des lois des s\u00e9nateurs commence \u00e0 examiner le texte d\u00e8s 9\u00a0heures mardi, avant un d\u00e9bat en s\u00e9ance publique, mercredi \u00e0 16\u00a0h\u00a030.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/272/0/2500/1250/1342/671/60/0/6daea8b_1658162598333-img-9326.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A l\u2019agenda politique de demain","dateModified":"2022-07-18T18:27:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-assemblee-nationale-en-direct-prime-ou-augmentation-des-salaires-les-deputes-debattent-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html#583465","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-assemblee-nationale-en-direct-prime-ou-augmentation-des-salaires-les-deputes-debattent-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html","datePublished":"2022-07-18T18:09:19+00:00","articleBody":"     Comme le veut le r\u00e8glement de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, la premi\u00e8re s\u00e9ance publique du jour vient de prendre fin, aux alentours de 20\u00a0heures. Les d\u00e9put\u00e9s poursuivront les d\u00e9bats concernant le projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat, en reprenant leurs discussions l\u00e0 o\u00f9 elles se sont arr\u00eat\u00e9es, soit l\u2019article 1er, d\u00e8s 21\u00a0h\u00a030, lors de leur deuxi\u00e8me s\u00e9ance publique, et ce jusqu\u2019\u00e0 minuit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/272/0/2500/1250/1342/671/60/0/6daea8b_1658162598333-img-9326.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les d\u00e9put\u00e9s continueront de d\u00e9battre du projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat apr\u00e8s 21\u00a0h 30 ","dateModified":"2022-07-18T18:14:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-assemblee-nationale-en-direct-prime-ou-augmentation-des-salaires-les-deputes-debattent-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html#583457","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-assemblee-nationale-en-direct-prime-ou-augmentation-des-salaires-les-deputes-debattent-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html","datePublished":"2022-07-18T18:04:15+00:00","articleBody":"     Le nouveau ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux outre-mer, Jean-Fran\u00e7ois Carenco, et le ministre de l\u2019int\u00e9rieur, G\u00e9rald Darmanin, envisagent d\u2019\u00e9tendre le dispositif du bouclier qualit\u00e9 prix en vigueur \u00e0 La R\u00e9union depuis 2012 aux autres territoires ultramarins. A La R\u00e9union, 37\u00a0% de la population, soit 322\u00a0000 personnes, vit sous le seuil de pauvret\u00e9 avec une inflation de 3,8\u00a0% en un an et des prix \u00e0 la consommation d\u00e9j\u00e0 sup\u00e9rieurs de 7\u00a0% \u00e0 40\u00a0% \u00e0 ceux de la m\u00e9tropole.          Dans le m\u00eame temps, M.\u00a0Carenco veut organiser tr\u00e8s prochainement \u00e0 Paris un \u00ab\u00a0Oudinot [nom de la rue o\u00f9 est situ\u00e9 le minist\u00e8re des outre-mer] contre la vie ch\u00e8re\u00a0\u00bb pour l\u2019ensemble des territoires ultramarins.                    Lire aussi :  Outre-mer\u00a0: Jean-Fran\u00e7ois Carenco plaide en faveur d\u2019\u00ab\u00a0un Oudinot de la vie ch\u00e8re\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/272/0/2500/1250/1342/671/60/0/6daea8b_1658162598333-img-9326.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pouvoir d\u2019achat\u00a0en outre-mer\u00a0: le gouvernement favorable \u00e0 l\u2019extension du dispositif du bouclier qu...","dateModified":"2022-07-18T18:15:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-assemblee-nationale-en-direct-prime-ou-augmentation-des-salaires-les-deputes-debattent-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html#583353","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-assemblee-nationale-en-direct-prime-ou-augmentation-des-salaires-les-deputes-debattent-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html","datePublished":"2022-07-18T17:23:03+00:00","articleBody":"     Quand l\u2019Etat pousse le secteur priv\u00e9 \u00e0 n\u00e9gocier sur les salaires, il a du mal \u00e0 \u00eatre pris au s\u00e9rieux. D\u00e9monstration en est faite, une fois de plus, avec le projet de loi \u00ab\u00a0pour la protection du pouvoir d\u2019achat\u00a0\u00bb, que l\u2019Assembl\u00e9e nationale examine en s\u00e9ance publique depuis aujourd\u2019hui. Le texte cherche \u00e0 mettre la pression sur les branches professionnelles qui tardent \u00e0 ajuster leurs grilles de r\u00e9mun\u00e9ration en fonction de l\u2019\u00e9volution du smic. Mais son efficacit\u00e9 est mise en doute, en particulier par la gauche, qui y voit une \u00ab\u00a0menace en peau de lapin\u00a0\u00bb, selon la formule de Pierre Dharr\u00e9ville, d\u00e9put\u00e9 communiste des Bouches-du-Rh\u00f4ne.          Retrouvez l\u2019analyse de notre journaliste Bertrand Bissuel juste ici\u00a0:                    Lire aussi :  Smic\u00a0: l\u2019ex\u00e9cutif veut mettre la pression sur le patronat         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/272/0/2500/1250/1342/671/60/0/6daea8b_1658162598333-img-9326.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat veut inciter les branches tardant \u00e0 relever leurs minima salari...","dateModified":"2022-07-18T17:29:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-assemblee-nationale-en-direct-prime-ou-augmentation-des-salaires-les-deputes-debattent-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html#583297","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-assemblee-nationale-en-direct-prime-ou-augmentation-des-salaires-les-deputes-debattent-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html","datePublished":"2022-07-18T17:09:34+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Les primes sont du pouvoir d\u2019achat. C\u2019est un projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat, pas sur les salaires. Il faudra des lois sur les salaires\u00a0\u00bb, a fait valoir le d\u00e9put\u00e9 du camp pr\u00e9sidentiel Eric Woerth, alors que le d\u00e9bat s\u2019est install\u00e9 dans l\u2019H\u00e9micycle autour de l\u2019article\u00a01, pr\u00e9voyant le triplement du plafond de la \u00ab\u00a0prime Macron\u00a0\u00bb \u2013 prime annuelle exceptionnelle d\u00e9fiscalis\u00e9e et exon\u00e9r\u00e9e de cotisations sociales pour les entreprises qui la versent.                    Les d\u00e9put\u00e9s \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb ont d\u00e9pos\u00e9 un amendement pour renommer ce dispositif en \u00ab\u00a0prime enfumage\u00a0\u00bb, s\u2019opposant au principe du passage par la prime pour augmenter le pouvoir d\u2019achat des Fran\u00e7ais. Adrien Quatennens a d\u00e9fendu la position de l\u2019intergroupe de la Nupes en plaidant plut\u00f4t pour une hausse des salaires et du smic afin que tous les Fran\u00e7ais b\u00e9n\u00e9ficient d\u2019une hausse \u00ab\u00a0r\u00e9elle\u00a0\u00bb de leur pouvoir d\u2019achat. Il a argument\u00e9\u00a0en faveur du partage de la plus-value de mani\u00e8re durable et \u00e9largie\u00a0: \u00ab\u00a0Nous sommes l\u00e0 sur l\u2019essentiel, le partage de la valeur. \u00c7a n\u2019est pas des primes, ce sont des augmentations de salaires, offrir les conditions aux travailleurs d\u2019une vie digne et de vivre de leur travail.\u00a0\u00bb          Le d\u00e9put\u00e9 du RN Jean-Philippe Tanguy s\u2019est lui dit favorable \u00e0 ce genre de dispositif, m\u00eame s\u2019il est insuffisant, et s\u2019est attaqu\u00e9 aux d\u00e9put\u00e9s La France insoumise ne d\u00e9fendant pas, selon lui, une hausse du pouvoir d\u2019achat des Fran\u00e7ais, m\u00eame avec \u00ab\u00a0des petits pas\u00a0\u00bb comme cette prime. Il a lanc\u00e9, au sujet de l\u2019amendement d\u00e9pos\u00e9 par le groupe de gauche visant \u00e0 rebaptiser la prime\u00a0: \u00ab\u00a0Honte \u00e0 vous (\u2026). Vous \u00eates les bouffons rouges du roi Macron\u00a0!\u00a0\u00bb Marine Le Pen a argument\u00e9 selon les m\u00eames termes, quand bien m\u00eame une prime n\u2019est pas la mesure \u00ab\u00a0id\u00e9ale\u00a0\u00bb, a-t-elle reconnu.          L\u2019amendement d\u00e9pos\u00e9 par La France insoumise a ainsi \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9 par une partie des d\u00e9put\u00e9s d\u2019opposition et ceux du camp pr\u00e9sidentiel.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/272/0/2500/1250/1342/671/60/0/6daea8b_1658162598333-img-9326.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pouvoir d\u2019achat\u00a0: d\u00e9bat entre les d\u00e9put\u00e9s sur la diff\u00e9rence entre augmentation des salaires et vers...","dateModified":"2022-07-18T17:19:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-assemblee-nationale-en-direct-prime-ou-augmentation-des-salaires-les-deputes-debattent-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html#582733","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-assemblee-nationale-en-direct-prime-ou-augmentation-des-salaires-les-deputes-debattent-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html","datePublished":"2022-07-18T16:56:07+00:00","articleBody":"     Le garde des sceaux, Eric Dupond-Moretti, a lanc\u00e9 lundi ses consultations avec les citoyens et les acteurs du monde judiciaire dans leur ensemble, dix jours apr\u00e8s la remise \u00e0 Emmanuel Macron du rapport sur les Etats g\u00e9n\u00e9raux de la justice, jug\u00e9e \u00ab\u00a0au bord de la rupture\u00a0\u00bb.          Apr\u00e8s avoir accueilli, ce lundi, une dizaine de citoyens ayant particip\u00e9 aux Etats g\u00e9n\u00e9raux, le ministre doit recevoir \u00e0 partir de mardi les chefs de la Cour de cassation \u2013 les plus hauts magistrats de France\u00a0\u2013, les conf\u00e9rences professionnelles de magistrats, les organisations syndicales et tous les professionnels du droit. Il doit rencontrer, par la suite, les associations d\u2019\u00e9lus et les repr\u00e9sentants des forces de s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure avec le ministre de l\u2019int\u00e9rieur, G\u00e9rald Darmanin, avant de pr\u00e9senter, \u00e0 l\u2019automne, un \u00ab\u00a0plan d\u2019action\u00a0\u00bb et une loi de programmation pour la justice.          Le rapport du comit\u00e9 des Etats g\u00e9n\u00e9raux, pilot\u00e9 par Jean-Marc Sauv\u00e9, vice-pr\u00e9sident honoraire du Conseil d\u2019Etat, a formul\u00e9 une s\u00e9rie de recommandations pour rem\u00e9dier au \u00ab\u00a0d\u00e9labrement avanc\u00e9\u00a0\u00bb de l\u2019institution judiciaire, notamment en renfor\u00e7ant les moyens d\u00e9volus \u00e0 la justice. Avec cette \u00ab\u00a0large consultation\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0il ne s\u2019agit pas de refaire les Etats g\u00e9n\u00e9raux, il s\u2019agit d\u2019avoir l\u2019assentiment des uns et des autres\u00a0\u00bb sur les recommandations du rapport Sauv\u00e9, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse Eric Dupond-Moretti.          \u00ab\u00a0Une fois que ces propositions auront \u00e9t\u00e9 discut\u00e9es, viendra la phase d\u2019arbitrages. (\u2026) Nous prendrons le temps qu\u2019il faudra prendre\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 le garde des sceaux. A l\u2019issue des consultations, \u00ab\u00a0nous choisirons un certain nombre de mesures que nous proposerons au pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et \u00e0 la premi\u00e8re ministre\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 M. Dupond-Moretti.          Des citoyens ont plaid\u00e9 lundi devant lui et le ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale, Pap Ndiaye, pour une simplification du langage judiciaire, mais aussi pour un enseignement d\u00e8s l\u2019\u00e9cole primaire, voire d\u00e8s la maternelle, de la justice et du droit. M.\u00a0Ndiaye a annonc\u00e9 qu\u2019un module nomm\u00e9 \u00ab\u00a0passeport \u00e9duc droit\u00a0\u00bb allait \u00eatre exp\u00e9riment\u00e9 d\u00e8s septembre dans des classes de 3e de cinq acad\u00e9mies, avec \u00ab\u00a0l\u2019objectif d\u2019une g\u00e9n\u00e9ralisation\u00a0\u00bb \u00e0 la rentr\u00e9e 2023, \u00ab\u00a0en fonction des r\u00e9sultats\u00a0\u00bb de cette exp\u00e9rimentation.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/272/0/2500/1250/1342/671/60/0/6daea8b_1658162598333-img-9326.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Etats g\u00e9n\u00e9raux de la justice\u00a0: Eric Dupond-Moretti a lanc\u00e9 ce lundi les consultations","dateModified":"2022-07-18T17:14:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-assemblee-nationale-en-direct-prime-ou-augmentation-des-salaires-les-deputes-debattent-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html#583266","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-assemblee-nationale-en-direct-prime-ou-augmentation-des-salaires-les-deputes-debattent-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html","datePublished":"2022-07-18T16:45:55+00:00","articleBody":"           La d\u00e9put\u00e9e du Pas-de-Calais, Marine Le Pen (Rassemblement national), r\u00e9agit aux propos du ministre de l\u2019\u00e9conomie, Bruno Le Maire, \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, lundi 18 juillet. JULIEN MUGUET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Le ministre de l\u2019\u00e9conomie, Bruno Le Maire, r\u00e9pond aux d\u00e9put\u00e9s apr\u00e8s leurs commentaires sur le projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat, \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, lundi 18 juillet 2022. JULIEN MUGUET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 La d\u00e9put\u00e9e La France insoumise du Val-de-Marne, Cl\u00e9mence Guett\u00e9, lors de la discussion pr\u00e9alable \u00e0 l\u2019examen du projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, lundi 18 juillet 2022. JULIEN MUGUET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/6daea8b_1658162598333-img-9326.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bruno Le Maire r\u00e9pond aux critiques des oppositions \u00e0 propos du projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat","dateModified":"2022-07-18T16:55:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-assemblee-nationale-en-direct-prime-ou-augmentation-des-salaires-les-deputes-debattent-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html#583213","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-assemblee-nationale-en-direct-prime-ou-augmentation-des-salaires-les-deputes-debattent-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html","datePublished":"2022-07-18T16:40:04+00:00","articleBody":"     Les soixante et un d\u00e9put\u00e9s du parti de droite au Palais-Bourbon ne sont pas tous align\u00e9s quant \u00e0 l\u2019attitude \u00e0 adopter vis-\u00e0-vis des dispositions propos\u00e9es par le gouvernement. Entre compromis et opposition franche, toutes les nuances se c\u00f4toient au sein du groupe.          D\u00e9cryptage par notre journaliste Sarah Belouezzane\u00a0:                    Lire aussi :  Pouvoir d\u2019achat\u00a0: les \u00e9lus Les R\u00e9publicains vont tester leur unit\u00e9 \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/272/0/2500/1250/1342/671/60/0/6daea8b_1658162598333-img-9326.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les d\u00e9put\u00e9s LR eux aussi \u00e0 l\u2019\u00e9preuve de leur unit\u00e9 avec le projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat","dateModified":"2022-07-18T16:52:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-assemblee-nationale-en-direct-prime-ou-augmentation-des-salaires-les-deputes-debattent-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html#583160","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-assemblee-nationale-en-direct-prime-ou-augmentation-des-salaires-les-deputes-debattent-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html","datePublished":"2022-07-18T16:30:26+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s la conduite de la discussion g\u00e9n\u00e9rale du texte, les d\u00e9put\u00e9s ont entam\u00e9 leurs \u00e9changes sur l\u2019article\u00a01er du projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat sur la \u00ab\u00a0valorisation du travail et partage de la valeur\u00a0\u00bb, et les amendements d\u00e9pos\u00e9s le concernant.          Fran\u00e7ois Ruffin a pris la parole pour le groupe La France insoumise. Fustigeant les propos de Bruno Le Maire, en le qualifiant de \u00ab\u00a0meilleur des menteurs\u00a0\u00bb, le d\u00e9put\u00e9 a regrett\u00e9 qu\u2019il n\u2019y ait \u00ab\u00a0rien sur les salaires\u00a0\u00bb dans cet article, alors que le gouvernement comme le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique ont r\u00e9p\u00e9t\u00e9 ces derniers jours leur attachement \u00e0 la valeur travail. \u00ab\u00a0Vous jouez les Ponce Pilate en revoyant \u00e7a \u00e0 la n\u00e9gociation des branches, mais la n\u00e9gociation de branches, \u00e7a fait deux ans dans tous ces m\u00e9tiers-l\u00e0 qu\u2019elle patine et que vous n\u2019avez rien fait pour la faire avancer\u00a0\u00bb , a-t-il d\u00e9nonc\u00e9.          Le d\u00e9put\u00e9 Les R\u00e9publicains (LR) Thibaut Bazin a pour sa part d\u00e9fendu les amendements d\u00e9pos\u00e9s par son groupe afin de faciliter l\u2019acc\u00e8s \u00e0 la prime exceptionnelle dite prime Macron, dont le projet de loi pr\u00e9voit de tripler le plafond \u2013 actuellement fix\u00e9 \u00e0 2\u00a0000\u00a0euros \u2013, alors que pour l\u2019instant, le versement moyen de cette prime d\u00e9fiscalis\u00e9e et exon\u00e9r\u00e9e de cotisations sociales est \u00ab\u00a0seulement de 500\u00a0euros\u00a0\u00bb. Il a \u00e9galement plaid\u00e9 pour que cette prime puisse \u00eatre vers\u00e9e en plusieurs fois au cours d\u2019une ann\u00e9e et non pas en une seule fois comme c\u2019est le cas actuellement, comme le d\u00e9fend LR.          La rapporteure du texte Charlotte Parmentier-Lecocq et le ministre Olivier Dussopt se sont dit d\u00e9favorables \u00e0 cette proposition de versement en plusieurs fois de la \u00ab\u00a0prime Macron\u00a0\u00bb. Les amendements propos\u00e9s par la droite allant en ce sens ont ensuite \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9s par les d\u00e9put\u00e9s.          Les discussions se poursuivent sur les amendements suivants.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/272/0/2500/1250/1342/671/60/0/6daea8b_1658162598333-img-9326.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"D\u00e9but des d\u00e9bats sur l\u2019article\u00a01er du projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat","dateModified":"2022-07-18T16:54:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-assemblee-nationale-en-direct-prime-ou-augmentation-des-salaires-les-deputes-debattent-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html#583155","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-assemblee-nationale-en-direct-prime-ou-augmentation-des-salaires-les-deputes-debattent-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html","datePublished":"2022-07-18T16:26:00+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s sa r\u00e9ponse fournie \u00e0 La France insoumise, Bruno Le Maire a continu\u00e9 de r\u00e9agir aux autres repr\u00e9sentants des groupes s\u2019\u00e9tant exprim\u00e9 concernant le projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat.         A propos de l\u2019intervention de Thibault Bazin (Les R\u00e9publicains)\u00a0: les d\u00e9penses suppl\u00e9mentaires engag\u00e9es depuis plusieurs mois \u00ab\u00a0profitent \u00e0 tous les Fran\u00e7ais, sans exception, classe moyenne comprise\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 Bruno Le Maire. \u00ab\u00a0Nous sommes pr\u00eats aussi \u00e0 travailler sur les fraudes. Mais ayons l\u2019honn\u00eatet\u00e9 de reconna\u00eetre que ce n\u2019est pas le durcissement des mesures contre la fraude qui permettra de financer l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 des mesures de pouvoir d\u2019achat\u00a0\u00bb, a point\u00e9 le ministre.          A propos de l\u2019intervention de Sandrine Rousseau (Europe Ecologie-Les Verts)\u00a0: Bruno Le Maire a d\u00e9crit la m\u00e9thode de la d\u00e9put\u00e9e \u00e9cologiste, de son point de vue. \u00ab\u00a0Je crois avoir compris la philosophie de Sandrine Rousseau et la solution radicale qu\u2019elle d\u00e9fendait pour le pouvoir d\u2019achat\u00a0: on coupe le gaz, on coupe le p\u00e9trole \u00e0 tout le monde, on coupe l\u2019essence, on coupe l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 tout de suite.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Mme Rousseau, \u00e0 \u00e9couter vos discours, mais ce n\u2019est pas le premier, je vous dirai simplement que l\u2019apocalypse ne fait pas un projet politique pour la nation fran\u00e7aise\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          A propos de l\u2019intervention de Marine Le Pen (Rassemblement national)\u00a0: \u00ab\u00a0Pour commencer, que cela vous plaise ou non, vous \u00eates la minorit\u00e9, nous sommes la majorit\u00e9\u00a0\u00bb, a commenc\u00e9 Bruno Le Maire. Le ministre lui a ensuite r\u00e9pondu quant \u00e0 la proposition de son camp d\u2019effectuer une baisse de la TVA\u00a0: \u00ab\u00a0Pourquoi est-ce que nous n\u2019engageons pas des baisses de TVA\u00a0? Pour une raison simple\u00a0: c\u2019est inefficace et c\u2019est co\u00fbteux pour les finances publiques. Ces quelques centimes d\u2019euro pour le consommateur, ce sont des milliards d\u2019euros pour le Tr\u00e9sor public.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/272/0/2500/1250/1342/671/60/0/6daea8b_1658162598333-img-9326.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bruno Le Maire, tr\u00e8s critique, r\u00e9pond aux commentaires des groupes d\u2019opposition","dateModified":"2022-07-18T16:37:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-assemblee-nationale-en-direct-prime-ou-augmentation-des-salaires-les-deputes-debattent-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html#583111","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-assemblee-nationale-en-direct-prime-ou-augmentation-des-salaires-les-deputes-debattent-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html","datePublished":"2022-07-18T16:07:38+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Je vois des espaces de compromis (\u2026), je vois aussi des compromis sans aucun espace\u00a0\u00bb, a r\u00e9pondu le ministre de l\u2019\u00e9conomie, Bruno Le Maire, descendu de la tribune pour r\u00e9pondre, depuis le banc des ministres, aux prises de parole successives des d\u00e9put\u00e9s de l\u2019Assembl\u00e9e nationale commentant le texte du gouvernement. M.\u00a0Le Maire a commenc\u00e9 par une anaphore, rejetant les critiques port\u00e9es par Cl\u00e9mence Guett\u00e9, d\u00e9put\u00e9e du Val-de-Marne, concernant les salaires et le climat. \u00ab\u00a0Vous nous dites que nous ne faisons rien\u2026\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 plusieurs fois le ministre, r\u00e9pondant sur ces deux points en pr\u00e9sentant les mesures prises par le gouvernement\u00a0: la prime d\u2019activit\u00e9, les taxes d\u2019int\u00e9ressement, l\u2019incitation des branches professionnelles \u00e0 revoir leurs grilles salariales, le d\u00e9veloppement du nucl\u00e9aire \u00ab\u00a0pour r\u00e9duire nos \u00e9missions de CO2\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Vos propositions, Mme Guett\u00e9, c\u2019est d\u00e9penser sans compter, raser gratis, augmenter toujours plus les d\u00e9penses publiques, toujours moins de travail. La r\u00e9alit\u00e9, c\u2019est que cette solution \u00e9conomique n\u2019en est pas une\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9. \u00ab\u00a0La v\u00e9rit\u00e9 \u00e9conomique, c\u2019est qu\u2019il vaut mieux cr\u00e9er des richesses avant de les redistribuer. La v\u00e9rit\u00e9 \u00e9conomique, c\u2019est que nous ne pouvons pas d\u00e9penser sans compter. La v\u00e9rit\u00e9 \u00e9conomique, c\u2019est qu\u2019il n\u2019y a rien de plus pr\u00e9cieux pour une nation que de valoriser le travail et de r\u00e9compenser le travail comme nous le faisons\u00a0\u00bb, a poursuivi M. Le Maire, symbolisant ainsi l\u2019opposition id\u00e9ologique frontale dans le champ \u00e9conomique entre le gouvernement et La France insoumise. Le ministre a conclu sa r\u00e9ponse en citant George Orwell, mentionn\u00e9 par Cl\u00e9mence Guett\u00e9 quelques minutes auparavant\u00a0: \u00ab\u00a0\u201cDans les temps de tromperie g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e, le seul fait de dire la v\u00e9rit\u00e9 est r\u00e9volutionnaire\u201d. Les r\u00e9volutionnaires, c\u2019est nous\u00a0!\u00a0\u00bb, a soutenu Bruno Le Maire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/272/0/2500/1250/1342/671/60/0/6daea8b_1658162598333-img-9326.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bruno Le Maire r\u00e9pond \u00e0 Cl\u00e9mence Guett\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0La v\u00e9rit\u00e9 \u00e9conomique, c\u2019est qu\u2019il vaut mieux cr\u00e9e...","dateModified":"2022-07-18T16:17:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-assemblee-nationale-en-direct-prime-ou-augmentation-des-salaires-les-deputes-debattent-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html#583023","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-assemblee-nationale-en-direct-prime-ou-augmentation-des-salaires-les-deputes-debattent-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html","datePublished":"2022-07-18T15:58:38+00:00","articleBody":"           La d\u00e9put\u00e9 du Pas-de-Calais Marine Le Pen lors de son intervention \u00e0 la tribune de l\u2019Assembl\u00e9e nationale lors de la discussion g\u00e9n\u00e9rale du projet de loi pouvoir d\u2019achat, le 18 juillet 2022. JULIEN MUGUET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb           \u00ab\u00a0Que de temps perdu pour le pouvoir d\u2019achat des Fran\u00e7ais\u00a0!\u00a0\u00bb\u00a0: c\u2019est par ces mots que Marine Le Pen a commenc\u00e9 sa prise de parole pour le groupe des d\u00e9put\u00e9s du Rassemblement national (RN) lors de la discussion g\u00e9n\u00e9rale du projet de loi pouvoir d\u2019achat dans l\u2019H\u00e9micycle. La finaliste de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle a estim\u00e9 que les \u00e9lus de son parti \u00ab\u00a0\u00e9t[aient] bien seuls [au lendemain de la pr\u00e9sidentielle] \u00e0 faire passer l\u2019urgence sociale avant le calendrier \u00e9lectoral\u00a0\u00bb.          Dans une longue diatribe, l\u2019\u00e9lue d\u2019extr\u00eame droite a critiqu\u00e9 fortement le texte pr\u00e9sent\u00e9 par le gouvernement, ainsi que le chef de l\u2019Etat\u00a0:           Finalement, la pauvret\u00e9 du texte que vous nous pr\u00e9sentez d\u00e9montre que cette posture n\u2019\u00e9tait que du cynisme. Vos mesures, simple transposition du programme pr\u00e9sidentiel d\u2019Emmanuel Macron, apparaissent donc injustes, inefficaces, et d\u00e9j\u00e0 obsol\u00e8tes. Obsol\u00e8tes, \u00e0 l\u2019image d\u2019Emmanuel Macron, qui souffre d\u2019une forme grave de d\u00e9ni pr\u00e9sidentiel. Prisonnier d\u2019un palais o\u00f9 il pense encore tout commander, alors que le peuple l\u2019a mis en minorit\u00e9 \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e. Obsol\u00e8tes, \u00e0 l\u2019image des pr\u00e9cieuses semaines gaspill\u00e9es en fausses consultations avec les oppositions, y compris celles qui vous ont permis de rester au pouvoir.           \u00ab\u00a0Emmanuel Macron n\u2019a pas chang\u00e9\u00a0\u00bb,  \u00ab\u00a0ce gouvernement n\u2019a rien appris\u00a0\u00bb, a-t-elle assen\u00e9, avant d\u2019arguer pourquoi les d\u00e9put\u00e9s de son parti voteront quand m\u00eame le texte\u00a0: \u00ab\u00a0Nous, d\u00e9put\u00e9s du Rassemblement national, nous avons clairement entendu les Fran\u00e7ais. Ils ne veulent pas d\u2019obstruction, mais du travail constructif. Ils ne veulent pas de postures, mais des r\u00e9sultats. Ainsi, nous voterons l\u2019essentiel des mesures que vous proposez, mais nous les voterons en disant toute la v\u00e9rit\u00e9 aux Fran\u00e7ais et en faisant des propositions concr\u00e8tes pour am\u00e9liorer le texte.\u00a0\u00bb          Mme\u00a0Le Pen a poursuivi\u00a0en affirmant \u00ab\u00a0tend[re] la main\u00a0\u00bb \u00e0 toutes les oppositions pour, notamment, \u00ab\u00a0faire baisser le prix du carburant et du chauffage\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0augmenter les salaires r\u00e9els sans ruiner les entreprises\u00a0\u00bb ou encore \u00ab\u00a0d\u00e9conjugaliser l\u2019AAH, augmenter les petites retraites\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0sauver EDF\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Cette loi sur le pouvoir d\u2019achat est l\u2019\u00e9preuve de v\u00e9rit\u00e9\u00a0: au gouvernement de sortir des postures et du sectarisme, faute de quoi il sera s\u00e9v\u00e8rement jug\u00e9 par les Fran\u00e7ais\u00a0\u00bb, a-t-elle conclu.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/2ad44c2_1658164985460-img-9325.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Cette loi sur le pouvoir d\u2019achat est l\u2019\u00e9preuve de v\u00e9rit\u00e9\u00a0: au gouvernement de sortir des postu...","dateModified":"2022-07-18T17:25:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-assemblee-nationale-en-direct-prime-ou-augmentation-des-salaires-les-deputes-debattent-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html#583063","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-assemblee-nationale-en-direct-prime-ou-augmentation-des-salaires-les-deputes-debattent-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html","datePublished":"2022-07-18T15:42:29+00:00","articleBody":"      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/272/0/2500/1250/1342/671/60/0/6daea8b_1658162598333-img-9326.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour suivre l\u2019actualit\u00e9 au plus pr\u00e8s et soutenir notre r\u00e9daction, abonnez-vous au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb\u00a0! ","dateModified":"2022-07-18T15:42:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-assemblee-nationale-en-direct-prime-ou-augmentation-des-salaires-les-deputes-debattent-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html#582989","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-assemblee-nationale-en-direct-prime-ou-augmentation-des-salaires-les-deputes-debattent-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html","datePublished":"2022-07-18T15:38:23+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Ce projet aurait d\u00fb se nommer \u201cquelques miettes et beaucoup de carbone\u201d\u00a0\u00bb, a tanc\u00e9 la d\u00e9put\u00e9e \u00e9cologiste de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes), Sandrine Rousseau, \u00e0 la tribune de l\u2019Assembl\u00e9e nationale. L\u2019\u00e9lue de Paris a appel\u00e9 \u00e0 un changement de syst\u00e8me radical, regrettant que \u00ab\u00a0l\u2019occasion unique de revoir notre mod\u00e8le de consommation\u00a0\u00bb que constituait le texte sur le pouvoir d\u2019achat pr\u00e9sent\u00e9 par le gouvernement se traduise, selon elle, en \u00ab\u00a0bla-bla-bla\u00a0\u00bb.          Pour Sandrine Rousseau, la solution ne consiste pas en des mesures de protection temporaires mais en des changements durables. \u00ab\u00a0Il n\u2019y a qu\u2019un seul moyen\u00a0: prendre de l\u2019argent aux entreprises climaticides, aux profiteurs de crise et aux plus riches pour permettre \u00e0 ceux qui n\u2019ont rien ou pas grand-chose de passer le cap dignement\u00a0\u00bb, a-t-elle estim\u00e9 en souhaitant une taxe sur les profits exceptionnels, visant les grands groupes p\u00e9troliers et les plates-formes num\u00e9riques, et un imp\u00f4t sur la fortune et la redistribution \u2013 \u00ab\u00a0Vous savez, celui que vous avez supprim\u00e9 au nom du ruissellement\u00a0\u00bb.                La d\u00e9put\u00e9e de Paris \u00e9cologiste Sandrine Rousseau \u00e0 la tribune, lors de la discussion g\u00e9n\u00e9rale sur le projet de loi pouvoir d\u2019achat, lundi 18 juillet \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale. JULIEN MUGUET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb           \u00ab\u00a0Comble du comble, a poursuivi la d\u00e9put\u00e9e d\u2019Europe Ecologie-Les Verts, ce projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat contient la construction d\u2019un terminal m\u00e9thanier permettant l\u2019importation de gaz de schiste am\u00e9ricain, tout en appelant l\u2019article concern\u00e9 \u201csouverainet\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique\u201d. La bonne blague.\u00a0\u00bb Sandrine Rousseau estime que cette mesure aura d\u2019autres effets\u00a0: \u00ab\u00a0Ce que nous allons faire concr\u00e8tement est d\u2019augmenter notre d\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique envers les Etats-Unis, et mettre les m\u00e9nages am\u00e9ricains vivant sur les zones d\u2019exploitation de gaz de schiste dans une sacr\u00e9e situation, puisqu\u2019ils ne pourront plus ouvrir leurs robinets sans crainte d\u2019incendier leur maison.\u00a0\u00bb          La ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique, Agn\u00e8s Pannier-Runacher, avait relev\u00e9 \u00e0 ce sujet que la France \u00e9tait engag\u00e9e dans une \u00ab\u00a0course contre la montre\u00a0\u00bb pour \u00ab\u00a0s\u00e9curiser nos approvisionnements en \u00e9nergie pour l\u2019hiver prochain\u00a0\u00bb et a dit se \u00ab\u00a0pr\u00e9parer au sc\u00e9nario du pire\u00a0\u00bb. Elle a d\u00e9fendu le projet de terminal m\u00e9thanier flottant au\u00a0Havre, contest\u00e9 par la gauche, qu\u2019elle juge \u00ab\u00a0n\u00e9cessaire pour remplacer le gaz russe\u00a0\u00bb.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/6ad9dad_1658164990899-img-9324.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Sandrine Rousseau, le meilleur moyen de lutter contre l\u2019augmentation des prix de l\u2019\u00e9nergie\u00a0sera...","dateModified":"2022-07-18T17:24:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-assemblee-nationale-en-direct-prime-ou-augmentation-des-salaires-les-deputes-debattent-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html#582974","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-assemblee-nationale-en-direct-prime-ou-augmentation-des-salaires-les-deputes-debattent-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html","datePublished":"2022-07-18T15:23:14+00:00","articleBody":"     Si aucune statistique n\u2019\u00e9taye la th\u00e8se d\u2019une disparition de cette \u00ab\u00a0France du milieu\u00a0\u00bb, un sentiment de d\u00e9classement existe chez les classes moyennes. La civilisation h\u00e9rit\u00e9e des \u00ab\u00a0trente glorieuses\u00a0\u00bb, avec sa foi dans la mobilit\u00e9 sociale, la croissance et le progr\u00e8s, serait-elle menac\u00e9e\u00a0?          D\u00e9cryptage d\u2019Elsa Conesa \u00e0 retrouver ici\u00a0:                    Lire aussi :  Pourquoi le d\u00e9clin des classes moyennes, celles qui ont le sentiment de \u00ab\u00a0payer pour tout le monde\u00a0\u00bb, est un puissant levier politique         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/272/0/2500/1250/1342/671/60/0/6daea8b_1658162598333-img-9326.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le sentiment de d\u00e9classement des classes moyennes, un puissant levier politique","dateModified":"2022-07-18T15:38:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-assemblee-nationale-en-direct-prime-ou-augmentation-des-salaires-les-deputes-debattent-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html#582941","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-assemblee-nationale-en-direct-prime-ou-augmentation-des-salaires-les-deputes-debattent-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html","datePublished":"2022-07-18T15:15:43+00:00","articleBody":"     Le d\u00e9put\u00e9 des R\u00e9publicains Thibault Bazin (Meurthe-et-Moselle) a d\u00e9fendu la position de la droite \u00e0 propos du projet de loi du pouvoir d\u2019achat du gouvernement, en consid\u00e9rant qu\u2019avec le ciblage des aides ambitionn\u00e9, le gouvernement \u00ab\u00a0fracture la soci\u00e9t\u00e9 entre ceux qui touchent les ch\u00e8ques et ceux qui n\u2019y ont pas droit\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0A quoi aboutissent vos mesures\u00a0?\u00a0\u00bb, s\u2019est interrog\u00e9 M.\u00a0Bazin, avant de donner sa r\u00e9ponse\u00a0: \u00ab\u00a0A ne pas aider ceux qui travaillent, qui se l\u00e8vent le matin, mais \u00e0 soutenir plut\u00f4t ceux qui pr\u00e9f\u00e8rent vivre des allocations sociales, ayant fait le calcul des aides auxquelles ils n\u2019ont plus droit en travaillant alors qu\u2019ils doivent payer l\u2019essence pour aller travailler\u00a0\u00bb, a-t-il estim\u00e9, \u00e9voquant notamment le sort des classes moyennes et des retrait\u00e9s, selon lui l\u00e9s\u00e9es par le texte de l\u2019ex\u00e9cutif.          Le d\u00e9put\u00e9 a ensuite reconnu \u00ab\u00a0quelques bonnes dispositions\u00a0\u00bb, dont certaines revalorisations, \u00ab\u00a0la protection des consommateurs et la n\u00e9cessit\u00e9 de se pr\u00e9munir contre les approvisionnements difficiles en mati\u00e8re \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0\u00bb, et s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 de la fin d\u2019une \u00ab\u00a0ineptie\u00a0\u00bb avec l\u2019accord de la majorit\u00e9 pour d\u00e9conjugaliser l\u2019allocation aux adultes handicap\u00e9s.          A la suite de ces critiques, Thibault Bazin a avanc\u00e9 les propositions de son camp\u00a0: \u00ab\u00a0D\u00e9fiscaliser les heures suppl\u00e9mentaires\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0baisser vraiment les taxes, notamment sur les carburants et les taxes sur les taxes comme la TVA sur la [taxe int\u00e9rieure de consommation sur les produits \u00e9nerg\u00e9tiques]\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0la suppression de la hausse de la CSG\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Arr\u00eatez de dire que nos solutions co\u00fbtent cher\u00a0\u00bb, a ass\u00e9n\u00e9 M.\u00a0Bazin, en r\u00e9ponse \u00e0 l\u2019avertissement de Bruno Le Maire dans son discours liminaire, avant de conclure\u00a0: \u00ab\u00a0Vous savez que nous proposons en parall\u00e8le les r\u00e9formes structurelles courageuses que vous n\u2019avez pas su prendre depuis cinq ans. Il y a tant d\u2019\u00e9conomie juste \u00e0 faire en parall\u00e8le, par exemple en luttant davantage contre les fraudes sociales et fiscales.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/272/0/2500/1250/1342/671/60/0/6daea8b_1658162598333-img-9326.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Arr\u00eatez de dire que nos solutions co\u00fbtent cher\u00a0\u00bb, lance le d\u00e9put\u00e9 des R\u00e9publicains, Thibault Ba...","dateModified":"2022-07-18T15:53:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-assemblee-nationale-en-direct-prime-ou-augmentation-des-salaires-les-deputes-debattent-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html#582926","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-assemblee-nationale-en-direct-prime-ou-augmentation-des-salaires-les-deputes-debattent-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html","datePublished":"2022-07-18T15:10:18+00:00","articleBody":"     A la suite de plusieurs figures du camp pr\u00e9sidentiel \u2013 notamment les ministres concern\u00e9s par le texte et la d\u00e9put\u00e9e rapporteuse g\u00e9n\u00e9rale du texte, Charlotte Parmentier-Lecocq \u2013, la d\u00e9put\u00e9e La France insoumise (LFI) Cl\u00e9mence Guett\u00e9 a \u00e9t\u00e9 la premi\u00e8re \u00e9lue d\u2019opposition \u00e0 prendre la parole, en ouverture de la discussion g\u00e9n\u00e9rale concernant le projet de\u00a0loi sur le pouvoir d\u2019achat.          Elle a notamment d\u00e9nonc\u00e9 le \u00ab\u00a0double discours\u00a0\u00bb du gouvernement sur le contenu du texte\u00a0: \u00ab\u00a0Officiellement, il faut augmenter les salaires, mais en coulisses on nous dit de faire attention. Qui r\u00e9v\u00e8le ici votre double discours\u00a0? Qui d\u00e9voile votre imposture\u00a0? C\u2019est Geoffroy Roux de B\u00e9zieux, le patron des patrons, le pr\u00e9sident du Medef\u00a0\u00bb, a-t-elle argu\u00e9 depuis la tribune.          Au sujet de la formule utilis\u00e9e par le gouvernement en titre du projet de loi \u00ab\u00a0portant mesures d\u2019urgence pour la protection du pouvoir d\u2019achat\u00a0\u00bb, la d\u00e9put\u00e9e a poursuivi\u00a0en l\u2019attaquant sur ses intentions\u00a0:           Comme chez Orwell, il faut lire vos mots \u00e0 l\u2019envers. Mesdames et messieurs, dans ce projet de loi, en v\u00e9rit\u00e9, vous organisez sciemment, m\u00e9thodiquement, la diminution du pouvoir d\u2019achat des Fran\u00e7ais. Votre projet est dangereux, car il donne un blanc-seing aux entreprises pour ne pas augmenter les salaires. Vous pr\u00e9f\u00e9rez des petites primes d\u00e9fiscalis\u00e9es une fois de temps en temps, \u00e7a serait suffisant.           \u00ab\u00a0Quels compromis faites-vous\u00a0? Quel compromis b\u00e2tissez- vous avec [les syndicats]\u00a0? Aucun compromis. Les salaires\u00a0? Leur hausse\u00a0? Jamais vous n\u2019acceptez d\u2019en parler\u00a0\u00bb, a-t-elle ensuite ass\u00e9n\u00e9. Au sujet des revalorisations des minima sociaux, des aides au logement ou des pensions de retraite, Cl\u00e9mence Guett\u00e9 a estim\u00e9, comme le d\u00e9noncent ses coll\u00e8gues de la Nupes depuis plusieurs jours, qu\u2019elles ne \u00ab\u00a0couvrent m\u00eame pas l\u2019inflation de la derni\u00e8re ann\u00e9e\u00a0\u00bb, et qu\u2019il en d\u00e9coule une perte de pouvoir d\u2019achat pour les Fran\u00e7ais.          \u00ab\u00a0On est chez Orwell toujours, car votre bouclier est en carton\u00a0\u00bb, a-t-elle fustig\u00e9, ajoutant\u00a0: \u00ab\u00a0Jamais les salari\u00e9s n\u2019auront perdu autant, jamais les actionnaires n\u2019auront atteint ce niveau de rendement, gr\u00e2ce \u00e0 vous. Votre projet est dangereux.\u00a0\u00bb          Mme\u00a0Guett\u00e9 a enfin fait valoir que le projet de loi du gouvernement, \u00ab\u00a0en pleine canicule, alors que le pays br\u00fble, nous rapproche autant de la fin du mois que de la fin du monde\u00a0\u00bb par certaines de ses mesures ou de ses angles morts.                La d\u00e9put\u00e9e La France insoumise du Val-de-Marne, Cl\u00e9mence Guett\u00e9, lors de la discussion pr\u00e9alable \u00e0 l\u2019examen du projet de loi pouvoir d\u2019achat \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, lundi 18 juillet 2022. JULIEN MUGUET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/436f3a2_1658162487969-img-9323.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Dans ce projet de loi, en v\u00e9rit\u00e9, vous organisez sciemment, m\u00e9thodiquement, la diminution du pouvoi...","dateModified":"2022-07-18T17:22:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-assemblee-nationale-en-direct-prime-ou-augmentation-des-salaires-les-deputes-debattent-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html#582918","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-assemblee-nationale-en-direct-prime-ou-augmentation-des-salaires-les-deputes-debattent-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html","datePublished":"2022-07-18T14:53:43+00:00","articleBody":"     Le ministre du travail, du plein-emploi et de l\u2019insertion, Olivier Dussopt, a \u00e9voqu\u00e9 lors de son intervention \u00e0 la tribune de l\u2019Assembl\u00e9e nationale la mesure, souhait\u00e9e par le gouvernement, d\u2019incitation des branches professionnelles \u00e0 relever leurs minima salariaux en coh\u00e9rence avec l\u2019augmentation du smic et de l\u2019inflation.          Le dispositif consiste \u00e0 fusionner avec d\u2019autres branches celles qui ne seraient pas en mesure de se mettre d\u2019accord pour adapter leur grille de r\u00e9mun\u00e9ration. Notre journaliste Bertand Bissuel en a expliqu\u00e9 les enjeux dans l\u2019article ci-dessous. Olivier Dussopt a actualis\u00e9, lundi\u00a018 juillet, les chiffres jusqu\u2019ici communiqu\u00e9s par la direction g\u00e9n\u00e9rale du travail\u00a0:           Je voudrais dire qu\u2019apr\u00e8s la revalorisation du smic du 1er\u00a0mai dernier, 145 des 171\u00a0principales branches observ\u00e9es par la direction g\u00e9n\u00e9rale [du travail] pr\u00e9sentaient au moins un niveau inf\u00e9rieur [dans leur grille de r\u00e9mun\u00e9ration] au smic. A l\u2019heure o\u00f9 je m\u2019exprime devant vous, ce sont moins de 100 branches qui pr\u00e9sentent un niveau inf\u00e9rieur au smic et la quasi-totalit\u00e9 d\u2019entre elles ont ouvert des n\u00e9gociations pour permettre la mise en conformit\u00e9.                     Lire aussi :  Smic\u00a0: l\u2019ex\u00e9cutif veut mettre la pression sur le patronat         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/272/0/2500/1250/1342/671/60/0/6daea8b_1658162598333-img-9326.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moins de 100 branches professionnelles n\u2019ont pas adapt\u00e9 leurs minima salariaux \u00e0 l\u2019augmentation du s...","dateModified":"2022-07-18T15:05:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-assemblee-nationale-en-direct-prime-ou-augmentation-des-salaires-les-deputes-debattent-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html#582921","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-assemblee-nationale-en-direct-prime-ou-augmentation-des-salaires-les-deputes-debattent-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html","datePublished":"2022-07-18T14:51:40+00:00","articleBody":"     Avec l\u2019examen du projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat, qui d\u00e9bute lundi 18\u00a0juillet, puis celui sur le budget rectificatif pour financer, entre autres, ces mesures, jeudi\u00a021, les d\u00e9put\u00e9s vont aborder les deux textes les plus importants de ce d\u00e9but de l\u00e9gislature sur un th\u00e8me qui a monopolis\u00e9 les discours et les programmes de la pr\u00e9sidentielle et des l\u00e9gislatives.          Une semaine apr\u00e8s l\u2019\u00e9pisode du projet de loi sur le Covid-19 o\u00f9 la Nouvelle Union populaire, \u00e9cologique et sociale (Nupes), le Rassemblement national (RN) et Les R\u00e9publicains (LR) ont mis en minorit\u00e9 le gouvernement \u2013 qualifi\u00e9 par la suite de \u00ab\u00a0coup de chaud nocturne\u00a0\u00bb par Emmanuel Macron \u2013, il s\u2019agit d\u2019un v\u00e9ritable test pour la coalition pr\u00e9sidentielle. L\u2019enjeu est d\u2019autant plus fort que les deux textes \u00e9tudi\u00e9s \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e cette semaine reprennent les promesses du candidat Macron.          Nos journalistes parlementaires Mariama Darame et J\u00e9r\u00e9mie Lamothe d\u00e9cryptent pour vous les enjeux autour de ces deux textes\u00a0:                    Lire aussi :  Pouvoir d\u2019achat\u00a0: le projet de loi est un v\u00e9ritable test pour la coalition pr\u00e9sidentielle         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/272/0/2500/1250/1342/671/60/0/6daea8b_1658162598333-img-9326.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pourquoi les deux textes sur le pouvoir d\u2019achat examin\u00e9s dans l\u2019H\u00e9micycle cette semaine repr\u00e9senten...","dateModified":"2022-07-18T14:55:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-assemblee-nationale-en-direct-prime-ou-augmentation-des-salaires-les-deputes-debattent-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html#582853","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-assemblee-nationale-en-direct-prime-ou-augmentation-des-salaires-les-deputes-debattent-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html","datePublished":"2022-07-18T14:42:05+00:00","articleBody":"           Bruno Le Maire lors de sa prise de parole devant les d\u00e9put\u00e9s pour pr\u00e9senter le projet de loi pouvoir d\u2019achat, avant sa discussion dans l\u2019H\u00e9micycle, lundi 18 juillet. JULIEN MUGUET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Les d\u00e9put\u00e9s examinent d\u00e8s lundi 18 juillet en s\u00e9ance publique le projet de loi pouvoir d\u2019achat du gouvernement et les 535\u00a0amendements qu\u2019ils ont d\u00e9pos\u00e9s. JULIEN MUGUET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/85d263c_1658154707484-img-9316.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bruno Le Maire lors de sa prise de parole devant les d\u00e9put\u00e9s en ouverture de s\u00e9ance ","dateModified":"2022-07-18T14:49:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-assemblee-nationale-en-direct-prime-ou-augmentation-des-salaires-les-deputes-debattent-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html#582827","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-assemblee-nationale-en-direct-prime-ou-augmentation-des-salaires-les-deputes-debattent-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html","datePublished":"2022-07-18T14:37:36+00:00","articleBody":"     Sur les 1\u00a0100\u00a0amendements d\u00e9pos\u00e9s par les d\u00e9put\u00e9s, seuls 535 ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9s recevables et seront donc \u00e9tudi\u00e9s pour ce projet de loi pouvoir d\u2019achat. Ils ont notamment \u00e9t\u00e9 r\u00e9toqu\u00e9s sur la base de l\u2019article\u00a040 de la Constitution (qui interdit toute nouvelle charge financi\u00e8re) et de l\u2019article\u00a045 (l\u2019amendement n\u2019a aucun rapport avec le texte \u00e9tudi\u00e9).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/272/0/2500/1250/1342/671/60/0/6daea8b_1658162598333-img-9326.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moins de la moiti\u00e9 des amendements jug\u00e9s recevables pour un examen en s\u00e9ance publique","dateModified":"2022-07-18T14:40:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-assemblee-nationale-en-direct-prime-ou-augmentation-des-salaires-les-deputes-debattent-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html#582790","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-assemblee-nationale-en-direct-prime-ou-augmentation-des-salaires-les-deputes-debattent-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html","datePublished":"2022-07-18T14:28:56+00:00","articleBody":"     Le ministre du travail, Olivier Dussopt, a pris la parole depuis la tribune \u00e0 la suite de M. Le Maire, pour pr\u00e9senter les mesures du projet de loi qui concerne son portefeuille. Il a affirm\u00e9 que, si le texte pr\u00e9sent\u00e9 visait \u00e0 r\u00e9pondre aux urgences en mati\u00e8re de pouvoir d\u2019achat pour les Fran\u00e7ais, face \u00e0 une inflation galopante, il devait \u00e9galement \u00ab\u00a0garantir aux Fran\u00e7aises et aux Fran\u00e7ais de mieux vivre de leur travail\u00a0\u00bb.          M.\u00a0Dussopt a \u00e9grain\u00e9 plusieurs mesures d\u00e9fendues par le gouvernement dans ce texte qui vont selon lui dans ce sens, de la facilitation du \u00ab\u00a0partage de la valeur\u00a0\u00bb en entreprise par l\u2019int\u00e9ressement salarial (le triplement du plafond de la \u00ab\u00a0prime Macron\u00a0\u00bb) \u00e0 l\u2019exon\u00e9ration des cotisations maladie pay\u00e9es par les travailleurs ind\u00e9pendants, en passant par la revalorisation des minima sociaux.          \u00ab\u00a0Je pense que la d\u00e9conjugalisation de l\u2019allocation adulte handicap\u00e9, jusqu\u2019aux heures suppl\u00e9mentaires et \u00e0 un certain nombre de sujets, ce sont autant de propositions qui sont de nature \u00e0 permettre des convergences et des compromis\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9galement plaid\u00e9 devant les d\u00e9put\u00e9s.          Comme son homologue de Bercy, le ministre s\u2019est par ailleurs f\u00e9licit\u00e9 que la France soit, selon lui, l\u2019Etat \u00ab\u00a0qui, en Europe, agit le plus pour prot\u00e9ger le pouvoir d\u2019achat des citoyens avec un niveau d\u2019inflation qui est beaucoup plus bas qu\u2019ailleurs\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/272/0/2500/1250/1342/671/60/0/6daea8b_1658162598333-img-9326.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Olivier Dussopt affirme que ce projet de loi doit \u00ab\u00a0garantir aux Fran\u00e7aises et aux Fran\u00e7ais de mieux v...","dateModified":"2022-07-18T17:22:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-assemblee-nationale-en-direct-prime-ou-augmentation-des-salaires-les-deputes-debattent-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html#582819","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-assemblee-nationale-en-direct-prime-ou-augmentation-des-salaires-les-deputes-debattent-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html","datePublished":"2022-07-18T14:24:35+00:00","articleBody":"    Bonjour , pourquoi Mme Braun Pivet n'est elle pas au perchoir ? Merci     Eve         Bonjour,          La pr\u00e9sidence des s\u00e9ances de l\u2019Assembl\u00e9e nationale est tournante puisque la pr\u00e9sidente, compte tenu de ses autres missions, n\u2019est pas en capacit\u00e9 de diriger l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 des d\u00e9bats (\u00e0 titre d\u2019exemple, ceux-ci ont dur\u00e9 626\u00a0heures pour la session 2021-2022). Les six vice-pr\u00e9sidents de l\u2019Assembl\u00e9e nationale ont donc la responsabilit\u00e9, chacun leur tour, d\u2019assurer son remplacement. Aujourd\u2019hui, c\u2019est la d\u00e9put\u00e9e Rassemblement national du Lot-et-Garonne, H\u00e9l\u00e8ne Laporte, qui dirige la s\u00e9ance.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/272/0/2500/1250/1342/671/60/0/6daea8b_1658162598333-img-9326.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019actualit\u00e9 politique du 18\u00a0juillet\u00a0: d\u00e9bats houleux d\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019examen du projet de loi s...","dateModified":"2022-07-18T14:37:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-assemblee-nationale-en-direct-prime-ou-augmentation-des-salaires-les-deputes-debattent-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html#582792","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-assemblee-nationale-en-direct-prime-ou-augmentation-des-salaires-les-deputes-debattent-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html","datePublished":"2022-07-18T14:11:21+00:00","articleBody":"     Le ministre de l\u2019\u00e9conomie a pris place \u00e0 la tribune de l\u2019Assembl\u00e9e nationale d\u00e8s l\u2019ouverture de la s\u00e9ance, pr\u00e9sid\u00e9e lundi apr\u00e8s-midi par la vice-pr\u00e9sidente H\u00e9l\u00e8ne Laporte, d\u00e9put\u00e9e du Rassemblement national. Bruno Le Maire a commenc\u00e9 par lister l\u2019ensemble des mesures d\u00e9j\u00e0 prises par le gouvernement depuis le d\u00e9but de la crise sanitaire, puis la guerre en Ukraine, notamment face \u00e0 l\u2019augmentation des prix de l\u2019\u00e9nergie. \u00ab\u00a0Le r\u00e9sultat est l\u00e0. Il est incontestable. Nous avons le taux d\u2019inflation le plus bas de la zone euro\u00a0: 5\u00a0%. C\u2019est toujours trop, mais c\u2019est mieux que tous nos partenaires\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 M.\u00a0Le Maire.          Apr\u00e8s avoir relev\u00e9 que les oppositions avaient fait d\u2019autres propositions que celles port\u00e9es par le gouvernement. \u00ab\u00a0Nous sommes pr\u00eats \u00e0 les \u00e9couter, \u00e0 les entendre, \u00e0 modifier nos propositions si d\u2019autres sont meilleures. C\u2019est l\u2019esprit de compromis et l\u2019esprit constructif qui m\u2019anime aujourd\u2019hui et qui anime toute la majorit\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il avanc\u00e9, tout en pr\u00e9cisant une \u00ab\u00a0seule ligne rouge\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0pas de baisse irr\u00e9versible des taxes sur les \u00e9nergies fossiles qui serait aussi dommageable pour les finances publiques que pour le climat\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Pour le reste, la discussion est ouverte et j\u2019esp\u00e8re, constructive\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9.          Bercy tient sa ligne de ne pas augmenter significativement le niveau de la d\u00e9pense publique, en opposition avec certaines propositions des oppositions, de droite comme de gauche, \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale. \u00ab\u00a0Le compromis ne s\u2019ach\u00e8te pas \u00e0 coups de milliards\u00a0\u00bb, a martel\u00e9 Bruno Le Maire ajoutant que \u00ab\u00a0le compromis ne se construit pas au d\u00e9triment de nos finances publiques, car sinon, ce ne serait plus du compromis\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/272/0/2500/1250/1342/671/60/0/6daea8b_1658162598333-img-9326.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bruno Le Maire s\u2019exprime en ouverture de l\u2019examen du projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019e...","dateModified":"2022-07-18T14:35:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-assemblee-nationale-en-direct-prime-ou-augmentation-des-salaires-les-deputes-debattent-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html#582759","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-assemblee-nationale-en-direct-prime-ou-augmentation-des-salaires-les-deputes-debattent-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html","datePublished":"2022-07-18T13:55:05+00:00","articleBody":"     Promesse de campagne face \u00e0 l\u2019inflation galopante, le projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat et ses mesures de soutien arrivent d\u00e8s 16\u00a0heures \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Le texte doit d\u2019abord \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9, avant que les oppositions ne fassent assaut de propositions d\u2019aides nouvelles et de modifications du texte, par la voie des 1\u00a0100 amendements d\u00e9pos\u00e9s en amont.          Si la Nupes d\u00e9nonce un texte qui s\u2019apparente selon elle \u00e0 \u00ab\u00a0une publicit\u00e9 mensong\u00e8re\u00a0\u00bb, la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle assure de son c\u00f4t\u00e9 vouloir trouver \u00ab\u00a0des compromis\u00a0\u00bb. Les d\u00e9put\u00e9s du Rassemblement national voteront de leur c\u00f4t\u00e9 le projet de loi, assurant qu\u2019il s\u2019agit l\u00e0 de la priorit\u00e9 num\u00e9ro un des Fran\u00e7ais, malgr\u00e9 les insuffisances du texte \u00e0 leurs yeux.          L\u2019adoption d\u00e9finitive du projet de loi, \u00e0 l\u2019issue d\u2019une navette parlementaire avec le S\u00e9nat, est programm\u00e9e pour le 7\u00a0ao\u00fbt, si le plan du gouvernement se d\u00e9roule comme pr\u00e9vu. Car, faute de majorit\u00e9 absolue, la partie s\u2019annonce ardue pour les macronistes s\u2019ils veulent conserver les \u00ab\u00a0\u00e9quilibres\u00a0\u00bb financiers.                    Lire aussi :  Pouvoir d\u2019achat\u00a0: le camp pr\u00e9sidentiel et les oppositions s\u2019opposent frontalement d\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019examen du projet de loi \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/272/0/2500/1250/1342/671/60/0/6daea8b_1658162598333-img-9326.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pouvoir d\u2019achat\u00a0: l\u2019arriv\u00e9e du texte tr\u00e8s attendu mais \u00e9pineux dans l\u2019H\u00e9micycle","dateModified":"2022-07-18T14:01:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-assemblee-nationale-en-direct-prime-ou-augmentation-des-salaires-les-deputes-debattent-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html#582704","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-assemblee-nationale-en-direct-prime-ou-augmentation-des-salaires-les-deputes-debattent-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html","datePublished":"2022-07-18T13:32:07+00:00","articleBody":"    Bonjour, je vois la proposition d\u2019augmenter les retraites de 4% mais pas de les indexer sur l\u2019inflation comme il en \u00e9tait question. C\u2019est abandonn\u00e9 ?    Syl         Bonjour,          Effectivement, le projet de loi pr\u00e9voit dans son article\u00a05, \u00e0 compter du mois de juillet, une revalorisation de 4\u00a0% des pensions de retraite, alors que l\u2019inflation s\u2019\u00e9tablissait \u00e0 5,8\u00a0% sur un an au mois de juin. Les annonces d\u2019une indexation par plusieurs membres du gouvernement \u00e9taient intervenues au moment o\u00f9 la hausse des prix \u00e9tait moins importante, au tout d\u00e9but de l\u2019\u00e9t\u00e9. L\u2019effort budg\u00e9taire ne suit finalement pas la courbe de l\u2019inflation, m\u00eame en comptant la premi\u00e8re augmentation de 1,1\u00a0% effectu\u00e9e en janvier dernier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/272/0/2500/1250/1342/671/60/0/6daea8b_1658162598333-img-9326.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019actualit\u00e9 politique du 18\u00a0juillet\u00a0: d\u00e9bats houleux d\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019examen du projet de loi s...","dateModified":"2022-07-18T13:37:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-assemblee-nationale-en-direct-prime-ou-augmentation-des-salaires-les-deputes-debattent-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html#582706","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-assemblee-nationale-en-direct-prime-ou-augmentation-des-salaires-les-deputes-debattent-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html","datePublished":"2022-07-18T13:17:35+00:00","articleBody":"     Pour son premier voyage officiel \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, l\u2019autoritaire pr\u00e9sident des Emirats arabes unis, Mohammed Ben Zayed Al Nahyane, qui a acc\u00e9d\u00e9 officiellement \u00e0 ce poste en mai apr\u00e8s la mort de son demi-fr\u00e8re, a choisi la France. Une visite qui souligne les bonnes relations entre les deux pays alors qu\u2019Emmanuel Macron a fait d\u2019Abou Dhabi le pilier de son action dans le monde arabo-musulman depuis 2017.          D\u00e9cryptage de la situation g\u00e9opolitique par nos journalistes Benjamin Barthe et Philippe Ricard\u00a0:                    Lire aussi :  Mohammed Ben Zayed, le prodigue et controvers\u00e9 alli\u00e9 de l\u2019Elys\u00e9e         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/272/0/2500/1250/1342/671/60/0/6daea8b_1658162598333-img-9326.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portrait de l\u2019autoritaire pr\u00e9sident des Emirats arabes unis","dateModified":"2022-07-18T13:21:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-assemblee-nationale-en-direct-prime-ou-augmentation-des-salaires-les-deputes-debattent-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html#582565","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-assemblee-nationale-en-direct-prime-ou-augmentation-des-salaires-les-deputes-debattent-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html","datePublished":"2022-07-18T12:46:02+00:00","articleBody":"     Des organisations de d\u00e9fense des droits humains appellent lundi Emmanuel Macron \u00e0 \u00e9voquer les droits humains \u00e0 Paris avec le pr\u00e9sident des Emirats arabes unis, Mohammed Ben Zayed Al Nahyane, et \u00e0 suspendre la vente d\u2019armes \u00e0 Abou Dhabi. \u00ab\u00a0MBZ\u00a0\u00bb a atterri dimanche \u00e0 Paris pour s\u2019entretenir avec le pr\u00e9sident fran\u00e7ais et signer plusieurs accords, notamment dans le domaine de l\u2019\u00e9nergie, dans un contexte de hausse des prix du p\u00e9trole.          La F\u00e9d\u00e9ration internationale pour les droits humains (FIDH), la Ligue des droits de l\u2019homme (LDH) et le Centre du Golfe pour les droits de l\u2019homme (GChr) \u00ab\u00a0vous prient instamment d\u2019exprimer (\u2026) votre pr\u00e9occupation quant aux graves violations des droits humains en cours\u00a0\u00bb aux Emirats et d\u2019\u00ab\u00a0exiger leur cessation\u00a0\u00bb, peut-on lire dans leur lettre ouverte au chef de l\u2019Etat fran\u00e7ais.          La FIDH, la LDH et le GChr \u00e9voquent notamment le cas de l\u2019opposant et militant des droits humains Ahmed Mansour, condamn\u00e9 \u00e0 dix ans d\u2019emprisonnement en\u00a02018 pour avoir, selon les autorit\u00e9s, critiqu\u00e9 le pouvoir \u00e9mirati et terni l\u2019image de son pays sur les r\u00e9seaux sociaux. \u00ab\u00a0De mani\u00e8re continue et depuis le d\u00e9clenchement des r\u00e9voltes arabes, les autorit\u00e9s \u00e9miraties ont intensifi\u00e9 les actes de r\u00e9pression contre ceux et celles qui expriment des critiques et contre les membres de la soci\u00e9t\u00e9 civile\u00a0\u00bb, d\u00e9noncent les trois structures, priant Emmanuel Macron d\u2019\u00ab\u00a0exiger la lib\u00e9ration imm\u00e9diate\u00a0\u00bb de plusieurs opposants.          Les trois organisations appellent \u00e9galement la France \u00e0 s\u2019abstenir \u00ab\u00a0de contribuer \u00e0 ces\u00a0violations des droits humains\u00a0\u00bb en s\u2019engageant fermement \u00e0 suspendre toutes les ventes d\u2019armes aux Emirats arabes unis, afin de respecter ses engagements nationaux et internationaux en la mati\u00e8re. \u00ab\u00a0Depuis le d\u00e9but de l\u2019escalade du conflit au Y\u00e9men, plusieurs ONG ont mis en \u00e9vidence la pr\u00e9sence de mat\u00e9riels fran\u00e7ais vendus \u00e0 la coalition men\u00e9e par l\u2019Arabie saoudite, dont les Emirats arabes unis sont membres\u00a0\u00bb, soulignent-elles.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/272/0/2500/1250/1342/671/60/0/6daea8b_1658162598333-img-9326.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des ONG appellent Macron \u00e0 parler des droits humains avec le pr\u00e9sident des Emirats arabes unis","dateModified":"2022-07-18T13:03:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-assemblee-nationale-en-direct-prime-ou-augmentation-des-salaires-les-deputes-debattent-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html#582599","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-assemblee-nationale-en-direct-prime-ou-augmentation-des-salaires-les-deputes-debattent-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html","datePublished":"2022-07-18T12:27:25+00:00","articleBody":"    Bonjour,\nOn voit beaucoup de commentaires sur le projet de Loi sur le pouvoir d'achat, mais le texte tel que propos\u00e9 est-il disponible \u00e0 la consultation par le public ?\nJ'aimerais pouvoir le lire en d\u00e9tail pour me faire un avis propre, plut\u00f4t que d\u00e9pendre des politiques de la majorit\u00e9 ou de l'opposition.    Citoyen Engag\u00e9         Bonjour,          Comme l\u2019ensemble des projets et propositions de loi, le texte sur le pouvoir d\u2019achat a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 sur le site de l\u2019Assembl\u00e9e nationale apr\u00e8s son d\u00e9p\u00f4t, le 7\u00a0juillet. Vous pouvez le consulter ici en gardant \u00e0 l\u2019esprit qu\u2019une partie des mesures sur le pouvoir d\u2019achat annonc\u00e9es par le gouvernement seront d\u00e9battues dans le cadre du projet de loi de finances rectificative pour 2022, \u00e0 partir du jeudi 21\u00a0juillet.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/272/0/2500/1250/1342/671/60/0/6daea8b_1658162598333-img-9326.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019actualit\u00e9 politique du 18\u00a0juillet\u00a0: d\u00e9bats houleux d\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019examen du projet de loi s...","dateModified":"2022-07-18T12:36:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-assemblee-nationale-en-direct-prime-ou-augmentation-des-salaires-les-deputes-debattent-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html#582541","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-assemblee-nationale-en-direct-prime-ou-augmentation-des-salaires-les-deputes-debattent-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html","datePublished":"2022-07-18T12:07:47+00:00","articleBody":"     Aur\u00e9lien Pradi\u00e9, se revendiquant de la droite sociale au sein des R\u00e9publicains (LR), a r\u00e9agi en d\u00e9but d\u2019apr\u00e8s-midi \u00e0 l\u2019annonce de Laurent Wauquiez, faite dimanche soir, de pas briguer la pr\u00e9sidence du parti de droite \u00e0 l\u2019automne prochain.          Le d\u00e9put\u00e9 du Lot salue, dans un tweet, la d\u00e9cision du pr\u00e9sident de la r\u00e9gion Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes, incarnant l\u2019aile droiti\u00e8re du parti, en affirmant\u00a0: \u00ab\u00a0Dans la vie politique, il est plus souvent difficile de rester en retrait que de se pr\u00e9cipiter. La d\u00e9cision de Laurent Wauquiez marque une hauteur.\u00a0\u00bb D\u00e9termin\u00e9 \u00e0 faire partie de ceux qui vont \u0153uvrer pour \u00ab\u00a0reconstruire\u00a0\u00bb sa famille politique, M.\u00a0Pradi\u00e9 ajoute\u00a0: \u00ab\u00a0Un nouveau souffle \u00e0 droite\u00a0? Au travail\u00a0!\u00a0\u00bb                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/272/0/2500/1250/1342/671/60/0/6daea8b_1658162598333-img-9326.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La d\u00e9cision de Laurent Wauquiez marque une hauteur\u00a0\u00bb\u00a0: Aur\u00e9lien Pradi\u00e9 salue la d\u00e9cision de Lau...","dateModified":"2022-07-18T12:17:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-assemblee-nationale-en-direct-prime-ou-augmentation-des-salaires-les-deputes-debattent-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html#582515","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-assemblee-nationale-en-direct-prime-ou-augmentation-des-salaires-les-deputes-debattent-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html","datePublished":"2022-07-18T11:41:51+00:00","articleBody":"     A partir de 16\u00a0heures, les d\u00e9put\u00e9s vont examiner le projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat.          Voici la liste des orateurs qui vont prendre la parole\u00a0pendant cinq minutes pour d\u00e9fendre le projet de loi\u00a0:         Charlotte Parmentier Lecoq (Renaissance), en tant que rapporteuse du texte de loi          Sandra Marsaud (Renaissance), corapporteuse          Maud Bregeon (Renaissance), corapporteuse          Fadila Khattabi (Renaissance), pr\u00e9sidence de la commission des affaires sociales          Guillaume Kasbarian (Renaissance), pr\u00e9sident de la commission des affaires \u00e9conomiques           Vont ensuite suivre \u00e0 la tribune, pour les oppositions, Cl\u00e9mence Guett\u00e9 (LFI), Sandrine Rousseau (EELV) ou encore Marine Le Pen (Rassemblement national) parmi les onze d\u00e9put\u00e9s inscrits. Tous vont prendre la parole pendant cinq minutes, \u00e9galement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/272/0/2500/1250/1342/671/60/0/6daea8b_1658162598333-img-9326.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le programme politique de l\u2019apr\u00e8s-midi \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale","dateModified":"2022-07-18T12:53:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-assemblee-nationale-en-direct-prime-ou-augmentation-des-salaires-les-deputes-debattent-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html#582456","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-assemblee-nationale-en-direct-prime-ou-augmentation-des-salaires-les-deputes-debattent-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html","datePublished":"2022-07-18T10:50:08+00:00","articleBody":"     Dans un entretien au Monde, Michel-Edouard Leclerc, \u00e0 la t\u00eate du groupe de grande distribution qui porte son nom, fait le parall\u00e8le entre la fragmentation des comportements de consommation et celle d\u2019un \u00e9lectorat auquel les politiques ont du mal \u00e0 proposer un discours englobant.                    Lire aussi :  Michel-Edouard Leclerc\u00a0: \u00ab\u00a0On voit \u00e9merger une fragmentation des offres politiques, en miroir de la fragmentation du corps social\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/272/0/2500/1250/1342/671/60/0/6daea8b_1658162598333-img-9326.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019actualit\u00e9 politique du 18\u00a0juillet\u00a0: d\u00e9bats houleux d\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019examen du projet de loi s...","dateModified":"2022-07-18T11:06:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-assemblee-nationale-en-direct-prime-ou-augmentation-des-salaires-les-deputes-debattent-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html#582454","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-assemblee-nationale-en-direct-prime-ou-augmentation-des-salaires-les-deputes-debattent-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html","datePublished":"2022-07-18T10:34:56+00:00","articleBody":"     En renon\u00e7ant \u00e0 briguer la pr\u00e9sidence des R\u00e9publicains (LR), Laurent Wauquiez laisse orpheline l\u2019aile droiti\u00e8re du parti mais ne ferme pas la porte \u00e0 la pr\u00e9sidentielle de 2027, \u00e0 laquelle il pourrait se pr\u00e9senter sans le mouvement gaulliste diminu\u00e9. Le pr\u00e9sident de la r\u00e9gion Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes a annonc\u00e9 dimanche avoir \u00ab\u00a0d\u00e9cid\u00e9 de ne pas \u00eatre candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence des R\u00e9publicains\u00a0\u00bb pour construire une \u00ab\u00a0alternative\u00a0\u00bb qui va \u00ab\u00a0d\u00e9passer les questions d\u2019appareil\u00a0\u00bb et \u00eatre \u00ab\u00a0au rendez-vous du grand choix d\u00e9mocratique de 2027\u00a0\u00bb.          Celui qui dirigea le parti de droite de 2017 \u00e0 2019 \u00e9voque m\u00eame un nouveau r\u00e9gime, en esp\u00e9rant un \u00ab\u00a0changement de m\u00eame nature que celui de 1958\u00a0\u00bb avec l\u2019av\u00e8nement de la Ve\u00a0R\u00e9publique. LR doit r\u00e9unir son congr\u00e8s \u00e0 l\u2019automne pour d\u00e9signer le successeur de Christian Jacob, qui a quitt\u00e9 la pr\u00e9sidence du parti le 1er\u00a0juillet et a \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9 temporairement par la num\u00e9ro deux des R\u00e9publicains, la d\u00e9put\u00e9e du Doubs Annie Genevard.                    Lire aussi :  Laurent Wauquiez renonce \u00e0 briguer la\u00a0pr\u00e9sidence du\u00a0parti Les R\u00e9publicains         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/272/0/2500/1250/1342/671/60/0/6daea8b_1658162598333-img-9326.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019actualit\u00e9 politique du 18\u00a0juillet\u00a0: d\u00e9bats houleux d\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019examen du projet de loi s...","dateModified":"2022-07-18T11:05:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-assemblee-nationale-en-direct-prime-ou-augmentation-des-salaires-les-deputes-debattent-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html#582430","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-assemblee-nationale-en-direct-prime-ou-augmentation-des-salaires-les-deputes-debattent-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html","datePublished":"2022-07-18T10:17:33+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Il n\u2019y aura pas de mise en retrait d\u2019Eric Coquerel parce qu\u2019il n\u2019y a aucun \u00e9l\u00e9ment nouveau\u00a0\u00bb depuis l\u2019ouverture de l\u2019enqu\u00eate, a d\u00e9clar\u00e9 Mme\u00a0Panot au micro de Franceinfo, ce matin. La d\u00e9put\u00e9e \u00e9cologiste et militante f\u00e9ministe Sandrine Rousseau avait appel\u00e9 vendredi Eric Coquerel \u00e0 se mettre, le temps de l\u2019enqu\u00eate, \u00ab\u00a0en retrait\u00a0\u00bb de la pr\u00e9sidence de la commission des finances.          \u00ab\u00a0A partir du moment o\u00f9 une plainte est d\u00e9pos\u00e9e le lundi, l\u2019ouverture d\u2019enqu\u00eate suivait logiquement cette plainte. Donc, il n\u2019y a aucun \u00e9l\u00e9ment nouveau\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 Mathilde Panot. \u00ab\u00a0De ce que j\u2019ai entendu de ce qui a \u00e9t\u00e9 dit par Mme\u00a0Tissier [la plaignante, NDLR], je n\u2019entends pas ce qui est suffisant pour demander une d\u00e9mission d\u2019Eric Coquerel\u00a0\u00bb, a-t-elle poursuivi.          \u00ab\u00a0Ce qu\u2019on reproche \u00e0 Eric Coquerel, c\u2019est d\u2019avoir en\u00a02014, dans une soir\u00e9e, dans\u00e9 un rock [avec la plaignante], il lui aurait touch\u00e9 la taille, effleur\u00e9 les fesses et propos\u00e9 de la ramener en taxi. Et lorsqu\u2019elle a dit \u201cnon\u201d, il ne s\u2019est rien pass\u00e9\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 la d\u00e9put\u00e9e. \u00ab\u00a0Lorsque cette femme elle-m\u00eame dit que \u00e7a n\u2019a rien \u00e0 voir avec l\u2019affaire Abad, et qu\u2019elle ne demande pas la d\u00e9mission d\u2019Eric Coquerel, je pense qu\u2019on peut se baser sur cela\u00a0\u00bb, note Mme\u00a0Panot.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/272/0/2500/1250/1342/671/60/0/6daea8b_1658162598333-img-9326.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mathilde Panot exclut une mise en retrait d\u2019Eric Coquerel de la commission des finances","dateModified":"2022-07-18T10:33:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-assemblee-nationale-en-direct-prime-ou-augmentation-des-salaires-les-deputes-debattent-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html#582363","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-assemblee-nationale-en-direct-prime-ou-augmentation-des-salaires-les-deputes-debattent-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html","datePublished":"2022-07-18T10:01:40+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0On va voir, on va regarder, le d\u00e9bat s\u2019ouvre cet apr\u00e8s-midi, a r\u00e9pondu S\u00e9bastien Chenu \u00e0 la question de savoir si le Rassemblement national allait voter en faveur du projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat. Il s\u2019agit d\u2019un texte extr\u00eamement important. On a d\u00e9j\u00e0 perdu beaucoup de temps. Depuis l\u2019\u00e9lection d\u2019Emmanuel Macron, rien n\u2019a \u00e9t\u00e9 fait pour le pouvoir d\u2019achat des Fran\u00e7ais\u00a0\u00bb, a d\u00e9plor\u00e9 le d\u00e9put\u00e9 RN du Nord sur le plateau de RMC, ce matin.          \u00ab\u00a0On est \u00e0 un moment o\u00f9 il faut une politique globale, et nous, nous souhaitons qu\u2019elle soit p\u00e9renne, durable pour le pouvoir d\u2019achat des Fran\u00e7ais\u00a0: une politique qui soit concr\u00e8te, qui ne soit pas \u00e0 coups de ch\u00e8ques, qui ne soit pas \u00e0 coups d\u2019annonces, \u00e0 coups de gadgets mais qui soit solide dans le temps. C\u2019est l\u00e0-dessus que nous allons batailler, nous, les \u00e9lus du Rassemblement national\u00a0\u00bb, a-t-il fait savoir.          Pour lui, l\u2019indemnit\u00e9 carburant propos\u00e9e par le gouvernement \u00e0 partir du mois d\u2019octobre est \u00ab\u00a0une usine \u00e0 gaz\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est un truc auquel personne ne comprend rien. Il faut savoir faire le tri entre le moment o\u00f9 vous allez visiter de la famille ou si vous allez travailler, combien de kilom\u00e8tres, quel jour de l\u2019ann\u00e9e\u2026 Le gouvernement, c\u2019est un peu le sp\u00e9cialiste des usines \u00e0 gaz.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/272/0/2500/1250/1342/671/60/0/6daea8b_1658162598333-img-9326.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les d\u00e9put\u00e9s du Rassemblement national souhaitent une \u00ab\u00a0politique durable\u00a0\u00bb sur le pouvoir d\u2019achat, d...","dateModified":"2022-07-18T10:14:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-assemblee-nationale-en-direct-prime-ou-augmentation-des-salaires-les-deputes-debattent-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html#582360","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-assemblee-nationale-en-direct-prime-ou-augmentation-des-salaires-les-deputes-debattent-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html","datePublished":"2022-07-18T09:30:08+00:00","articleBody":"     Le projet de loi pour le pouvoir d\u2019achat veut inciter \u00e0 n\u00e9gocier les branches qui tardent \u00e0 relever leurs minima salariaux.                    Lire aussi :  Smic\u00a0: l\u2019ex\u00e9cutif veut mettre la pression sur le patronat         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/272/0/2500/1250/1342/671/60/0/6daea8b_1658162598333-img-9326.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le gouvernement souhaite que les branches professionnelles augmentent leur salaire minimal","dateModified":"2022-07-18T09:34:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-assemblee-nationale-en-direct-prime-ou-augmentation-des-salaires-les-deputes-debattent-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html#582341","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-assemblee-nationale-en-direct-prime-ou-augmentation-des-salaires-les-deputes-debattent-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html","datePublished":"2022-07-18T09:13:01+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Ce qu\u2019a dit Mathilde Panot ce week-end est un fait\u00a0\u00bb, a d\u00e9fendu Manuel Bompard, sur le plateau de LCI. Le pr\u00e9sident a tenu il y a quelques mois de \u00e7a [les propos ont pourtant \u00e9t\u00e9 tenus en\u00a02018] visant, d\u2019une certaine mani\u00e8re \u00e0 r\u00e9habiliter Philippe P\u00e9tain en disant que c\u2019\u00e9tait un grand soldat et dans la m\u00eame phrase qu\u2019il y avait une part d\u2019ombre de Philippe P\u00e9tain. Et je crois que c\u2019est une forme de r\u00e9habilitation de Philippe P\u00e9tain dont on n\u2019avait pas besoin dans notre pays. Mathilde Panot a, ce week-end, rappel\u00e9 ces faits. J\u2019ai un peu de mal \u00e0 comprendre la pol\u00e9mique et la r\u00e9alit\u00e9 de ce qu\u2019on lui a reproch\u00e9.          \u00ab\u00a0Quand on rend hommage aux 80\u00a0ans de la rafle du V\u00e9l d\u2019Hiv, on rend hommage aussi aux justes de France, a soulign\u00e9 M.\u00a0Bompard. Ce qu\u2019a fait Mathilde Panot (\u2026) c\u2019est se rappeler que quand on rend hommage, c\u2019est aussi pour tenir compte des le\u00e7ons de l\u2019histoire et parmi les le\u00e7ons de l\u2019histoire, il y a le fait que le fascisme, \u00e7a peut provoquer des horreurs pareilles et donc qu\u2019il faut s\u2019en souvenir et donc ne pas le banaliser et donc ne pas le banaliser. \u00c7a me para\u00eet l\u00e9gitime que dans un hommage, on essaye aussi de tenir compte des le\u00e7ons de l\u2019histoire\u00a0\u00bb, a-t-il soutenu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/272/0/2500/1250/1342/671/60/0/6daea8b_1658162598333-img-9326.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Mathilde Panot a rappel\u00e9 des faits\u00a0\u00bb, d\u00e9fend Manuel Bompard au sujet du tweet pol\u00e9mique de la d\u00e9pu...","dateModified":"2022-07-18T09:15:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-assemblee-nationale-en-direct-prime-ou-augmentation-des-salaires-les-deputes-debattent-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html#582296","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-assemblee-nationale-en-direct-prime-ou-augmentation-des-salaires-les-deputes-debattent-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html","datePublished":"2022-07-18T08:44:38+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0En commission, le gouvernement ne fait aucun pas\u00a0\u00bb, a d\u00e9plor\u00e9 Manuel Bompard sur le plateau de LCI ce matin concernant les discussions avant que le projet de loi ne soit pr\u00e9sent\u00e9 en s\u00e9ance cet apr\u00e8s-midi, avant d\u2019ajouter\u00a0:           Le gouvernement rejette l\u2019ensemble de nos propositions, il rejette le fait de mettre \u00e0 contribution les profiteurs de crise, rejette le fait d\u2019augmenter la fiscalit\u00e9 pour les plus riches, rejette l\u2019id\u00e9e d\u2019augmenter les salaires, rejette l\u2019id\u00e9e de bloquer les prix sur un certain nombre de produits de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9. Pour l\u2019instant, il ne fait aucun de ces pas-l\u00e0.           \u00ab\u00a0Je ne dis pas que tout est \u00e0 jeter, je dis que la logique politique qui sous-tend ce texte est une logique que nous rejetons, a-t-il fait savoir. Pour le reste, dans ce texte, il y a des choses qui sont extr\u00eamement graves et qui sont pr\u00e9sent\u00e9es comme des choses extr\u00eamement positives pour les Fran\u00e7ais. Quand on plafonne la hausse des loyers \u00e0 3,5\u00a0% (\u2026) pour un loyer moyen qui est de 700\u00a0euros, \u00e7a veut dire que vous allez perdre 300\u00a0euros de pouvoir d\u2019achat dans l\u2019ann\u00e9e, explique le d\u00e9put\u00e9 des Bouches-du-Rh\u00f4ne. Vous pouvez appeler \u00e7a \u201cloi pour augmenter le pouvoir d\u2019achat\u201d si vous voulez, mais \u00e0 la fin c\u2019est une loi qui va se traduire pas une baisse du pouvoir d\u2019achat. Donc c\u2019est pas vrai, c\u2019est une publicit\u00e9 mensong\u00e8re. C\u2019est un projet de loi dans lequel nous ne pouvons pas nous retrouver, c\u2019est une \u00e9vidence.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/272/0/2500/1250/1342/671/60/0/6daea8b_1658162598333-img-9326.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Manuel Bompard, le projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat est \u00ab\u00a0une publicit\u00e9 mensong\u00e8re\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-18T08:47:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-assemblee-nationale-en-direct-prime-ou-augmentation-des-salaires-les-deputes-debattent-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html#582294","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-assemblee-nationale-en-direct-prime-ou-augmentation-des-salaires-les-deputes-debattent-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html","datePublished":"2022-07-18T08:39:43+00:00","articleBody":"     Aurore Berg\u00e9, pr\u00e9sidente des d\u00e9put\u00e9s Renaissance \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, \u00e9tait invit\u00e9e sur BFM-TV et RMC ce matin. Quel compromis pourrait faire la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle sur le texte autour du pouvoir d\u2019achat qui va \u00eatre examin\u00e9 \u00e0 partir de 16\u00a0heures cet apr\u00e8s-midi\u00a0? \u00ab\u00a0On pr\u00e9f\u00e8re des mesures cibl\u00e9es. Si apr\u00e8s, on doit pouvoir avancer sur la base d\u2019un compromis, notamment, par exemple, faire en sorte que la baisse, la ristourne [sur le litre d\u2019essence], comme on l\u2019a appel\u00e9e, puisse durer plus longtemps, alors pourquoi pas\u00a0? On peut pas \u00eatre ferm\u00e9s par principe, on est dans une configuration nouvelle. \u00c7a veut dire que nous aussi, il faut qu\u2019on l\u2019accepte\u00a0\u00bb, a dit Mme Berg\u00e9.          \u00ab\u00a0Si le compromis peut \u00eatre, oui, assumons d\u2019avoir une mesure transitoire qui dure un peu plus longtemps pour faciliter la vie des Fran\u00e7ais. Alors je pense qu\u2019on devra l\u2019accepter\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 Aurore Berg\u00e9.          Mais pour autant, Mme\u00a0Berg\u00e9 s\u2019en est pris \u00e0 la proposition de LR sur le prix du carburant\u00a0: \u00ab\u00a01,50\u00a0euro, \u00e7a n\u2019est pas tenable pour nos finances publiques. Aujourd\u2019hui, 18\u00a0centimes de rabais chaque mois, c\u2019est 750\u00a0millions d\u00e9j\u00e0 d\u2019euros de d\u00e9penses suppl\u00e9mentaires\u00a0\u00bb, a-t-elle dit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/272/0/2500/1250/1342/671/60/0/6daea8b_1658162598333-img-9326.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Assumons d\u2019avoir une mesure transitoire qui dure un peu plus longtemps pour faciliter la vie des Fra...","dateModified":"2022-07-18T08:46:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-assemblee-nationale-en-direct-prime-ou-augmentation-des-salaires-les-deputes-debattent-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html#582299","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-assemblee-nationale-en-direct-prime-ou-augmentation-des-salaires-les-deputes-debattent-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html","datePublished":"2022-07-18T08:30:21+00:00","articleBody":"     Alors que les d\u00e9put\u00e9s examinent, \u00e0 partir de lundi, les mesures du gouvernement pour pr\u00e9server le pouvoir d\u2019achat des Fran\u00e7ais, \u00e0 Paris, les habitants de la tour Pr\u00e9lude racontent avec pudeur comment l\u2019inflation s\u2019est invit\u00e9e dans leur vie quotidienne.                    Lire aussi :  38 \u00e9tages, 252 appartements, un millier de locataires\u2026 Dans la plus haute tour d\u2019habitation de Paris, l\u2019inflation derri\u00e8re chaque porte         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/272/0/2500/1250/1342/671/60/0/6daea8b_1658162598333-img-9326.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019actualit\u00e9 politique du 18\u00a0juillet\u00a0: d\u00e9bats houleux d\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019examen du projet de loi s...","dateModified":"2022-07-18T08:42:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-assemblee-nationale-en-direct-prime-ou-augmentation-des-salaires-les-deputes-debattent-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html#582082","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-assemblee-nationale-en-direct-prime-ou-augmentation-des-salaires-les-deputes-debattent-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html","datePublished":"2022-07-18T07:55:49+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Dangereux\u00a0\u00bb est le mot que Mathilde Panot, la pr\u00e9sidente du groupe LFI \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, utilise pour qualifier le projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat qui va \u00eatre \u00e9tudi\u00e9 \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale cet apr\u00e8s-midi.          \u00ab\u00a0On a analys\u00e9 au d\u00e9part ce texte comme n\u2019\u00e9tant pas \u00e0 la hauteur de la situation sociale du pays. (\u2026) Lorsqu\u2019on regarde pr\u00e9cis\u00e9ment ce qu\u2019il y a dans ce projet de loi, vous avez l\u2019augmentation des loyers \u00e0 3,5\u00a0% alors que tant de familles sont aujourd\u2019hui menac\u00e9es d\u2019expulsion. Le plafonnement va donner suite \u00e0 une augmentation de 3,5\u00a0% et je crois qu\u2019on aurait d\u00fb faire un gel des loyers. La deuxi\u00e8me chose, c\u2019est que quand vous regardez les revalorisations qui ne sont que des revalorisations anticip\u00e9es, vous avez le d\u00e9gel du point d\u2019indice \u2013 plus\u00a03,5\u00a0% \u2013, prestations sociales, minima sociaux \u2013 plus\u00a04\u00a0% \u2013, retraites \u2013 plus\u00a04\u00a0%. De combien va \u00eatre l\u2019inflation d\u2019ici la fin de l\u2019ann\u00e9e\u00a0? Plus 7\u00a0%. Donc, en fait, on acte une baisse de pouvoir d\u2019achat pour les gens au vu de l\u2019augmentation [des prix] absolument vertigineuse.\u00a0\u00bb          A la diff\u00e9rence des communistes, qui sont pr\u00eats \u00e0 voter ce texte malgr\u00e9 leurs diff\u00e9rences, Mme\u00a0Panot estime \u00ab\u00a0qu\u2019on peut gagner des choses\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Et moi, ce qui me d\u00e9range profond\u00e9ment avec ce texte, c\u2019est qu\u2019il acte le refus d\u2019augmenter les salaires alors qu\u2019il faut d\u2019urgence augmenter les salaires dans notre pays. Il acte le refus de piocher dans le tr\u00e9sor priv\u00e9 et pr\u00e9f\u00e8re piocher dans le Tr\u00e9sor public pour gaver le tr\u00e9sor priv\u00e9. Bref, il n\u2019est pas structurellement adapt\u00e9 et va continuer notamment \u00e0 creuser le trou de la S\u00e9curit\u00e9 sociale.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/272/0/2500/1250/1342/671/60/0/6daea8b_1658162598333-img-9326.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mathilde Panot qualifie le texte sur le pouvoir d\u2019achat de \u00ab\u00a0dangereux\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-18T08:18:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-assemblee-nationale-en-direct-prime-ou-augmentation-des-salaires-les-deputes-debattent-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html#582208","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-assemblee-nationale-en-direct-prime-ou-augmentation-des-salaires-les-deputes-debattent-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html","datePublished":"2022-07-18T07:35:17+00:00","articleBody":"     A partir de lundi, les d\u00e9put\u00e9s vont examiner deux textes pr\u00e9sent\u00e9s par le gouvernement pour faire face \u00e0 l\u2019inflation. Une semaine \u00e0 hauts risques pour la majorit\u00e9 apr\u00e8s le revers enregistr\u00e9 mercredi 13\u00a0juillet sur le Covid-19, \u00e9crivent nos journalistes Mariama Darame et J\u00e9r\u00e9mie Lamothe.                    Lire aussi :  Pouvoir d\u2019achat\u00a0: le projet de loi est un v\u00e9ritable test pour la coalition pr\u00e9sidentielle         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/272/0/2500/1250/1342/671/60/0/6daea8b_1658162598333-img-9326.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat, v\u00e9ritable test pour la coalition pr\u00e9sidentielle","dateModified":"2022-07-18T07:50:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-assemblee-nationale-en-direct-prime-ou-augmentation-des-salaires-les-deputes-debattent-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html#582022","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-assemblee-nationale-en-direct-prime-ou-augmentation-des-salaires-les-deputes-debattent-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html","datePublished":"2022-07-18T07:06:39+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Je crois que c\u2019est une lourde faute politique qu\u2019a faite le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique il y a quatre ans\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 Mathilde Panot, au micro de Franceinfo ce matin, en \u00e9voquant l\u2019hommage imagin\u00e9 par Emmanuel Macron en\u00a02018, cent ans apr\u00e8s la fin de la premi\u00e8re guerre mondiale, \u00e0 Philippe P\u00e9tain. \u00ab\u00a0Ce tweet est aussi l\u00e0 pour lancer l\u2019alerte. (\u2026) Moi, je suis inqui\u00e8te lorsque j\u2019entends des propos comme \u201cnation organique\u201d, qui est une th\u00e9orie d\u2019extr\u00eame droite, qui [ont] \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9[s] ce 14\u00a0juillet [par Emmanuel Macron lors de son interview], puisque non, nous ne sommes pas une nation qui serait un corps et donc qui ne supporterait pas les corps \u00e9trangers. Nous sommes d\u2019abord et avant tout un pacte politique, notre pays de libert\u00e9, d\u2019\u00e9galit\u00e9 et de fraternit\u00e9.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0O\u00f9 voyez-vous dans mon tweet que je compare Macron et P\u00e9tain\u00a0? Je n\u2019ai jamais fait \u00e7a. Bien s\u00fbr que non, ce n\u2019est pas le sujet. Et je crois que c\u2019est tr\u00e8s clair dans mon tweet, non\u00a0? Bien s\u00fbr que non, Emmanuel Macron n\u2019est pas Philippe P\u00e9tain. Expliquez-moi o\u00f9 est-ce que j\u2019ai fait un signe \u201c\u00e9gale\u201d\u00a0\u00bb, demande-t-elle aux journalistes qui lui font remarquer que son tweet a \u00e9t\u00e9 mal compris, jusque dans les rangs de la Nupes.          \u00ab\u00a0Je vais vous dire, Philippe P\u00e9tain est un tra\u00eetre \u00e0 la patrie. Et lorsqu\u2019on est un bon soldat, on ne trahit pas sa patrie. Lorsqu\u2019on est un bon soldat, on ne d\u00e9porte pas 13\u00a0000\u00a0personnes dont 4\u00a0000 enfants\u00a0\u00bb, a-t-elle dit \u00e0 nouveau. Pour elle, si sa d\u00e9claration a \u00e9t\u00e9 mal comprise au sein de la Nupes, c\u2019est \u00ab\u00a0peut-\u00eatre parce que les gens n\u2019ont pas bien lu le tweet\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Mais le tweet est une mani\u00e8re \u00e0 la fois, \u00e9videmment, de rendre hommage \u00e0 ces personnes qui sont mortes parce que juives et (\u2026) de lancer l\u2019alerte sur le politique que nous vivons\u00a0\u00bb, explique-t-elle.          \u00ab\u00a0Je suis heureuse de voir qu\u2019hier il r\u00e9pond notamment \u00e0 Eric Zemmour pour rappeler que Philippe P\u00e9tain, non seulement je le cite, \u201cn\u2019a voulu sauver de Juifs, mais bien plus que \u00e7a\u00a0: il est responsable de la mort de 13\u00a0000\u00a0personnes parce que juives\u201d. \u00c7a, c\u2019est un moment politique.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Non, il n\u2019y a pas de suppression de tweet (\u2026)\u00a0: expliquez-moi ce qui est factuellement faux dans ce qui est \u00e9crit\u00a0\u00bb, demande-t-elle une fois de plus.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/272/0/2500/1250/1342/671/60/0/6daea8b_1658162598333-img-9326.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Non, il n\u2019y a pas de suppression de tweet\u00a0\u00bb, explique Mathilde Panot, qui estime ne rien avoir \u00e9c...","dateModified":"2022-07-18T07:26:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-assemblee-nationale-en-direct-prime-ou-augmentation-des-salaires-les-deputes-debattent-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html#581875","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-assemblee-nationale-en-direct-prime-ou-augmentation-des-salaires-les-deputes-debattent-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html","datePublished":"2022-07-18T07:02:03+00:00","articleBody":"     Franck Riester, ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des relations avec le Parlement et pr\u00e9sident du parti Agir, \u00e9tait interrog\u00e9 sur France Inter. \u00ab\u00a0Quelle est la philosophie du texte sur le pouvoir d\u2019achat\u00a0?\u00a0\u00bb, lui a demand\u00e9 le journaliste J\u00e9r\u00f4me Cadet. \u00ab\u00a0C\u2019est prot\u00e9ger nos compatriotes face aux cons\u00e9quences de l\u2019inflation \u2013 l\u2019inflation, qui est li\u00e9e \u00e0 la fois \u00e0 la perturbation d\u2019un certain nombre de cha\u00eenes d\u2019approvisionnement du fait de la crise Covid et de la guerre en Ukraine qui a cr\u00e9\u00e9 \u00e9videmment un probl\u00e8me majeur d\u2019approvisionnement en \u00e9nergie et en rench\u00e9rissement du co\u00fbt de l\u2019\u00e9nergie\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 M.\u00a0Riester.          Celui-ci estime que, pour autant, le gouvernement \u00ab\u00a0n\u2019a pas attendu ce projet de loi\u00a0\u00bb pour mettre en place des mesures qui compensent l\u2019inflation. Il pr\u00e9cise\u00a0: \u00ab\u00a0Je rappelle quand m\u00eame le bouclier \u00e9nerg\u00e9tique avec ce bouclier sur le gaz, le plafonnement \u00e0 4\u00a0% de l\u2019augmentation de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9, un certain nombre d\u2019indemnit\u00e9s et de ch\u00e8ques qui ont \u00e9t\u00e9 d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 vers\u00e9s \u00e0 nos compatriotes depuis la fin de l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re pour les accompagner face \u00e0 la crise inflationniste\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Ces 20\u00a0milliards d\u2019euros de mobilis\u00e9s, c\u2019est l\u2019augmentation des retraites, c\u2019est l\u2019augmentation des prestations sociales, c\u2019est le plafonnement de l\u2019augmentation des loyers, c\u2019est le fait d\u2019augmenter le point d\u2019indice des fonctionnaires\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9fendu.          \u00ab\u00a0On a 20\u00a0milliards [de budget pour le projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat], nous ne voulons pas que la discussion parlementaire gr\u00e8ve trop ce budget, puisque vous comprenez bien qu\u2019on assiste parfois \u00e0 un concours L\u00e9pine de la d\u00e9pense suppl\u00e9mentaire\u00a0\u00bb, a jug\u00e9 le ministre. \u00ab\u00a0C\u2019est logique, \u00e7a fait partie du jeu parlementaire. Sauf que sur un texte budg\u00e9taire, d\u2019une certaine fa\u00e7on, eh bien, \u00e0 chaque fois qu\u2019il y a une proposition nouvelle de voter, c\u2019est une d\u00e9pense suppl\u00e9mentaire. Il faut \u00eatre raisonnable parce qu\u2019il faut contenir les d\u00e9ficits\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Riester.          Le ministre a aussi \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9 sur le cas de Caroline Cayeux, la ministre des collectivit\u00e9s territoriales, apr\u00e8s la publication d\u2019une tribune publi\u00e9e hier dans Le JDD d\u00e9non\u00e7ant les \u00ab\u00a0propos homophobes\u00a0\u00bb qu\u2019elle a tenus. Parmi la centaine de signataires figurent des personnalit\u00e9s de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle, comme les d\u00e9put\u00e9s de la majorit\u00e9 Jo\u00ebl Giraud, David Valence, Rapha\u00ebl G\u00e9rard, Quentin Bataillon.          \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas \u00e0 moi de d\u00e9finir l\u2019\u00e9quipe gouvernementale\u00a0\u00bb, a-t-il commenc\u00e9 par dire, avant d\u2019estimer qu\u2019\u00ab\u00a0elle a eu des propos, \u00e0 l\u2019\u00e9poque du d\u00e9bat sur le mariage pour tous, inacceptables. L\u00e0, elle a eu des mots maladroits qui ont bless\u00e9 pour essayer de s\u2019expliquer sur ses propos de l\u2019\u00e9poque. Et depuis, elle s\u2019est excus\u00e9e \u00e0 plusieurs reprises\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Je crois que c\u2019\u00e9tait important de le faire et je pense qu\u2019elle fait partie d\u2019un gouvernement et d\u2019une majorit\u00e9 progressiste qui soutient les droits des personnes LGBT\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/272/0/2500/1250/1342/671/60/0/6daea8b_1658162598333-img-9326.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00a0\u00ab\u00a0On assiste parfois \u00e0 un concours L\u00e9pine de la d\u00e9pense suppl\u00e9mentaire\u00a0\u00bb, juge Franck Riester","dateModified":"2022-07-18T07:16:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-assemblee-nationale-en-direct-prime-ou-augmentation-des-salaires-les-deputes-debattent-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html#581974","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-assemblee-nationale-en-direct-prime-ou-augmentation-des-salaires-les-deputes-debattent-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html","datePublished":"2022-07-18T06:49:23+00:00","articleBody":"     Mathilde Panot \u00e9tait l\u2019invit\u00e9e de la matinale de Franceinfo ce matin. La d\u00e9put\u00e9e du Val-de-Marne est revenue sur la pol\u00e9mique qu\u2019elle a suscit\u00e9e. \u00ab\u00a0L\u2019antis\u00e9mitisme existe encore malheureusement dans notre pays et, plus que jamais, il faut continuer \u00e0 le combattre, comme le racisme d\u2019ailleurs.\u00a0\u00bb          Mathilde Panot, la cheffe de file de La France insoumise \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, a estim\u00e9 \u00ab\u00a0qu\u2019une comm\u00e9moration, c\u2019est d\u2019abord et avant tout un moment o\u00f9 on rend hommage aux victimes d\u2019un crime contre l\u2019humanit\u00e9 et notamment du crime qui a \u00e9t\u00e9 celui de la rafle du V\u00e9l\u2019d\u2019Hiv, qui a men\u00e9 13\u00a0000 personnes, dont 4\u00a0000 enfants, parce qu\u2019elles \u00e9taient juives, \u00e0 \u00eatre rafl\u00e9es, puis d\u00e9port\u00e9es et, tr\u00e8s souvent, l\u2019immense majorit\u00e9 d\u2019entre elles, tu\u00e9es. Cette rafle du V\u00e9l d\u2019Hiv, elle a \u00e9t\u00e9 organis\u00e9e sous les ordres de Philippe P\u00e9tain, avec l\u2019aide de la police fran\u00e7aise.\u00a0\u00bb          Pour elle, une comm\u00e9moration est aussi un moment o\u00f9 il \u00ab\u00a0faut pointer des responsabilit\u00e9s\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0lorsqu\u2019il y a devoir de m\u00e9moire il y a aussi un devoir de vigilance sur les r\u00e9surgences du pass\u00e9 dans notre pr\u00e9sent\u00a0\u00bb, a-t-elle plaid\u00e9, avant de poursuivre\u00a0:           Ce que j\u2019ai voulu dire avec ce tweet, c\u2019est que non seulement il y a 89\u00a0d\u00e9put\u00e9s du RN (\u2026), ce qui nous fait dire qu\u2019il faut toujours continuer la lutte contre les th\u00e9ories et les id\u00e9es d\u2019extr\u00eame droite, racistes et antis\u00e9mites, et aussi qu\u2019il n\u2019est pas possible \u2013 comme l\u2019avait dit le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique en\u00a02018, lorsqu\u2019il avait rendu honneur \u00e0 Philippe P\u00e9tain comme \u00e9tant un grand soldat ou encore hier, lorsqu\u2019un d\u00e9put\u00e9 de la majorit\u00e9 nous explique qu\u2019il y aurait deux P\u00e9tain, l\u2019un qui serait le h\u00e9ros de guerre et l\u2019autre qui serait antis\u00e9mite \u2013, qu\u2019il n\u2019est pas possible de rendre hommage \u00e0 P\u00e9tain.           Elle souligne que cette question \u00ab\u00a0a \u00e9t\u00e9 tranch\u00e9e par la justice fran\u00e7aise en\u00a01945, qui a frapp\u00e9 d\u2019indignit\u00e9 nationale Philippe P\u00e9tain, qui lui a retir\u00e9 tous ses titres militaires\u00a0: et donc, non, il n\u2019y a pas mati\u00e8re \u00e0 en faire un hommage, il n\u2019y a pas mati\u00e8re \u00e0 lui adresser des compliments et je crois qu\u2019il faut \u00eatre tr\u00e8s clair\u00a0: il n\u2019y a pas deux P\u00e9tain. Il n\u2019y a qu\u2019un P\u00e9tain, et c\u2019est un antis\u00e9mite.\u00a0\u00bb                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/272/0/2500/1250/1342/671/60/0/6daea8b_1658162598333-img-9326.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Il n\u2019y a pas deux P\u00e9tain, il n\u2019y a qu\u2019un P\u00e9tain et c\u2019est un antis\u00e9mite\u00a0\u00bb, d\u00e9clare Mathil...","dateModified":"2022-07-18T11:26:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-assemblee-nationale-en-direct-prime-ou-augmentation-des-salaires-les-deputes-debattent-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html#581963","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-assemblee-nationale-en-direct-prime-ou-augmentation-des-salaires-les-deputes-debattent-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html","datePublished":"2022-07-18T06:35:46+00:00","articleBody":"     Le ministre de l\u2019\u00e9conomie \u00e9tait l\u2019invit\u00e9 de la matinale de RTL, ce matin. Il est revenu sur la discussion qui aura lieu \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e concernant le texte sur le pouvoir d\u2019achat. \u00ab\u00a0J\u2019ai la conviction que nous pouvons trouver avec des repr\u00e9sentants de l\u2019opposition des compromis sur ce texte sur le pouvoir d\u2019achat\u00a0\u00bb, a-t-il fait savoir.           Ce qui compte, c\u2019est nos compatriotes, ceux qui nous \u00e9coutent, qui sont en train de faire leurs courses du matin, qui sont parfois en vacances, qui trouvent que tout est trop cher, que l\u2019alimentation dans les rayons est trop ch\u00e8re. Si nous nous rassemblons aujourd\u2019hui, c\u2019est pour r\u00e9pondre \u00e0 ces inqui\u00e9tudes des Fran\u00e7ais et apporter des r\u00e9ponses cr\u00e9dibles et imm\u00e9diates. Si nous gardons ce cap qui est celui de nos compatriotes, nous devons pouvoir trouver des compromis.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/272/0/2500/1250/1342/671/60/0/6daea8b_1658162598333-img-9326.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0J\u2019ai la conviction que nous pouvons trouver avec des repr\u00e9sentants de l\u2019opposition des compromis\u00a0\u00bb, e...","dateModified":"2022-07-18T06:55:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-assemblee-nationale-en-direct-prime-ou-augmentation-des-salaires-les-deputes-debattent-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html#581869","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-assemblee-nationale-en-direct-prime-ou-augmentation-des-salaires-les-deputes-debattent-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html","datePublished":"2022-07-18T06:35:33+00:00","articleBody":"     Olivier Faure, premier secr\u00e9taire du Parti socialiste, \u00e9tait interrog\u00e9 sur Europe\u00a01 ce matin. Le d\u00e9put\u00e9 socialiste a \u00e9t\u00e9 questionn\u00e9 sur le malaise au sein de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes) apr\u00e8s la publication samedi d\u2019un tweet \u00e0 l\u2019occasion de la rafle du V\u00e9l\u2019d\u2019Hiv dans lequel la d\u00e9put\u00e9e \u00ab\u00a0insoumise\u00a0\u00bb Mathilde Panot souligne qu\u2019Emmanuel Macron \u00ab\u00a0honore\u00a0\u00bb, selon elle, le mar\u00e9chal P\u00e9tain.          \u00ab\u00a0La rafle du V\u00e9l\u2019d\u2019Hiv, c\u2019est une plaie ouverte \u00e0 tout jamais dans l\u2019histoire de notre pays, qui suppose le recueillement par rapport \u00e0 celles et ceux qui ne sont jamais revenus, par rapport au crime d\u2019Etat qui fut celui de l\u2019Etat fran\u00e7ais \u00e0 cette \u00e9poque. Et nous devons \u00e0 la fois nous souvenir et rester vigilants\u00a0\u00bb, a commenc\u00e9 par dire Olivier Faure, poursuivant ainsi\u00a0: \u00ab\u00a0Ces \u00e9v\u00e9nements sont une blessure dans notre histoire, ils supposent que ce jour-l\u00e0 on s\u2019abstienne de toute formule qui peut pr\u00eater \u00e0 pol\u00e9mique. Et, donc, je regrette effectivement que ces mots aient \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9s ce jour-l\u00e0.\u00a0\u00bb          Pour autant, le socialiste s\u2019agace que l\u2019\u00ab\u00a0insoumise\u00a0\u00bb soit la seule au centre des critiques. \u00ab\u00a0Je vois qu\u2019on s\u2019acharne sur Mathilde Panot, qu\u2019on oublie que le m\u00eame jour il y a un d\u00e9put\u00e9 de la majorit\u00e9 relative qui a de son c\u00f4t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9 qu\u2019il y a eu deux P\u00e9tain, et qu\u2019il y avait eu un P\u00e9tain qu\u2019il fallait continuer \u00e0 honorer, reprenant par l\u00e0 m\u00eame les propos du chef de l\u2019Etat de 2018\u00a0\u00bb, a-t-il estim\u00e9. \u00ab\u00a0Je vois aussi que G\u00e9rald Darmanin cherche \u00e0 expliquer que c\u2019est la police de Vichy \u2013 sous-entendu que \u00e7a n\u2019\u00e9tait pas la police fran\u00e7aise qui \u00e9tait \u00e0 l\u2019\u0153uvre lors de la rafle du V\u00e9l\u2019d\u2019Hiv. Or, il revient l\u00e0-dessus sur ce que Jacques Chirac lui-m\u00eame avait admis et qui \u00e9tait une grande avanc\u00e9e dans notre devoir de m\u00e9moire\u00a0\u00bb, a encore tanc\u00e9 le d\u00e9put\u00e9 socialiste. Pour autant, Olivier Faure \u00ab\u00a0ne veu[t]\u00a0pas laisser penser que P\u00e9tain et Macron, c\u2019est la m\u00eame chose\u00a0\u00bb.          Aussi, alors que le texte sur le pouvoir d\u2019achat va \u00eatre discut\u00e9 \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale cet apr\u00e8s-midi, Olivier Faure aimerait savoir \u00ab\u00a0quels sont les compromis auxquels est pr\u00eat le pouvoir\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Est-ce qu\u2019il est simplement l\u00e0 pour nous dire qu\u2019il a d\u00e9j\u00e0 une copie et qu\u2019elle est rendue et que nous n\u2019avons qu\u2019\u00e0 l\u2019approuver\u00a0? Ou est-ce qu\u2019il est pr\u00eat \u00e0 entendre ce que nous lui rapportons de tous les territoires\u00a0? Parce que ce que nous entendons partout, ce n\u2019est pas simplement la volont\u00e9 d\u2019avoir un ch\u00e8que une fois dans l\u2019ann\u00e9e, mais que le travail paie\u00a0\u00bb, a plaid\u00e9 Olivier Faure.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/272/0/2500/1250/1342/671/60/0/6daea8b_1658162598333-img-9326.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Olivier Faure \u00ab\u00a0regrette\u00a0\u00bb le tweet de Mathilde Panot sur Emmanuel Macron et Philippe P\u00e9tain","dateModified":"2022-07-18T07:28:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-assemblee-nationale-en-direct-prime-ou-augmentation-des-salaires-les-deputes-debattent-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html#581928","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-assemblee-nationale-en-direct-prime-ou-augmentation-des-salaires-les-deputes-debattent-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html","datePublished":"2022-07-18T06:23:46+00:00","articleBody":"     Comm\u00e9morant la rafle du V\u00e9l\u2019d\u2019Hiv \u00e0 Pithiviers, ville du Loiret qui a vu partir plusieurs convois vers Auschwitz, le chef de l\u2019Etat a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 la responsabilit\u00e9 de la France dans la d\u00e9portation et l\u2019assassinat de 8\u00a0000\u00a0juifs. Et il a fustig\u00e9 la \u00ab\u00a0falsification de l\u2019histoire\u00a0\u00bb port\u00e9e par le pol\u00e9miste d\u2019extr\u00eame droite Eric Zemmour.                    Lire aussi :  Emmanuel Macron s\u2019attaque \u00e0 l\u2019antis\u00e9mitisme contemporain et vise Eric Zemmour, lors de son d\u00e9placement \u00e0 Pithiviers         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/272/0/2500/1250/1342/671/60/0/6daea8b_1658162598333-img-9326.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019actualit\u00e9 politique du 18\u00a0juillet\u00a0: d\u00e9bats houleux d\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019examen du projet de loi s...","dateModified":"2022-07-18T06:31:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-assemblee-nationale-en-direct-prime-ou-augmentation-des-salaires-les-deputes-debattent-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html#581877","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-assemblee-nationale-en-direct-prime-ou-augmentation-des-salaires-les-deputes-debattent-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html","datePublished":"2022-07-18T06:13:33+00:00","articleBody":"     La d\u00e9put\u00e9e de La France insoumise a publi\u00e9 un message \u00e0 l\u2019occasion des 80\u00a0ans de la rafle du V\u00e9l\u2019 d\u2019Hiv, pour \u00ab\u00a0ne pas oublier ces crimes, aujourd\u2019hui plus que jamais\u00a0\u00bb, en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 des propos tenus en\u00a02018.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Un pr\u00e9sident de la R\u00e9publique qui rend honneur \u00e0\u00a0P\u00e9tain\u00a0\u00bb\u00a0: Mathilde Panot divise la\u00a0gauche et\u00a0indigne le\u00a0camp d\u2019Emmanuel Macron         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/272/0/2500/1250/1342/671/60/0/6daea8b_1658162598333-img-9326.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Un pr\u00e9sident de la R\u00e9publique qui rend honneur \u00e0 P\u00e9tain\u00a0\u00bb\u00a0: Mathilde Panot divise la gauche et in...","dateModified":"2022-07-18T06:30:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-assemblee-nationale-en-direct-prime-ou-augmentation-des-salaires-les-deputes-debattent-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html#581797","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-assemblee-nationale-en-direct-prime-ou-augmentation-des-salaires-les-deputes-debattent-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html","datePublished":"2022-07-18T06:09:11+00:00","articleBody":"     Le porte-parole du gouvernement \u00e9tait l\u2019invit\u00e9 de la matinale de France\u00a02. Il est revenu sur le projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat qui arrive tout \u00e0 l\u2019heure \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale. \u00ab\u00a0Est-ce qu\u2019on est pr\u00eats \u00e0 bouger de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale\u00a0? Oui. Sur la mesure du carburant \u00e0 1,50\u00a0euro\u00a0? Non\u00a0\u00bb, a-t-il dit. \u00ab\u00a0Tout le week-end les t\u00e9l\u00e9phones ont chauff\u00e9 tous azimuts, m\u00eame la premi\u00e8re ministre s\u2019y est mise pour trouver des voix d\u2019accord et dire aux oppositions qu\u2019on a envie de bosser avec eux\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9 en citant en exemples la retraite agricole, n\u00e9goci\u00e9e avec les communistes, et le financement des collectivit\u00e9s territoriales.          \u00ab\u00a0Le d\u00e9bat parlementaire va commencer cette semaine dans l\u2019h\u00e9micyle et je suis convaincu qu\u2019on va trouver un bon accord pour les Fran\u00e7ais. Ce que nous voulons, c\u2019est prot\u00e9ger en priorit\u00e9 les Fran\u00e7ais qui utilisent leur voiture pour aller travailler et dont les moyens financiers ne permettent pas de supporter le prix de l\u2019essence.\u00a0\u00bb          Concernant la taxe aux superprofits, il a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 la r\u00e9ticence du gouvernement\u00a0: \u00ab\u00a0Notre philosophie est de demander aux entreprises de contribuer \u00e0 l\u2019effort en faveur du pouvoir d\u2019achat des Fran\u00e7ais. Un certain nombre d\u2019entreprises l\u2019ont d\u00e9j\u00e0 fait, c\u2019est la prime Macron, c\u2019est la r\u00e9partition des richesses au sein des entreprises qui versent des dividendes. (\u2026) Nous sommes ouverts \u00e0 des m\u00e9canismes s\u2019ils sont utiles, efficaces et rapides. Nous ne pensons pas qu\u2019un syst\u00e8me de taxation pour des groupes qui font beaucoup de profits \u00e0 l\u2019\u00e9tranger soit efficace. (\u2026) Sans attendre, nous demandons aux entreprises de faire un effort pour les Fran\u00e7ais.\u00a0\u00bb          Pour lui, \u00ab\u00a0Mathilde Panot est dans l\u2019agressivit\u00e9 permanente\u00a0\u00bb car \u00ab\u00a0elle ne vous parle pas, elle vous engueule. Elle n\u2019\u00e9crit pas, elle offense. Ce tweet est extr\u00eamement cynique. Il n\u2019y a pas une fois le mot \u201cjuif\u201d, il n\u2019y a pas une fois le mot \u201cantis\u00e9mitisme\u201d. (\u2026) Vouloir manipuler la rafle du V\u00e9l d\u2019Hiv, alors m\u00eame que le pr\u00e9sident \u00e9tait en train d\u2019inaugurer un nouveau lieu de comm\u00e9moration \u00e0 Pithiviers\u2026 (\u2026) Il faut \u00e9viter de franchir le point Godwin \u00e0 chaque fois qu\u2019on tweete, sinon il faut prendre un pseudonyme. (\u2026) Je ne m\u2019inscrirai pas dans cette volont\u00e9 de nuire au d\u00e9bat public\u00a0\u00bb, a tranch\u00e9 Olivier V\u00e9ran.          Enfin, il a de nouveau \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9 sur les propos de Caroline Cayeux, la ministre des collectivit\u00e9s territoriales. \u00ab\u00a0Personne dans la majorit\u00e9 n\u2019est confortable avec les propos tenus. Elle m\u2019a dit\u00a0: \u201cIl y a dix ans, mon groupe politique, la droite, \u00e9tait contre le mariage pour tous.\u201d Elle m\u2019a dit qu\u2019avec le recul elle le regrette et qu\u2019elle voterait la loi et qu\u2019elle aurait m\u00eame vot\u00e9 la PMA pour toutes. (\u2026) Ce n\u2019est pas une gaffe, c\u2019est une erreur\u00a0\u00bb, a-t-il dit concernant le terme \u00ab\u00a0ces gens-l\u00e0\u00a0\u00bb, employ\u00e9 par Mme\u00a0Cayeux pour parler des homosexuels.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/272/0/2500/1250/1342/671/60/0/6daea8b_1658162598333-img-9326.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le tweet de Mathilde Panot sur Emmanuel Macron et Philippe P\u00e9tain est \u00ab\u00a0extr\u00eamement cynique\u00a0\u00bb, selon...","dateModified":"2022-07-18T07:27:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-assemblee-nationale-en-direct-prime-ou-augmentation-des-salaires-les-deputes-debattent-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html#581809","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-assemblee-nationale-en-direct-prime-ou-augmentation-des-salaires-les-deputes-debattent-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html","datePublished":"2022-07-18T05:45:52+00:00","articleBody":"     Dans le poste. A 8\u00a0h\u00a020, Franck Riester, le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des relations avec le Parlement, est l\u2019invit\u00e9 de France Inter. Dix minutes plus tard, Mathilde Panot, la pr\u00e9sidente du groupe de La France insoumise, est l\u2019invit\u00e9e de Franceinfo.          D\u00e9bats. A l\u2019Assembl\u00e9e nationale, \u00e0 partir de 16\u00a0h, les d\u00e9put\u00e9s vont discuter du projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat.          Diplomatie. Emmanuel Macron re\u00e7oit le pr\u00e9sident des Emirats arabes unis, le cheikh Mohammed Ben Zayed Al Nahyane, \u00e0 12\u00a0h\u00a030.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/272/0/2500/1250/1342/671/60/0/6daea8b_1658162598333-img-9326.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au programme du jour","dateModified":"2022-07-18T08:21:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-assemblee-nationale-en-direct-prime-ou-augmentation-des-salaires-les-deputes-debattent-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html#581787","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-assemblee-nationale-en-direct-prime-ou-augmentation-des-salaires-les-deputes-debattent-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html","datePublished":"2022-07-18T05:42:07+00:00","articleBody":"     Pol\u00e9mique autour des propos de Caroline Cayeux, l\u2019interview du 14-juillet d\u2019Emmanuel Macron, premi\u00e8re d\u00e9faite de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale\u2026 Voici notre r\u00e9cap\u2019 de l\u2019actualit\u00e9 politique de la semaine derni\u00e8re.                    Lire aussi :  Le camp pr\u00e9sidentiel fait l\u2019exp\u00e9rience de\u00a0la\u00a0majorit\u00e9 relative \u00e0\u00a0l\u2019Assembl\u00e9e, l\u2019interview d\u2019Emmanuel Macron\u2026 Le\u00a0r\u00e9cap politique de\u00a0la\u00a0semaine         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/272/0/2500/1250/1342/671/60/0/6daea8b_1658162598333-img-9326.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019actualit\u00e9 de la semaine derni\u00e8re en un coup d\u2019\u0153il ","dateModified":"2022-07-18T05:43:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-assemblee-nationale-en-direct-prime-ou-augmentation-des-salaires-les-deputes-debattent-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html#581783","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-assemblee-nationale-en-direct-prime-ou-augmentation-des-salaires-les-deputes-debattent-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html","datePublished":"2022-07-18T05:35:30+00:00","articleBody":"      Une tribune publi\u00e9e hier dans Le JDD d\u00e9nonce les \u00ab\u00a0propos homophobes\u00a0\u00bb de Caroline Cayeux, la ministre des collectivit\u00e9s territoriales. Parmi la centaine de signataires figurent des personnalit\u00e9s de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle, comme les d\u00e9put\u00e9s de la majorit\u00e9 Jo\u00ebl Giraud, David Valence, Rapha\u00ebl G\u00e9rard, Quentin Bataillon.          Mathilde Panot a provoqu\u00e9 un malaise au sein de son propre camp, apr\u00e8s la publication samedi d\u2019un tweet \u00e0 l\u2019occasion de la rafle du V\u00e9l\u2019 d\u2019Hiv dans lequel elle souligne qu\u2019Emmanuel Macron \u00ab\u00a0honore\u00a0\u00bb, selon elle, le mar\u00e9chal P\u00e9tain.          Laurent Wauquiez ne sera pas le prochain pr\u00e9sident des R\u00e9publicains. Le pr\u00e9sident de la r\u00e9gion Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes a fait savoir dans un message publi\u00e9 sur Facebook qu\u2019il allait \u00ab prendre de la distance avec le combat politicien\u00a0\u00bb.          A Pithiviers, Emmanuel Macron a comm\u00e9mor\u00e9 hier la rafle du V\u00e9l\u2019 d\u2019Hiv et s\u2019en est pris a la modification de l\u2019histoire d\u2019Eric Zemmour.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/272/0/2500/1250/1342/671/60/0/6daea8b_1658162598333-img-9326.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Que retenir de l\u2019actualit\u00e9 politique du week-end\u00a0? ","dateModified":"2022-07-18T06:48:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-assemblee-nationale-en-direct-prime-ou-augmentation-des-salaires-les-deputes-debattent-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html#581781","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/18/l-assemblee-nationale-en-direct-prime-ou-augmentation-des-salaires-les-deputes-debattent-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135172_823448.html","datePublished":"2022-07-18T05:30:07+00:00","articleBody":"     Nous sommes lundi 18\u00a0juillet, nous vous souhaitons la bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 l\u2019actualit\u00e9 politique. Vous en avez d\u00e9sormais l\u2019habitude, si vous avez une interrogation, une incompr\u00e9hension ou une remarque, n\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 nous la faire parvenir dans les commentaires. Excellente journ\u00e9e sur Lemonde.fr\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/272/0/2500/1250/1342/671/60/0/6daea8b_1658162598333-img-9326.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce direct","dateModified":"2022-07-18T05:43:06+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/0/0/2500/1669/1342/895/3/0/6daea8b_1658162598333-img-9326.JPG","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/19/19-12">
<filnamedate="20220719"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220719"><AAMMJJHH="2022071919">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-12"> ¤ Depuis « le bruit et l’odeur » de Jacques Chirac jusqu’aux ouvrières « illettrées » des abattoirs Gad pointées du doigt par Emmanuel Macron, décryptage de propos présidentiels qui ont heurté les Français.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-12"> ¤       Culture « Bru(i)t », sur Brut : les extraordinaires pouvoirs des sons                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Black Bird », « The Girl from Plainville, » « Queer as Folk » : les séries télé à voir cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Aubais, retour à la case départ pour les vétérans de l’art Claude Viallat et Patrick Saytour                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Culture       Télévisions & Radio             « Petites phrases, grandes conséquences », sur LCP : l’effet papillon du « bon mot » en politique      Depuis « le bruit et l’odeur » de Jacques Chirac jusqu’aux ouvrières « illettrées » des abattoirs Gad pointées du doigt par Emmanuel Macron, décryptage de propos présidentiels qui ont heurté les Français.          Par Catherine Pacary         Publié hier à 18h30    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Jacques Chirac dans « Petites phrases, grandes conséquences. La droite en dérapage contrôlé », un documentaire de Thomas Raguet.  10.7 PRODUCTIONS                  LCP – À LA DEMANDE – DOCUMENTAIRE            De l’effet papillon cher au chanteur Bénabar appliqué à la dialectique politique. C’est ce que propose Petites phrases, grandes conséquences, en deux documentaires à visionner à la suite : le premier consacré à la droite ; le second à la gauche. Selon un clivage droite-gauche qui peut paraître dépassé ? Cette scission correspond, en tout cas, à la chronologie des faits.              La Droite en dérapage contrôlé se focalise sur « le bruit et l’odeur » (des immigrés) de Jacques Chirac (président de 1995 à 2007), puis sur « le Kärcher » et « les racailles » de Nicolas Sarkozy (2007-2012). Mardi, dans La Gauche contre le peuple, François Hollande (2012-2017) et son ancien ministre et successeur, Emmanuel Macron, seront sur la sellette, avec les « sans-dents » du premier, les « illettrées » (des abattoirs Gad) ou le « je traverse la rue et je vous en trouve ! » lancé par le second à un jeune chômeur diplômé en recherche d’un job.            C’est la popularisation de ces « petits phrases », réseaux sociaux aidant, qui intéresse le réalisateur. Thomas Raguet a pioché dans les archives pour remettre en situation chaque déclaration, et il a retrouvé divers politiques ou acteurs-clés du moment, afin de reconstituer l’enchaînement plus ou moins orchestré qui a conduit à un tel impact national.            Liberté de ton            Il faut prendre en compte l’« effet banquet », estime le politologue Pascal Perrineau à propos du fameux « Si vous ajoutez le bruit et l’odeur… », lâché par Jacques Chirac, alors maire de Paris, en racontant sa visite de la Goutte-d’Or, à Paris, à des sympathisants en 1991, lors d’une soirée à Orléans.              La liberté de ton des intervenants est, pour beaucoup, dans l’attrait de ces documentaires. Parmi eux, Azouz Begag, ministre de l’égalité des chances de 2005 à 2007, touchant de sincérité ; Magyd Cherfi, du groupe Zebda, épatant ; Marylise Lebranchu, ministre sous Chirac et Hollande ; ou encore Georges Mothron, maire (UMP) d’Argenteuil (Val-d’Oise), qui dit s’être fait « cramer » sa voiture dans l’indifférence et évoque la « gêne olfactive indésirable » des sans-abri.            Mams Yaffa, habitant de la Goutte-d’Or et élu municipal (EELV), souligne le plus étonnant : MM. Chirac et Sarkozy seront élus, malgré leurs propos polémiques – ou grâce à eux ? Le documentaire eut peut-être dû s’appeler Petites phrases, grands destins… La conclusion sinueuse de l’ensemble aurait mérité d’être peaufinée.            Ainsi, nul n’a entendu François Hollande parler publiquement des « sans-dents », sinon son ex-compagne Valérie Trierweiler, qui le relate dans son livre-pamphlet Merci pour ce moment (Les Arènes), fin août 2014. Quant à Emmanuel Macron, champion autoproclamé du « parler vrai », l’ultime séquence du deuxième épisode lève le voile sur l’improbable retournement de situation, un épilogue apaisé et souriant entre les salariées de Gad et l’actuel président – après que celui-ci, alors simple ministre, se fut excusé.                              Petites phrases, grandes conséquences. La droite en dérapage contrôlé et La gauche contre le peuple, de Thomas Raguet (Fr., 2021, 2 × 52 min). Diffusé samedi 23 juillet à 10 h 45 et sur jusqu’au 7 janvier 2023 sur LCP. fr                   Catherine Pacary           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 20 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’odyssée viking  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/07/18/petites-phrases-grandes-consequences-sur-lcp-l-effet-papillon-du-bon-mot-en-politique_6135250_3246.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Petites phrases, grandes cons\u00e9quences\u00a0\u00bb, sur LCP\u00a0: l\u2019effet papillon du \u00ab\u00a0bon mot\u00a0\u00bb en politique","dateCreated":"2022-07-18T18:30:09+02:00","datePublished":"2022-07-18T18:30:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","T\u00e9l\u00e9visions & Radio"],"keywords":["Politique","Culture","T\u00e9l\u00e9visions & Radio"],"description":"Depuis \u00ab\u00a0le bruit et l\u2019odeur\u00a0\u00bb de Jacques Chirac jusqu\u2019aux ouvri\u00e8res \u00ab\u00a0illettr\u00e9es\u00a0\u00bb des abattoirs Gad point\u00e9es du doigt par Emmanuel Macron, d\u00e9cryptage de propos pr\u00e9sidentiels qui ont heurt\u00e9 les Fran\u00e7ais.","author":[{"@type":"Person","name":"Catherine Pacary"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/0/0/1429/714/1342/671/60/0/9e351b6_1658140893840-petites-phrases-grandes-consequences-la-droite-en-derapage-controle-documentaire-de-thomas-raguet-1.png","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"T\u00e9l\u00e9visions & Radio","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/televisions-radio/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/19/19-13">
<filnamedate="20220719"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220719"><AAMMJJHH="2022071919">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-13"> ¤ Le paysage politique, en 2017, s’articulait autour d’une forte demande de disruption, portée par Emmanuel Macron. Les partis se font désormais concurrence sur les idées.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-13"> ¤       Culture « Bru(i)t », sur Brut : les extraordinaires pouvoirs des sons                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Black Bird », « The Girl from Plainville, » « Queer as Folk » : les séries télé à voir cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Aubais, retour à la case départ pour les vétérans de l’art Claude Viallat et Patrick Saytour                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Résultats          La carte          Newsletter                                                                                          Politique       Élections législatives 2022             La présidentielle et les législatives de 2022 ont bouleversé « l’offre politique » française      Le paysage politique, en 2017, s’articulait autour d’une forte demande de disruption, portée par Emmanuel Macron. Les partis se font désormais concurrence sur les idées.          Par Elsa Conesa         Publié hier à 15h00    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Analyse. On peut voir la politique comme un simple débat d’idées. Ou bien comme un marché auquel s’appliqueraient les lois économiques classiques. Après tout, élus et partis produisent des offres politiques, afin de prendre ou conserver le pouvoir, s’adressant à des citoyens qui, en exprimant une demande favorable à leurs intérêts, contribuent à structurer le grand marché démocratique. La recomposition politique issue des élections législatives de juin en est une illustration, dont les conséquences sur les grands enjeux des cinq prochaines années peuvent être analysées avec cette clé de lecture.          « Nous sommes passés d’un cycle de la demande à un cycle fondé sur l’offre politique, analyse Jérôme Batout, économiste et philosophe, appliquant volontairement ces concepts économiques à la sphère politique. Contrairement aux cinq dernières années, on observe une émulation entre les différents groupes qui n’existait pas auparavant. Les partis sont incités à travailler sur leur offre et se font désormais concurrence sur les idées. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Elections législatives 2022 : la recomposition politique se confirme                 Cette situation, avance-t-il, est sensiblement différente du quinquennat précédent, au cours duquel Emmanuel Macron, élu confortablement à la présidentielle et conforté aux législatives de 2017, pouvait s’appuyer sur un fort « mandat » des urnes – autrement dit sur une demande du pays pour ce qu’il avait à offrir, à savoir la disruption et le dépassement. « S’appuyer sur cette demande lui a permis d’écarter ses alliés, de court-circuiter les oppositions, poussées dans une posture de refus systématique, et de mener à bien son agenda, poursuit l’essayiste. C’est une voiture-bélier d’une efficacité incroyable. »          Capter une émotion collective          Ce n’est pas un hasard si, en France, c’est Dominique Strauss-Kahn, économiste de formation, qui fut l’un des premiers à utiliser le concept d’« offre politique » lorsqu’il était ministre de l’économie, défendant l’idée d’un socialisme de la production plutôt que de la redistribution. Cette notion d’offre politique, qui vise à capter un moment, une émotion collective plutôt qu’à se fonder sur un travail de maturation des idées, s’est depuis imposée dans le langage courant.            Comme souvent, cette notion vient des Etats-Unis, où plusieurs économistes, dont le prix Nobel James Buchanan, avaient théorisé dans les années 1960 cette idée que la microéconomie pouvait permettre de mieux comprendre les mécanismes de prise de décision politique. Elle correspond aussi à un moment de fragmentation politique, un peu partout en Occident. « Le politiste Pierre Martin a montré comment le ralentissement de la croissance, la mondialisation, et le développement des aspirations extra-matérielles comme le féminisme ou l’antiracisme, ont favorisé la fragmentation de l’offre politique en Europe à partir des années 1970, au détriment du bipartisme qui prévalait jusque-là », rappelle l’essayiste David Djaïz.        Il vous reste 39.2% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/18/la-presidentielle-et-les-legislatives-de-2022-ont-bouleverse-l-offre-politique-francaise_6135230_823448.html"},"headline":"La pr\u00e9sidentielle et les l\u00e9gislatives de 2022 ont boulevers\u00e9 \u00ab\u00a0l\u2019offre politique\u00a0\u00bb fran\u00e7aise","dateCreated":"2022-07-18T15:00:14+02:00","datePublished":"2022-07-18T15:00:14+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","\u00c9lections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","\u00c9lections l\u00e9gislatives 2022","Politique"],"description":"Le paysage politique, en\u00a02017, s\u2019articulait autour d\u2019une forte demande de disruption, port\u00e9e par Emmanuel Macron. Les partis se font d\u00e9sormais concurrence sur les id\u00e9es.","author":[{"@type":"Person","name":"Elsa Conesa"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/522/0/6263/3131/1342/671/60/0/8c3ea49_1649067024251-cbi1023027.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9lections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/19/19-14">
<filnamedate="20220719"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220719"><AAMMJJHH="2022071919">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-14"> ¤ Si la Nupes a combattu, lundi, les mesures portées par le gouvernement, ce dernier pourrait compter sur le soutien critique des Républicains et de l’extrême droite.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-14"> ¤       Culture « Bru(i)t », sur Brut : les extraordinaires pouvoirs des sons                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Black Bird », « The Girl from Plainville, » « Queer as Folk » : les séries télé à voir cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Aubais, retour à la case départ pour les vétérans de l’art Claude Viallat et Patrick Saytour                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                             Politique       Assemblée nationale              Pouvoir d’achat : le camp présidentiel et les oppositions s’affrontent dès le début de l’examen du projet de loi à l’Assemblée nationale      Si la Nupes a combattu, lundi, les mesures portées par le gouvernement, ce dernier pourrait compter sur le soutien critique des Républicains et de l’extrême droite.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 14h42, mis à jour hier à 21h21    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le ministre de l’économie, Bruno Le Maire, répond aux députés après leurs commentaires sur le projet de loi sur le pouvoir d’achat, à l’Assemblée nationale, lundi 18 juillet 2022.  JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »                 Promesse de campagne face à l’inflation galopante, le projet de loi sur le pouvoir d’achat a commencé à être examiné en séance publique, lundi 18 juillet à l’Assemblée nationale, par une confrontation entre le camp présidentiel et les députés de l’opposition.            Le projet de loi de vingt articles « portant mesures d’urgence pour la protection du pouvoir d’achat » passe en première lecture jusqu’à jeudi 21 juillet, avec plus de cinq cents amendements à étudier. Les députés enchaîneront avec l’examen du projet de budget rectificatif pour 2022, qui doit permettre de financer et compléter ces mesures.                             Lire aussi :  L’actualité politique du 18 juillet : débats houleux dès le début de l’examen du projet de loi sur le pouvoir d’achat à l’Assemblée nationale                   Parmi les principales figurent les revalorisations anticipées de 4 % des pensions de retraite et des prestations sociales, l’augmentation de 3,5 % du traitement des fonctionnaires, un chèque alimentaire sous conditions de ressources de 100 euros, auquel s’ajouteront 50 euros par enfant. On y trouve également la prolongation de la remise de 18 centimes sur le litre de carburant et du bouclier tarifaire sur l’énergie, la suppression de la redevance audiovisuelle ou encore le triplement de la prime Macron (défiscalisée et exonérée de cotisations sociales).            « Le compromis ne s’achète pas à coups de milliards »            Dès sa prise de parole liminaire sur le texte, le ministre de l’économie, Bruno Le Maire, a relevé les nombreuses propositions des oppositions, différentes de celles portées par le gouvernement. « Nous sommes prêts à les écouter, à les entendre, à modifier nos propositions si d’autres sont meilleures. C’est l’esprit de compromis et l’esprit constructif qui m’anime aujourd’hui et qui anime toute la majorité », a-t-il avancé, tout en identifiant une « seule ligne rouge » : « pas de baisse irréversible des taxes sur les énergies fossiles qui serait aussi dommageable pour les finances publiques que pour le climat ». « Pour le reste, la discussion est ouverte et j’espère, constructive », a-t-il insisté.              Bercy a ainsi tenu sa ligne en n’augmentant pas significativement le niveau de la dépense publique, à l’inverse de certaines propositions des oppositions, de droite comme de gauche, à l’Assemblée nationale. « Le compromis ne s’achète pas à coups de milliards », a martelé Bruno Le Maire ajoutant que « le compromis ne se construit pas au détriment de nos finances publiques, car sinon, ce ne serait plus du compromis ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pouvoir d’achat : le projet de loi est un véritable test pour la coalition présidentielle                   « Quels compromis faites-vous ? Quel compromis bâtissez-vous avec [les syndicats] ? Aucun compromis. Les salaires ? Leur hausse ? Jamais vous n’acceptez d’en parler », lui a aussitôt répondu la députée du Val-de-Marne Clémence Guetté (La France insoumise). Marine Le Pen, pour le Rassemblement national, a considéré qu’« Emmanuel Macron n’a pas changé ». « Ce gouvernement n’a rien appris », a-t-elle assené, avant d’expliquer pourquoi les députés de son parti voteront quand même le texte : « Nous, députés du Rassemblement national, nous avons clairement entendu les Français. Ils ne veulent pas d’obstruction, mais du travail constructif. Ils ne veulent pas de postures, mais des résultats. Ainsi, nous voterons l’essentiel des mesures que vous proposez, mais nous les voterons en disant toute la vérité aux Français et en faisant des propositions concrètes pour améliorer le texte. »            Une confrontation entre deux visions de l’économie            « Je vois des espaces de compromis (…), je vois aussi des compromis sans aucun espace », a rétorqué aux oppositions Bruno Le Maire. « La vérité économique, c’est qu’il vaut mieux créer des richesses avant de les redistribuer. La vérité économique, c’est que nous ne pouvons pas dépenser sans compter. La vérité économique, c’est qu’il n’y a rien de plus précieux pour une nation que de valoriser le travail et de récompenser le travail comme nous le faisons », a poursuivi le ministre, symbolisant ainsi l’opposition idéologique frontale dans le champ économique entre le gouvernement et la Nupes. L’examen du premier article de la loi, consacré au triplement de la prime dite « du partage de la valeur », soit une prime annuelle exceptionnelle défiscalisée et exonérée de cotisations sociales pour les entreprises qui la versent, a ancré ces désaccords.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Smic : l’exécutif veut mettre la pression sur le patronat                   Le député du Nord, La France insoumise, Adrien Quatennens, a par exemple défendu la position de l’intergroupe de la Nupes en plaidant plutôt pour une hausse des salaires et du smic afin que tous les Français bénéficient d’une hausse « réelle » de leur pouvoir d’achat. Il a argumenté en faveur du partage de la plus-value de manière durable et élargie : « Nous sommes là sur l’essentiel, le partage de la valeur. Ce ne sont pas des primes, ce sont des augmentations de salaires, offrir les conditions aux travailleurs d’une vie digne et de vivre de leur travail. » « Les primes sont du pouvoir d’achat. C’est un projet de loi sur le pouvoir d’achat, pas sur les salaires. Il faudra des lois sur les salaires », a fait valoir en retour le député de l’Oise, membre du camp présidentiel, Eric Woerth.              Suspendu en début de soirée, l’examen du texte devait se poursuivre toute une partie de la nuit. L’adoption définitive, à l’issue d’une navette avec le Sénat, est programmée pour le 7 août, si le plan du gouvernement se déroule comme prévu. Durant la semaine écoulée, le gouvernement a subi un premier revers sur le projet de loi sanitaire, amputé d’un article-clé sur le possible retour du passe sanitaire pour les entrées dans l’Hexagone, dans le cadre de la lutte contre la pandémie de Covid-19.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Inflation : le gouvernement prépare la fin des aides généralisées                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 20 juillet   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/18/le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-est-une-publicite-mensongere-pour-la-nupes-la-majorite-presidentielle-veut-trouver-des-compromis_6135229_823448.html"},"headline":"Pouvoir d\u2019achat\u00a0: le camp pr\u00e9sidentiel et les oppositions s\u2019affrontent d\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019examen du projet de loi \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale","dateCreated":"2022-07-18T14:42:20+02:00","datePublished":"2022-07-18T14:42:20+02:00","dateModified":"2022-07-18T21:21:01+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Assembl\u00e9e nationale "],"keywords":["Gouvernement Borne","Assembl\u00e9e nationale ","Politique"],"description":"Si la Nupes a combattu, lundi, les mesures port\u00e9es par le gouvernement, ce dernier pourrait compter sur le soutien critique des R\u00e9publicains et de l\u2019extr\u00eame droite.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/189/0/5900/2950/1342/671/60/0/2352c77_1657680495285-hl-jmug220712037.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Assembl\u00e9e nationale ","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/assemblee-nationale/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/19/19-15">
<filnamedate="20220719"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220719"><AAMMJJHH="2022071919">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-15"> ¤ Le projet de loi pour le pouvoir d’achat veut inciter à négocier les branches qui tardent à relever leurs minima salariaux.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-15"> ¤       Culture « Bru(i)t », sur Brut : les extraordinaires pouvoirs des sons                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Black Bird », « The Girl from Plainville, » « Queer as Folk » : les séries télé à voir cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Aubais, retour à la case départ pour les vétérans de l’art Claude Viallat et Patrick Saytour                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                                          Politique       Emploi             Smic : l’exécutif veut mettre la pression sur le patronat      Le projet de loi pour le pouvoir d’achat veut inciter à négocier les branches qui tardent à relever leurs minima salariaux.          Par Bertrand Bissuel         Publié hier à 10h14    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Quand l’Etat pousse le secteur privé à négocier sur les salaires, il a du mal à être pris au sérieux. Démonstration en est faite, une fois de plus, avec le projet de loi « pour la protection du pouvoir d’achat », que l’Assemblée nationale examine en séance publique à partir de lundi 18 juillet. Le texte cherche à mettre la pression sur les branches professionnelles qui tardent à ajuster leurs grilles de rémunération en fonction de l’évolution du smic. Mais son efficacité est mise en doute, en particulier par la gauche, qui y voit une « menace en peau de lapin », selon la formule de Pierre Dharréville, député communiste des Bouches-du-Rhône.          La mesure incriminée vise à résoudre un problème qui ne date pas d’hier mais dont l’ampleur s’est récemment accentuée. Depuis octobre 2021, le smic a été revalorisé à trois reprises, atteignant désormais un peu plus de 1 302 euros net par mois (pour un temps plein). Ces réajustements successifs ont été décidés conformément à la loi, qui vise à garantir que la rémunération minimale progresse au moins aussi vite que l’inflation.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pouvoir d’achat : le projet de loi est un véritable test pour la coalition présidentielle                 Mais de nombreuses branches professionnelles n’arrivent pas à tenir le rythme. Sur les 171 qui sont suivies par le ministère du travail, 112 avaient, au 1er juillet, une convention collective contenant au moins un coefficient de rémunération sous le smic. Ces situations de « non-conformité » renvoient aux difficultés que le patronat et les syndicats rencontrent pour trouver des accords dans un délai raisonnable, à l’échelon de secteurs d’activité. Parfois, il y a même des blocages structurels, comme dans le monde de la prévention-sécurité, dont la grille affiche trois niveaux de salaires inférieurs au smic, d’après la direction générale du travail.          « Occasion manquée »          Dans ces cas-là, les chefs d’entreprise sont tout de même tenus de verser le minimum légal à leurs personnels mais des travailleurs, situés dans les premiers coefficients des conventions collectives, peuvent se retrouver payés au smic, lequel a été revalorisé, faute de discussion entre les partenaires sociaux pour rehausser les grilles.            Le projet de loi tente de corriger de telles anomalies : désormais, les branches retardataires pourront être fusionnées avec d’autres si leur accord collectif ne respecte pas le minimum légal. Le but est de les « inciter à négocier » et « d’assurer la conformité de leurs minima au smic », indique l’exposé des motifs du texte.          Beaucoup de députés ont jugé cette innovation bien timide, lors des débats en commission des affaires sociales, mercredi 13 juillet. François Ruffin, élu La France insoumise de la Somme, y a vu « une manière de se décharger de nos responsabilités et de ne pas les prendre », résumant ainsi l’état d’esprit de bon nombre de ses pairs de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale.        Il vous reste 38.13% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/18/smic-l-executif-veut-mettre-la-pression-sur-le-patronat_6135187_823448.html"},"headline":"Smic\u00a0: l\u2019ex\u00e9cutif veut mettre la pression sur le patronat","dateCreated":"2022-07-18T10:14:06+02:00","datePublished":"2022-07-18T10:14:06+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Emploi"],"keywords":["Gouvernement Borne","\u00c9conomie","Emploi","Politique"],"description":"Le projet de loi pour le pouvoir d\u2019achat veut inciter \u00e0 n\u00e9gocier les branches qui tardent \u00e0 relever leurs minima salariaux.","author":[{"@type":"Person","name":"Bertrand Bissuel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/494/0/5900/2950/1342/671/60/0/58a92bc_1657587956340-jmug220711032.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Emploi","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emploi/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/19/19-16">
<filnamedate="20220719"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220719"><AAMMJJHH="2022071919">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-16"> ¤ Les jugements reconnaissant des fautes des autorités publiques se multiplient. Dans une tribune au « Monde », Hafida Belrhali et Anne Jacquemet-Gauché, professeures de droit public, estiment qu’un « Etat responsable » doit tirer les leçons de ces décisions.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-16"> ¤       Culture « Bru(i)t », sur Brut : les extraordinaires pouvoirs des sons                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Black Bird », « The Girl from Plainville, » « Queer as Folk » : les séries télé à voir cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Aubais, retour à la case départ pour les vétérans de l’art Claude Viallat et Patrick Saytour                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Police et justice         « Les citoyens qui saisissent la justice contre l’ineffectivité ou l’illégalité de l’action publique défendent l’intérêt général »   Tribune        Hafida Belrhali  Professeure de droit public          Anne Jacquemet-Gauché  Professeure de droit public        Les jugements reconnaissant des fautes des autorités publiques se multiplient. Dans une tribune au « Monde », Hafida Belrhali et Anne Jacquemet-Gauché, professeures de droit public, estiment qu’un « Etat responsable » doit tirer les leçons de ces décisions.   Publié hier à 10h07    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Deux jugements du tribunal administratif de Paris, les 24 et 28 juin, reconnaissent des fautes de l’Etat. Dans un cas, le tribunal affirme l’illégalité de la réautorisation dérogatoire du chlordécone aux Antilles. Dans l’autre affaire, le tribunal considère que le changement de doctrine sur le stockage de masques, opéré en amont de la pandémie de Covid-19 au détriment des impératifs sanitaires, était fautif, et que la communication erronée sur l’(in)utilité du port du masque, en début de crise, l’était tout autant.          Chaque fois, la décision publique a été pilotée par des considérations économiques : prévalence des intérêts des industriels de la banane, souci de réduire les coûts de stockage des masques. Certes, par ces deux décisions, le juge ne condamne pas l’Etat, d’autres conditions de cette action en justice faisant défaut. Cependant, pour qui veut bien ne pas reléguer ces jugements aux oubliettes jurisprudentielles, la reconnaissance de ces fautes a l’intérêt de mettre en évidence les défaillances des pouvoirs publics.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « L’affaire du siècle » : la justice ordonne au gouvernement de « réparer le préjudice écologique » dont il est responsable                 Au-delà de ces deux cas récents, de véritables condamnations ont pu être prononcées à l’encontre de l’Etat, déclaré responsable pour l’insuffisance de sa politique de lutte contre le réchauffement climatique, l’ineffectivité du droit au logement opposable, l’indignité des conditions de détention dans certaines prisons françaises, le défaut de scolarisation d’enfants handicapés ou encore le suivi inadapté de personnes autistes… Des actions en justice du même registre sont pendantes à propos des professeurs non remplacés ou de la réglementation des pesticides.          Calcul risqué          Il revient au juge administratif de condamner l’Etat pour tous ces manquements. Il est vrai que de telles décisions ne désignent pas d’individus fautifs : la responsabilité de la puissance publique n’est pas faite pour poursuivre des agents ou des décideurs, mais pour pointer des dysfonctionnements institutionnels. Dès lors, seule l’activité d’une entité abstraite est stigmatisée.            En outre, lorsqu’elle est octroyée à la victime, l’indemnisation (du reste, trop souvent modique) pèse sur le budget public, et donc sur les contribuables. On peut alors considérer que l’Etat s’en tire toujours à bon compte. Seulement fautif mais pas responsable, il ne risque pas de modifier sa conduite. Même fautif et responsable, il lui en coûte moins d’intégrer la charge indemnitaire des condamnations à ses frais de fonctionnement que de réformer sa manière d’administrer. Un tel calcul, arithmétiquement exact, est toutefois risqué.        Il vous reste 44.58% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/07/18/les-citoyens-qui-saisissent-la-justice-contre-l-ineffectivite-ou-l-illegalite-de-l-action-publique-defendent-l-interet-general_6135186_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Les citoyens qui saisissent la justice contre l\u2019ineffectivit\u00e9 ou l\u2019ill\u00e9galit\u00e9 de l\u2019action publique d\u00e9fendent l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-18T10:07:16+02:00","datePublished":"2022-07-18T10:07:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Police et justice"],"keywords":["Politique","Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Les jugements reconnaissant des fautes des autorit\u00e9s publiques se multiplient. Dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, Hafida Belrhali et Anne Jacquemet-Gauch\u00e9, professeures de droit public, estiment qu\u2019un \u00ab\u00a0Etat responsable\u00a0\u00bb doit tirer les le\u00e7ons de ces d\u00e9cisions.","author":[{"@type":"Person","name":"Hafida Belrhali","description":"Professeure de droit public"}
,{"@type":"Person","name":"Anne Jacquemet-Gauch\u00e9","description":"Professeure de droit public"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/117/0/1000/500/1342/671/60/0/2b600e2_1657891530497-pns-777071784.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Police et justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/19/19-17">
<filnamedate="20220719"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220719"><AAMMJJHH="2022071919">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-17"> ¤ A partir de lundi, les députés vont examiner deux textes présentés par le gouvernement pour faire face à l’inflation. Une semaine à hauts risques pour la majorité après le revers enregistré mercredi 13 juillet sur le Covid-19.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-17"> ¤       Culture « Bru(i)t », sur Brut : les extraordinaires pouvoirs des sons                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Black Bird », « The Girl from Plainville, » « Queer as Folk » : les séries télé à voir cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Aubais, retour à la case départ pour les vétérans de l’art Claude Viallat et Patrick Saytour                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                                          Politique       Assemblée nationale              Pouvoir d’achat : le projet de loi est un véritable test pour la coalition présidentielle      A partir de lundi, les députés vont examiner deux textes présentés par le gouvernement pour faire face à l’inflation. Une semaine à hauts risques pour la majorité après le revers enregistré mercredi 13 juillet sur le Covid-19.          Par Mariama Darame et Jérémie Lamothe         Publié hier à 05h56, mis à jour hier à 11h23    Temps de Lecture 5 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               A l’Assemblée nationale, le 12 juillet 2022.  JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »               La campagne se poursuit à l’Assemblée nationale. Avec l’examen du projet de loi sur le pouvoir d’achat, qui débute lundi 18 juillet en séance publique, puis celui sur le budget rectificatif pour financer, entre autres, ces mesures, les députés vont aborder les deux textes les plus importants de ce début de législature sur un thème qui a monopolisé les discours et les programmes de la présidentielle et des législatives.                           Lire aussi :  L’actualité politique du 18 juillet : débats houleux dès le début de l’examen du projet de loi sur le pouvoir d’achat à l’Assemblée nationale                 Une semaine après l’épisode du projet de loi sur le Covid-19 où la Nouvelle Union populaire, écologique et sociale (Nupes), le Rassemblement national (RN) et Les Républicains (LR) ont mis en minorité le gouvernement – qualifié par la suite de « coup de chaud nocturne » par Emmanuel Macron –, il s’agit d’un véritable test pour la coalition présidentielle.            L’enjeu est d’autant plus fort que les deux textes étudiés à l’Assemblée cette semaine reprennent les promesses du candidat Macron. Le premier projet de loi prévoit notamment le triplement de la « prime Macron », la revalorisation de 4 % des retraites et des minima sociaux ou celle de 3,5 % sur les aides au logement. Les débats risquent d’être encore plus rudes, sur le second texte qui compose « ce pack pouvoir d’achat », le projet de loi de finances rectificative dont l’examen est prévu à partir de jeudi 21 juillet.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Assemblée nationale n’approuve que partiellement le projet de loi sur le Covid-19                 1 100 amendements en quarante-huit heures          S’il permet le financement, à hauteur de 20 milliards, des mesures gouvernementales, ce texte comprend également certaines dispositions décriées du côté des oppositions. Parmi elles, la suppression de la redevance audiovisuelle, un chèque alimentaire de 100 euros destiné à huit millions de foyers, ou une « indemnité carburant pour les travailleurs » qui remplacera progressivement la remise de 18 centimes par litre de carburant. Sur toutes ces mesures emblématiques, la majorité présidentielle pourrait être mise en difficulté.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pouvoir d’achat : le gouvernement débloque 20 milliards d’euros supplémentaires                 Rien que pour le seul projet de loi pouvoir d’achat, près de 1 100 amendements ont été déposés en quarante-huit heures. « En commission, les débats n’ont pas été extrêmement fructueux parce qu’objectivement, on n’a pas eu assez de temps, admet, Mathieu Lefèvre, coordinateur de la commission des finances pour le groupe Renaissance. Chacun a déposé ses amendements sans se concerter. » Les discussions entre le gouvernement et la majorité présidentielle ont d’ailleurs duré jusqu’à tard samedi et dimanche pour régler les derniers points de friction.            Parmi eux, la déconjugalisation de l’allocation adulte handicapée réclamée par les oppositions pendant le premier quinquennat d’Emmanuel Macron, mais rejetée à chaque fois par la majorité avant que le chef de l’Etat ne change d’avis pendant la campagne présidentielle. Un accord entre la plupart des groupes parlementaires semblait avoir été trouvé pour acter l’entrée en vigueur de la mesure au 1er octobre 2023. Une date qui ne contente plus les oppositions au vu des amendements déposés pour avancer son instauration.        Il vous reste 66.45% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/18/le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-veritable-test-pour-la-coalition-presidentielle_6135159_823448.html"},"headline":"Pouvoir d\u2019achat\u00a0: le projet de loi est un v\u00e9ritable test pour la coalition pr\u00e9sidentielle","dateCreated":"2022-07-18T05:56:28+02:00","datePublished":"2022-07-18T05:56:28+02:00","dateModified":"2022-07-18T11:23:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Assembl\u00e9e nationale "],"keywords":["Pouvoir d'achat","Assembl\u00e9e nationale ","Gouvernement Borne","Politique"],"description":"A partir de lundi, les d\u00e9put\u00e9s vont examiner deux textes pr\u00e9sent\u00e9s par le gouvernement pour faire face \u00e0 l\u2019inflation. Une semaine \u00e0 hauts risques pour la majorit\u00e9 apr\u00e8s le revers enregistr\u00e9 mercredi 13\u00a0juillet sur le Covid-19.","author":[{"@type":"Person","name":"Mariama Darame"}
,{"@type":"Person","name":"J\u00e9r\u00e9mie Lamothe"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/0/0/5900/2950/1342/671/60/0/2352c77_1657680495285-hl-jmug220712037.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Assembl\u00e9e nationale ","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/assemblee-nationale/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/19/19-18">
<filnamedate="20220719"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220719"><AAMMJJHH="2022071919">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-18"> ¤ Alors que les députés examinent, à partir de lundi, les mesures du gouvernement pour préserver le pouvoir d’achat des Français, les habitants de la tour Prélude racontent avec pudeur comment l’inflation s’est invitée dans leur vie quotidienne.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-18"> ¤       Culture « Bru(i)t », sur Brut : les extraordinaires pouvoirs des sons                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Black Bird », « The Girl from Plainville, » « Queer as Folk » : les séries télé à voir cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Aubais, retour à la case départ pour les vétérans de l’art Claude Viallat et Patrick Saytour                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                    CAMILLE MILLERAND / DIVERGENCE POUR « LE MONDE »                        Société       Pouvoir d'achat         38 étages, 252 appartements, un millier de locataires… Dans la plus haute tour d’habitation de Paris, l’inflation derrière chaque porte   Par Juliette Bénézit   Publié hier à 05h55, mis à jour à 12h54     Temps de Lecture 8 min.       Réservé à nos abonnés   Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageAlors que les députés examinent, à partir de lundi, les mesures du gouvernement pour préserver le pouvoir d’achat des Français, les habitants de la tour Prélude racontent avec pudeur comment l’inflation s’est invitée dans leur vie quotidienne.         Les conséquences de l’inflation en France peuvent se lire à l’échelle d’une modeste ramette de papier. Depuis plusieurs jours, Robert Coriat s’inquiète pour les réserves de son imprimante, qu’il utilise fréquemment en tant que président de l’Amicale des locataires de la tour Prélude, un bâtiment situé dans le quartier populaire de Flandre, dans le 19e arrondissement de Paris. Ce professeur à la retraite a vu dans l’émission « C à Vous », sur France 5, que le prix du papier allait augmenter de 20 % en raison de la hausse du coût des matières premières. Il se demande s’il ne devrait pas constituer un petit stock en prévision. Et se fait aussi du souci pour le prix de son journal. « Quand on est de ma génération, le papier, c’est important », souffle le retraité de 74 ans.          Du haut de ses 123 mètres, la tour Prélude est le plus grand bâtiment d’habitation de la capitale. Un symbole des prouesses et de la démesure architecturale des années 1970 – 38 étages, près d’un millier de locataires. Depuis plusieurs mois, la hausse des prix provoquée par les conséquences cumulées de la crise sanitaire et de la guerre en Ukraine a frappé à chacune des 252 portes de l’immeuble. Du retraité au jeune salarié, du couple de fonctionnaires aux bénéficiaires des minima sociaux, du petit chef d’entreprise à la mère célibataire, les locataires livrent avec pudeur, avec fatigue, parfois avec colère, la chronique d’un quotidien sous inflation.                              Vue de chez Mme et M. Gallois, au 15ᵉ étage de la tour Prélude, à Paris, le 3 juin 2022.  CAMILLE MILLERAND / DIVERGENCE POUR « LE MONDE »               Dans l’intimité des foyers, les femmes se retrouvent bien souvent en première ligne pour faire les courses, suivre les factures, gérer les comptes. En quelques semaines, Jeanne Ngemtchoua, une locataire du 10e étage, a vu le prix du kilo de cordon-bleu s’envoler chez le boucher. Il est passé de 21 à 23, puis à 30 euros. Idem pour le poulet fermier, qu’elle aime cuisiner pour ses trois enfants. Le pire ? « Seize euros pour de l’huile dans une friteuse de quatre litres, vous vous rendez compte ?  », s’offusque cette secrétaire médicale de 55 ans.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Des vacances, oui, mais pas à plus de 50 kilomètres ! » : comment l’inflation oblige les ménages à repenser leurs projets estivaux                 Au 19e étage, Fatou Dembele garde tous ses tickets de caisse, compare chaque prix et note les écarts d’un magasin à l’autre. Aldi, Lidl, Casino, le marché, le boucher, l’épicier… A 57 ans, cette mère célibataire fait le tour de tous les magasins du quartier pour trouver les articles les moins chers. Encore récemment, la Franco-Ivoirienne a acheté un carton de cuisses de poulet à presque 25 euros, alors qu’elle le payait d’habitude 18,90 euros.                              Dans la tour Prélude, à Paris, le 3 juin 2022.  CAMILLE MILLERAND / DIVERGENCE POUR « LE MONDE »               « C’est le trop-plein, cette situation va me rendre encore plus malade », lâche-t-elle, épuisée, depuis le salon de son appartement. Chaque mois, elle touche 1 700 euros, ce qui inclut l’allocation adulte handicapée (AAH) qu’elle perçoit depuis ses deux AVC, une centaine d’euros d’aide personnalisée au logement (APL) et son salaire de travailleuse sociale de 890 euros.        Il vous reste 77.74% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                  Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/07/18/38-etages-252-appartements-un-millier-de-locataires-dans-la-plus-haute-tour-d-habitation-de-paris-l-inflation-derriere-chaque-porte_6135157_3224.html"},"headline":"Inflation\u00a0: dans la plus haute tour d\u2019habitation de Paris, la hausse du co\u00fbt de la vie derri\u00e8re chaque porte","dateCreated":"2022-07-18T05:55:05+02:00","datePublished":"2022-07-18T05:55:05+02:00","dateModified":"2022-07-19T12:54:48+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Pouvoir d'achat"],"keywords":["Cities","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Soci\u00e9t\u00e9","Pouvoir d'achat","Politique","\u00c9conomie"],"description":"Alors que les d\u00e9put\u00e9s examinent, \u00e0 partir de lundi, les mesures du gouvernement pour pr\u00e9server le pouvoir d\u2019achat des Fran\u00e7ais, les habitants de la tour Pr\u00e9lude racontent avec pudeur comment l\u2019inflation s\u2019est invit\u00e9e dans leur vie quotidienne.","author":[{"@type":"Person","name":"Juliette B\u00e9n\u00e9zit"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/1036/0/6216/3108/1342/671/60/0/d1dab3f_1657266592933-14-millerand-dscf5488.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pouvoir d'achat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/consommation/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/19/19-19">
<filnamedate="20220719"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220719"><AAMMJJHH="2022071919">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-19"> ¤ Commémorant la rafle du Vél’ d’Hiv dans cette ville du Loiret qui a vu partir plusieurs convois vers Auschwitz, le chef de l’Etat a répété la responsabilité de la France dans la déportation et l’assassinat de 8 000 juifs. Et il a fustigé la « falsification de l’histoire » portée par le polémiste d’extrême droite.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-19"> ¤       Culture « Bru(i)t », sur Brut : les extraordinaires pouvoirs des sons                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Black Bird », « The Girl from Plainville, » « Queer as Folk » : les séries télé à voir cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Aubais, retour à la case départ pour les vétérans de l’art Claude Viallat et Patrick Saytour                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                                          Politique       Emmanuel Macron             Emmanuel Macron s’attaque à l’antisémitisme contemporain et vise Eric Zemmour, lors de son déplacement à Pithiviers      Commémorant la rafle du Vél’ d’Hiv dans cette ville du Loiret qui a vu partir plusieurs convois vers Auschwitz, le chef de l’Etat a répété la responsabilité de la France dans la déportation et l’assassinat de 8 000 juifs. Et il a fustigé la « falsification de l’histoire » portée par le polémiste d’extrême droite.          Par Claire Gatinois(Pithiviers (Loiret), envoyée spéciale)         Publié hier à 03h26, mis à jour hier à 11h27    Temps de Lecture 4 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Emmanuel Macron, lors de l’inauguration de la gare de Pithiviers (Loiret), nouveau lieu de mémoire géré par le Mémorial de la Shoah, le 17 juillet 2022.  JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR « LE MONDE »               Tout avait été dit, pensait-on. Quatre-vingts ans après la rafle du Vél’ d’Hiv qui conduisit à la déportation de plus de 8 000 juifs, dont quelque 4 000 enfants, « on pourrait penser que tout cela est loin. Huit décennies… On pourrait l’oublier », a observé Emmanuel Macron, le 17 juillet, lors des commémorations de la rafle. Avant lui, en 1995, le président Jacques Chirac avait assumé la honte qui entachait le pays. Reconnaissant, enfin, la responsabilité de la France dans l’organisation de la rafle et, ce faisant, dans la réalisation de la « solution finale », le fondateur du RPR, mettant fin à plus de cinquante ans de déni, avait admis que la France, ces 16 et 17 juillet 1942, « accomplissait l’irréparable ».          Pourtant, à Pithiviers (Loiret), où l’actuel président s’est rendu, dimanche, pour inaugurer un nouveau mémorial de la Shoah, au sein de la gare de la petite ville, Emmanuel Macron avait encore beaucoup à dire. « Ayons la lucidité de voir notre époque. Nous n’en avons pas fini avec l’antisémitisme », a-t-il asséné dans ce lieu à la fois maudit et sacré pour les rescapés, qui, avec la gare voisine de Beaune-la-Rolande, a vu partir huit convois vers Auschwitz. « Cet antisémitisme est même encore plus brûlant, rampant, qu’il ne l’était en 1995, dans notre pays, en Europe et dans tant d’endroits du monde. Il peut aujourd’hui bien sûr prendre d’autres visages, se draper dans d’autres mots, d’autres caricatures. Mais l’odieux antisémitisme, comme disait Zola, persiste, s’obstine, revient », a-t-il insisté.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Ce n’est pas pour travailler en Allemagne qu’on nous arrête, pas avec des petits »                 Sans faire d’annonces concrètes, le chef de l’Etat a enjoint aux « forces républicaines » de redoubler de vigilance pour « réprimer et punir » et de « commémorer et instruire ». Puis, il a énuméré les traductions de cet antisémitisme contemporain, évoquant les réseaux sociaux et, plus gravement, les attentats terroristes qui – de la rue des Rosiers, en 1982, à Toulouse et Mohammed Merah, en 2012 – ont décimé des familles parce que juives. Mais le combat d’Emmanuel Macron, ce dimanche, a semblé avant tout politique.          Revenir aux racines du mal          Quelques mois après une campagne présidentielle marquée par les outrances d’Eric Zemmour, le chef de l’Etat s’en est pris à l’ancien journaliste du Figaro, sans jamais le nommer. Evoquant un « commentateur », il a attaqué le candidat d’extrême droite, qui a répété sur les estrades de ses meetings comme sur les chaînes de télévision que le maréchal Pétain avait « protégé les juifs français » : « N’a-t-on pas cru bon, encore récemment, de rouvrir un sujet pourtant tranché de longue date par les historiens et les juristes sur la participation de Pétain et des hommes de Vichy dans la mise en œuvre de la “solution finale” ? Alors, répétons le ici avec force, et n’en déplaise à des commentateurs se faisant révisionnistes : ni Pétain, ni Laval, ni Bousquet, ni Darquier de Pellepoix, aucun de ceux-là n’a voulu “sauver” des juifs. C’est une falsification de l’histoire que de le dire », a-t-il déclaré, tapant du poing sur la table.          Il vous reste 58.62% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/18/a-pithiviers-emmanuel-macron-s-attaque-a-l-antisemitisme-contemporain-et-vise-eric-zemmour_6135147_823448.html"},"headline":"Emmanuel Macron s\u2019attaque \u00e0 l\u2019antis\u00e9mitisme contemporain et vise Eric Zemmour, lors de son d\u00e9placement \u00e0 Pithiviers","dateCreated":"2022-07-18T03:26:44+02:00","datePublished":"2022-07-18T03:26:44+02:00","dateModified":"2022-07-18T11:27:31+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Emmanuel Macron"],"keywords":["Politique","Emmanuel Macron","Soci\u00e9t\u00e9","Rafle du Vel d'Hiv"],"description":"Comm\u00e9morant la rafle du V\u00e9l\u2019\u00a0d\u2019Hiv dans cette ville du Loiret qui a vu partir plusieurs convois vers Auschwitz, le chef de l\u2019Etat a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 la responsabilit\u00e9 de la France dans la d\u00e9portation et l\u2019assassinat de 8\u00a0000\u00a0juifs. Et il a fustig\u00e9 la \u00ab\u00a0falsification de l\u2019histoire\u00a0\u00bb port\u00e9e par le pol\u00e9miste d\u2019extr\u00eame droite.","author":[{"@type":"Person","name":"Claire Gatinois","description":"Pithiviers (Loiret), envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/a777290_1658107025876-macron-pithiviers-08.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Emmanuel Macron","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emmanuel-macron/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/19/19-20">
<filnamedate="20220719"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220719"><AAMMJJHH="2022071919">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-20"> ¤ « Ce choix, je le fais parce que je crois qu’il faut consacrer toute son énergie à cette refondation à laquelle aspire notre pays », explique le président de la région Auvergne-Rhône-Alpes, qui se positionne pour construire une « alternative ».
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-20"> ¤       Culture « Bru(i)t », sur Brut : les extraordinaires pouvoirs des sons                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Black Bird », « The Girl from Plainville, » « Queer as Folk » : les séries télé à voir cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Aubais, retour à la case départ pour les vétérans de l’art Claude Viallat et Patrick Saytour                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Vive le temps des cerises ! Trois idées pour les cuisiner             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                             Politique       Les Républicains             Laurent Wauquiez renonce à briguer la présidence du parti Les Républicains      « Ce choix, je le fais parce que je crois qu’il faut consacrer toute son énergie à cette refondation à laquelle aspire notre pays », explique le président de la région Auvergne-Rhône-Alpes, qui se positionne pour construire une « alternative ».       Le Monde avec AFP     Publié le 17 juillet 2022 à 20h14, mis à jour hier à 09h17    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Laurent Wauquiez, le 6 mai 2019, à Marseille  CLAUDE PARIS / AP                 Le président de la région Auvergne-Rhône-Alpes, Laurent Wauquiez, a renoncé, dimanche 17  juillet, à briguer la présidence de son parti, Les Républicains, qui doit désigner à l’automne le successeur de Christian Jacob. « Aujourd’hui, après avoir beaucoup réfléchi, j’ai décidé de ne pas être candidat à la présidence des Républicains », a annoncé l’ancien ministre de François Fillon dans un long texte publié sur Facebook, aux faux airs de déclaration de candidature – précoce – à l’élection présidentielle de 2027.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Chez Les Républicains, la bataille pour la présidence du parti se dessine                   « Ce choix, je le fais parce que je crois qu’il faut consacrer toute son énergie à cette refondation à laquelle aspire notre pays. Une telle exigence ne supporte aucune dispersion. Il faut s’y donner totalement ; il faut prendre de la distance avec le combat politicien », ajoute celui qui dirigea le parti de droite de 2017 à 2019.              « L’alternative que nous devons construire doit dépasser les questions d’appareils. J’ai la conviction que c’est le seul chemin qui permettra d’être au rendez-vous du grand choix démocratique de 2027. Il s’agit, ni plus ni moins, que de construire un changement de même nature que celui de 1958 », poursuit M. Wauquiez. « Le sujet n’est ni Emmanuel Macron, ni Marine le Pen, le sujet c’est l’après », insiste l’élu de 47 ans.            Une décision qui devrait ouvrir la voie à la concurrence            LR doit réunir son congrès à l’automne pour désigner le successeur de Christian Jacob, qui a quitté la présidence du parti le 1er juillet après avoir occupé le poste durant trois ans. Il a été remplacé temporairement par la numéro deux, la députée du Doubs Annie Genevard.            M. Jacob avait fait de Laurent Wauquiez son favori pour lui succéder. Mais le président d’Auvergne-Rhône-Alpes depuis 2016, qui a fait de cette région le laboratoire de ses ambitions nationales, a semble-t-il un autre agenda politique.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les Républicains : les adieux de Christian Jacob, général d’une armée épuisée                   Sa décision devrait ouvrir la voie à la concurrence. Les noms du secrétaire général du parti, Aurélien Pradié, député du Lot, de l’ancienne ministre Rachida Dati, maire du 7e arrondissement de Paris, ou du maire de Cannes et président de l’Association des maires de France, David Lisnard, ont circulé comme prétendants potentiels à la présidence du parti.              Ceux du sénateur de la Vendée Bruno Retailleau, du député européen François-Xavier Bellamy, ou du député des Alpes-Maritimes Eric Ciotti, tous les trois proches de Laurent Wauquiez, ont également été évoqués.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Rue de Vaugirard, le vaisseau fantôme de LR                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 20 juillet   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/17/laurent-wauquiez-renonce-a-briguer-la-presidence-du-parti-les-republicains_6135134_823448.html"},"headline":"Laurent Wauquiez renonce \u00e0 briguer la\u00a0pr\u00e9sidence du\u00a0parti Les R\u00e9publicains","dateCreated":"2022-07-17T20:14:34+02:00","datePublished":"2022-07-17T20:14:34+02:00","dateModified":"2022-07-18T09:17:46+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Les R\u00e9publicains"],"keywords":["Les R\u00e9publicains","Politique"],"description":"\u00ab\u00a0Ce choix, je le fais parce que je crois qu\u2019il faut consacrer toute son \u00e9nergie \u00e0 cette refondation \u00e0 laquelle aspire notre pays\u00a0\u00bb, explique le pr\u00e9sident de la r\u00e9gion Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes, qui se positionne pour construire une \u00ab\u00a0alternative\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2019/05/06/594/0/4928/2461/1342/671/60/0/53bb84e_e7a39859aa2f45a4921af0ee534a1724-e7a39859aa2f45a4921af0ee534a1724-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Les R\u00e9publicains","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-republicains/"}}
       

        
  
