<FILE-date="2022/12/21/19">

<article-nb="2022/12/21/19-1">
<filnamedate="20221221"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221221"><AAMMJJHH="2022122119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Le président ukrainien Volodymyr Zelensky, qui n’a pas quitté son pays depuis l’invasion par la Russie le 24 février, sera reçu mercredi à la Maison Blanche par Joe Biden dans le cadre d’une visite historique.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                    Ce qu’il faut savoir à l’aube mercedi 21 décembre                     Le contexte          Image de couverture :  Les drapeaux américain et ukrainien flottent devant la Maison Blanche, le 21 décembre, à Washington.   Jacquelyn Martin / AP          Le président ukrainien est attendu à Washington aujourd’hui. Selon CNN, qui cite deux sources, Volodymyr Zelensky serait en route pour les Etats-Unis, pour une visite tenue secrète jusqu’au dernier moment. Il est prévu qu’il rencontre les chefs de file du Congrès, mercredi, ainsi que des élus siégeant au sein d’une commission parlementaire sur la sécurité nationale. Le dirigeant ukrainien devrait aussi s’exprimer au cours d’une session plénière du Congrès. Les deux chefs d’Etat devraient enfin se rencontrer à la Maison Blanche.M. Zelensky s’est rendu hier à Bakhmout, ville de l’Est ravagée par d’intenses combats. Lors de son déplacement sur le front, le président ukrainien a reçu un drapeau signé par des combattants et déclaré : « Nous allons le donner au Congrès américain, au président américain. Nous leur sommes reconnaissants pour leur soutien, mais ce n’est pas assez. » Les troupes de Moscou tentent depuis l’été de s’emparer de la ville, ravagée par les combats.L’essentiel des combats se concentre actuellement dans l’est du pays. Après une série de revers militaires russes dans le nord-est et le sud de l’Ukraine, Vladimir Poutine a admis mardi que la situation était « extrêmement difficile » dans les quatre régions du sud et de l’est de l’Ukraine, dont Moscou revendique l’annexion sans les avoir entièrement conquises.Le président russe est apparu mardi à la télévision. Il a remis des décorations au Kremlin à des soldats et à des dirigeants séparatistes prorusses de l’est de l’Ukraine. « Notre pays a maintes fois fait face à des défis et défendu sa souveraineté. Aujourd’hui, la Russie est à nouveau confrontée au même défi », a-t-il déclaré.M. Poutine veut tirer aujourd’hui les conclusions de l’année écoulée et fixer les objectifs de son armée pour 2023. Lors d’une grande réunion prévue mercredi, impliquant quinze mille responsables, le ministre de la défense, Sergueï Choïgou, rendra notamment des comptes sur « l’état d’avancement de l’opération militaire spéciale » en Ukraine.Emmanuel Macron maintient sa position sur les « garanties » à la Russie. Mardi, le président français a confirmé sa position sur les « garanties » de sécurité qui devraient être octroyées à la Russie si des négociations de paix avaient lieu à la fin de la guerre en Ukraine.Nouvelles livraisons d’armes françaises à l’Ukraine. La France a livré dernièrement des lance-roquettes et des batteries de missiles Crotale à l’Ukraine et poursuivra ses livraisons d’armements au début de 2023, a par ailleurs annoncé M. Macron dans une interview à TF1 et LCI diffusée mardi.La Banque mondiale a annoncé, mardi, accorder 610 millions de dollars supplémentaires à destination de l’Ukraine, afin de permettre au pays de « faire face aux besoins les plus urgents » en matière de santé. La semaine dernière, l’institution avait accordé 2 milliards de dollars, afin de soutenir le secteur privé ukrainien et de financer la préparation de la reconstruction.         Retrouvez notre live d’hier         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage photo. La photographe Adrienne Surprenant a arpenté Kiev à la recherche des moments de vie que s’accorde la population en marge des combats.         Témoignage. « Quand on entend un seul “boukh”, c’est mauvais, c’est que le missile a explosé. Quand il y a plusieurs “boukh”, c’est bien, c’est la défense antiaérienne »         Décryptage. En Ukraine, la délicate réinvention politique des députés « prorusses », dix mois après le début de la guerre         Tribune. « Emmanuel Macron a eu raison de rappeler qu’agiter la menace nucléaire érode son effet dissuasif »         Rencontre. Serhiy Jadan face à la « haine » russe.         Reportage. A Kherson, « pourquoi les Russes nous ont abandonnés ? »         Entretien. Denys Chmyhal, premier ministre ukrainien : « La Russie veut créer un tsunami de réfugiés, afin de déstabiliser les pays européens »         Reportage. La neutralité ambiguë de la Géorgie         Enquête. L’Eglise orthodoxe traquée par les services de sécurité         Critique. « My next guest needs no introduction » : Volodymyr Zelensky reçoit David Letterman à Kiev pour Netflix         Tribune. « La paix en Europe ne sera garantie qu’après la “dépoutinisation” de la Russie »         Factuel. Le Parlement européen reconnaît l’Holodomor, la famine ukrainienne des années 1930, comme un génocide         Décryptage. La guerre en Ukraine, moteur indirect d’une ambitieuse industrie sud-coréenne de l’armement         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                          Ce qu’il faut savoir à l’aube mercedi 21 décembre                                                                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-annonce-que-la-flotte-russe-disposera-debut-janvier-d-un-nouveau-missile-hypersonique_6155238_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-annonce-que-la-flotte-russe-disposera-debut-janvier-d-un-nouveau-missile-hypersonique_6155238_3210.html","coverageStartTime":"2022-12-21T17:58:58+00:00","coverageEndTime":"2022-12-22T05:58:58+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les Etats-Unis vont fournir \u00e0 Kiev leur syst\u00e8me de d\u00e9fense antia\u00e9rienn...","description":"Le pr\u00e9sident ukrainien, qui n\u2019a pas quitt\u00e9 son pays depuis l\u2019invasion par la Russie le 24 f\u00e9vrier, est arriv\u00e9 aux Etats-Unis. Dans le cadre d\u2019une visite historique, il doit \u00eatre re\u00e7u \u00e0 la Maison Blanche par Joe Biden avant de s\u2019exprimer devant le Congr\u00e8s.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : les Etats-Unis vont fournir à Kiev leur système de défense antiaérienne le plus sophistiqué, Zelenksy en visite à Washington","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le pr\u00e9sident ukrainien, qui n\u2019a pas quitt\u00e9 son pays depuis l\u2019invasion par la Russie le 24 f\u00e9vrier, est arriv\u00e9 aux Etats-Unis. Dans le cadre d\u2019une visite historique, il doit \u00eatre re\u00e7u \u00e0 la Maison Blanche par Joe Biden avant de s\u2019exprimer devant le Congr\u00e8s.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/21/0/0/7120/4747/1342/894/3/0/8408777_b88a53345e304b2dbcbaa47dbc363ef7-0-87d9f4ba09214d7b9d3ce81739c08521.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-12-21T17:58:58+00:00"
,"endDate":"2022-12-22T05:58:58+00:00"
        ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/21/264/0/7121/3560/1342/671/60/0/8408777_b88a53345e304b2dbcbaa47dbc363ef7-0-87d9f4ba09214d7b9d3ce81739c08521.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky est arriv\u00e9 aux Etats-Unis","dateModified":"2022-12-21T17:57:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-annonce-que-la-flotte-russe-disposera-debut-janvier-d-un-nouveau-missile-hypersonique_6155238_3210.html#797435","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-annonce-que-la-flotte-russe-disposera-debut-janvier-d-un-nouveau-missile-hypersonique_6155238_3210.html","datePublished":"2022-12-21T17:12:09+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis vont fournir \u00e0 l\u2019Ukraine leur syst\u00e8me de d\u00e9fense antia\u00e9rienne le plus sophistiqu\u00e9, le Patriot, a annonc\u00e9 mercredi le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine, au moment o\u00f9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, s\u2019appr\u00eatait \u00e0 atterrir \u00e0 Washington.          \u00ab\u00a0La tranche d\u2019aide d\u2019aujourd\u2019hui inclut pour la premi\u00e8re fois le syst\u00e8me de d\u00e9fense antia\u00e9rienne Patriot, capable d\u2019abattre des missiles de croisi\u00e8re, des missiles balistiques de courte port\u00e9e et des avions \u00e0 une altitude nettement sup\u00e9rieure \u00e0 celle des syst\u00e8mes de d\u00e9fense qui avaient \u00e9t\u00e9 fournis jusque-l\u00e0\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le secr\u00e9taire d\u2019Etat, Antony Blinken, dans un communiqu\u00e9.          Le d\u00e9partement d\u2019Etat a ensuite pr\u00e9cis\u00e9 que Washington n\u2019envoyait pour le moment qu\u2019un de ces syst\u00e8mes hautement mobiles, au moment o\u00f9 l\u2019Ukraine est mise \u00e0 rude \u00e9preuve par l\u2019intensification des frappes de Moscou.          Le Patriot fait partie d\u2019une nouvelle tranche d\u2019aide militaire am\u00e9ricaine \u00e0 l\u2019Ukraine d\u2019environ 1,85 milliard de dollars, dont 1 milliard sous forme de dons \u00e0 Kiev d\u2019armement tir\u00e9s des stocks de l\u2019arm\u00e9e am\u00e9ricaine, qui pourront \u00eatre livr\u00e9s rapidement, et 850 millions de commandes \u00e0 l\u2019industrie de d\u00e9fense, ce qui implique des d\u00e9lais de plusieurs mois, voire plusieurs ann\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/21/264/0/7121/3560/1342/671/60/0/8408777_b88a53345e304b2dbcbaa47dbc363ef7-0-87d9f4ba09214d7b9d3ce81739c08521.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Washington annonce fournir \u00e0 l\u2019Ukraine le syst\u00e8me de d\u00e9fense antia\u00e9rienne Patriot","dateModified":"2022-12-21T17:37:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-annonce-que-la-flotte-russe-disposera-debut-janvier-d-un-nouveau-missile-hypersonique_6155238_3210.html#797397","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-annonce-que-la-flotte-russe-disposera-debut-janvier-d-un-nouveau-missile-hypersonique_6155238_3210.html","datePublished":"2022-12-21T16:59:56+00:00","articleBody":"     Tous deux chefs de guerre d\u2019un pays sous les bombes, tous deux en qu\u00eate du soutien des Etats-Unis\u2026 La venue de Volodymyr Zelensky \u00e0 Washington fait \u00e9cho au passage de Winston Churchill dans la capitale am\u00e9ricaine en 1941.          \u00ab\u00a0Le pr\u00e9sident [Volodymyr] Zelensky se tiendra ici comme Winston Churchill s\u2019y est tenu il y a plusieurs g\u00e9n\u00e9rations, non seulement comme un chef d\u2019Etat mais aussi comme un ambassadeur de la libert\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9j\u00e0 not\u00e9 mercredi Chuck Schumer, chef de la majorit\u00e9 d\u00e9mocrate au S\u00e9nat, avant le discours du pr\u00e9sident ukrainien, pr\u00e9vu dans la soir\u00e9e au Capitole.          La pr\u00e9sidente de la Chambre des repr\u00e9sentants, Nancy Pelosi, a rappel\u00e9 que son p\u00e8re \u00e9tait parlementaire lorsque le premier ministre britannique s\u2019\u00e9tait adress\u00e9 au Congr\u00e8s, le 26\u00a0d\u00e9cembre\u00a01941. \u00ab\u00a0C\u2019est particuli\u00e8rement \u00e9mouvant pour moi d\u2019\u00eatre pr\u00e9sente au moment o\u00f9 un autre dirigeant h\u00e9ro\u00efque s\u2019adresse au Congr\u00e8s\u00a0\u00bb, a fait savoir l\u2019influente d\u00e9mocrate dans un communiqu\u00e9.          Comparaison n\u2019est pas raison et le parall\u00e8le a bien s\u00fbr ses limites, sur la forme et sur le fond.          Le premier ministre britannique s\u2019\u00e9tait attard\u00e9 trois semaines, entre la fin de d\u00e9cembre\u00a01941 et le d\u00e9but de janvier 1942, \u00e0 l\u2019invitation de Franklin D. Roosevelt. Le pr\u00e9sident ukrainien, qui ne passera que quelques heures \u00e0 Washington, se contentera d\u2019un entretien au coin du feu dans le bureau Ovale, avant une conf\u00e9rence de presse conjointe avec Joe Biden, puis un discours tr\u00e8s attendu au Congr\u00e8s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/21/264/0/7121/3560/1342/671/60/0/8408777_b88a53345e304b2dbcbaa47dbc363ef7-0-87d9f4ba09214d7b9d3ce81739c08521.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Washington, Volodymyr Zelensky dans les pas de Winston Churchill\u2026 jusqu\u2019\u00e0 un certain point","dateModified":"2022-12-21T17:19:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-annonce-que-la-flotte-russe-disposera-debut-janvier-d-un-nouveau-missile-hypersonique_6155238_3210.html#797391","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-annonce-que-la-flotte-russe-disposera-debut-janvier-d-un-nouveau-missile-hypersonique_6155238_3210.html","datePublished":"2022-12-21T16:56:27+00:00","articleBody":"     Un groupe de d\u00e9put\u00e9s ukrainiens appelle les mairies, les entreprises et les citoyens du monde entier \u00e0 \u00ab\u00a0\u00e9teindre leurs lumi\u00e8res et leurs d\u00e9corations de No\u00ebl\u00a0\u00bb ce mercredi 21\u00a0d\u00e9cembre de 20\u00a0heures \u00e0 21\u00a0heures en signe de solidarit\u00e9 avec les Ukrainiens, \u00ab\u00a0qui passeront ce No\u00ebl dans l\u2019obscurit\u00e9 et le froid\u00a0\u00bb.          Confront\u00e9e \u00e0 une s\u00e9rie de revers militaires cet automne, la Russie a opt\u00e9 depuis octobre pour une tactique de bombardements massifs visant \u00e0 d\u00e9truire les r\u00e9seaux et transformateurs \u00e9lectriques. Aujourd\u2019hui, \u00ab\u00a0plus de 10\u00a0millions de foyers ukrainiens sont priv\u00e9s d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, d\u2019eau et de chauffage\u00a0\u00bb, en plein hiver, rappellent ces d\u00e9put\u00e9s, Lesia Vasylenko, Alyona Shkrum et Dmytro Natalukha.          Plusieurs villes ont d\u00e9j\u00e0 accept\u00e9 de participer \u00e0 cette initiative, #lightupUkraine, et d\u2019\u00e9teindre leurs lumi\u00e8res \u00e0 l\u2019heure dite ce soir. Ce sera le cas notamment \u00e0 l\u2019h\u00f4tel de ville de Paris, sur la place de No\u00ebl, \u00e0 Wroclaw (Pologne), \u00e0 Trafalgar Square, \u00e0 Londres (Royaume-Uni), \u00e0 l\u2019h\u00f4tel de ville de Sydney (Australie), et au Rockefeller Center, \u00e0 New York (Etats-Unis).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/21/264/0/7121/3560/1342/671/60/0/8408777_b88a53345e304b2dbcbaa47dbc363ef7-0-87d9f4ba09214d7b9d3ce81739c08521.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Appel \u00e0 \u00e9teindre la lumi\u00e8re pour l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-12-21T17:07:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-annonce-que-la-flotte-russe-disposera-debut-janvier-d-un-nouveau-missile-hypersonique_6155238_3210.html#797381","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-annonce-que-la-flotte-russe-disposera-debut-janvier-d-un-nouveau-missile-hypersonique_6155238_3210.html","datePublished":"2022-12-21T16:48:48+00:00","articleBody":"           Un ouvrier installe des drapeaux ukrainien et am\u00e9ricain le long de l\u2019avenue de Pennsylvanie avant la visite du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, qui s\u2019entretiendra avec le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, et prononcera un discours devant le Congr\u00e8s \u00e0 Washington, aux Etats-Unis, le 21\u00a0d\u00e9cembre\u00a02022. KEVIN LAMARQUE \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/21/447ee8b_1671641315149-029744.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Washington s\u2019appr\u00eate \u00e0 accueillir Volodymyr Zelensky","dateModified":"2022-12-21T16:58:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-annonce-que-la-flotte-russe-disposera-debut-janvier-d-un-nouveau-missile-hypersonique_6155238_3210.html#797351","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-annonce-que-la-flotte-russe-disposera-debut-janvier-d-un-nouveau-missile-hypersonique_6155238_3210.html","datePublished":"2022-12-21T16:39:50+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0C\u2019est avec un immense respect et une admiration pour son leadership extraordinaire que j\u2019adresse au nom de la direction bipartite du Congr\u00e8s une invitation \u00e0 [Volodymyr Zelensky] \u00e0 s\u2019adresser \u00e0 une r\u00e9union du Congr\u00e8s \u00e0 19\u00a0h\u00a030 [1\u00a0h\u00a030, jeudi, heure de Paris] ce soir\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 mercredi Nancy Pelosi, la pr\u00e9sidente de la Chambre des repr\u00e9sentants, sur Twitter.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/21/264/0/7121/3560/1342/671/60/0/8408777_b88a53345e304b2dbcbaa47dbc363ef7-0-87d9f4ba09214d7b9d3ce81739c08521.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nancy Pelosi annonce que Volodymyr Zelensky tiendra un discours devant le Congr\u00e8s","dateModified":"2022-12-21T17:02:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-annonce-que-la-flotte-russe-disposera-debut-janvier-d-un-nouveau-missile-hypersonique_6155238_3210.html#797339","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-annonce-que-la-flotte-russe-disposera-debut-janvier-d-un-nouveau-missile-hypersonique_6155238_3210.html","datePublished":"2022-12-21T16:21:47+00:00","articleBody":"     Le ministre de la d\u00e9fense russe, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, a propos\u00e9 mercredi d\u2019augmenter \u00ab\u00a0progressivement\u00a0\u00bb les \u00e2ges limites auxquels les Russes sont appel\u00e9s \u00e0 faire leur service militaire (obligatoire et d\u2019une dur\u00e9e d\u2019un an en Russie)\u00a0: entre 21 et 30\u00a0ans, contre entre 18\u00a0ans et 27\u00a0ans actuellement.          Au cours d\u2019une rencontre avec des officiers de haut rang de l\u2019arm\u00e9e, M.\u00a0Cho\u00efgou a demand\u00e9 la cr\u00e9ation de deux nouvelles entit\u00e9s administratives militaires dans le nord-ouest de la Russie.          \u00ab\u00a0Je suis d\u2019accord avec vos propositions concernant les futurs changements structurels des forces arm\u00e9es\u00a0\u00bb, lui a r\u00e9pondu Vladimir Poutine, promettant que ces \u00e9volutions allaient \u00eatre effectu\u00e9es \u00ab\u00a0sans d\u00e9g\u00e2ts\u00a0\u00bb pour la soci\u00e9t\u00e9 et l\u2019\u00e9conomie et sans entra\u00eener de \u00ab\u00a0militarisation\u00a0\u00bb du pays.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/21/264/0/7121/3560/1342/671/60/0/8408777_b88a53345e304b2dbcbaa47dbc363ef7-0-87d9f4ba09214d7b9d3ce81739c08521.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le chef de l\u2019Etat russe assure qu\u2019il n\u2019y aura pas de militarisation du pays","dateModified":"2022-12-21T16:38:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-annonce-que-la-flotte-russe-disposera-debut-janvier-d-un-nouveau-missile-hypersonique_6155238_3210.html#797337","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-annonce-que-la-flotte-russe-disposera-debut-janvier-d-un-nouveau-missile-hypersonique_6155238_3210.html","datePublished":"2022-12-21T16:15:17+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Evidemment, les op\u00e9rations militaires sont toujours associ\u00e9es \u00e0 des trag\u00e9dies et \u00e0 des pertes humaines. Mais comme c\u2019est in\u00e9vitable, il vaut mieux aujourd\u2019hui que demain\u00a0\u00bb, a dit ce mercredi le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, lors d\u2019une rencontre avec des officiers de haut rang de l\u2019arm\u00e9e.          Le conflit en Ukraine est une \u00ab\u00a0trag\u00e9die commune\u00a0\u00bb, mais la Russie n\u2019est pas fautive, a ajout\u00e9 le pr\u00e9sident russe.          Il a aussi assur\u00e9 que Moscou n\u2019avait aucun probl\u00e8me pour financer sa campagne militaire, malgr\u00e9 les sanctions occidentales. \u00ab\u00a0Nous n\u2019avons aucune limitation de financement. Le pays et le gouvernement donnent tout ce que l\u2019arm\u00e9e demande. Vraiment tout\u00a0!\u00a0\u00bb, s\u2019est exclam\u00e9 M. Poutine, qui a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 en septembre une mobilisation partielle apr\u00e8s des revers des forces russes sur le terrain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/21/264/0/7121/3560/1342/671/60/0/8408777_b88a53345e304b2dbcbaa47dbc363ef7-0-87d9f4ba09214d7b9d3ce81739c08521.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine rend hommage aux soldats russes tomb\u00e9s pendant la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-12-21T16:18:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-annonce-que-la-flotte-russe-disposera-debut-janvier-d-un-nouveau-missile-hypersonique_6155238_3210.html#797311","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-annonce-que-la-flotte-russe-disposera-debut-janvier-d-un-nouveau-missile-hypersonique_6155238_3210.html","datePublished":"2022-12-21T15:33:07+00:00","articleBody":"     Le club de football ukrainien du Chakhtar Donetsk, qui s\u2019estime l\u00e9s\u00e9 apr\u00e8s le d\u00e9part de certains de ses joueurs en raison de la guerre, demande r\u00e9paration \u00e0 la FIFA, jeudi, devant le Tribunal arbitral du sport (TAS) de Lausanne (Suisse), \u00e0 hauteur de 40\u00a0millions d\u2019euros.          Une audience est pr\u00e9vue jeudi (9\u00a0h\u00a030) devant le TAS. Le club, treize fois champion d\u2019Ukraine, estime avoir p\u00e2ti financi\u00e8rement de plusieurs d\u00e9cisions suspensives de la FIFA, cons\u00e9cutives \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine au printemps 2022. Dans sa circulaire N.1800 de juin\u00a02022, l\u2019instance pr\u00e9voit que \u00ab\u00a0les joueurs et entra\u00eeneurs \u00e9trangers (\u00e9voluant en Ukraine) seront en droit de suspendre leur contrat de travail jusqu\u2019au 30\u00a0juin\u00a02023\u00a0\u00bb s\u2019ils ne trouvent au pr\u00e9alable un accord avec leur club.          \u00ab\u00a0De nombreux joueurs internationaux ont ensuite quitt\u00e9 le club sur des transferts \u00e0 co\u00fbt z\u00e9ro\u00a0\u00bb, d\u00e9plore Sergei Palkin, le directeur g\u00e9n\u00e9ral du Chakhtar, dans une d\u00e9claration transmise \u00e0 l\u2019Agence France-Presse (AFP). Ces mesures \u00ab\u00a0ont finalement conduit \u00e0 une perte de revenus de transferts de joueurs et \u00e0 une diminution des revenus de base du club d\u2019environ 40\u00a0millions d\u2019euros\u00a0\u00bb, a-t-il repris. \u00ab\u00a0A ce titre, le club cherche \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer les 40\u00a0millions d\u2019euros perdus et la FIFA devrait rembourser les dommages dont elle est responsable\u00a0\u00bb.          Dans une autre circulaire, dat\u00e9e du 2\u00a0juillet\u00a02022, consult\u00e9e par l\u2019AFP, la FIFA avait reconnu que les clubs ukrainiens \u00ab\u00a0pourraient devoir faire face \u00e0 de tr\u00e8s nombreux d\u00e9parts\u00a0\u00bb, mais elle estimait qu\u2019il s\u2019agissait \u00ab\u00a0d\u2019une cons\u00e9quence in\u00e9vitable de la situation en Ukraine\u00a0\u00bb, promettant de faire en sorte que les \u00ab\u00a0int\u00e9r\u00eats\u00a0\u00bb des \u00ab\u00a0clubs ukrainiens soient prot\u00e9g\u00e9s\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/21/264/0/7121/3560/1342/671/60/0/8408777_b88a53345e304b2dbcbaa47dbc363ef7-0-87d9f4ba09214d7b9d3ce81739c08521.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Chakhtar Donetsk r\u00e9clame 40\u00a0millions d\u2019euros \u00e0 la FIFA","dateModified":"2022-12-21T16:08:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-annonce-que-la-flotte-russe-disposera-debut-janvier-d-un-nouveau-missile-hypersonique_6155238_3210.html#797197","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-annonce-que-la-flotte-russe-disposera-debut-janvier-d-un-nouveau-missile-hypersonique_6155238_3210.html","datePublished":"2022-12-21T14:27:01+00:00","articleBody":"     Vladimir Poutine a promis, mercredi, que les nouveaux missiles hypersoniques Zircon entreront en service en janvier, \u00e0 bord de la fr\u00e9gate Amiral-Gorchkov. D\u2019une port\u00e9e d\u2019environ 1\u00a0000\u00a0kilom\u00e8tres, ces missiles de croisi\u00e8re, dont le nom provient d\u2019un min\u00e9ral utilis\u00e9 en joaillerie, appartiennent \u00e0 une famille de nouvelles armes que le Kremlin dit \u00ab\u00a0invincibles\u00a0\u00bb. Les premiers essais de ce mod\u00e8le ont \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9s en octobre\u00a02020. Le pr\u00e9sident avait alors salu\u00e9 un \u00ab\u00a0grand \u00e9v\u00e9nement\u00a0\u00bb. D\u2019autres ont eu lieu depuis, notamment \u00e0 partir de l\u2019Amiral-Gorchkov\u00a0et d\u2019un sous-marin immerg\u00e9, dans l\u2019Arctique russe.          L\u2019arm\u00e9e russe utilise d\u00e9j\u00e0 d\u2019autres types d\u2019armes hypersoniques\u00a0:         Avangard (\u00ab\u00a0avant-garde\u00a0\u00bb en russe)\u00a0: ces planeurs hypersoniques capables de porter des charges conventionnelles ou nucl\u00e9aires pourraient changer de cap et d\u2019altitude \u00e0 tr\u00e8s haute vitesse, ce qui les rendrait \u00ab\u00a0pratiquement invincibles\u00a0\u00bb, selon M. Poutine, qui compare la perc\u00e9e scientifique et militaire r\u00e9alis\u00e9e par leur d\u00e9veloppement \u00ab\u00a0\u00e0 la cr\u00e9ation du premier satellite artificiel de la Terre\u00a0\u00bb, le fameux Spoutnik. Ils ont \u00e9t\u00e9 test\u00e9s avec succ\u00e8s en d\u00e9cembre\u00a02018\u00a0; leur vitesse a alors atteint vingt-sept fois la vitesse du son. Ils ont touch\u00e9 une cible situ\u00e9e \u00e0 environ 6\u00a0000\u00a0kilom\u00e8tres, selon le minist\u00e8re russe de la d\u00e9fense. Ils ont \u00e9t\u00e9 mis en service en d\u00e9cembre\u00a02019.          Kinjal (\u00ab\u00a0poignard\u00a0\u00bb en russe)\u00a0: ce type de missiles, tr\u00e8s man\u0153uvrable, d\u00e9fie les syst\u00e8mes de d\u00e9fense antia\u00e9rienne, selon Moscou. Ils ont atteint, lors des essais, toutes leurs cibles \u00e0 une distance pouvant atteindre 2\u00a0000\u00a0kilom\u00e8tres. Ils \u00e9quipent les avions de guerre Mig-31. Leur emploi en Ukraine est une premi\u00e8re mondiale pour un armement hypersonique, selon des experts.          Sarmat\u00a0: ce missile balistique intercontinental de cinqui\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration, qui porte le nom d\u2019un peuple nomade des steppes de Russie m\u00e9ridionale, est cens\u00e9 \u00e9chapper aux d\u00e9fenses antimissiles. D\u2019un poids d\u00e9passant 200 tonnes, il est plus performant que son pr\u00e9d\u00e9cesseur \u2013 le missile Vo\u00efevoda, d\u2019une port\u00e9e de 11\u00a0000\u00a0kilom\u00e8tres \u2013 et \u00ab\u00a0n\u2019a pratiquement pas de limites en mati\u00e8re de port\u00e9e\u00a0\u00bb, selon M.\u00a0Poutine, qui le juge \u00e0 m\u00eame de \u00ab\u00a0viser des cibles en survolant le p\u00f4le Nord comme le p\u00f4le Sud\u00a0\u00bb.                 Le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine, au centre, prend la parole alors que le ministre russe de la D\u00e9fense Sergei Shoigu, \u00e0 gauche, et le chef d\u2019\u00e9tat-major g\u00e9n\u00e9ral, le g\u00e9n\u00e9ral Valery Gerasimov, assistent \u00e0 une r\u00e9union avec des officiers sup\u00e9rieurs \u00e0 Moscou, en Russie, mercredi 21 d\u00e9cembre 2022. SERGEY FADEICHEV \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/21/6c044f9_1671637975178-102685.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce que l\u2019on sait du missile hypersonique\u00a0Zircon","dateModified":"2022-12-21T15:54:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-annonce-que-la-flotte-russe-disposera-debut-janvier-d-un-nouveau-missile-hypersonique_6155238_3210.html#797193","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-annonce-que-la-flotte-russe-disposera-debut-janvier-d-un-nouveau-missile-hypersonique_6155238_3210.html","datePublished":"2022-12-21T14:04:32+00:00","articleBody":"    Est ce que \u00e7a n'est pas le meilleur moment possible pour que la Russie lance une offensive depuis la Bi\u00e9lorussie ? L'Ukraine s'appr\u00eate \u00e0 f\u00eater No\u00ebl, le Psy Zelensky est a l'\u00e9tranger, le pays est dans le noir, l'europe se pr\u00e9pare aux coupures de courant dans le desordre, etc...\r\n\r\nReste \u00e0 savoir si Minsk a de quoi aider Moscou...\r\n\r\nDes infos sur \u00e7a ?    PHT         Bonjour PHT,          Les analystes doutent du fait que l\u2019arm\u00e9e bi\u00e9lorusse puisse constituer une menace importante pour l\u2019Ukraine. Avec 48\u00a0000 hommes \u00e0 peine, mal \u00e9quip\u00e9e et mal pr\u00e9par\u00e9e, c\u2019est l\u2019une des plus modestes de l\u2019espace postsovi\u00e9tique. Kiev affirme cependant \u00ab\u00a0ne rien exclure\u00a0\u00bb et se pr\u00e9pare \u00e0 tous les sc\u00e9narios, y compris \u00e0 celui d\u2019une nouvelle invasion \u00e0 partir du territoire bi\u00e9lorusse, que les forces russes utilisent d\u00e9j\u00e0 comme plate-forme logistique.          Soucieux d\u2019\u00e9viter de nouvelles sanctions internationales, Alexandre Loukachenko lui-m\u00eame est r\u00e9ticent \u00e0 l\u2019id\u00e9e d\u2019envoyer des troupes, mais sa marge de man\u0153uvre est plus r\u00e9duite que jamais face \u00e0 Vladimir Poutine, auquel il doit sa survie politique.             Lire aussi :     La Bi\u00e9lorussie fait un pas de plus vers une implication directe dans la guerre en Ukraine                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/21/264/0/7121/3560/1342/671/60/0/8408777_b88a53345e304b2dbcbaa47dbc363ef7-0-87d9f4ba09214d7b9d3ce81739c08521.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les Etats-Unis vont fournir \u00e0 Kiev leur syst\u00e8me de d\u00e9fense antia\u00e9rienn...","dateModified":"2022-12-21T16:19:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-annonce-que-la-flotte-russe-disposera-debut-janvier-d-un-nouveau-missile-hypersonique_6155238_3210.html#797132","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-annonce-que-la-flotte-russe-disposera-debut-janvier-d-un-nouveau-missile-hypersonique_6155238_3210.html","datePublished":"2022-12-21T13:27:14+00:00","articleBody":"     Mercredi, le ministre de la d\u00e9fense russe, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, a jug\u00e9 \u00ab\u00a0n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb de porter les effectifs de l\u2019arm\u00e9e \u00e0 1,5\u00a0million de soldats et de relever l\u2019\u00e2ge limite du service militaire de 21 \u00e0 30\u00a0ans, au lieu de 18 \u00e0 27\u00a0ans actuellement, dans le contexte de l\u2019offensive en Ukraine.          \u00ab\u00a0Afin de garantir l\u2019accomplissement des t\u00e2ches pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 militaire de la Russie, il est n\u00e9cessaire d\u2019augmenter l\u2019effectif des forces arm\u00e9es \u00e0 1,5\u00a0million de militaires, dont 695\u00a0000\u00a0sous contrat\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Cho\u00efgou, lors d\u2019une r\u00e9union en pr\u00e9sence du pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, qui a dit \u00eatre \u00ab\u00a0d\u2019accord\u00a0\u00bb avec ces propositions. Un d\u00e9cret pr\u00e9sidentiel datant du mois d\u2019ao\u00fbt pr\u00e9voyait d\u00e9j\u00e0 de porter \u00e0 1,15\u00a0million le nombre de combattants \u00e0 partir du 1er\u00a0janvier.               \u00ab\u00a0La pr\u00e9sence croissante de l\u2019Occident \u00e0 nos fronti\u00e8res comme \u00e0 celles de la Bi\u00e9lorussie et la volont\u00e9 de l\u2019Occident de prolonger au maximum les op\u00e9rations militaires en Ukraine afin d\u2019affaiblir notre pays suscitent une inqui\u00e9tude particuli\u00e8re\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 le ministre de la d\u00e9fense, qui rendait compte de la situation militaire au chef de l\u2019Etat.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/21/264/0/7121/3560/1342/671/60/0/8408777_b88a53345e304b2dbcbaa47dbc363ef7-0-87d9f4ba09214d7b9d3ce81739c08521.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arm\u00e9e russe juge \u00ab\u00a0n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb de porter ses effectifs \u00e0 1,5\u00a0million de militaires","dateModified":"2022-12-21T15:04:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-annonce-que-la-flotte-russe-disposera-debut-janvier-d-un-nouveau-missile-hypersonique_6155238_3210.html#797127","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-annonce-que-la-flotte-russe-disposera-debut-janvier-d-un-nouveau-missile-hypersonique_6155238_3210.html","datePublished":"2022-12-21T12:53:01+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e russe va installer des bases navales de soutien \u00e0 Marioupol et \u00e0 Berdiansk, deux villes qu\u2019elle occupe dans le sud de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 mercredi le ministre de la d\u00e9fense russe.          \u00ab\u00a0Les ports de Berdiansk et de Marioupol fonctionnent pleinement. Nous pr\u00e9voyons d\u2019y d\u00e9ployer des bases pour les navires de soutien, les services de secours d\u2019urgence et les unit\u00e9s de r\u00e9paration navale de la marine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Sergue\u00ef Cho\u00efgou, lors d\u2019un point sur le conflit en Ukraine avec le pr\u00e9sident Vladimir Poutine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/21/264/0/7121/3560/1342/671/60/0/8408777_b88a53345e304b2dbcbaa47dbc363ef7-0-87d9f4ba09214d7b9d3ce81739c08521.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arm\u00e9e russe va installer des bases navales dans deux villes occup\u00e9es d\u2019Ukraine","dateModified":"2022-12-21T12:56:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-annonce-que-la-flotte-russe-disposera-debut-janvier-d-un-nouveau-missile-hypersonique_6155238_3210.html#797076","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-annonce-que-la-flotte-russe-disposera-debut-janvier-d-un-nouveau-missile-hypersonique_6155238_3210.html","datePublished":"2022-12-21T12:26:34+00:00","articleBody":"     La flotte russe disposera au \u00ab\u00a0d\u00e9but de janvier\u00a0\u00bb d\u2019un nouveau missile hypersonique, a annonc\u00e9 Vladimir Poutine, mercredi, dans un discours prononc\u00e9 devant les cadres de l\u2019arm\u00e9e russe.          \u00ab\u00a0D\u00e9but janvier, la fr\u00e9gate Amiral-Gorchkov sera en \u00e9tat de service avec de nouveaux missiles Zircon, qui n\u2019ont pas d\u2019\u00e9quivalent dans le monde\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident russe.               Vladimir Poutine a par ailleurs promis de donner aux forces arm\u00e9es tous les moyens financiers dont elles ont besoin pour la campagne militaire en Ukraine et a assur\u00e9 que Moscou atteindrait tous ses objectifs, rapporte l\u2019agence de presse Tass.          \u00ab\u00a0Les capacit\u00e9s de combat de nos forces arm\u00e9es augmentent constamment et chaque jour. Et ce processus, bien s\u00fbr, nous allons le d\u00e9velopper (\u2026).\u00a0Nous continuerons \u00e0 maintenir et \u00e0 am\u00e9liorer la pr\u00e9paration au combat de notre triade nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb, a-t-il promis, avant de rendre hommage aux soldats russes tomb\u00e9s en Ukraine.          \u00ab\u00a0Evidemment, les op\u00e9rations militaires sont toujours associ\u00e9es \u00e0 des trag\u00e9dies et \u00e0 des pertes humaines. Mais comme c\u2019est in\u00e9vitable, mieux vaut que cela arrive aujourd\u2019hui que demain.\u00a0Ce qui se passe est une trag\u00e9die, une trag\u00e9die commune, mais ce n\u2019est pas le r\u00e9sultat de notre politique. C\u2019est le r\u00e9sultat de la politique de pays tiers\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le chef de l\u2019Etat.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/21/264/0/7121/3560/1342/671/60/0/8408777_b88a53345e304b2dbcbaa47dbc363ef7-0-87d9f4ba09214d7b9d3ce81739c08521.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La flotte russe disposera\u00a0au d\u00e9but de janvier d\u2019un nouveau missile hypersonique, promet Vladimir Pouti...","dateModified":"2022-12-21T15:01:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-annonce-que-la-flotte-russe-disposera-debut-janvier-d-un-nouveau-missile-hypersonique_6155238_3210.html#797064","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-annonce-que-la-flotte-russe-disposera-debut-janvier-d-un-nouveau-missile-hypersonique_6155238_3210.html","datePublished":"2022-12-21T12:04:24+00:00","articleBody":"     Vladimir Poutine a lanc\u00e9 mercredi l\u2019exploitation du vaste gisement gazier de Kovykta, en Sib\u00e9rie, qui doit permettre d\u2019augmenter les exportations vers la Chine en pleine crise entre\u00a0Moscou et\u00a0les Occidentaux.          \u00ab\u00a0Nous lan\u00e7ons le champ de Kovykta, le plus grand de Sib\u00e9rie orientale (\u2026) Commencez le travail\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident russe lors d\u2019une visioconf\u00e9rence retransmise en direct \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, en promettant \u00ab\u00a0une vraie dynamique de d\u00e9veloppement pour les r\u00e9gions de l\u2019est de la Russie\u00a0\u00bb. Le gisement de Kovykta, situ\u00e9 pr\u00e8s du lac Ba\u00efkal, doit alimenter le gazoduc Force de Sib\u00e9rie 1, qui relie depuis fin 2019 le champ de Tcha\u00efandina (Yakoutie) au nord-est de la Chine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/21/264/0/7121/3560/1342/671/60/0/8408777_b88a53345e304b2dbcbaa47dbc363ef7-0-87d9f4ba09214d7b9d3ce81739c08521.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine inaugure un gisement gazier en Sib\u00e9rie, qui alimentera la Chine","dateModified":"2022-12-21T12:30:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-annonce-que-la-flotte-russe-disposera-debut-janvier-d-un-nouveau-missile-hypersonique_6155238_3210.html#797048","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-annonce-que-la-flotte-russe-disposera-debut-janvier-d-un-nouveau-missile-hypersonique_6155238_3210.html","datePublished":"2022-12-21T10:55:30+00:00","articleBody":"    J'ai vu pass\u00e9 sur Telegram une annonce de confirmation de la livraison de syst\u00e8me de d\u00e9fense \"Patriot\" par les US \u00e0 l'Ukraine ainsi que la formation des \u00e9quipes militaires n\u00e9cessaires dans un pays tiers. Avez-vous confirmation ?    Uradeus         Bonjour Uradeus,          L\u2019administration Biden a effectivement accord\u00e9 \u00e0 l\u2019Ukraine une nouvelle aide militaire de 1,8\u00a0milliard de dollars (1,7\u00a0milliard d\u2019euros) qui comprend une batterie de missiles Patriot, dont Kiev r\u00e9clamait la livraison depuis le printemps. Cette demande a \u00e9t\u00e9 r\u00e9it\u00e9r\u00e9e \u00e0 de nombreuses reprises ces derni\u00e8res semaines avec la multiplication des bombardements de sites civils.          L\u2019initiative pourrait avoir des \u00ab\u00a0cons\u00e9quences impr\u00e9visibles\u00a0\u00bb, a averti l\u2019ambassade russe aux Etats-Unis. Selon une porte-parole du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, elle pourrait m\u00eame entra\u00eener directement l\u2019arm\u00e9e am\u00e9ricaine dans le conflit.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: Volodymyr Zelensky en visite surprise \u00e0 Washington pour consolider le soutien am\u00e9ricain                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/21/264/0/7121/3560/1342/671/60/0/8408777_b88a53345e304b2dbcbaa47dbc363ef7-0-87d9f4ba09214d7b9d3ce81739c08521.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les Etats-Unis vont fournir \u00e0 Kiev leur syst\u00e8me de d\u00e9fense antia\u00e9rienn...","dateModified":"2022-12-21T11:01:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-annonce-que-la-flotte-russe-disposera-debut-janvier-d-un-nouveau-missile-hypersonique_6155238_3210.html#797024","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-annonce-que-la-flotte-russe-disposera-debut-janvier-d-un-nouveau-missile-hypersonique_6155238_3210.html","datePublished":"2022-12-21T10:16:33+00:00","articleBody":"     Les pirates informatiques qui ont mis leurs comp\u00e9tences au service de l\u2019Ukraine recueillent des renseignements sur l\u2019arm\u00e9e russe pour faire la preuve de ses exactions et contribuer \u00e0 la prise de d\u00e9cision sur le champ de bataille, selon le ministre de la transition num\u00e9rique ukrainien.          Les b\u00e9n\u00e9voles de cette \u00ab\u00a0arm\u00e9e num\u00e9rique\u00a0\u00bb ont ainsi entrepris de rassembler des informations sur les auteurs des ex\u00e9cutions et des actes de torture imput\u00e9s aux forces russes dans un \u00ab\u00a0Livre des bourreaux\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise Mykha\u00eflo Fedorov dans un entretien accord\u00e9 \u00e0 l\u2019agence de presse Bloomberg. Le but, insiste-t-il, est \u00ab\u00a0que tout le monde sache qui a envahi l\u2019Ukraine et tu\u00e9 des Ukrainiens.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Les technologies modernes, telles que la reconnaissance faciale \u00e0 l\u2019aide de l\u2019intelligence artificielle qui d\u00e9code les images des cam\u00e9ras de surveillance, nous aident \u00e0 identifier les crimes de guerre russes\u00a0\u00bb, poursuit le ministre. Ces donn\u00e9es permettent, en outre, de prendre des d\u00e9cisions op\u00e9rationnelles, explique-t-il sans plus de pr\u00e9cisions.          L\u2019arm\u00e9e num\u00e9rique a d\u00e9j\u00e0 revendiqu\u00e9 plusieurs piratages des services informatiques russes depuis le d\u00e9but de la guerre. Elle a notamment paralys\u00e9 \u00ab\u00a0compl\u00e8tement\u00a0\u00bb la plate-forme vid\u00e9o RuTube, propri\u00e9t\u00e9 d\u2019une filiale de Gazprom, pendant une semaine, selon Mykha\u00eflo Fedorov. L\u2019op\u00e9ration a \u00e9t\u00e9 programm\u00e9e pour co\u00efncider avec le Jour de la victoire, c\u00e9l\u00e9br\u00e9 le 9\u00a0mai en Russie. Les hackeurs ont \u00ab\u00a0m\u00eame r\u00e9ussi \u00e0 pirater les badges des employ\u00e9s de RuTube pour les emp\u00eacher d\u2019entrer dans l\u2019entreprise\u00a0\u00bb, se r\u00e9jouit-il. Ils s\u2019efforcent \u00e9galement de fournir aux Russes des informations fiables sur la guerre. \u00ab\u00a0Pour l\u2019Ukraine, il est tr\u00e8s important de dire la v\u00e9rit\u00e9 aux Russes, de lutter contre la propagande. Nous devons discr\u00e9diter le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, et ceux qui soutiennent la guerre.\u00a0\u00bb           L\u2019objectif des hackeurs ukrainiens est \u00e9galement de d\u00e9jouer les cyberattaques russes, qui ont notamment vis\u00e9 les sites de production d\u2019\u00e9nergie.             Lire aussi :     Crise ukrainienne\u00a0: entre d\u00e9sinformation et cyberattaques, le front invisible d\u2019un conflit          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/21/264/0/7121/3560/1342/671/60/0/8408777_b88a53345e304b2dbcbaa47dbc363ef7-0-87d9f4ba09214d7b9d3ce81739c08521.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La cyberforce ukrainienne constitue un \u00ab\u00a0Livre des bourreaux\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-12-21T10:26:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-annonce-que-la-flotte-russe-disposera-debut-janvier-d-un-nouveau-missile-hypersonique_6155238_3210.html#797015","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-annonce-que-la-flotte-russe-disposera-debut-janvier-d-un-nouveau-missile-hypersonique_6155238_3210.html","datePublished":"2022-12-21T09:48:08+00:00","articleBody":"     De nouvelles livraisons d\u2019armes am\u00e9ricaines \u00e0 l\u2019Ukraine ne feront qu\u2019\u00ab\u00a0aggraver\u00a0\u00bb le conflit avec la Russie, a averti mercredi le Kremlin, alors que le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, est attendu dans la journ\u00e9e \u00e0 Washington.          \u00ab\u00a0Tout cela conduit certainement \u00e0 une aggravation du conflit et n\u2019augure rien de bon pour l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Dmitri Peskov, porte-parole de la pr\u00e9sidence russe. Il a, par ailleurs, jug\u00e9 peu probable que M.\u00a0Zelensky revienne sur son refus de n\u00e9gocier avec Vladimir Poutine apr\u00e8s cette visite.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/21/264/0/7121/3560/1342/671/60/0/8408777_b88a53345e304b2dbcbaa47dbc363ef7-0-87d9f4ba09214d7b9d3ce81739c08521.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"De nouvelles livraisons d\u2019armes am\u00e9ricaines \u00e0 l\u2019Ukraine ne feront qu\u2019aggraver le conflit, avertit le...","dateModified":"2022-12-21T09:54:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-annonce-que-la-flotte-russe-disposera-debut-janvier-d-un-nouveau-missile-hypersonique_6155238_3210.html#797003","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-annonce-que-la-flotte-russe-disposera-debut-janvier-d-un-nouveau-missile-hypersonique_6155238_3210.html","datePublished":"2022-12-21T09:21:28+00:00","articleBody":"     Alors que les nouvelles du front parviennent \u00e0 Kiev au rythme des nouvelles salves de missiles, certains habitants de la capitale r\u00e9ussissent \u00e0 trouver des \u00eelots de calme, loin du\u00a0quotidien de la guerre.          La photographe Adrienne Surprenant et son fixeur Anton Shtuka sont all\u00e9s capturer ces moments hors du temps, sillonnant la ville entre les cours de yoga, les salles d\u2019escalade et les instants d\u2019intimit\u00e9 vol\u00e9s \u00e0 la guerre. Leur travail est \u00e0 retrouver ici.                Tania et Dmytro lors d\u2019une f\u00eate, \u00e0 Kiev, le 17\u00a0d\u00e9cembre\u00a02022. ADRIENNE SURPRENANT \/ MYOP POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Lors d\u2019un concert caritatif pour l\u2019arm\u00e9e donn\u00e9 par le collectif d\u2019artistes hip-hop Allo Syrup, au bar HVLV, \u00e0 Kiev, le\u00a017\u00a0d\u00e9cembre\u00a02022.\u00a0 ADRIENNE SURPRENANT \/ MYOP POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Danseurs de tango au bar Buena Vista, \u00e0 Kiev, le 18\u00a0d\u00e9cembre\u00a02022 ADRIENNE SURPRENANT \/ MYOP POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/20/3cd771f_1671528995990-asurp-ukr-quotidien-38.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kiev, la vie quotidienne loin des tensions de la guerre","dateModified":"2022-12-21T09:40:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-annonce-que-la-flotte-russe-disposera-debut-janvier-d-un-nouveau-missile-hypersonique_6155238_3210.html#796992","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-annonce-que-la-flotte-russe-disposera-debut-janvier-d-un-nouveau-missile-hypersonique_6155238_3210.html","datePublished":"2022-12-21T09:19:38+00:00","articleBody":"     L\u2019ancien pr\u00e9sident russe Dmitri Medvedev a effectu\u00e9 une visite surprise \u00e0 P\u00e9kin o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 re\u00e7u par le pr\u00e9sident chinois, Xi Jinping, avec lequel il dit avoir \u00e9voqu\u00e9 en particulier la guerre en Ukraine.          Une vid\u00e9o diffus\u00e9e sur sa cha\u00eene Telegram le montre en compagnie du chef de l\u2019Etat et d\u2019autres membres des administrations russe et chinoise. \u00ab\u00a0Nous avons discut\u00e9 de la coop\u00e9ration entre les deux partis au pouvoir en Chine et en Russie, (\u2026) de la coop\u00e9ration bilat\u00e9rale dans le cadre de notre partenariat strat\u00e9gique, notamment en mati\u00e8re \u00e9conomique et industrielle. Nous avons \u00e9galement discut\u00e9 de questions internationales \u2013 dont, bien s\u00fbr, le conflit en Ukraine\u00a0\u00bb, explique Dmitri Medvedev, parlant d\u2019entretiens \u00ab\u00a0utiles\u00a0\u00bb.               La Russie cherche \u00e0 tisser des liens \u00e9conomiques, politiques et militaires plus \u00e9troits avec la Chine pour compenser la d\u00e9gradation de ses relations avec l\u2019Occident.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/21/264/0/7121/3560/1342/671/60/0/8408777_b88a53345e304b2dbcbaa47dbc363ef7-0-87d9f4ba09214d7b9d3ce81739c08521.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dmitri Medvedev dit avoir \u00e9voqu\u00e9 la guerre en Ukraine avec Xi Jinping \u00e0 P\u00e9kin","dateModified":"2022-12-21T09:42:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-annonce-que-la-flotte-russe-disposera-debut-janvier-d-un-nouveau-missile-hypersonique_6155238_3210.html#796988","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-annonce-que-la-flotte-russe-disposera-debut-janvier-d-un-nouveau-missile-hypersonique_6155238_3210.html","datePublished":"2022-12-21T09:07:32+00:00","articleBody":"             L\u2019acc\u00e8s \u00e0 certains secteurs de la r\u00e9gion bi\u00e9lorusse de Gomel, frontali\u00e8re de l\u2019Ukraine et de la Russie, a \u00e9t\u00e9 limit\u00e9, annonce, mercredi, le gouvernement.          \u00ab\u00a0L\u2019entr\u00e9e, les s\u00e9jours temporaires et les d\u00e9placements pr\u00e8s de la fronti\u00e8re, dans les districts de Lo\u00efev, Brahine et Kho\u00efniki, dans l\u2019oblast de Gomel, sont temporairement restreints\u00a0\u00bb, dit-il sur son site Internet. Ces restrictions ne s\u2019appliquent pas aux membres de l\u2019administration, aux d\u00e9placements professionnels, ni aux r\u00e9sidents des zones en question, ajoute le gouvernement, sans pr\u00e9ciser combien de temps elles resteront en vigueur.          L\u2019arm\u00e9e russe a utilis\u00e9 la Bi\u00e9lorussie comme base arri\u00e8re pour son offensive en direction de Kiev, la capitale ukrainienne, et m\u00e8ne depuis plusieurs mois des activit\u00e9s militaires conjointes avec l\u2019arm\u00e9e bi\u00e9lorusse. Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, s\u2019est rendu lundi \u00e0 Minsk, alimentant les craintes de l\u2019Ukraine, qui le soup\u00e7onne de faire pression sur son alli\u00e9 pour qu\u2019il se joigne \u00e0 une nouvelle offensive.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/21/264/0/7121/3560/1342/671/60/0/8408777_b88a53345e304b2dbcbaa47dbc363ef7-0-87d9f4ba09214d7b9d3ce81739c08521.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bi\u00e9lorussie\u00a0: restrictions de d\u00e9placement dans certaines zones frontali\u00e8res de l\u2019Ukraine et de la Ru...","dateModified":"2022-12-21T09:18:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-annonce-que-la-flotte-russe-disposera-debut-janvier-d-un-nouveau-missile-hypersonique_6155238_3210.html#796979","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-annonce-que-la-flotte-russe-disposera-debut-janvier-d-un-nouveau-missile-hypersonique_6155238_3210.html","datePublished":"2022-12-21T07:36:08+00:00","articleBody":"     Dans un tweet mercredi matin, le pr\u00e9sident ukrainien a confirm\u00e9 qu\u2019il \u00e9tait\u00a0\u00ab\u00a0en route pour les Etats-Unis pour renforcer les capacit\u00e9s de r\u00e9silience et de d\u00e9fense\u00a0\u00bb\u00a0de l\u2019Ukraine, qu\u2019il rencontrerait le pr\u00e9sident am\u00e9ricain et ferait un discours devant le Congr\u00e8s.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/21/264/0/7121/3560/1342/671/60/0/8408777_b88a53345e304b2dbcbaa47dbc363ef7-0-87d9f4ba09214d7b9d3ce81739c08521.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky \u00ab\u00a0en route pour les Etats-Unis\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-12-21T07:39:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-annonce-que-la-flotte-russe-disposera-debut-janvier-d-un-nouveau-missile-hypersonique_6155238_3210.html#796975","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-annonce-que-la-flotte-russe-disposera-debut-janvier-d-un-nouveau-missile-hypersonique_6155238_3210.html","datePublished":"2022-12-21T06:27:57+00:00","articleBody":"      Voil\u00e0 une fa\u00e7on spectaculaire de marquer le 300e jour de guerre dans son pays. Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, est attendu \u00e0 Washington, mercredi 21\u00a0d\u00e9cembre, pour une visite tenue secr\u00e8te jusqu\u2019au dernier moment, et confirm\u00e9e dans la nuit par un communiqu\u00e9 de la Maison Blanche. Le dirigeant effectue l\u00e0 son premier d\u00e9placement \u00e0 l\u2019\u00e9tranger depuis le d\u00e9but de l\u2019agression russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier, qui visait \u00e0 l\u2019origine \u00e0 l\u2019\u00e9carter du pouvoir et \u00e0\u00a0prendre Kiev au terme d\u2019une op\u00e9ration \u00e9clair. Ce voyage constitue donc, en soi, une d\u00e9monstration de l\u2019\u00e9chec total du Kremlin.            Volodymyr Zelensky doit s\u2019entretenir avec son homologue am\u00e9ricain Joe Biden, \u00e0 la Maison Blanche, avant de s\u2019adresser au Congr\u00e8s en session conjointe, dans la soir\u00e9e. Le dirigeant ukrainien devrait remercier les parlementaires pour leur soutien politique et financier et les inviter instamment \u00e0 poursuivre cet effort.              Pour en savoir plus, lire :     Guerre en Ukraine\u00a0: Volodymyr Zelensky en visite \u00e0 Washington pour consolider le soutien am\u00e9ricain                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/21/264/0/7121/3560/1342/671/60/0/8408777_b88a53345e304b2dbcbaa47dbc363ef7-0-87d9f4ba09214d7b9d3ce81739c08521.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky attendu \u00e0 Washington mercredi pour une visite d\u00e9j\u00e0 historique","dateModified":"2022-12-21T06:27:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-annonce-que-la-flotte-russe-disposera-debut-janvier-d-un-nouveau-missile-hypersonique_6155238_3210.html#796965","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-annonce-que-la-flotte-russe-disposera-debut-janvier-d-un-nouveau-missile-hypersonique_6155238_3210.html","datePublished":"2022-12-21T04:50:00+00:00","articleBody":"      Le pr\u00e9sident ukrainien est attendu \u00e0 Washington aujourd\u2019hui. Selon CNN, qui cite deux sources, Volodymyr Zelensky serait en route pour les Etats-Unis, pour une visite tenue secr\u00e8te jusqu\u2019au dernier moment. Il est pr\u00e9vu qu\u2019il rencontre les chefs de file du Congr\u00e8s mercredi 21\u00a0d\u00e9cembre, ainsi que des \u00e9lus si\u00e9geant au sein d\u2019une commission parlementaire sur la s\u00e9curit\u00e9 nationale. Le dirigeant ukrainien devrait aussi s\u2019exprimer au cours d\u2019une session pl\u00e9ni\u00e8re du Congr\u00e8s. Les deux chefs d\u2019Etat devraient enfin se rencontrer \u00e0 la Maison Blanche.          Volodymyr Zelensky s\u2019est rendu hier \u00e0 Bakhmout, ville de l\u2019Est ravag\u00e9e par d\u2019intenses combats. Lors de son d\u00e9placement sur le front, le pr\u00e9sident ukrainien a re\u00e7u un drapeau sign\u00e9 par des combattants et d\u00e9clar\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Nous allons le donner au Congr\u00e8s am\u00e9ricain, au pr\u00e9sident am\u00e9ricain. Nous leur sommes reconnaissants pour leur soutien, mais ce n\u2019est pas assez.\u00a0\u00bb Les troupes de Moscou tentent depuis l\u2019\u00e9t\u00e9 de s\u2019emparer de la ville, ravag\u00e9e par les combats.          L\u2019essentiel des combats se concentre actuellement dans l\u2019est du pays. Apr\u00e8s une s\u00e9rie de revers militaires russes dans le nord-est et le sud de l\u2019Ukraine, Vladimir Poutine a admis mardi que la situation \u00e9tait \u00ab\u00a0extr\u00eamement difficile\u00a0\u00bb dans les quatre r\u00e9gions du sud et de l\u2019est de l\u2019Ukraine, dont Moscou revendique l\u2019annexion sans les avoir enti\u00e8rement conquises.          Le pr\u00e9sident russe est apparu mardi \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision. Il a remis des d\u00e9corations au Kremlin \u00e0 des soldats et \u00e0 des dirigeants s\u00e9paratistes prorusses de l\u2019est de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Notre pays a maintes fois fait face \u00e0 des d\u00e9fis et d\u00e9fendu sa souverainet\u00e9. Aujourd\u2019hui, la Russie est \u00e0 nouveau confront\u00e9e au m\u00eame d\u00e9fi\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.          Poutine veut tirer aujourd\u2019hui les conclusions de l\u2019ann\u00e9e \u00e9coul\u00e9e et fixer les objectifs de son arm\u00e9e pour 2023. Lors d\u2019une grande r\u00e9union pr\u00e9vue autour de lui mercredi, impliquant 15\u00a0000\u00a0responsables, le ministre de la d\u00e9fense, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, rendra notamment des comptes sur \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9tat d\u2019avancement de l\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb en\u00a0Ukraine.          Emmanuel Macron maintient sa position sur les \u00ab\u00a0garanties\u00a0\u00bb \u00e0 la Russie. Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a confirm\u00e9 mardi sa position sur les \u00ab\u00a0garanties\u00a0\u00bb de s\u00e9curit\u00e9 qui devraient \u00eatre octroy\u00e9es \u00e0 la Russie si des n\u00e9gociations de paix avaient lieu \u00e0 la fin de la guerre en Ukraine.          Nouvelles livraisons d\u2019armes fran\u00e7aises \u00e0 l\u2019Ukraine. La France a livr\u00e9 derni\u00e8rement des lance-roquettes et des batteries de missiles Crotale \u00e0 l\u2019Ukraine et poursuivra ses livraisons d\u2019armements au d\u00e9but de 2023, a par ailleurs annonc\u00e9 M.\u00a0Macron dans une interview \u00e0 TF1 et LCI diffus\u00e9e mardi.          610\u00a0millions de dollars d\u2019aide suppl\u00e9mentaire apport\u00e9s par la Banque mondiale. La Banque mondiale (BM) a annonc\u00e9 mardi accorder 610\u00a0millions de dollars suppl\u00e9mentaires \u00e0 destination de l\u2019Ukraine, afin de permettre au pays de \u00ab\u00a0faire face aux besoins les plus urgents\u00a0\u00bb en mati\u00e8re de sant\u00e9. L\u2019institution avait accord\u00e9 la semaine derni\u00e8re 2\u00a0milliards de dollars, afin de soutenir le secteur priv\u00e9 ukrainien et financer la pr\u00e9paration de la reconstruction.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/21/264/0/7121/3560/1342/671/60/0/8408777_b88a53345e304b2dbcbaa47dbc363ef7-0-87d9f4ba09214d7b9d3ce81739c08521.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir \u00e0 l\u2019aube mercedi 21\u00a0d\u00e9cembre ","dateModified":"2022-12-21T06:05:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-annonce-que-la-flotte-russe-disposera-debut-janvier-d-un-nouveau-missile-hypersonique_6155238_3210.html#796961","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-annonce-que-la-flotte-russe-disposera-debut-janvier-d-un-nouveau-missile-hypersonique_6155238_3210.html","datePublished":"2022-12-21T04:49:48+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier en cliquant sur ce lien      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/21/264/0/7121/3560/1342/671/60/0/8408777_b88a53345e304b2dbcbaa47dbc363ef7-0-87d9f4ba09214d7b9d3ce81739c08521.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour, bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-12-21T04:49:48+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/21/0/0/7120/4747/1342/894/3/0/8408777_b88a53345e304b2dbcbaa47dbc363ef7-0-87d9f4ba09214d7b9d3ce81739c08521.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/12/21/19-2">
<filnamedate="20221221"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221221"><AAMMJJHH="2022122119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Mercredi, à peine trois jours après la finale, le meilleur buteur de la Coupe du monde a fait son retour à l’entraînement avec le PSG. Lionel Messi est, lui, toujours en Argentine, où les festivités ont parfois pris un tour nauséabond vis-à-vis de l’attaquant français.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Union européenne    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés L’usine qui fabrique le canon Caesar, un secret militaire jalousement gardé                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique Le sapin de Noël prend feu, les invités sont-ils responsables ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé aux abonnés « L’intrusion de la géopolitique dans l’écosystème de l’open source est particulièrement inquiétante »   Alice Pannier chercheuse et responsable du programme Géopolitique des technologies de l’Institut français des relations internationales /IFRI                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Culture Comment Jésus est devenu blanc et barbu                   Vidéos Volodymyr Zelensky se rend sur le front avant sa visite aux Etats-Unis                   Vidéos Les images du retour des Bleus en France après la défaite en finale du Mondial                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Et à la fin, c’est le Qatar qui gagne                   Débats  Article réservé aux abonnés Une stagflation loin de la crise des années 1970                   Analyse  Article réservé aux abonnés En 2022, les séries se ressourcent du côté du cinéma                   Tribune  Article réservé aux abonnés « L’intrusion de la géopolitique dans l’écosystème de l’open source est particulièrement inquiétante »   Alice Pannier chercheuse et responsable du programme Géopolitique des technologies de l’Institut français des relations internationales /IFRI                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Rabiye Kurnaz contre George W. Bush », une mère en croisade contre le président des Etats-Unis                   Livres  Article réservé aux abonnés Lire François Rabelais, avec délices                   Culture « Camille redouble », sur Arte : un joyeux et émouvant retour dans le temps                   Culture  Article réservé aux abonnés La découverte d’un portrait sous un tableau de Cézanne met les spécialistes en émoi                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table Audrey Grinal, l’amie du sandwich bien fait                   M Campus  Article réservé aux abonnés « Dans la mode, l’appropriation culturelle renforce les stéréotypes, notamment raciaux »                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Pau, les Pyrénées tombent à pic                   Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « Moi qui ai été élevé dans le féminisme, on me soupçonne de sexisme »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                             Sport       Equipe de France           Kylian Mbappé déjà de retour au PSG avant des retrouvailles qui pourraient être tendues avec Lionel Messi      Mercredi, à peine trois jours après la finale, le meilleur buteur de la Coupe du monde a fait son retour à l’entraînement avec le PSG. Lionel Messi est, lui, toujours en Argentine, où les festivités ont parfois pris un tour nauséabond vis-à-vis de l’attaquant français.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 16h09, mis à jour à 18h12    Temps de Lecture 3 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Kylian Mbappé, au côté de Didier Deschamps, place de la Concorde, à Paris, lundi 19 décembre 2022.  JULIEN DE ROSA / AFP                 Entre sens du devoir et farniente, Kylian Mbappé a tranché. Ce choix très clair a même été mis en avant par son employeur. Le Paris Saint-Germain a diffusé sur les réseaux sociaux, mercredi 21 décembre au matin, les images du meilleur buteur de la Coupe du monde de retour à l’entraînement, trois jours à peine après la finale perdue par l’équipe de France face à l’Argentine.            Bonjour @KMbappe ! 👋☺️ https://t.co/eQzV6F6Mz4— PSG_inside (@Paris Saint-Germain)              Comment va l’attaquant de Bleus, qui affichait une mine particulièrement sombre après la défaite (3-3 a.p., 4-2 t.a.b) contre l’Albiceleste, à Lusail (Qatar), dimanche 18 décembre, ainsi que le lendemain, lors des retrouvailles des Bleus avec le public français, place de la Concorde, à Paris ? « Ça va mieux, mieux, mieux, mieux », a glissé rapidement Mbappé, tenue de sport grise, en franchissant la porte d’entrée du centre d’entraînement du PSG. Le retour si précoce du joueur est une surprise car comme tous ses coéquipiers qui participaient au Mondial au Qatar, il était censé bénéficier d’au moins dix jours de repos après la compétition.                 Mercredi en fin d’après-midi, Christophe Galthier, l’entraîneur du PSG, a commenté sur la chaîne du club le retour anticipé de Kylian Mbappé. « Je suis très heureux de voir Kylian, a dit le coach parisien. Il a fait un grand Mondial. C’est aussi un signal fort pour tout le monde, qu’un joueur qui a évidemment pu être déçu de ne pas soulever le plus beau des trophées, même s’il a été meilleur buteur, vienne très rapidement au contact du groupe pour se préparer aux échéances qui arrivent. Evidemment, nous sommes très heureux de son retour. »                             Lire aussi :  Coupe du monde 2022 : place de la Concorde, la foule célèbre les Bleus, ses perdants magnifiques                   Dans le même temps, entre sens de la fête et sens de la camaraderie, Lionel Messi, partenaire de Kylian Mbappé au Paris Saint-Germain, semble, lui, ne pas avoir tranché. Depuis dimanche soir, le capitaine de l’Albiceleste goûte au plaisir des festivités post-titre mondial de l’Argentine. Rigolard dans les vestiaires après la finale ou dans le bus à impériale dans lequel les Argentins ont défilé, mardi 20 décembre, lors de leur retour à Buenos Aires, Messi n’a pour l’instant pas pris la peine de s’exprimer pour essayer de mettre fin aux manifestations nauséabondes de certains de ses coéquipiers ou des fans de son pays envers Mbappé.            « Minute de silence pour Mbappé »            En la matière, le gardien de but de l’Albiceleste, Emiliano Martinez, s’est particulièrement « distingué ». Dès dimanche soir, dans les vestiaires du stade de Lusail, celui-ci a réclamé « une minute de silence pour Mbappé ». Mardi, sur la plate-forme du bus à impériale qui transportait l’Albiceleste, le même, torse nu au côté de Lionel Messi, haranguait la foule avec, dans les bras, une poupée sur laquelle une photo du visage de Kylian Mbappé avait été épinglée.            😳¡El muñeco del Dibu!👶🏾🐢 https://t.co/DWFeaBY9ZG— tjcope (@Tiempo de Juego)              Une autre scène susceptible de créer des tensions durables entre les deux stars du PSG circule sur les réseaux sociaux. On y aperçoit Messi, hilare, recevoir une peluche de « tortue Ninja », un ancien surnom (pas franchement subtil) de l’attaquant français étant Donatello, l’un des personnages du dessin animé.            Le tiraron una tortuga ninja a Messi. El mejor país del mundo https://t.co/2x5uQDFCTh— TheRussianVolga (@Ruso ⭐️ ⭐️ ⭐️)              Les fans argentins ont eu des gestes d’encore plus mauvais goût. Certains d’entre eux ont brûlé un faux cercueil sur lequel figurait une photo de Kylian Mbappé. Cette image et les dérapages d’Emiliano Martinez ont largement circulé sur les réseaux sociaux mais, là encore, Messi n’a pas jugé bon de prendre la parole publiquement pour rappeler ses compatriotes à l’ordre.            Scaloni joue l’apaisement            Inexcusables, les actes et paroles, parfois racistes, de certains supporteurs argentins pourraient être une réaction aux propos tenus par Kylian Mbappé, en mai, dans une interview à la chaîne de télévision argentine TNT Sports. « L’avantage qu’on a, les Européens, c’est qu’on joue toujours entre nous et on a des matchs de haut niveau tout le temps, comme en Ligue des nations, avait affirmé l’attaquant du PSG. Quand on arrive à la Coupe du monde, on est prêts, là où le Brésil et l’Argentine n’ont pas ce niveau-là. En Amérique du Sud, le football n’est pas aussi avancé qu’en Europe. C’est pour ça que les dernières Coupes du monde, si vous regardez, ce sont toujours les Européens qui gagnent. »                             Lire aussi :  Coupe du monde 2022 : la FFF va porter plainte en raison de messages racistes                   A ce jour, seul Lionel Scaloni, le sélectionneur de l’Argentine, a cherché à ramener le calme : « Pour moi, ses propos ont été mal interprétés, car il joue avec des coéquipiers sud-américains et il comprend très bien, a-t-il commenté mardi, en conférence de presse. Il y a des moments où il [ne faut pas] entrer dans la polémique, parce que je ne pense pas du tout que ce soit ce qu’il voulait. »                Contacté mercredi par Le Monde, le Collectif Ultras Paris, le principal groupe de supporteurs du Paris Saint-Germain, ne souhaite pas commenter cette situation et ne se prononce pas sur l’accueil qui sera réservé à Lionel Messi pour son retour dans le club de la capitale. Le Paris Saint-Germain doit reprendre la compétition le 28 décembre, dans le cadre de la 16e journée de Ligue 1, lors de laquelle il recevra Strasbourg au Parc des Princes.                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                              Guides d’achat                          Les meilleurs boucleurs à cheveux  Ils permettent de modeler sa coiffure et de travailler son style. Dans ce comparatif, nous avons testé huit fers à boucler à tous les prix, développés par des marques phares telles que Babyliss, Dyson, L’Oréal Professionnel ou encore ghd. Voici nos avis et nos conseils pour choisir le boucleur qui correspond à vos cheveux.                                Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                                  Édition du jour Daté du jeudi 22 décembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs boucleurs à cheveux          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/12/21/kylian-mbappe-deja-de-retour-au-psg-avant-des-retrouvailles-qui-pourraient-etre-tendues-avec-lionel-messi_6155305_3242.html"},"headline":"Kylian Mbapp\u00e9 d\u00e9j\u00e0 de retour au PSG avant des retrouvailles qui pourraient \u00eatre tendues avec Lionel Messi","dateCreated":"2022-12-21T16:09:47+01:00","datePublished":"2022-12-21T16:09:47+01:00","dateModified":"2022-12-21T18:12:21+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Equipe de France"],"keywords":["Coupe du monde 2022","Football","Equipe de France","Sport"],"description":"Mercredi, \u00e0 peine trois jours apr\u00e8s la finale, le meilleur buteur de la Coupe du monde a fait son retour \u00e0 l\u2019entra\u00eenement avec le PSG. Lionel Messi est, lui, toujours en Argentine, o\u00f9 les festivit\u00e9s ont parfois pris un tour naus\u00e9abond vis-\u00e0-vis de l\u2019attaquant fran\u00e7ais.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/18/100/0/2800/1400/1342/671/60/0/06956e9_5039814-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Equipe de France","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/equipe-de-france/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/21/19-3">
<filnamedate="20221221"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221221"><AAMMJJHH="2022122119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Les démocraties libérales sont réduites à faire le dos rond en espérant que s’épuise la vague autoritaire, analyse, dans sa chronique, Gilles Paris, éditorialiste au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Union européenne    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés L’usine qui fabrique le canon Caesar, un secret militaire jalousement gardé                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique Le sapin de Noël prend feu, les invités sont-ils responsables ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé aux abonnés « L’intrusion de la géopolitique dans l’écosystème de l’open source est particulièrement inquiétante »   Alice Pannier chercheuse et responsable du programme Géopolitique des technologies de l’Institut français des relations internationales /IFRI                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Culture Comment Jésus est devenu blanc et barbu                   Vidéos Volodymyr Zelensky se rend sur le front avant sa visite aux Etats-Unis                   Vidéos Les images du retour des Bleus en France après la défaite en finale du Mondial                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Et à la fin, c’est le Qatar qui gagne                   Débats  Article réservé aux abonnés Une stagflation loin de la crise des années 1970                   Analyse  Article réservé aux abonnés En 2022, les séries se ressourcent du côté du cinéma                   Tribune  Article réservé aux abonnés « L’intrusion de la géopolitique dans l’écosystème de l’open source est particulièrement inquiétante »   Alice Pannier chercheuse et responsable du programme Géopolitique des technologies de l’Institut français des relations internationales /IFRI                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Rabiye Kurnaz contre George W. Bush », une mère en croisade contre le président des Etats-Unis                   Livres  Article réservé aux abonnés Lire François Rabelais, avec délices                   Culture « Camille redouble », sur Arte : un joyeux et émouvant retour dans le temps                   Culture  Article réservé aux abonnés La découverte d’un portrait sous un tableau de Cézanne met les spécialistes en émoi                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table Audrey Grinal, l’amie du sandwich bien fait                   M Campus  Article réservé aux abonnés « Dans la mode, l’appropriation culturelle renforce les stéréotypes, notamment raciaux »                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Pau, les Pyrénées tombent à pic                   Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « Moi qui ai été élevé dans le féminisme, on me soupçonne de sexisme »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                         International       Débats         « Le nombre de démocraties libérales, estimé à seulement 34, n’a jamais été aussi bas depuis 1995 »   Chronique            Gilles Paris  Editorialiste        Les démocraties libérales sont réduites à faire le dos rond en espérant que s’épuise la vague autoritaire, analyse, dans sa chronique, Gilles Paris, éditorialiste au « Monde ».   Publié aujourd’hui à 05h00, mis à jour à 08h16    Temps de Lecture 3 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                    Les défenseurs des normes démocratiques qui se retournent sur l’année écoulée ne peuvent que le constater : cela aurait pu être bien pire. Si l’armée russe s’était révélée aussi modernisée et dominatrice que Vladimir Poutine le professait avec assurance, un pouvoir fantoche serait aujourd’hui installé à Kiev à la place de celui, certes perfectible, qui accompagne l’affermissement dans la guerre d’une nation, et ce pouvoir serait actionné du Kremlin. Il serait aussi légitime que celui d’Alexandre Loukachenko à Minsk, c’est-à-dire qu’il ne représenterait rien des aspirations de son peuple et reposerait exclusivement sur les mêmes ressorts répressifs.                           Lire aussi :  Poutine estime que le monde entre dans sa décennie « la plus dangereuse » depuis 1945                 L’Ukraine ne serait plus indépendante, ni souveraine. Il lui serait intimé l’ordre de tourner le dos à l’Europe, alors qu’il s’agit d’une aspiration profonde, à l’origine de la révolution de 2014 à laquelle Vladimir Poutine ne s’est jamais résigné. La contagion autoritaire qui a saisi le monde depuis plus d’une décennie aurait avancé un peu plus. La Géorgie et la Moldavie y seraient plus exposées que jamais. Le discours devenu obsessionnel du Kremlin et de ses épigones d’un déclin irréversible du camp occidental aurait trouvé de nouveaux relais et de nouveaux idiots utiles pour le présenter comme une réalité.          Cela aurait également pu être bien pire, si, aux Etats-Unis, la fièvre de la contestation des résultats électoraux par une partie du camp républicain, lorsque ces derniers lui sont défavorables, n’avait pas reflué lors des élections de mi-mandat, le 8 novembre. Il y avait matière à inquiétude depuis qu’une minorité significative de ce camp justifie désormais le recours à la violence contre le parti adverse.          La mise en garde de Joe Biden à propos de cette dérive, à la veille de ces élections, a cependant rencontré un écho suffisant, y compris de la part d’électeurs républicains modérés. Ces derniers ont en effet refusé de soutenir certains candidats appuyés par Donald Trump, qui prétendaient occuper au niveau des Etats les plus disputés des postes stratégiques dans la perspective de la présidentielle de 2024.          Puissance du populisme d’extrême droite          Au Brésil, le retour au pouvoir de Luiz Inacio Lula da Silva a été obtenu de haute lutte. Comme l’ancien président républicain en 2020 aux Etats-Unis, le sortant, Jair Bolsonaro, qui se réclamait du même modèle populiste dédaigneux des règles démocratiques, a réussi, deux ans plus tard, à galvaniser son électorat malgré un mandat riche en controverses. Battu de peu, il s’est muré dans le silence avant de s’engager, lui aussi, sur la pente glissante d’un négationnisme électoral resté pour l’instant marginal. Si l’alternance historique survenue en Colombie a témoigné d’une maturité politique inattendue, les troubles qui ont saisi le Pérou après la tentative de coup de force du président, Pedro Castillo, en décembre, ont souligné au contraire la fragilité de la démocratie dans cet Etat andin.        Il vous reste 50.14% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/21/le-nombre-de-democraties-liberales-estime-a-seulement-34-n-a-jamais-ete-aussi-bas-depuis-1995_6155234_3210.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Le nombre de d\u00e9mocraties lib\u00e9rales, estim\u00e9 \u00e0 seulement\u00a034, n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 aussi bas depuis 1995\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-21T05:00:13+01:00","datePublished":"2022-12-21T05:00:13+01:00","dateModified":"2022-12-21T08:16:30+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","D\u00e9bats"],"keywords":["International","D\u00e9bats"],"description":"Les d\u00e9mocraties lib\u00e9rales sont r\u00e9duites \u00e0 faire le dos rond en esp\u00e9rant que s\u2019\u00e9puise la vague autoritaire, analyse, dans sa chronique, Gilles Paris, \u00e9ditorialiste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Gilles Paris","description":"Editorialiste"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2019/05/14/558/0/3500/1750/1342/671/60/0/5285269_FFF-DEL10_INDIA-ELECTION-DEBATE_0514_11.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/21/19-4">
<filnamedate="20221221"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221221"><AAMMJJHH="2022122119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Des hommes armés ont empêché les étudiantes d’entrer dans les universités, mercredi matin.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Union européenne    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés L’usine qui fabrique le canon Caesar, un secret militaire jalousement gardé                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique Le sapin de Noël prend feu, les invités sont-ils responsables ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé aux abonnés « L’intrusion de la géopolitique dans l’écosystème de l’open source est particulièrement inquiétante »   Alice Pannier chercheuse et responsable du programme Géopolitique des technologies de l’Institut français des relations internationales /IFRI                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Culture Comment Jésus est devenu blanc et barbu                   Vidéos Volodymyr Zelensky se rend sur le front avant sa visite aux Etats-Unis                   Vidéos Les images du retour des Bleus en France après la défaite en finale du Mondial                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Et à la fin, c’est le Qatar qui gagne                   Débats  Article réservé aux abonnés Une stagflation loin de la crise des années 1970                   Analyse  Article réservé aux abonnés En 2022, les séries se ressourcent du côté du cinéma                   Tribune  Article réservé aux abonnés « L’intrusion de la géopolitique dans l’écosystème de l’open source est particulièrement inquiétante »   Alice Pannier chercheuse et responsable du programme Géopolitique des technologies de l’Institut français des relations internationales /IFRI                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Rabiye Kurnaz contre George W. Bush », une mère en croisade contre le président des Etats-Unis                   Livres  Article réservé aux abonnés Lire François Rabelais, avec délices                   Culture « Camille redouble », sur Arte : un joyeux et émouvant retour dans le temps                   Culture  Article réservé aux abonnés La découverte d’un portrait sous un tableau de Cézanne met les spécialistes en émoi                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table Audrey Grinal, l’amie du sandwich bien fait                   M Campus  Article réservé aux abonnés « Dans la mode, l’appropriation culturelle renforce les stéréotypes, notamment raciaux »                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Pau, les Pyrénées tombent à pic                   Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « Moi qui ai été élevé dans le féminisme, on me soupçonne de sexisme »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                           Vidéos       Afghanistan           « Il n’y a plus de vie possible » : les femmes afghanes devant l’interdiction d’entrer dans les universités      vidéo   Des hommes armés ont empêché les étudiantes d’entrer dans les universités, mercredi matin.          Par Service vidéo du Monde (avec AFP et Reuters)        Publié aujourd’hui à 18h17         Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                               Les femmes ne peuvent plus étudier à l’université en Afghanistan. Les talibans ont bloqué l’entrée aux étudiantes, mercredi 21 décembre, dans tout le pays. Des gardes armés ont été chargés de faire appliquer la mesure décidée la veille par le pouvoir, qui n’a pas fourni d’explications pour le moment. Des manifestations ont eu lieu mercredi et des étudiants en médecine ont interrompu leurs examens en signe de soutien.            Depuis le retour au pouvoir des talibans en août 2021, les droits des femmes sont progressivement battus en brèche. Après avoir promis d’être plus souples, les talibans sont revenus à une interprétation ultrarigoriste de l’islam. Les mesures liberticides se sont multipliées ces derniers mois.                 Service vidéo du Monde (avec AFP et Reuters)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du jeudi 22 décembre   Lire le journal numérique                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/videos/video/2022/12/21/il-n-y-a-plus-de-vie-possible-les-femmes-afghanes-devant-l-interdiction-d-entrer-dans-les-universites_6155322_1669088.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Il n\u2019y a plus de vie possible\u00a0\u00bb\u00a0: les femmes afghanes devant l\u2019interdiction d\u2019entrer dans les universit\u00e9s","dateCreated":"2022-12-21T18:17:04+01:00","datePublished":"2022-12-21T18:17:04+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Vid\u00e9os","Afghanistan"],"keywords":["Afghanistan","International","Asie-Pacifique","L'actualit\u00e9","Vid\u00e9os"],"description":"Des hommes arm\u00e9s ont emp\u00each\u00e9 les \u00e9tudiantes d\u2019entrer dans les universit\u00e9s, mercredi matin.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/21/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/bba56c1_7d1eeac3f0fc4861a4a30c48907133c2-0-71ce2449397a426490dc3e00f076b77b.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"\u00ab\u00a0Il n\u2019y a plus de vie possible\u00a0\u00bb\u00a0: les femmes afghanes devant l\u2019interdiction d\u2019entrer dans les universit\u00e9s","uploadDate":"2022-12-21T18:17:04+01:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8gikxf?pubtool=oembed","duration":"01:55"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/12/21/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/bba56c1_7d1eeac3f0fc4861a4a30c48907133c2-0-71ce2449397a426490dc3e00f076b77b.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Vid\u00e9os","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/videos/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Afghanistan","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afghanistan/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/21/19-5">
<filnamedate="20221221"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221221"><AAMMJJHH="2022122119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ En pleine introspection, le Parlement européen se demande jusqu’à quel point le Qatar a réussi à influencer les votes de ses élus.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                                                        Offrir Le Monde                              Les Décodeurs        Union européenne           « Qatargate » : derrière les soupçons de corruption, des questions sur les votes des eurodéputés      En pleine introspection, le Parlement européen se demande jusqu’à quel point le Qatar a réussi à influencer les votes de ses élus.          Par Maxime Vaudano         Publié aujourd’hui à 16h36, mis à jour à 17h11    Temps de Lecture 5 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Dans l’hémicycle du Parlement européen, à Strasbourg, le 22 novembre 2022.  PHILIPP VON DITFURTH/DPA / PHOTONONSTOP               Dans quelle mesure le Qatar est-il parvenu à peser sur la démocratie européenne ? C’est la question qui se pose avec les révélations qui se succèdent depuis le 9 décembre sur le schéma de corruption de députés européens mis en place au profit de l’émirat.          Dans un texte adopté après le scandale, le Parlement européen s’est inquiété que les décisions qu’il a adoptées récemment à l’égard du Qatar « soient susceptibles d’avoir été indûment altérées par des faits de corruption et par des influences indues ».          A ce stade, seuls cinq noms d’eurodéputés suspectés ont fuité dans la presse : la Grecque Eva Kaili, les Belges Marc Tarabella et Marie Arena et les Italiens Alessandra Moretti et Andrea Cozzolino. Tous sont membres du groupe de gauche modéré Socialistes & démocrates (S&D). Pourtant, ils sont loin d’être les seuls à avoir pris des positions conciliantes à l’égard du Qatar au cours des derniers mois, comme on peut le constater en analysant les résultats des votes au Parlement européen.                           Lire aussi :  « Qatargate » : ce que l’on sait des soupçons de corruption au Parlement européen                 Corruption ou réflexe grégaire ?          Le 21 novembre, un débat est organisé à Strasbourg sur la situation des droits de l’homme au Qatar, à la veille de l’ouverture de la Coupe du monde. Ne souhaitant pas se contenter d’une simple discussion, l’eurodéputée « insoumise » Manon Aubry propose à ses collègues de voter une résolution, c’est-à-dire un texte politique qui synthétise la position du Parlement européen sur le sujet. L’idée est approuvée grâce à une coalition de la gauche radicale, des Verts et des centristes.          Mais elle est largement rejetée (à 86 %) par le groupe de gauche S&D. Cela fait-il peser le soupçon de la corruption sur les soixante-treize élus qui ont voté contre la proposition de Mme Aubry, ou qui se sont abstenus ? Pas nécessairement, expliquent plusieurs bons connaisseurs du Parlement européen, qui insistent plus volontiers sur le réflexe grégaire de certains députés.           
 

 


#d_graph_1671559012{
	height:400px;
}
 




La position des groupes sur la résolution sur le Qatar
Répartition des votes par groupe sur la proposition de mettre à l'ordre du jour du Parlement européen le vote d'une résolution sur le Qatar, le 21 novembre 2022.

Source : Parlement européen




require(['//s1.lemde.fr/assets-redaction/js/grumpycharts/highcharts-6-1-1.js'], function() {
	Highcharts.setOptions({
		lang: {
			decimalPoint: ',',
			thousandsSep: ' ',
			months: ['janvier', 'février', 'mars', 'avril', 'mai', 'juin', 'juillet', 'août', 'septembre', 'octobre', 'novembre', 'décembre'],
			shortMonths: [ 'jan.' , 'fév.' , 'mars' , 'avr.' , 'mai' , 'juin' , 'juil.' , 'août' , 'sept.' , 'oct.' , 'nov.' , 'déc.'],
			weekdays: ['Dimanche', 'Lundi', 'Mardi', 'Mercredi', 'Jeudi', 'Vendredi', 'Samedi'],
			noData: 'Pas de données à afficher',
			numericSymbols: [null, 'M', 'G', 'T', 'P', 'E']
		}
	});
	var chart = new Highcharts.Chart( {
  "title": {
    "text": " ",
    "style": {
      "color": "transparent"
    }
  },
  "chart": {
    "type": "bar",
    "description": "",
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,0)",
    "borderRadius": 0,
    "alignTicks": false,
    "spacingTop": 30,
    "spacingBottom": 10,
    "spacingLeft": 10,
    "spacingRight": 10,
    "marginRight": 40,
    "style": {
      "fontFamily": "Marr Sans,Helvetica,Arial!important",
      "fontSize": "13px"
    },
    "renderTo": "d_graph_1671559012"
  },
  "plotOptions": {
    "series": {
      "stacking": "percent",
      "marker": {
        "fillColor": "#FFF",
        "enabled": true,
        "radius": 3,
        "symbol": "circle",
        "lineWidth": 2,
        "lineColor": null,
        "states": {
          "hover": {
            "lineWidth": 2,
            "lineWidthPlus": 0,
            "radiusPlus": 1
          }
        }
      },
      "dataLabels": {
        "style": {
          "textOutline": "0.25px contrast",
          "fontSize": "12px",
          "zIndex": "-1",
          "letterSpacing": "0.25"
        },
        "useHTML": true
      },
      "connectNulls": true,
      "fillOpacity": 0.2,
      "states": {
        "hover": {
          "enabled": true,
          "lineWidth": 0,
          "lineWidthPlus": 0
        }
      }
    },
    "colorByPoint": false,
    "bar": {
      "animation": {
        "duration": 0
      }
    }
  },
  "yAxis": [
    {
      "title": {
        "text": ""
      },
      "labels": {
        "format": "{value:,.0f}",
        "space": true,
        "align": "center",
        "y": -15,
        "padding": 10,
        "useHTML": true,
        "zIndex": -1,
        "step": 1,
        "style": {
          "color": "#2A303",
          "whiteSpace": "nowrap",
          "fontSize": "12px",
          "align": "right"
        },
        "formatter": 
    function () {
        let val_tick = this.value;
        if (this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.space == true)
            val_tick = val_tick.toString().replace(/\B(?=(\d{3})+(?!\d))/g, " ").replace(".", ",") + this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.format.replace("{value:,.0f}", " ").replace("{value}", " ");
        if (this.axis.paddedTicks.indexOf(this.value) % 2 != 0)
            return val_tick
    }

      },
      "min": null,
      "startOnTick": true,
      "max": null,
      "endOnTick": true,
      "type": "linear",
      "reversed": "",
      "plotLines": [
        {
          "value": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "x": 5,
            "style": {
              "color": "#ccc"
            }
          },
          "color": "#ccc",
          "width": "",
          "zIndex": 5
        }
      ],
      "plotBands": [
        {
          "from": "",
          "to": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "verticalAlign": "top",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "textAlign": "",
            "x": "",
            "y": -5
          },
          "color": null,
          "zIndex": -1
        }
      ],
      "opposite": true,
      "id": "0",
      "alignTicks": true,
      "showFirstLabel": true,
      "lineWidth": 0
    }
  ],
  "xAxis": {
    "title": {
      "text": "",
      "margin": 20
    },
    "labels": {
      "format": "{value}",
      "step": "",
      "formatdt": "%Y",
      "space": false,
      "useHTML": true,
      "zIndex": -1,
      "padding": -10,
      "autoRotation": [
        0,
        -40,
        -60,
        -80
      ]
    },
    "type": "linear",
    "plotLines": [
      {
        "value": "",
        "label": {
          "text": "",
          "textAlign": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "x": 5,
          "y": 12,
          "style": {
            "color": "#ccc"
          }
        },
        "color": "#ccc",
        "width": "",
        "zIndex": 5
      }
    ],
    "plotBands": [
      {
        "from": "",
        "to": "",
        "label": {
          "text": "",
          "align": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "textAlign": "",
          "x": "",
          "y": 10,
          "zIndex": -1
        },
        "color": null,
        "zIndex": -10
      }
    ],
    "categories": [
      "The Left (gauche radicale)",
      "Verts/ALE (\u00e9cologistes)",
      "S&D (gauche mod\u00e9r\u00e9e)",
      "Renew (centristes)",
      "PPE (droite conservatrice)",
      "ECR (droite nationaliste)",
      "ID (extr\u00eame droite)",
      "Non inscrits"
    ],
    "lineColor": "#2E3942",
    "tickLength": 7
  },
  "tooltip": {
    "valuePrefix": "",
    "valueSuffix": " votes",
    "valueDecimals": "",
    "xDateFormat": "",
    "style": {
      "color": "#16212c",
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,Arial!important",
      "opacity": 1
    },
    "shared": "1",
    "title": "",
    "content": "",
    "annot": "",
    "useHTML": true,
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,1)",
    "borderColor": "#E2E4E9",
    "borderRadius": 0,
    "borderWidth": 1,
    "shadow": false,
    "hideDelay": 200,
{point.key}",
\u25cf {series.name} : {point.y}",
    "formatter":  function(tooltip) {


 str = tooltip.defaultFormatter.call(this, tooltip)
   var new_str = "";
   for (let i = 0; i        new_str += str[i];
" + new_str + (tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot === "undefined" ? "" : tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot) + "")
  }

  },
  "legend": {
    "enabled": "1",
    "reversed": "",
    "layout": "horizontal",
    "verticalAlign": "top",
    "align": "left",
    "margin": 0,
    "y": -30,
    "x": 0,
    "itemStyle": {
      "fontSize": 13,
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,arial",
      "fontWeight": "normal",
      "color": "#2A303B"
    },
    "itemMarginBottom": 10
  },
  "dark": true,
  "series": [
    {
      "stack": "null",
      "name": "Pour",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#76cbb5",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          23.0,
          "#76cbb5",
          "pt0",
          true,
          false
        ],
        [
          51.0,
          "#76cbb5",
          "pt1",
          false,
          false
        ],
        [
          12.0,
          "#76cbb5",
          "pt2",
          false,
          false
        ],
        [
          60.0,
          "#76cbb5",
          "pt3",
          false,
          false
        ],
        [
          5.0,
          "#76cbb5",
          "pt4",
          false,
          false
        ],
        [
          9.0,
          "#76cbb5",
          "pt5",
          false,
          false
        ],
        [
          12.0,
          "#76cbb5",
          "pt6",
          false,
          false
        ],
        [
          10.0,
          "#76cbb5",
          "pt7",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    },
    {
      "stack": "null",
      "name": "Abstention",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#f5a623",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          2.0,
          "#f5a623",
          "pt8",
          true,
          false
        ],
        [
          null,
          "#f5a623",
          "pt9",
          false,
          false
        ],
        [
          14.0,
          "#f5a623",
          "pt10",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "#f5a623",
          "pt11",
          false,
          false
        ],
        [
          4.0,
          "#f5a623",
          "pt12",
          false,
          false
        ],
        [
          11.0,
          "#f5a623",
          "pt13",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "#f5a623",
          "pt14",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "#f5a623",
          "pt15",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    },
    {
      "stack": "null",
      "name": "Contre",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#f76164",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          null,
          "#f76164",
          "pt16",
          true,
          false
        ],
        [
          null,
          "#f76164",
          "pt17",
          false,
          false
        ],
        [
          59.0,
          "#f76164",
          "pt18",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "#f76164",
          "pt19",
          false,
          false
        ],
        [
          69.0,
          "#f76164",
          "pt20",
          false,
          false
        ],
        [
          10.0,
          "#f76164",
          "pt21",
          false,
          false
        ],
        [
          17.0,
          "#f76164",
          "pt22",
          false,
          false
        ],
        [
          10.0,
          "#f76164",
          "pt23",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    }
  ],
  "accessibility": {
    "enabled": true
  },
  "exporting": {
    "enabled": false
  },
  "credits": {
    "enabled": false
  }
} );
});



<article-nb="2022/12/21/19-6">
<filnamedate="20221221"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221221"><AAMMJJHH="2022122119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Découvrir la recette secrète de la babka, cuisiner les restes ou plonger dans les 1001 adresses gourmandes de Paris… Autant d’ouvrages qui s’offrent comme des petits pains.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Union européenne    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés L’usine qui fabrique le canon Caesar, un secret militaire jalousement gardé                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique Le sapin de Noël prend feu, les invités sont-ils responsables ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé aux abonnés « L’intrusion de la géopolitique dans l’écosystème de l’open source est particulièrement inquiétante »   Alice Pannier chercheuse et responsable du programme Géopolitique des technologies de l’Institut français des relations internationales /IFRI                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Culture Comment Jésus est devenu blanc et barbu                   Vidéos Volodymyr Zelensky se rend sur le front avant sa visite aux Etats-Unis                   Vidéos Les images du retour des Bleus en France après la défaite en finale du Mondial                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Et à la fin, c’est le Qatar qui gagne                   Débats  Article réservé aux abonnés Une stagflation loin de la crise des années 1970                   Analyse  Article réservé aux abonnés En 2022, les séries se ressourcent du côté du cinéma                   Tribune  Article réservé aux abonnés « L’intrusion de la géopolitique dans l’écosystème de l’open source est particulièrement inquiétante »   Alice Pannier chercheuse et responsable du programme Géopolitique des technologies de l’Institut français des relations internationales /IFRI                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Rabiye Kurnaz contre George W. Bush », une mère en croisade contre le président des Etats-Unis                   Livres  Article réservé aux abonnés Lire François Rabelais, avec délices                   Culture « Camille redouble », sur Arte : un joyeux et émouvant retour dans le temps                   Culture  Article réservé aux abonnés La découverte d’un portrait sous un tableau de Cézanne met les spécialistes en émoi                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table Audrey Grinal, l’amie du sandwich bien fait                   M Campus  Article réservé aux abonnés « Dans la mode, l’appropriation culturelle renforce les stéréotypes, notamment raciaux »                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Pau, les Pyrénées tombent à pic                   Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « Moi qui ai été élevé dans le féminisme, on me soupçonne de sexisme »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                Le Noël du « Monde »             Recettes               Livres               Films               Musique               Jeux vidéo               Spectacles               Design               Père Noël                                                                                         Offrir Le Monde                             Le Goût du Monde       Le Noël du « Monde »           Cinq nouveaux livres de cuisine à mettre dans (ou sous) la hotte      Découvrir la recette secrète de la babka, cuisiner les restes ou plonger dans les 1001 adresses gourmandes de Paris… Autant d’ouvrages qui s’offrent comme des petits pains.          Par Elvire von Bardeleben, Léo Bourdin, Stéphane Davet et Léo Pajon         Publié hier à 05h00, mis à jour hier à 08h35    Temps de Lecture 4 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                           
  

<article-nb="2022/12/21/19-7">
<filnamedate="20221221"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221221"><AAMMJJHH="2022122119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ La grève va provoquer l’annulation d’environ un train sur trois ce week-end, principalement des TGV.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Union européenne    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés L’usine qui fabrique le canon Caesar, un secret militaire jalousement gardé                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique Le sapin de Noël prend feu, les invités sont-ils responsables ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé aux abonnés « L’intrusion de la géopolitique dans l’écosystème de l’open source est particulièrement inquiétante »   Alice Pannier chercheuse et responsable du programme Géopolitique des technologies de l’Institut français des relations internationales /IFRI                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Culture Comment Jésus est devenu blanc et barbu                   Vidéos Volodymyr Zelensky se rend sur le front avant sa visite aux Etats-Unis                   Vidéos Les images du retour des Bleus en France après la défaite en finale du Mondial                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Et à la fin, c’est le Qatar qui gagne                   Débats  Article réservé aux abonnés Une stagflation loin de la crise des années 1970                   Analyse  Article réservé aux abonnés En 2022, les séries se ressourcent du côté du cinéma                   Tribune  Article réservé aux abonnés « L’intrusion de la géopolitique dans l’écosystème de l’open source est particulièrement inquiétante »   Alice Pannier chercheuse et responsable du programme Géopolitique des technologies de l’Institut français des relations internationales /IFRI                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Rabiye Kurnaz contre George W. Bush », une mère en croisade contre le président des Etats-Unis                   Livres  Article réservé aux abonnés Lire François Rabelais, avec délices                   Culture « Camille redouble », sur Arte : un joyeux et émouvant retour dans le temps                   Culture  Article réservé aux abonnés La découverte d’un portrait sous un tableau de Cézanne met les spécialistes en émoi                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table Audrey Grinal, l’amie du sandwich bien fait                   M Campus  Article réservé aux abonnés « Dans la mode, l’appropriation culturelle renforce les stéréotypes, notamment raciaux »                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Pau, les Pyrénées tombent à pic                   Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « Moi qui ai été élevé dans le féminisme, on me soupçonne de sexisme »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                             Économie       SNCF           La SNCF va rembourser le double du montant des billets annulés à cause de la grève      La grève va provoquer l’annulation d’environ un train sur trois ce week-end, principalement des TGV.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 09h35, mis à jour à 11h42    Temps de Lecture 2 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Deux TGV sur trois devraient circuler sur les axes atlantique et Méditerranée, et un train sur deux sur l’axe du Nord.  STÉPHANE DE SAKUTIN / AFP                 Ils se verront rembourser le double du montant de leur billet. Les voyageurs dont les trains ont été supprimés pour le week-end de Noël à cause d’une grève des contrôleurs bénéficieront d’un remboursement à 200 %, a annoncé mercredi 21 décembre Christophe Fanichet, président-directeur général de SNCF Voyageurs, sur Franceinfo, précisant que cette grève coûterait « plusieurs dizaines de millions d’euros » à la SNCF.            « Je veux présenter les excuses de l’entreprise. (…) Une grève pour les congés de Noël, c’est vraiment inacceptable, je suis en colère. »            La grève, à laquelle les syndicats de la SNCF n’ont pas ouvertement appelé, mais pour laquelle ils ont laissé un préavis, va provoquer l’annulation d’environ un train sur trois ce week-end, principalement des trains à grande vitesse (TGV). Quelque 200 000 voyageurs cherchaient mercredi à retrouver un billet pour leurs déplacements à l’occasion de Noël après la suppression de leurs trains.                 L’attitude des contrôleurs qui ont lancé cette grève en s’organisant sur Facebook, passant outre les syndicats, agace passablement la direction de la SNCF, qui calcule que les hausses de salaires atteignent 12 % en moyenne sur deux ans.            « A Noël, on ne fait pas la grève », a tempêté de son côté le porte-parole du gouvernement, Olivier Véran. « Je ne remets en cause évidemment ni le droit de grève ni le droit de salariés de manifester ou de se mobiliser, mais, franchement, est-ce que c’est indispensable de le faire un week-end de Noël ? La réponse est non », a déclaré le ministre au micro de France Inter.            Tout en assurant ne pas vouloir « mettre de l’huile sur le feu », il a expliqué qu’« en un peu moins de deux ans, il y aura eu près de 12 % de revalorisation de salaire pour les gens qui aujourd’hui font grève ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  SNCF : le mouvement de grève des contrôleurs risque de perturber les week-ends de Noël et du Nouvel An                   Deux TGV sur trois sur les axes atlantique et Méditerranée            Vendredi, dans le détail, deux TGV sur trois devraient circuler sur les axes atlantique et Méditerranée, et un train sur deux sur l’axe du Nord. La navette Paris-Lille sera cependant quasi normale. Dans l’Est, trois TGV sur quatre rouleront. Les TGV entre gares de province devraient être plus touchés. Trois Ouigo sur quatre devraient aussi circuler. Les Intercités rouleront normalement, même si des suppressions ont été rapportées.                La SNCF assure que les voyageurs peuvent échanger gratuitement en ligne leurs billets si leur train initial est supprimé, sans avoir à payer de différence de prix ou de frais d’échange, certes à condition de trouver des places dans des trains désormais quasi complets pour le week-end.            « L’échange est gratuit, ils peuvent prendre un autre train sur la même destination, n’importe quel autre jour, sans aucune augmentation tarifaire », a redit M. Fanichet. La SNCF n’a pas encore donné le détail des annulations pour samedi et dimanche, mais a déjà dit que la situation devrait être légèrement dégradée par rapport à vendredi.            En 2021 déjà, une grève avait aussi gâché le premier week-end des départs en vacances de Noël, et la compagnie ferroviaire avait pour la première fois décidé de rembourser les voyageurs le double du montant de leur billet annulé.                             Lire aussi :  SNCF : la CGT et SUD-Rail maintiennent leurs préavis à Noël mais n’appellent pas à la grève                   Un dialogue difficile            Les contrôleurs avaient déjà fait grève le premier week-end de décembre. Depuis novembre, la SNCF peine à nouer le dialogue avec le collectif organisateur de ce mouvement. Les grévistes réclament une meilleure reconnaissance de la spécificité de leur métier et rejettent toute accointance avec les syndicats, même s’ils ont dû s’appuyer sur ces derniers pour déposer des préavis.         Le Monde Guides d’achat   Gourdes réutilisables Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables Lire          La direction a proposé le 7 décembre d’augmenter la prime de travail des chefs de bord [le nom officiel des contrôleurs] de 600 euros par an, dont une partie serait intégrée à leur salaire en 2024, ainsi qu’une indemnité supplémentaire de 600 euros brut par an.            Des propositions jugées suffisamment satisfaisantes pour que l’Unsa-Ferroviaire retire son préavis et que la CGT et SUD-Rail n’appellent pas à arrêter le travail. Des centaines de contrôleurs en ont décidé autrement.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les contrôleurs de la SNCF en grève vendredi pour une reconnaissance de leur métier                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du jeudi 22 décembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/12/21/la-sncf-va-rembourser-le-double-du-montant-des-billets-annules-a-cause-de-la-greve_6155259_3234.html"},"headline":"La SNCF va rembourser le double du\u00a0montant des billets annul\u00e9s \u00e0\u00a0cause de\u00a0la\u00a0gr\u00e8ve","dateCreated":"2022-12-21T09:35:46+01:00","datePublished":"2022-12-21T09:35:46+01:00","dateModified":"2022-12-21T11:42:43+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","SNCF"],"keywords":["Transports","Entreprises","SNCF","\u00c9conomie"],"description":"La gr\u00e8ve va provoquer l\u2019annulation d\u2019environ un train sur trois ce week-end, principalement des TGV.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/21/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/df927f0_5058667-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"SNCF","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sncf/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/21/19-8">
<filnamedate="20221221"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221221"><AAMMJJHH="2022122119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Mario Sandoval, qui a vécu trente ans en France à partir de 1985, avait été extradé en 2019 pour être jugé à Buenos Aires pour l’enlèvement d’un jeune étudiant en 1976.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Union européenne    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés L’usine qui fabrique le canon Caesar, un secret militaire jalousement gardé                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique Le sapin de Noël prend feu, les invités sont-ils responsables ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé aux abonnés « L’intrusion de la géopolitique dans l’écosystème de l’open source est particulièrement inquiétante »   Alice Pannier chercheuse et responsable du programme Géopolitique des technologies de l’Institut français des relations internationales /IFRI                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Culture Comment Jésus est devenu blanc et barbu                   Vidéos Volodymyr Zelensky se rend sur le front avant sa visite aux Etats-Unis                   Vidéos Les images du retour des Bleus en France après la défaite en finale du Mondial                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Et à la fin, c’est le Qatar qui gagne                   Débats  Article réservé aux abonnés Une stagflation loin de la crise des années 1970                   Analyse  Article réservé aux abonnés En 2022, les séries se ressourcent du côté du cinéma                   Tribune  Article réservé aux abonnés « L’intrusion de la géopolitique dans l’écosystème de l’open source est particulièrement inquiétante »   Alice Pannier chercheuse et responsable du programme Géopolitique des technologies de l’Institut français des relations internationales /IFRI                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Rabiye Kurnaz contre George W. Bush », une mère en croisade contre le président des Etats-Unis                   Livres  Article réservé aux abonnés Lire François Rabelais, avec délices                   Culture « Camille redouble », sur Arte : un joyeux et émouvant retour dans le temps                   Culture  Article réservé aux abonnés La découverte d’un portrait sous un tableau de Cézanne met les spécialistes en émoi                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table Audrey Grinal, l’amie du sandwich bien fait                   M Campus  Article réservé aux abonnés « Dans la mode, l’appropriation culturelle renforce les stéréotypes, notamment raciaux »                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Pau, les Pyrénées tombent à pic                   Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « Moi qui ai été élevé dans le féminisme, on me soupçonne de sexisme »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             International       Argentine           L’ex-policier franco-argentin Mario Sandoval condamné à quinze ans de prison par un tribunal de Buenos Aires      Mario Sandoval, qui a vécu trente ans en France à partir de 1985, avait été extradé en 2019 pour être jugé à Buenos Aires pour l’enlèvement d’un jeune étudiant en 1976.          Par Angeline Montoya         Publié aujourd’hui à 18h23    Temps de Lecture 3 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Capture d’écran de la retransmission de la lecture du verdict dans le procès de Mario Sandoval, par le site La Retaguardia, le 21 décembre 2022.  DOCUMENT LE MONDE               Il se croyait protégé d’abord par les lois d’impunité votées en Argentine après la dictature (1976-1983), puis par sa nationalité française, acquise en 1997. Mario Sandoval, 69 ans, a finalement été condamné, mercredi 21 décembre, à Buenos Aires, à quinze ans de prison, pour l’enlèvement et la torture, en 1976, d’un étudiant de 24 ans, Hernan Abriata.          « Le tribunal déclare que les faits dont il est question constituent des crimes contre l’humanité, a prononcé le juge Fernando Canero, et ne donne pas suite à la demande de l’accusé de considérer les faits comme prescrits. » Dans la salle d’audience du tribunal de Comodoro Py, cris de joie et applaudissements ont accompagné la lecture du verdict. « Ça a été quarante-six ans de lutte, dont huit pour obtenir son extradition de France, on n’a jamais baissé les bras ! », s’est réjouie Monica Dittmar, la veuve d’Hernan Abriata.          Les différentes parties civiles avaient demandé entre vingt et un ans de prison et la réclusion à perpétuité. Le Secrétariat aux droits humains, ainsi que le parquet avaient, eux, requis une peine de vingt ans. « Je suis solidaire de la douleur de la famille Abriata, mais je ne suis pas l’inspecteur Sandoval qui a arrêté Hernan Abriata », avait réitéré, avant le verdict, Mario Sandoval, en visioconférence depuis la prison de Campo de Mayo, d’où il assistait au procès. Plaider l’homonymie et l’erreur sur la personne a été toujours été sa ligne de défense.          « Je suis pleine de colère »          Dans la salle d’audience, des membres d’organisations de défense des droits humains et d’anciens prisonniers politiques entouraient la famille Abriata et Monica Dittmar, qui ont assisté à toutes les audiences depuis le début du procès, le 14 septembre. Avant la lecture du verdict, ils ont brandi des pancartes avec des photos du jeune homme.          « Je suis pleine de colère, cela fait tellement d’années que nous attendons ce moment, et voir ce lâche se cacher encore et toujours, ça me fait enrager », expliquait Mme Dittmar au Monde par téléphone, avant la lecture du verdict. Elle faisait référence au fait que Mario Sandoval a refusé d’assister physiquement à la plupart des audiences, et a porté un masque même quand il se trouvait à distance et seul dans une salle.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dictature argentine : l’heure de rendre des comptes a sonné pour l’ex-policier Mario Sandoval                 Hernan Abriata avait été enlevé dans la nuit du 30 octobre 1976 par un commando en civil et emmené à l’Ecole de mécanique de la marine, la sinistre ESMA, d’où ont disparu environ 5 000 opposants pendant la dictature. Vu pour la dernière fois en janvier 1977 dans le grenier de l’ESMA, où les prisonniers étaient enfermés, Hernan n’a plus jamais réapparu. On suppose que, comme la plupart des détenus, il a été embarqué dans un avion et jeté dans l’océan.        Il vous reste 53.31% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/21/l-ex-policier-franco-argentin-mario-sandoval-condamne-a-quinze-ans-de-prison-par-un-tribunal-de-buenos-aires_6155324_3210.html"},"headline":"L\u2019ex-policier franco-argentin Mario Sandoval condamn\u00e9 \u00e0 quinze ans de prison par un tribunal de Buenos Aires","dateCreated":"2022-12-21T18:23:41+01:00","datePublished":"2022-12-21T18:23:41+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Argentine"],"keywords":["Justice","International","Police et justice","Argentine","Am\u00e9riques"],"description":"Mario Sandoval, qui a v\u00e9cu trente ans en France \u00e0 partir de 1985, avait \u00e9t\u00e9 extrad\u00e9 en\u00a02019 pour \u00eatre jug\u00e9 \u00e0 Buenos Aires pour l\u2019enl\u00e8vement d\u2019un jeune \u00e9tudiant en\u00a01976.","author":[{"@type":"Person","name":"Angeline Montoya"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/21/39/0/1279/639/1342/671/60/0/c9ecf3d_1671639160957-capture-da-a-cran-2022-12-21-165947.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Argentine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/argentine/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/21/19-9">
<filnamedate="20221221"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221221"><AAMMJJHH="2022122119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Alors que la plupart des pays du continent criminalisent le harcèlement, l’impunité prévaut, laissant peu de place à la parole des femmes et à la justice.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Union européenne    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés L’usine qui fabrique le canon Caesar, un secret militaire jalousement gardé                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique Le sapin de Noël prend feu, les invités sont-ils responsables ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé aux abonnés « L’intrusion de la géopolitique dans l’écosystème de l’open source est particulièrement inquiétante »   Alice Pannier chercheuse et responsable du programme Géopolitique des technologies de l’Institut français des relations internationales /IFRI                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Culture Comment Jésus est devenu blanc et barbu                   Vidéos Volodymyr Zelensky se rend sur le front avant sa visite aux Etats-Unis                   Vidéos Les images du retour des Bleus en France après la défaite en finale du Mondial                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Et à la fin, c’est le Qatar qui gagne                   Débats  Article réservé aux abonnés Une stagflation loin de la crise des années 1970                   Analyse  Article réservé aux abonnés En 2022, les séries se ressourcent du côté du cinéma                   Tribune  Article réservé aux abonnés « L’intrusion de la géopolitique dans l’écosystème de l’open source est particulièrement inquiétante »   Alice Pannier chercheuse et responsable du programme Géopolitique des technologies de l’Institut français des relations internationales /IFRI                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Rabiye Kurnaz contre George W. Bush », une mère en croisade contre le président des Etats-Unis                   Livres  Article réservé aux abonnés Lire François Rabelais, avec délices                   Culture « Camille redouble », sur Arte : un joyeux et émouvant retour dans le temps                   Culture  Article réservé aux abonnés La découverte d’un portrait sous un tableau de Cézanne met les spécialistes en émoi                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table Audrey Grinal, l’amie du sandwich bien fait                   M Campus  Article réservé aux abonnés « Dans la mode, l’appropriation culturelle renforce les stéréotypes, notamment raciaux »                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Pau, les Pyrénées tombent à pic                   Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « Moi qui ai été élevé dans le féminisme, on me soupçonne de sexisme »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                              Le Monde Afrique        Cinéma           Viols, agressions, chantage : les violences sexistes et sexuelles minent aussi le cinéma africain      Alors que la plupart des pays du continent criminalisent le harcèlement, l’impunité prévaut, laissant peu de place à la parole des femmes et à la justice.          Par Coumba Kane         Publié aujourd’hui à 05h30, mis à jour à 17h51    Temps de Lecture 6 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                   Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                           Nadège Beausson-Diagne défile au côté de l’actrice d’Azata Soroa et une photo de son agresseur, le cinéaste Tahirou Tassere Ouedraogo, lors d’une marche à l’appel du collectif feministe #Noustoutes et de nombreuses associations à Paris, le 23 novembre 2019.  CELINE BREGAND/SIPA               « Quand tu es une femme dans le cinéma, les hommes veulent coucher avec toi pour te dominer et te contrôler. Si tu refuses, ça devient violent. » Ce constat, Kady Traoré le dresse après vingt ans de carrière. Connue en Afrique pour ses rôles dans des films et des séries populaires (Traque à Ouaga, Super flics), la quadragénaire, également réalisatrice, brise le silence.          Pour la première fois, ce visage familier des écrans burkinabés et ivoiriens dit publiquement avoir été victime de deux tentatives de viol dans l’exercice de son métier. « J’ai souffert de m’être tue si longtemps pour préserver mon image. Je parle pour retrouver ma fierté », annonce-t-elle.          Kady Traoré évoque une première agression, en 2017, lors du Festival international de Carthage, en Tunisie, commise par un journaliste ivoirien. « Mon groupe et moi avions dîné avec lui. Dans la soirée, il a tapé à la porte de ma chambre d’hôtel. Je l’ai fait entrer puis il m’a jetée sur le lit. Je me suis débattue et il s’est enfui. »                           Lire le focus :  Article réservé à nos abonnés  Un Livre blanc pour la prévention des violences sexuelles dans le cinéma français                 Deux ans après, elle affirme avoir subi une nouvelle tentative de viol. L’auteur serait un célèbre réalisateur qui lui avait fait des avances dans le passé. « On s’est retrouvé à un festival à l’étranger pour présenter le film sur lequel j’avais travaillé. Un soir, alors qu’il donnait une fête, il m’a sauté dessus dans un recoin de la maison. Je me suis défendue en le mordant. Il a déchiré ma robe et mes dessous. » Kady Traoré n’a pas porté plainte, par peur, dit-elle, que « que [sa] parole ne soit pas accueillie par les policiers ».          « Prédation sur les comédiennes »          Alors que, aux Etats-Unis et dans certains pays européens, le mouvement #metoo a ouvert la voie aux dénonciations des violences masculines dans le cinéma, et que l’ancien producteur Harvey Weinstein a de nouveau été jugé coupable, lundi 19 décembre, d’agressions sexuelles, en Afrique francophone, ces voix demeurent inaudibles.          Pourtant, les témoignages recueillis auprès de cinéastes, comédiennes, techniciennes, productrices, du Sénégal au Cameroun en passant par le Bénin, décrivent un phénomène massif. Du sexisme quotidien aux viols, ces actes brutaux brisent la santé et les carrières de celles qui les subissent.          C’est le cas d’Azata Soro, dont le visage a été lacéré par le cinéaste Tahirou Tasséré Ouédraogo, qu’elle accuse également d’agressions sexuelles – il a été condamné en novembre 2017 à dix-huit mois de prison avec sursis pour « coups et blessures volontaires » et au paiement des frais de santé. Contrainte à l’exil en France pour sa sécurité et ses soins, elle a tenté, en 2019, de fédérer les femmes du cinéma francophone autour de #mêmepaspeur pour les encourager à dénoncer leurs bourreaux. Menée avec le soutien de plusieurs actrices comme Aïssa Maïga ou Nadège Beausson-Diagne, qui a elle-même confié avoir été agressée par deux cinéastes africains dans sa carrière, la campagne n’a pourtant pas donné lieu à une déferlante.        Il vous reste 65.23% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/12/21/viols-agressions-chantage-les-violences-sexistes-et-sexuelles-minent-aussi-le-cinema-africain_6155235_3212.html"},"headline":"Viols, agressions, chantage\u00a0: les violences sexistes et sexuelles minent aussi le cin\u00e9ma africain","dateCreated":"2022-12-21T05:30:08+01:00","datePublished":"2022-12-21T05:30:08+01:00","dateModified":"2022-12-21T17:51:01+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Cin\u00e9ma"],"keywords":["B\u00e9nin","Burkina Faso","S\u00e9n\u00e9gal","Cin\u00e9ma","Le Monde Afrique","C\u00f4te d'Ivoire","Soci\u00e9t\u00e9","#metoo","Culture"],"description":"Alors que la plupart des pays du continent criminalisent le harc\u00e8lement, l\u2019impunit\u00e9 pr\u00e9vaut, laissant peu de place \u00e0 la parole des femmes et \u00e0 la justice.","author":[{"@type":"Person","name":"Coumba Kane"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/20/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/a5df546_1671549696495-sipa-00933927-000013.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cin\u00e9ma","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cinema/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/21/19-10">
<filnamedate="20221221"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221221"><AAMMJJHH="2022122119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Noémie Lvovsky renvoie son héroïne quadragénaire dans ses années d’adolescence. Un choc spatio-temporel digne d’un conte de fées.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Union européenne    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés L’usine qui fabrique le canon Caesar, un secret militaire jalousement gardé                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique Le sapin de Noël prend feu, les invités sont-ils responsables ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé aux abonnés « L’intrusion de la géopolitique dans l’écosystème de l’open source est particulièrement inquiétante »   Alice Pannier chercheuse et responsable du programme Géopolitique des technologies de l’Institut français des relations internationales /IFRI                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Culture Comment Jésus est devenu blanc et barbu                   Vidéos Volodymyr Zelensky se rend sur le front avant sa visite aux Etats-Unis                   Vidéos Les images du retour des Bleus en France après la défaite en finale du Mondial                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Et à la fin, c’est le Qatar qui gagne                   Débats  Article réservé aux abonnés Une stagflation loin de la crise des années 1970                   Analyse  Article réservé aux abonnés En 2022, les séries se ressourcent du côté du cinéma                   Tribune  Article réservé aux abonnés « L’intrusion de la géopolitique dans l’écosystème de l’open source est particulièrement inquiétante »   Alice Pannier chercheuse et responsable du programme Géopolitique des technologies de l’Institut français des relations internationales /IFRI                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Rabiye Kurnaz contre George W. Bush », une mère en croisade contre le président des Etats-Unis                   Livres  Article réservé aux abonnés Lire François Rabelais, avec délices                   Culture « Camille redouble », sur Arte : un joyeux et émouvant retour dans le temps                   Culture  Article réservé aux abonnés La découverte d’un portrait sous un tableau de Cézanne met les spécialistes en émoi                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table Audrey Grinal, l’amie du sandwich bien fait                   M Campus  Article réservé aux abonnés « Dans la mode, l’appropriation culturelle renforce les stéréotypes, notamment raciaux »                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Pau, les Pyrénées tombent à pic                   Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « Moi qui ai été élevé dans le féminisme, on me soupçonne de sexisme »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                             Culture       Télévisions & Radio           « Camille redouble », sur Arte : un joyeux et émouvant retour dans le temps      Noémie Lvovsky renvoie son héroïne quadragénaire dans ses années d’adolescence. Un choc spatio-temporel digne d’un conte de fées.          Par Jacques Mandelbaum         Publié aujourd’hui à 18h30    Temps de Lecture 2 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Camille (Noémie Lvovsky) et Eric (Samir Guesmi) dans « Camille redouble », de Noémie Lvovsky.  GAUMONT DISTRIBUTION                  ARTE - MERCREDI 21 DÉCEMBRE À  20 H 55 - FILM            Qui ne s’est jamais laissé charmer par les sortilèges d’un voyage dans le temps ? Noémie Lvovsky rend, avec Camille redouble, un hommage serré au beau film de Coppola Peggy Sue s’est mariée (1986, histoire d’une femme revivant sa jeunesse sans avoir pour autant rajeuni).                 Soit Camille (Noémie Lvovsky), une mère de famille quadragénaire au dernier degré de la perdition. Un ménage qui explose en plein vol, un métier modérément réconfortant, une stabilité psychique chancelante. On ne voit pas bien ce qui pourrait, là, tout de suite, comme ça, lui sauver la mise.            Or, voyez comment les choses sont faites, il se trouve justement que c’est le soir du réveillon. Et qu’une vieille copine invite Camille à une soirée costumée où seront réunis tous les anciens du lycée. Elle y va tout droit. Après un petit détour chez le bijoutier, histoire de se faire remettre sa pendule à l’heure et scier son alliance. L’homme s’exécute. Il ressemble à Jean-Pierre Léaud, qui ressemble de plus en plus à Antonin Artaud, le plus sauvage et chamanique des poètes français.            Sur le coup de minuit, tandis qu’elle jette son alliance par la fenêtre, Camille tombe dans les pommes et se réveille un matin de 1985. Ce choc spatio-temporel, digne d’un conte de fées, la révèle dans un lit d’hôpital après une nuit de biture. Camille, tout en restant historiquement, physiquement et mentalement la quadragénaire que l’on connaît, est redevenue en même temps la punkette de ses années d’adolescence.            Familière étrangeté            Cet effet de distanciation qui voit un personnage d’adulte jouer l’adolescent qu’il était ne sert pas à nourrir la drôlerie de la situation, encore que le film n’en soit pas dépourvu. Il est plutôt prétexte à une sorte de familière étrangeté, de rêve éveillé, source d’une méditation pleine de mélancolie. Son principal motif se résume ainsi : à supposer qu’on ait la possibilité de retourner dans le passé, pourrait-on modifier notre avenir ?                Camille évitera-t-elle d’être séduite par son futur mari Eric (Samir Guesmi), dont elle sait qu’il la rendra malheureuse ? Empêchera-t-elle sa mère, au jour et à l’heure qu’elle ne connaît que trop, de tomber raide morte dans sa cuisine ? Aura-t-elle la possibilité de réparer le mal qu’elle a fait, l’indifférence, la peine qu’elle a ressenties ?            Toute la beauté de ce film, qui est le contraire d’une uchronie, consiste à répondre par la négative à ces questions, tout en suggérant que quelque chose de cet ordre est quand même en train de s’accomplir sous nos yeux. La scène infiniment émouvante où Camille dit à sa mère qu’elle l’aime, quelques instants avant l’instant redouté de sa mort, réclame d’être considérée comme une image fondatrice de la raison et de l’existence même du film.            Noémie Lvovsky fait résonner dans le cinéma d’auteur français une petite musique qui n’appartient qu’à elle. Une harmonie joyeuse dont le couac serait la clé.                              Camille redouble, film français de Noémie Lvovsky, avec Noémie Lvovsky, Samir Guesmi, Michel Vuillermoz, Yolande Moreau (Fr., 2012, 120 min).                   Jacques Mandelbaum           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du jeudi 22 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La voix des femmes  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/12/21/camille-redouble-sur-arte-un-joyeux-et-emouvant-retour-dans-le-temps_6155325_3246.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Camille redouble\u00a0\u00bb, sur Arte\u00a0: un joyeux et \u00e9mouvant retour dans le temps","dateCreated":"2022-12-21T18:30:12+01:00","datePublished":"2022-12-21T18:30:12+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","T\u00e9l\u00e9visions & Radio"],"keywords":["T\u00e9l\u00e9visions & Radio","Culture"],"description":"No\u00e9mie Lvovsky renvoie son h\u00e9ro\u00efne quadrag\u00e9naire dans ses ann\u00e9es d\u2019adolescence. Un choc spatio-temporel digne d\u2019un conte de f\u00e9es.","author":[{"@type":"Person","name":"Jacques Mandelbaum"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/75/0/1200/600/1342/671/60/0/35a9f34_1671208883631-20186915-jpg-r-1920-1080-f-jpg-q-x-xxyxx.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"T\u00e9l\u00e9visions & Radio","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/televisions-radio/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/21/19-11">
<filnamedate="20221221"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221221"><AAMMJJHH="2022122119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Tantôt jeune imberbe, tantôt demi-dieu barbu, Jésus a changé de figure pendant des siècles, jusqu’à trouver le visage qu’on lui connaît aujourd’hui, aux alentours du VIe siècle. Explication, en vidéo.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Union européenne    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés L’usine qui fabrique le canon Caesar, un secret militaire jalousement gardé                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique Le sapin de Noël prend feu, les invités sont-ils responsables ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé aux abonnés « L’intrusion de la géopolitique dans l’écosystème de l’open source est particulièrement inquiétante »   Alice Pannier chercheuse et responsable du programme Géopolitique des technologies de l’Institut français des relations internationales /IFRI                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Culture Comment Jésus est devenu blanc et barbu                   Vidéos Volodymyr Zelensky se rend sur le front avant sa visite aux Etats-Unis                   Vidéos Les images du retour des Bleus en France après la défaite en finale du Mondial                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Et à la fin, c’est le Qatar qui gagne                   Débats  Article réservé aux abonnés Une stagflation loin de la crise des années 1970                   Analyse  Article réservé aux abonnés En 2022, les séries se ressourcent du côté du cinéma                   Tribune  Article réservé aux abonnés « L’intrusion de la géopolitique dans l’écosystème de l’open source est particulièrement inquiétante »   Alice Pannier chercheuse et responsable du programme Géopolitique des technologies de l’Institut français des relations internationales /IFRI                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Rabiye Kurnaz contre George W. Bush », une mère en croisade contre le président des Etats-Unis                   Livres  Article réservé aux abonnés Lire François Rabelais, avec délices                   Culture « Camille redouble », sur Arte : un joyeux et émouvant retour dans le temps                   Culture  Article réservé aux abonnés La découverte d’un portrait sous un tableau de Cézanne met les spécialistes en émoi                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table Audrey Grinal, l’amie du sandwich bien fait                   M Campus  Article réservé aux abonnés « Dans la mode, l’appropriation culturelle renforce les stéréotypes, notamment raciaux »                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Pau, les Pyrénées tombent à pic                   Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « Moi qui ai été élevé dans le féminisme, on me soupçonne de sexisme »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                           Culture       Religions           Comment Jésus est devenu blanc et barbu      vidéo   Tantôt jeune imberbe, tantôt demi-dieu barbu, Jésus a changé de figure pendant des siècles, jusqu’à trouver le visage qu’on lui connaît aujourd’hui, aux alentours du VIe siècle. Explication, en vidéo.          Par Karim El Hadj et Marceau Bretonnier         Publié hier à 18h00, mis à jour hier à 18h00         Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                               A quoi ressemblait Jésus-Christ ? Quel était son vrai visage ? Beaucoup se le représentent aujourd’hui en homme blanc, la trentaine, les cheveux longs séparés d’une raie au milieu du crâne, un collier de barbe, une fine arête nasale et la moustache.            Les Evangiles restent muets sur le sujet. Aucune description de Jésus, même s’il existe quelques indications superficielles et contradictoires sur sa physionomie. Selon un texte biblique, il est « le plus beau des fils de l’homme » (Psaume 45 : 2), pour un autre (Esaïe 53 : 2), il n’a « ni beauté ni éclat ».            En résumé, personne ne sait rien de l’apparence physique du Christ. Pourquoi Jésus a-t-il alors, dans les églises comme dans l’art, à peu près toujours le même visage ? Explication, en vidéo.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Jésus a-t-il vraiment existé ? Les arguments des historiens face à la thèse mythiste                                    Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Jésus était-il un révolutionnaire ?                   Pour en savoir plus :            Sainte Face, visage de Dieu, visage de l’homme dans l’art contemporain (XIXe-XXIe siècle), sous la direction d’Isabelle Saint-Martin et Paul-Louis Rinuy, Presses universitaires de Paris NanterreLe Christ au miroir de la photographie contemporaine, Nathalie Dietschy, Alphil éditions                 Karim El Hadj et  Marceau Bretonnier           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du jeudi 22 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La voix des femmes  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/video/2022/12/20/comment-jesus-est-devenu-blanc-et-barbu_6155201_3246.html"},"headline":"Comment J\u00e9sus est devenu blanc et barbu","dateCreated":"2022-12-20T18:00:22+01:00","datePublished":"2022-12-20T18:00:22+01:00","dateModified":"2022-12-20T18:00:36+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Religions"],"keywords":["Catholicisme","Religions","Soci\u00e9t\u00e9","Christianisme","Le Monde des religions","Vid\u00e9os","Culture"],"description":"Tant\u00f4t jeune imberbe, tant\u00f4t demi-dieu barbu, J\u00e9sus a chang\u00e9 de figure pendant des si\u00e8cles, jusqu\u2019\u00e0 trouver le visage qu\u2019on lui conna\u00eet aujourd\u2019hui, aux alentours du VIe\u00a0si\u00e8cle. Explication, en vid\u00e9o.","author":[{"@type":"Person","name":"Karim El Hadj"}
,{"@type":"Person","name":"Marceau Bretonnier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/19/60/0/1920/960/1342/671/60/0/b1ef0ff_1671446684876-vignette-sirius-christ.png","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Comment J\u00e9sus est devenu blanc et barbu","uploadDate":"2022-12-20T18:00:22+01:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/k5mKEAc3HJHksSyB8aZ?pubtool=oembed","duration":"09:58"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/12/19/60/0/1920/960/1342/671/60/0/b1ef0ff_1671446684876-vignette-sirius-christ.png"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Religions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/religions/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/21/19-12">
<filnamedate="20221221"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221221"><AAMMJJHH="2022122119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Plusieurs chancelleries occidentales, dont Paris, Bruxelles et Berlin, ont dénoncé le soutien de Kigali aux rebelles du Mouvement du 23 mars.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Union européenne    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés L’usine qui fabrique le canon Caesar, un secret militaire jalousement gardé                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique Le sapin de Noël prend feu, les invités sont-ils responsables ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé aux abonnés « L’intrusion de la géopolitique dans l’écosystème de l’open source est particulièrement inquiétante »   Alice Pannier chercheuse et responsable du programme Géopolitique des technologies de l’Institut français des relations internationales /IFRI                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Culture Comment Jésus est devenu blanc et barbu                   Vidéos Volodymyr Zelensky se rend sur le front avant sa visite aux Etats-Unis                   Vidéos Les images du retour des Bleus en France après la défaite en finale du Mondial                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Et à la fin, c’est le Qatar qui gagne                   Débats  Article réservé aux abonnés Une stagflation loin de la crise des années 1970                   Analyse  Article réservé aux abonnés En 2022, les séries se ressourcent du côté du cinéma                   Tribune  Article réservé aux abonnés « L’intrusion de la géopolitique dans l’écosystème de l’open source est particulièrement inquiétante »   Alice Pannier chercheuse et responsable du programme Géopolitique des technologies de l’Institut français des relations internationales /IFRI                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Rabiye Kurnaz contre George W. Bush », une mère en croisade contre le président des Etats-Unis                   Livres  Article réservé aux abonnés Lire François Rabelais, avec délices                   Culture « Camille redouble », sur Arte : un joyeux et émouvant retour dans le temps                   Culture  Article réservé aux abonnés La découverte d’un portrait sous un tableau de Cézanne met les spécialistes en émoi                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table Audrey Grinal, l’amie du sandwich bien fait                   M Campus  Article réservé aux abonnés « Dans la mode, l’appropriation culturelle renforce les stéréotypes, notamment raciaux »                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Pau, les Pyrénées tombent à pic                   Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « Moi qui ai été élevé dans le féminisme, on me soupçonne de sexisme »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                              Le Monde Afrique        Congo-RDC           La guerre diplomatique et médiatique entre la RDC et le Rwanda s’accélère depuis le drame de Kishishe      Plusieurs chancelleries occidentales, dont Paris, Bruxelles et Berlin, ont dénoncé le soutien de Kigali aux rebelles du Mouvement du 23 mars.          Par Le Monde Afrique         Publié aujourd’hui à 18h00    Temps de Lecture 3 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                   Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                           Lors du sommet Afrique - Etats-Unis, à Washington, le 15 décembre 2022.  KEVIN DIETSCH / GETTY IMAGES VIA AFP               Il est le grand absent de la photo de famille des présidents invités au sommet Etats-Unis-Afrique. Alors que son homologue, le président congolais Félix Tshisekedi, apparaît, souriant, derrière le chef d’Etat américain Joe Biden, le Rwandais Paul Kagame s’est fait représenter par son premier ministre. Signe que la défiance qui règne entre Kigali et Kinshasa, depuis la résurgence du Mouvement du 23 mars (M23) dans l’est de la République démocratique du Congo (RDC) fin 2021, a des échos hors des Grands Lacs.          Lors de la clôture de la réunion à Washington, le chef de la diplomatie américaine, Antony Blinken, a appelé le Rwanda à « user de son influence » pour convaincre les rebelles du M23 de déposer les armes. Pour la première fois, lundi 19 décembre, Paris a également officiellement dénoncé le « soutien » de Kigali à ce groupe armé, l’Allemagne lui a emboîté le pas mardi après-midi. Une position déjà exprimée par plusieurs chancelleries européennes, dont la Belgique.          Une tuerie qui a « horrifié »          Les nombreux appels de Félix Tshisekedi à la communauté internationale auraient-ils été entendus ? Depuis plusieurs mois, Kinshasa dénonce « l’agression rwandaise » sur son territoire et l’appui apporté par Kigali aux insurgés. Ces derniers occupent désormais une large partie du territoire de Rutshuru, dans la riche province minière du Nord-Kivu, à la frontière de l’Ouganda et du Rwanda. Coupables d’innombrables exactions, le M23 est accusé, dans un rapport préliminaire de l’ONU, d’avoir tué au moins 131 civils, dont 17 femmes et 12 enfants, les 29 et le 30 novembre dans le village de Kishishe.          On ignore encore le bilan exact de cette tuerie qui a « horrifié » les chancelleries occidentales. D’après le gouvernement congolais, 272 personnes sont mortes pendant cette période. Un chiffre « manipulé pour des raisons politiques » selon le M23, qui reconnaît seulement la mort de huit habitants. Pour l’heure, aucun enquêteur indépendant n’a pu se rendre sur les lieux du drame. La zone est toujours sous contrôle du M23.                           Lire aussi :  Dans l’est de la RDC, le risque du retour des guerres communautaires                 Seuls deux journalistes – un Rwandais et un Belge – sont allés sur place début décembre. Albert Rudatsimburwa, ancien directeur de la radio Contact FM, et Marc Hoogsteyns, fondateur de l’agence de presse Kivu Press Agency, ont fait le déplacement depuis Kigali – où ils sont basés – encadrés par les insurgés. Ce voyage de presse organisé sur le sol congolais, sans accréditation, a fait bondir Kinshasa. Le ministère de la communication a immédiatement dénoncé, dans un communiqué du 12 décembre, « la nouvelle campagne de mensonge du Rwanda pour tronquer les faits » et a mis l’accent sur la « collaboration médiatique » entre Kigali et le M23.        Il vous reste 49.28% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/12/21/la-guerre-diplomatique-et-mediatique-entre-la-rdc-et-le-rwanda-s-accelere-depuis-le-drame-de-kishishe_6155318_3212.html"},"headline":"La guerre diplomatique et m\u00e9diatique entre la RDC et le Rwanda s\u2019acc\u00e9l\u00e8re depuis le drame de Kishishe","dateCreated":"2022-12-21T18:00:14+01:00","datePublished":"2022-12-21T18:00:14+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Congo-RDC"],"keywords":["Le Monde Afrique","Rwanda","International","Congo-RDC","Diplomatie"],"description":"Plusieurs chancelleries occidentales, dont Paris, Bruxelles et Berlin, ont d\u00e9nonc\u00e9 le soutien de Kigali aux rebelles du Mouvement du 23\u00a0mars.","author":[{"@type":"Person","name":"Le Monde Afrique"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/21/375/0/4500/2250/1342/671/60/0/02b3fd8_1671627893482-000-32nl2nt.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Congo-RDC","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/congo-rdc/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/21/19-13">
<filnamedate="20221221"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221221"><AAMMJJHH="2022122119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Cible privilégiée des pirates informatiques, les établissements de santé bénéficieront d’un « plan blanc numérique » et de nouveaux exercices de préparation en 2023.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Union européenne    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés L’usine qui fabrique le canon Caesar, un secret militaire jalousement gardé                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique Le sapin de Noël prend feu, les invités sont-ils responsables ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé aux abonnés « L’intrusion de la géopolitique dans l’écosystème de l’open source est particulièrement inquiétante »   Alice Pannier chercheuse et responsable du programme Géopolitique des technologies de l’Institut français des relations internationales /IFRI                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Culture Comment Jésus est devenu blanc et barbu                   Vidéos Volodymyr Zelensky se rend sur le front avant sa visite aux Etats-Unis                   Vidéos Les images du retour des Bleus en France après la défaite en finale du Mondial                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Et à la fin, c’est le Qatar qui gagne                   Débats  Article réservé aux abonnés Une stagflation loin de la crise des années 1970                   Analyse  Article réservé aux abonnés En 2022, les séries se ressourcent du côté du cinéma                   Tribune  Article réservé aux abonnés « L’intrusion de la géopolitique dans l’écosystème de l’open source est particulièrement inquiétante »   Alice Pannier chercheuse et responsable du programme Géopolitique des technologies de l’Institut français des relations internationales /IFRI                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Rabiye Kurnaz contre George W. Bush », une mère en croisade contre le président des Etats-Unis                   Livres  Article réservé aux abonnés Lire François Rabelais, avec délices                   Culture « Camille redouble », sur Arte : un joyeux et émouvant retour dans le temps                   Culture  Article réservé aux abonnés La découverte d’un portrait sous un tableau de Cézanne met les spécialistes en émoi                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table Audrey Grinal, l’amie du sandwich bien fait                   M Campus  Article réservé aux abonnés « Dans la mode, l’appropriation culturelle renforce les stéréotypes, notamment raciaux »                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Pau, les Pyrénées tombent à pic                   Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « Moi qui ai été élevé dans le féminisme, on me soupçonne de sexisme »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                             Santé       Cybercriminalité           Hôpitaux : le gouvernement lance un programme de préparation aux cyberattaques      Cible privilégiée des pirates informatiques, les établissements de santé bénéficieront d’un « plan blanc numérique » et de nouveaux exercices de préparation en 2023.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h16, mis à jour à 17h21    Temps de Lecture 1 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Après les piratages informatiques d’envergure subis ces derniers mois par les hôpitaux de Corbeil-Essonnes et de Versailles, le gouvernement a annoncé, mercredi 21 décembre, le lancement d’un « vaste programme de préparation » des établissements de santé aux cyberattaques. « L’objectif est que 100 % des établissements de santé les plus prioritaires aient réalisé de nouveaux exercices d’ici à mai 2023 », expliquent dans un communiqué commun les ministres de l’intérieur, Gérald Darmanin, de la santé, François Braun, et le ministre délégué au numérique, Jean-Noël Barrot.                             Décryptage :  Cybercriminalité : l’hôpital, une cible privilégiée et controversée pour les pirates                   « Un plan blanc numérique sera élaboré au premier trimestre 2023 pour doter les établissements des réflexes et pratiques à adopter si un incident cyber survient », comme l’activation d’une cellule de crise ou l’évaluation des dégâts causés par les hackeurs, ajoute le communiqué. Ce plan doit permettre de « mutualiser les ressources compétentes au niveau de chaque région en lien avec les agences régionales de santé ».            Un millier d’attaques en 2021            Une « task force » chargée de bâtir d’ici au mois de mars 2023 un nouveau projet de plan cyber pluriannuel massif a également été créée. Le Centre hospitalier sud francilien de Corbeil-Essonnes, en août, et le centre hospitalier de Versailles, au début de décembre, ont été victimes de cyberattaques par le rançongiciel Lockbit, ce qui a affecté sérieusement leurs activités et les a obligés à transférer des patients vers d’autres hôpitaux.                 En 2021, un millier d’attaques au rançongiciel ont été constatées en France, selon le ministère de l’intérieur, et environ 260 000 procédures judiciaires liées au cyber ont été ouvertes – ce qui représente une augmentation de 20 % par rapport à 2020. Lors d’attaques contre des organismes publics, la « posture constante » de l’Etat est de ne pas payer des rançons, rappellent les ministres.                             Lire aussi :  Cyberattaques dans les hôpitaux : « Le paiement de rançon n’est pas une solution, sinon, ça devient le Far West »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du jeudi 22 décembre   Lire le journal numérique                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sante/article/2022/12/21/hopitaux-le-gouvernement-lance-un-programme-de-preparation-aux-cyberattaques_6155313_1651302.html"},"headline":"H\u00f4pitaux\u00a0: le gouvernement lance un programme de pr\u00e9paration aux cyberattaques","dateCreated":"2022-12-21T17:16:36+01:00","datePublished":"2022-12-21T17:16:36+01:00","dateModified":"2022-12-21T17:21:27+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sant\u00e9","Cybercriminalit\u00e9"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","Cybercriminalit\u00e9","Vie en ligne","Pixels"],"description":"Cible privil\u00e9gi\u00e9e des pirates informatiques, les \u00e9tablissements de sant\u00e9 b\u00e9n\u00e9ficieront d\u2019un \u00ab\u00a0plan blanc num\u00e9rique\u00a0\u00bb et de nouveaux exercices de pr\u00e9paration en\u00a02023.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/25/0/0/8016/4008/1342/671/60/0/bd1c744_1664096651705-000-32h49hx.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sant\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sante/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cybercriminalit\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cybercriminalite/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/21/19-14">
<filnamedate="20221221"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221221"><AAMMJJHH="2022122119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Le pouvoir réprime les manifestations de solidarité des professionnels de la culture envers les contestataires.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Union européenne    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés L’usine qui fabrique le canon Caesar, un secret militaire jalousement gardé                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique Le sapin de Noël prend feu, les invités sont-ils responsables ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé aux abonnés « L’intrusion de la géopolitique dans l’écosystème de l’open source est particulièrement inquiétante »   Alice Pannier chercheuse et responsable du programme Géopolitique des technologies de l’Institut français des relations internationales /IFRI                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Culture Comment Jésus est devenu blanc et barbu                   Vidéos Volodymyr Zelensky se rend sur le front avant sa visite aux Etats-Unis                   Vidéos Les images du retour des Bleus en France après la défaite en finale du Mondial                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Et à la fin, c’est le Qatar qui gagne                   Débats  Article réservé aux abonnés Une stagflation loin de la crise des années 1970                   Analyse  Article réservé aux abonnés En 2022, les séries se ressourcent du côté du cinéma                   Tribune  Article réservé aux abonnés « L’intrusion de la géopolitique dans l’écosystème de l’open source est particulièrement inquiétante »   Alice Pannier chercheuse et responsable du programme Géopolitique des technologies de l’Institut français des relations internationales /IFRI                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Rabiye Kurnaz contre George W. Bush », une mère en croisade contre le président des Etats-Unis                   Livres  Article réservé aux abonnés Lire François Rabelais, avec délices                   Culture « Camille redouble », sur Arte : un joyeux et émouvant retour dans le temps                   Culture  Article réservé aux abonnés La découverte d’un portrait sous un tableau de Cézanne met les spécialistes en émoi                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table Audrey Grinal, l’amie du sandwich bien fait                   M Campus  Article réservé aux abonnés « Dans la mode, l’appropriation culturelle renforce les stéréotypes, notamment raciaux »                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Pau, les Pyrénées tombent à pic                   Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « Moi qui ai été élevé dans le féminisme, on me soupçonne de sexisme »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             International       Iran           En Iran, les artistes dans le collimateur du régime      Le pouvoir réprime les manifestations de solidarité des professionnels de la culture envers les contestataires.          Par Ghazal Golshiri         Publié aujourd’hui à 10h41, mis à jour à 16h03    Temps de Lecture 4 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Capture d’écran d’une publication de l’actrice Taraneh Alidoosti diffusée sur Instagram, le 11 novembre. Sur son écriteau est inscrit, en kurde : « Femme, vie, liberté ».  INSTAGRAM @TARANEH.ALIDOUSTII               Le milieu du cinéma en Iran fait l’objet d’une répression sans précédent depuis la mort de Mahsa (Jina) Amini, décédée le 16 septembre, au cours d’une garde à vue pour son voile « mal porté ». Deux manifestants, Mohsen Shekari et Majid Reza Rahnavard, ont été exécutés début décembre et une trentaine d’autres risquent le même sort, dont l’acteur de théâtre Hossein Mohammadi. Agé de 26 ans, il a été arrêté en novembre et condamné à mort pour avoir prétendument participé à l’assassinat d’un militaire pendant une manifestation à Karadj, à 30 kilomètres de Téhéran.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Iran, la contestation passe aussi par l’art                 Le 17 décembre, Taraneh Alidoosti, actrice-phare du septième art iranien (Leila et ses frères, A propos d’Elly, La Fête du feu), a été arrêtée à son domicile de Téhéran. Le lendemain, la trentenaire a appelé son père pour lui annoncer qu’elle se trouvait dans la prison tristement célèbre d’Evin, située dans le nord de Téhéran. Le 9 novembre, sur sa page Instagram, l’actrice avait publié une photo d’elle-même sans voile, brandissant le slogan de la contestation, « Femme, vie, liberté », en kurde – Mahsa Amini venait d’une ville kurde et le slogan a été pour la première fois crié lors de ses funérailles.                         L’acteur de théâtre Hossein Mohammadi, photos de scène.  COLLECTION PARTCULIÈRE               Ces dernières semaines, de nombreux professionnels du monde du cinéma ont fait part de leur solidarité avec le soulèvement en Iran, critiquant la répression ayant déjà fait 503 victimes, selon les organisations des droits humains. Des réalisatrices, actrices, scénaristes et costumières ont, comme Taraneh Alidoosti, publié des photos d’elles sans foulard. Certaines comme Soheila Golestani et Hengameh Ghazian ont été arrêtées, mais relâchées quelques jours plus tard sous caution, dans l’attente de leur procès. Les hommes aussi subissent des pressions. « Le moindre post sur les réseaux sociaux coûte à son auteur l’interdiction de sortir du pays, explique une Iranienne active dans le milieu du cinéma. Tous ceux qui expriment la moindre sympathie envers les manifestants sont de manière systématique convoqués, interrogés, relâchés sous de lourdes cautions. Je dirais qu’aujourd’hui, au moins 80 % des gens du cinéma en Iran sont interdits de quitter le pays. »          « Etre aux côtés de ceux qui se battent »          Le réalisateur Ali Ahmadzade, lui, avait quitté l’Iran pour la Turquie, une semaine avant la mort de Mahsa Amini, pensant qu’il ne reviendrait plus dans son pays natal. Depuis la Turquie, le réalisateur de Kami’s Party (2013) et Atom Heart Mother (2015), sorti au Festival du film de Berlin, a multiplié les publications sur sa page Instagram en solidarité avec les contestataires. Il a également publié une scène de son dernier long-métrage, réalisé en Iran, pas encore terminé, Critical Zone, où l’on voit une femme sans voile en train de crier. Une première pour un film iranien tourné dans le pays.        Il vous reste 57.31% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/21/en-iran-les-artistes-dans-le-collimateur-du-regime_6155269_3210.html"},"headline":"En Iran, les artistes dans le collimateur du r\u00e9gime","dateCreated":"2022-12-21T10:41:00+01:00","datePublished":"2022-12-21T10:41:00+01:00","dateModified":"2022-12-21T16:03:32+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Iran"],"keywords":["Cin\u00e9ma","International","Proche-Orient","Iran","Culture"],"description":"Le pouvoir r\u00e9prime les manifestations de solidarit\u00e9 des professionnels de la culture envers les contestataires.","author":[{"@type":"Person","name":"Ghazal Golshiri"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/21/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/1ff9dad_1671581275942-484742.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Iran","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/iran/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/21/19-15">
<filnamedate="20221221"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221221"><AAMMJJHH="2022122119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ TSF Studios & Backlot 77 devraient proposer douze grands studios et des décors extérieurs d’ici à fin 2024.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Union européenne    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés L’usine qui fabrique le canon Caesar, un secret militaire jalousement gardé                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique Le sapin de Noël prend feu, les invités sont-ils responsables ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé aux abonnés « L’intrusion de la géopolitique dans l’écosystème de l’open source est particulièrement inquiétante »   Alice Pannier chercheuse et responsable du programme Géopolitique des technologies de l’Institut français des relations internationales /IFRI                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Culture Comment Jésus est devenu blanc et barbu                   Vidéos Volodymyr Zelensky se rend sur le front avant sa visite aux Etats-Unis                   Vidéos Les images du retour des Bleus en France après la défaite en finale du Mondial                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Et à la fin, c’est le Qatar qui gagne                   Débats  Article réservé aux abonnés Une stagflation loin de la crise des années 1970                   Analyse  Article réservé aux abonnés En 2022, les séries se ressourcent du côté du cinéma                   Tribune  Article réservé aux abonnés « L’intrusion de la géopolitique dans l’écosystème de l’open source est particulièrement inquiétante »   Alice Pannier chercheuse et responsable du programme Géopolitique des technologies de l’Institut français des relations internationales /IFRI                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Rabiye Kurnaz contre George W. Bush », une mère en croisade contre le président des Etats-Unis                   Livres  Article réservé aux abonnés Lire François Rabelais, avec délices                   Culture « Camille redouble », sur Arte : un joyeux et émouvant retour dans le temps                   Culture  Article réservé aux abonnés La découverte d’un portrait sous un tableau de Cézanne met les spécialistes en émoi                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table Audrey Grinal, l’amie du sandwich bien fait                   M Campus  Article réservé aux abonnés « Dans la mode, l’appropriation culturelle renforce les stéréotypes, notamment raciaux »                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Pau, les Pyrénées tombent à pic                   Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « Moi qui ai été élevé dans le féminisme, on me soupçonne de sexisme »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             Économie       Cinéma           L’aérodrome de Coulommiers va bientôt accueillir des studios de tournage qui combinent cinéma et aérien      TSF Studios & Backlot 77 devraient proposer douze grands studios et des décors extérieurs d’ici à fin 2024.          Par Nicole Vulser         Publié aujourd’hui à 11h11, mis à jour à 15h04    Temps de Lecture 3 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                 L’ultime feu vert a été accordé, mardi 20 décembre, à la préfecture de Seine-et-Marne de Melun au projet TSF Studios & Backlot 77. Son opérateur, le groupe TSF, présidé par Thierry de Segonzac, devrait pouvoir démarrer fin avril le chantier de douze grands studios cinématographiques et de décors extérieurs sur la base de l’aérodrome de Coulommiers (Seine-et-Marne), à 50 kilomètres de Paris. Ces derniers devraient être livrés à l’été 2023 et les studios, fin 2024.          Dans un contexte de saturation de l’ensemble des infrastructures de production en Europe et au moment où France 2030 va distribuer une manne de 350 millions d’euros pour permettre aux acteurs français de combler leur retard, ce projet est le seul qui combine cinéma et aérien.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Studios de tournage : mobilisation et foisonnement de projets pour rattraper le retard français                 Sur cet aérodrome qui restera en activité, 52 hectares d’espaces protégés seront réservés aux tournages et auront pour particularité de permettre des séquences aériennes, en utilisant un tarmac et une longue piste de décollage. Un décor de cellule d’Airbus A300 intégrant une cabine et un cockpit d’Airbus A320 sera proposé aux producteurs. Une première en Europe. De quoi filmer à côté des studios des scènes cultes comme celles de Non-Stop de Jaume Collet-Serra, Sully de Clint Eastwood, Air Force One de Wolfgang Petersen ou la comédie américaine des frères David Zucker et Jerry Zucker Y a-t-il un pilote dans l’avion ?          « La piste allemande »          L’organisation des séquences aériennes reste complexe au cinéma. Il faut des terrains qui offrent « une perspective dégagée et peu d’obstacles visuels », explique le PDG de TSF. Aux Etats-Unis, souligne Eric Magnan, cofondateur d’Airborne Films, l’une des sociétés de production spécialisées dans les tournages en avion, il est certes plus simple qu’en France de « fermer une piste ou un aéroport moyennant finance ». C’est ce qu’il a fait plusieurs fois à l’aéroport de Mojave, en Californie, explique-t-il, regrettant qu’il n’existe pas « de studio à côté ».          Un protocole d’accord doit être signé avec Aéroports de Paris (ADP) et un groupe de travail qui réunit aussi ADP et la Direction générale de l’aviation civile doit définir cette coexistence entre les activités aériennes et celle des tournages. Des restrictions temporaires de l’usage public de l’aérodrome seront nécessaires. D’autres négociations se poursuivent pour rénover une piste non utilisée, « la piste allemande », qui pourrait être consacrée aux cascades ou aux effets spéciaux. Une tour de contrôle sera également financée par TSF. Il n’y en aura pas que pour les avions, puisque des wagons SNCF devraient être transférés à Coulommiers, tout comme des rames de métro parisien, pour faciliter les tournages de séquences toujours difficiles à réaliser dans des lieux publics.        Il vous reste 43.98% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/12/21/l-aerodrome-de-coulommiers-va-bientot-accueillir-des-studios-de-tournage-qui-combinent-cinema-et-aerien_6155278_3234.html"},"headline":"L\u2019a\u00e9rodrome de Coulommiers va bient\u00f4t accueillir des studios de tournage qui combinent cin\u00e9ma et a\u00e9rien","dateCreated":"2022-12-21T11:11:40+01:00","datePublished":"2022-12-21T11:11:40+01:00","dateModified":"2022-12-21T15:04:34+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Cin\u00e9ma"],"keywords":[],"description":"TSF Studios &\u00a0Backlot 77 devraient proposer douze grands studios et des d\u00e9cors ext\u00e9rieurs d\u2019ici \u00e0 fin 2024.","author":[{"@type":"Person","name":"Nicole Vulser"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/21/314/0/3775/1887/1342/671/60/0/04d2755_1671616631078-024-1804706.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cin\u00e9ma","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cinema/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/21/19-16">
<filnamedate="20221221"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221221"><AAMMJJHH="2022122119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Les Européens se retrouvent sans solution à court terme pour lancer leurs satellites. La question d’autonomie d’accès à l’espace se pose d’autant plus que le lanceur Ariane 6 ne sera pas disponible avant 2024.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Union européenne    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés L’usine qui fabrique le canon Caesar, un secret militaire jalousement gardé                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique Le sapin de Noël prend feu, les invités sont-ils responsables ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé aux abonnés « L’intrusion de la géopolitique dans l’écosystème de l’open source est particulièrement inquiétante »   Alice Pannier chercheuse et responsable du programme Géopolitique des technologies de l’Institut français des relations internationales /IFRI                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Culture Comment Jésus est devenu blanc et barbu                   Vidéos Volodymyr Zelensky se rend sur le front avant sa visite aux Etats-Unis                   Vidéos Les images du retour des Bleus en France après la défaite en finale du Mondial                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Et à la fin, c’est le Qatar qui gagne                   Débats  Article réservé aux abonnés Une stagflation loin de la crise des années 1970                   Analyse  Article réservé aux abonnés En 2022, les séries se ressourcent du côté du cinéma                   Tribune  Article réservé aux abonnés « L’intrusion de la géopolitique dans l’écosystème de l’open source est particulièrement inquiétante »   Alice Pannier chercheuse et responsable du programme Géopolitique des technologies de l’Institut français des relations internationales /IFRI                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Rabiye Kurnaz contre George W. Bush », une mère en croisade contre le président des Etats-Unis                   Livres  Article réservé aux abonnés Lire François Rabelais, avec délices                   Culture « Camille redouble », sur Arte : un joyeux et émouvant retour dans le temps                   Culture  Article réservé aux abonnés La découverte d’un portrait sous un tableau de Cézanne met les spécialistes en émoi                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table Audrey Grinal, l’amie du sandwich bien fait                   M Campus  Article réservé aux abonnés « Dans la mode, l’appropriation culturelle renforce les stéréotypes, notamment raciaux »                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Pau, les Pyrénées tombent à pic                   Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « Moi qui ai été élevé dans le féminisme, on me soupçonne de sexisme »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             Économie       Espace           La perte de Vega C, un échec sévère pour l’Europe spatiale      Les Européens se retrouvent sans solution à court terme pour lancer leurs satellites. La question d’autonomie d’accès à l’espace se pose d’autant plus que le lanceur Ariane 6 ne sera pas disponible avant 2024.          Par Dominique Gallois         Publié aujourd’hui à 14h55, mis à jour à 18h10    Temps de Lecture 3 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Décollage de la fusée Vega C, à Kourou (Guyane), le 20 décembre 2022.  JM GUILLON / AP               Cruelle fin d’année et surtout sombres perspectives pour l’Europe spatiale. Son ambition de rester dans la course face aux Américains et aux Chinois est sérieusement remise en cause après l’échec du lancement de sa nouvelle fusée Vega C. Mardi 20 décembre, deux minutes et vingt-sept secondes après son décollage de la base de Kourou, en Guyane, ce lanceur qui devait mettre en orbite deux satellites d’observation Pléiade d’Airbus a quitté sa trajectoire en raison d’une baisse de pression de son deuxième étage. Selon la procédure standard, l’ordre de destruction de cette fusée  a alors été donné. Les débris sont tombés dans l’océan Atlantique sans faire de victime.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Espace : des débuts de solution pour nettoyer les orbites                 Une commission d’enquête indépendante sera  mise en place a indiqué le président exécutif d’Arianespace, Stéphane Israël. Elle  aura « la responsabilité de mettre en évidence la cause de la défaillance et de proposer des actions correctives solides et durables pour garantir un retour en vol sûr et fiable de Vega C », a -t-il précisé. « Nous assumons pleinement la responsabilité de cet échec», a de son côté reconnu Giulio Ranzo, le patron de l’italien Avio, maître d’œuvre industriel de cette fusée.          Cet échec fragilise Arianespace, qui risque de se retrouver plusieurs mois sans lanceur pour honorer ses contrats commerciaux. Jusqu’au début 2022, la firme européenne disposait d’une gamme de trois fusées, dont deux Européennes : la petite Vega, pour les satellites légers en orbite basse entre 300 et 2 000 kilomètres de la Terre, et sa grande sœur Ariane 5, pour de lourdes charges à placer en géostationnaire à 36 000 kilomètres. Elle complétait son offre avec des lanceurs russes Soyouz vers l’orbite basse, indispensables pour répondre à son carnet de commandes.          Décalage          L’année 2022 devait être celle du renouvellement de la gamme avec la mise en service de Vega-C, plus performante que le modèle précédent, et Ariane 6, un lanceur polyvalent pouvant couvrir à la fois l’orbite basse et le géostationnaire, à des prix 40 % à 50 % inférieurs à ceux d’Ariane 5 pour être compétitifs avec les fusées Falcon lancée par Space X, la firme d’Elon Musk. Mais rien ne s’est déroulé comme prévu.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Europe spatiale veut mettre les moyens face aux Américains et aux Chinois                 A commencer par Soyouz. A la suite du déclenchement de la guerre en Ukraine, le 24 février, Moscou a décidé de stopper toute collaboration avec l’Europe et les équipes russes ont quitté Kourou. Plus question de lancer des fusées. Impossible pour Arianespace de transférer vers Vega C les satellites prévus sur les missions Soyouz, le plan de charge étant complet. Les clients privés se sont alors tournés vers d’autres sociétés de lancement. Ainsi, pour continuer à déployer sa constellation de satellites diffusant l’Internet haut débit, le français OneWeb a choisi l’Américain SpaceX mais aussi l’indien NewSpace India Limited.        Il vous reste 52.7% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/12/21/la-perte-de-vega-c-un-echec-severe-pour-l-europe-spatiale_6155298_3234.html"},"headline":"La perte de Vega C, un \u00e9chec s\u00e9v\u00e8re pour l\u2019Europe spatiale","dateCreated":"2022-12-21T14:55:49+01:00","datePublished":"2022-12-21T14:55:49+01:00","dateModified":"2022-12-21T18:10:29+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Espace"],"keywords":["\u00c9conomie fran\u00e7aise","Espace","Sciences","\u00c9conomie"],"description":"Les Europ\u00e9ens se retrouvent sans solution \u00e0 court terme pour lancer leurs satellites. La question d\u2019autonomie d\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019espace se pose d\u2019autant plus que le lanceur Ariane\u00a06 ne sera pas disponible avant 2024.","author":[{"@type":"Person","name":"Dominique Gallois"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/21/361/0/3469/1734/1342/671/60/0/3ff32f8_1671630829353-102520.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Espace","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/espace/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/21/19-17">
<filnamedate="20221221"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221221"><AAMMJJHH="2022122119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Le 13 décembre, la victime avait été retrouvée inconsciente dans le hall d’un immeuble par les policiers. Deux heures avant, elle s’était présentée à l’accueil du commissariat de police de Blois, où elle avait été invitée à revenir le lendemain.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Union européenne    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés L’usine qui fabrique le canon Caesar, un secret militaire jalousement gardé                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique Le sapin de Noël prend feu, les invités sont-ils responsables ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé aux abonnés « L’intrusion de la géopolitique dans l’écosystème de l’open source est particulièrement inquiétante »   Alice Pannier chercheuse et responsable du programme Géopolitique des technologies de l’Institut français des relations internationales /IFRI                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Culture Comment Jésus est devenu blanc et barbu                   Vidéos Volodymyr Zelensky se rend sur le front avant sa visite aux Etats-Unis                   Vidéos Les images du retour des Bleus en France après la défaite en finale du Mondial                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Et à la fin, c’est le Qatar qui gagne                   Débats  Article réservé aux abonnés Une stagflation loin de la crise des années 1970                   Analyse  Article réservé aux abonnés En 2022, les séries se ressourcent du côté du cinéma                   Tribune  Article réservé aux abonnés « L’intrusion de la géopolitique dans l’écosystème de l’open source est particulièrement inquiétante »   Alice Pannier chercheuse et responsable du programme Géopolitique des technologies de l’Institut français des relations internationales /IFRI                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Rabiye Kurnaz contre George W. Bush », une mère en croisade contre le président des Etats-Unis                   Livres  Article réservé aux abonnés Lire François Rabelais, avec délices                   Culture « Camille redouble », sur Arte : un joyeux et émouvant retour dans le temps                   Culture  Article réservé aux abonnés La découverte d’un portrait sous un tableau de Cézanne met les spécialistes en émoi                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table Audrey Grinal, l’amie du sandwich bien fait                   M Campus  Article réservé aux abonnés « Dans la mode, l’appropriation culturelle renforce les stéréotypes, notamment raciaux »                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Pau, les Pyrénées tombent à pic                   Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « Moi qui ai été élevé dans le féminisme, on me soupçonne de sexisme »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                             Société       Faits divers           Femme agressée à Blois par son ancien compagnon : le policier qui n’a pas pris sa plainte a été suspendu      Le 13 décembre, la victime avait été retrouvée inconsciente dans le hall d’un immeuble par les policiers. Deux heures avant, elle s’était présentée à l’accueil du commissariat de police de Blois, où elle avait été invitée à revenir le lendemain.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 08h52, mis à jour à 15h03    Temps de Lecture 1 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        La décision a été prise par le directeur général de la police nationale (DGPN), Frédéric Veaux. Le policier qui n’avait pas pris la plainte la semaine dernière d’une femme, violemment agressée quelques heures plus tard par son ex-compagnon à Blois, a été suspendu à titre conservatoire, a fait savoir mercredi 21 décembre une source policière.            Cette décision survient après son audition mardi par l’inspection générale de la police nationale (IGPN), dans le cadre d’une enquête administrative, toujours selon la même source, confirmant une information de BFM-TV.            L’IGPN avait été saisie vendredi à la demande du préfet du Loir-et-Cher « afin de connaître précisément les conditions dans lesquelles la victime avait été, peu de temps avant les faits, accueillie au commissariat de Blois et invitée à se représenter le lendemain ».                             Lire aussi :  A Blois, la « police des polices » saisie après la violente agression d’une femme par son ancien compagnon                   « Lésions hémorragiques cérébrales majeures »            Le 13 décembre, vers 19 heures, la victime âgée de 24 ans avait été retrouvée inconsciente dans le hall d’un immeuble par les policiers, prévenus par des témoins. Deux heures auparavant, elle s’était présentée à l’accueil du commissariat de police de Blois, où elle avait été invitée à revenir le lendemain.                 Après son agression, elle a été placée dans le coma et souffre de « lésions hémorragiques cérébrales majeures », a précisé la procureure de la République de Blois, Charlotte Beluet. L’état de la jeune femme est critique et son pronostic neurologique a été qualifié de « sombre » dans un communiqué du parquet.            Son ancien compagnon, âgé de 27 ans, a été interpellé jeudi à Plaisir, dans les Yvelines. Il a reconnu avoir donné plusieurs coups de pied « d’écrasement » dans la tête de la victime, mais a « contesté avoir eu l’intention de tuer son ancienne compagne ». Il a été placé en détention provisoire dans le cadre d’une information judiciaire pour tentative de meurtre. Mardi, entre 150 et 200 personnes ont manifesté à Blois pour dénoncer le traitement par la police des violences faites aux femmes.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Malgré les mobilisations, au moins cent victimes de féminicide depuis le début de l’année                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du jeudi 22 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La voix des femmes  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo BoohooMan       Codes Promo SHEIN       Codes Promo PrettyLittleThing       Codes Promo NA-KD       Codes Promo Boohoo       Codes Promo ASOS       Codes Promo Michael Kors      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/12/21/femme-agressee-a-blois-par-son-ancien-compagnon-le-policier-qui-n-a-pas-pris-sa-plainte-a-ete-suspendu_6155254_3224.html"},"headline":"Femme agress\u00e9e \u00e0 Blois par son ancien compagnon\u00a0: le\u00a0policier qui n\u2019a pas pris sa plainte a \u00e9t\u00e9 suspendu","dateCreated":"2022-12-21T08:52:33+01:00","datePublished":"2022-12-21T08:52:33+01:00","dateModified":"2022-12-21T15:03:02+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Faits divers"],"keywords":["Faits divers","Police et justice","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"Le 13\u00a0d\u00e9cembre, la victime avait \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9e inconsciente dans le hall d\u2019un immeuble par les policiers. Deux heures avant, elle s\u2019\u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9e \u00e0 l\u2019accueil du commissariat de police de Blois, o\u00f9 elle avait \u00e9t\u00e9 invit\u00e9e \u00e0 revenir le lendemain.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/21/560/0/6720/3360/1342/671/60/0/5365f7f_1671615091646-maxnewsworldfive856842.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Faits divers","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/faits-divers/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/21/19-18">
<filnamedate="20221221"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221221"><AAMMJJHH="2022122119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ La direction du quotidien britannique explique soupçonner un rançongiciel, ces virus conçus pour paralyser le réseau informatique de leurs cibles.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Union européenne    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés L’usine qui fabrique le canon Caesar, un secret militaire jalousement gardé                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique Le sapin de Noël prend feu, les invités sont-ils responsables ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé aux abonnés « L’intrusion de la géopolitique dans l’écosystème de l’open source est particulièrement inquiétante »   Alice Pannier chercheuse et responsable du programme Géopolitique des technologies de l’Institut français des relations internationales /IFRI                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Culture Comment Jésus est devenu blanc et barbu                   Vidéos Volodymyr Zelensky se rend sur le front avant sa visite aux Etats-Unis                   Vidéos Les images du retour des Bleus en France après la défaite en finale du Mondial                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Et à la fin, c’est le Qatar qui gagne                   Débats  Article réservé aux abonnés Une stagflation loin de la crise des années 1970                   Analyse  Article réservé aux abonnés En 2022, les séries se ressourcent du côté du cinéma                   Tribune  Article réservé aux abonnés « L’intrusion de la géopolitique dans l’écosystème de l’open source est particulièrement inquiétante »   Alice Pannier chercheuse et responsable du programme Géopolitique des technologies de l’Institut français des relations internationales /IFRI                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Rabiye Kurnaz contre George W. Bush », une mère en croisade contre le président des Etats-Unis                   Livres  Article réservé aux abonnés Lire François Rabelais, avec délices                   Culture « Camille redouble », sur Arte : un joyeux et émouvant retour dans le temps                   Culture  Article réservé aux abonnés La découverte d’un portrait sous un tableau de Cézanne met les spécialistes en émoi                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table Audrey Grinal, l’amie du sandwich bien fait                   M Campus  Article réservé aux abonnés « Dans la mode, l’appropriation culturelle renforce les stéréotypes, notamment raciaux »                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Pau, les Pyrénées tombent à pic                   Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « Moi qui ai été élevé dans le féminisme, on me soupçonne de sexisme »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                              Pixels        Cybercriminalité           « The Guardian » victime d’une cyberattaque      La direction du quotidien britannique explique soupçonner un rançongiciel, ces virus conçus pour paralyser le réseau informatique de leurs cibles.          Par Le Monde.fr         Publié aujourd’hui à 17h47         Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        L’un des plus grands quotidiens britanniques, The Guardian, a subi un « incident informatique sérieux » et soupçonne une attaque par rançongiciel. Dans un article mis en ligne mercredi 21 décembre, l’entreprise explique que l’incident a débuté dans la nuit et assure que le journal pense pouvoir continuer à publier aussi bien son édition papier que sur son site.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Derrière les attaques par rançongiciel, un écosystème criminel continue de fleurir                   « A quelques exceptions près, nous aimerions que tout le monde travaille de chez soi pour le reste de la semaine, à moins que nous ne vous donnions de nouvelles consignes », explique la direction du journal dans un message adressé aux équipes et rapporté par The Guardian. Un e-mail interne, cité par le média spécialisé The Record, fait également mention de problèmes affectant le VPN (virtual private network, un outil de connexion à distance) de la société.                 La direction du groupe dit soupçonner une attaque par rançongiciel, ces virus conçus pour paralyser le réseau informatique de leurs victimes, mais précise envisager « encore toutes les possibilités ».            En novembre 2020, c’est le quotidien Ouest-France qui avait été frappé par une cyberattaque. Cette dernière avait mis l’entreprise en état d’alerte, l’avait contrainte à couper temporairement l’accès au réseau Internet à ses salariés et perturbé sérieusement le fonctionnement du journal. L’attaque avait été revendiquée par le groupe Egregor, spécialisé dans le rançongiciel, et visé par une opération policière quelques mois plus tard.                             Lire aussi :  Une opération de police vise des pirates liés au rançongiciel Egregor                        Le Monde.fr           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                              Guides d’achat                          Les meilleurs chargeurs de piles AA et AAA  Une pile rechargeable peut servir des centaines de fois, ce qui la rend beaucoup plus économique qu’une pile jetable, et beaucoup plus écologique. Un bon chargeur est indispensable pour optimiser ses performances et allonger sa durée de vie. Dans ce comparatif, nous avons testé des chargeurs de piles AA et AAA de marque EBL, Panasonic, Varta et autres. Voici les meilleurs.                                Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac  Un adaptateur USB-C permet de brancher clavier, souris, écran, et bien d’autres accessoires à un ordinateur portable. Pour certains Mac et PC, ce hub sert aussi d’alimentation électrique. Les hubs (ou docks) n’offrant pas tous les mêmes branchements ni les mêmes performances, nous avons testé quinze modèles d’Amazon Basics à Tecnoware en passant par Dell, PNY, Novoo et autres. Voici nos choix.                                6 idées de cadeaux de Noël à tous les prix  Une sélection d’objets à offrir allant du piano numérique au jeu de société. Leur point commun ? Tous ont été plébiscités par les testeurs des guides d’achat du Monde.                                Instax ou Polaroid : les meilleurs appareils photo instantanés en 2022  Les appareils photo instantanés capturent des clichés argentiques aux couleurs nostalgiques, qui apparaissent en quelques minutes, comme par magie, sur un petit tirage papier. Polaroid, l’inventeur de cette technologie, est concurrencé par les nombreux appareils de marque Fujifilm ainsi que Lomo. Nous avons sélectionné huit modèles pour les tester en profondeur : voici les 3 meilleurs.                                                  Édition du jour Daté du jeudi 22 décembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs chargeurs de piles AA et AAA          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          6 idées de cadeaux de Noël à tous les prix                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/12/21/the-guardian-victime-d-une-cyberattaque_6155316_4408996.html"},"headline":"\u00ab\u00a0The Guardian\u00a0\u00bb victime d\u2019une cyberattaque","dateCreated":"2022-12-21T17:47:39+01:00","datePublished":"2022-12-21T17:47:39+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","Cybercriminalit\u00e9"],"keywords":["Cybercriminalit\u00e9","Vie en ligne","Pixels"],"description":"La direction du quotidien britannique explique soup\u00e7onner un ran\u00e7ongiciel, ces virus con\u00e7us pour paralyser le r\u00e9seau informatique de leurs cibles.","author":[{"@type":"Person","name":"Le Monde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/21/49/0/3789/1894/1342/671/60/0/f269834_1671638116517-000-arp3621808.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cybercriminalit\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cybercriminalite/"}}
       

        
  
