<FILE-date="2022/12/21/19">

<article-nb="2022/12/21/19-1">
<filnamedate="20221221"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221221"><AAMMJJHH="2022122119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ En pleine introspection, le Parlement européen se demande jusqu’à quel point le Qatar a réussi à influencer les votes de ses élus.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤                                                        Offrir Le Monde                              Les Décodeurs        Union européenne           « Qatargate » : derrière les soupçons de corruption, des questions sur les votes des eurodéputés      En pleine introspection, le Parlement européen se demande jusqu’à quel point le Qatar a réussi à influencer les votes de ses élus.          Par Maxime Vaudano         Publié aujourd’hui à 16h36, mis à jour à 17h11    Temps de Lecture 5 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Dans l’hémicycle du Parlement européen, à Strasbourg, le 22 novembre 2022.  PHILIPP VON DITFURTH/DPA / PHOTONONSTOP               Dans quelle mesure le Qatar est-il parvenu à peser sur la démocratie européenne ? C’est la question qui se pose avec les révélations qui se succèdent depuis le 9 décembre sur le schéma de corruption de députés européens mis en place au profit de l’émirat.          Dans un texte adopté après le scandale, le Parlement européen s’est inquiété que les décisions qu’il a adoptées récemment à l’égard du Qatar « soient susceptibles d’avoir été indûment altérées par des faits de corruption et par des influences indues ».          A ce stade, seuls cinq noms d’eurodéputés suspectés ont fuité dans la presse : la Grecque Eva Kaili, les Belges Marc Tarabella et Marie Arena et les Italiens Alessandra Moretti et Andrea Cozzolino. Tous sont membres du groupe de gauche modéré Socialistes & démocrates (S&D). Pourtant, ils sont loin d’être les seuls à avoir pris des positions conciliantes à l’égard du Qatar au cours des derniers mois, comme on peut le constater en analysant les résultats des votes au Parlement européen.                           Lire aussi :  « Qatargate » : ce que l’on sait des soupçons de corruption au Parlement européen                 Corruption ou réflexe grégaire ?          Le 21 novembre, un débat est organisé à Strasbourg sur la situation des droits de l’homme au Qatar, à la veille de l’ouverture de la Coupe du monde. Ne souhaitant pas se contenter d’une simple discussion, l’eurodéputée « insoumise » Manon Aubry propose à ses collègues de voter une résolution, c’est-à-dire un texte politique qui synthétise la position du Parlement européen sur le sujet. L’idée est approuvée grâce à une coalition de la gauche radicale, des Verts et des centristes.          Mais elle est largement rejetée (à 86 %) par le groupe de gauche S&D. Cela fait-il peser le soupçon de la corruption sur les soixante-treize élus qui ont voté contre la proposition de Mme Aubry, ou qui se sont abstenus ? Pas nécessairement, expliquent plusieurs bons connaisseurs du Parlement européen, qui insistent plus volontiers sur le réflexe grégaire de certains députés.           
 

 


#d_graph_1671559012{
	height:400px;
}
 




La position des groupes sur la résolution sur le Qatar
Répartition des votes par groupe sur la proposition de mettre à l'ordre du jour du Parlement européen le vote d'une résolution sur le Qatar, le 21 novembre 2022.

Source : Parlement européen




require(['//s1.lemde.fr/assets-redaction/js/grumpycharts/highcharts-6-1-1.js'], function() {
	Highcharts.setOptions({
		lang: {
			decimalPoint: ',',
			thousandsSep: ' ',
			months: ['janvier', 'février', 'mars', 'avril', 'mai', 'juin', 'juillet', 'août', 'septembre', 'octobre', 'novembre', 'décembre'],
			shortMonths: [ 'jan.' , 'fév.' , 'mars' , 'avr.' , 'mai' , 'juin' , 'juil.' , 'août' , 'sept.' , 'oct.' , 'nov.' , 'déc.'],
			weekdays: ['Dimanche', 'Lundi', 'Mardi', 'Mercredi', 'Jeudi', 'Vendredi', 'Samedi'],
			noData: 'Pas de données à afficher',
			numericSymbols: [null, 'M', 'G', 'T', 'P', 'E']
		}
	});
	var chart = new Highcharts.Chart( {
  "title": {
    "text": " ",
    "style": {
      "color": "transparent"
    }
  },
  "chart": {
    "type": "bar",
    "description": "",
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,0)",
    "borderRadius": 0,
    "alignTicks": false,
    "spacingTop": 30,
    "spacingBottom": 10,
    "spacingLeft": 10,
    "spacingRight": 10,
    "marginRight": 40,
    "style": {
      "fontFamily": "Marr Sans,Helvetica,Arial!important",
      "fontSize": "13px"
    },
    "renderTo": "d_graph_1671559012"
  },
  "plotOptions": {
    "series": {
      "stacking": "percent",
      "marker": {
        "fillColor": "#FFF",
        "enabled": true,
        "radius": 3,
        "symbol": "circle",
        "lineWidth": 2,
        "lineColor": null,
        "states": {
          "hover": {
            "lineWidth": 2,
            "lineWidthPlus": 0,
            "radiusPlus": 1
          }
        }
      },
      "dataLabels": {
        "style": {
          "textOutline": "0.25px contrast",
          "fontSize": "12px",
          "zIndex": "-1",
          "letterSpacing": "0.25"
        },
        "useHTML": true
      },
      "connectNulls": true,
      "fillOpacity": 0.2,
      "states": {
        "hover": {
          "enabled": true,
          "lineWidth": 0,
          "lineWidthPlus": 0
        }
      }
    },
    "colorByPoint": false,
    "bar": {
      "animation": {
        "duration": 0
      }
    }
  },
  "yAxis": [
    {
      "title": {
        "text": ""
      },
      "labels": {
        "format": "{value:,.0f}",
        "space": true,
        "align": "center",
        "y": -15,
        "padding": 10,
        "useHTML": true,
        "zIndex": -1,
        "step": 1,
        "style": {
          "color": "#2A303",
          "whiteSpace": "nowrap",
          "fontSize": "12px",
          "align": "right"
        },
        "formatter": 
    function () {
        let val_tick = this.value;
        if (this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.space == true)
            val_tick = val_tick.toString().replace(/\B(?=(\d{3})+(?!\d))/g, " ").replace(".", ",") + this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.format.replace("{value:,.0f}", " ").replace("{value}", " ");
        if (this.axis.paddedTicks.indexOf(this.value) % 2 != 0)
            return val_tick
    }

      },
      "min": null,
      "startOnTick": true,
      "max": null,
      "endOnTick": true,
      "type": "linear",
      "reversed": "",
      "plotLines": [
        {
          "value": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "x": 5,
            "style": {
              "color": "#ccc"
            }
          },
          "color": "#ccc",
          "width": "",
          "zIndex": 5
        }
      ],
      "plotBands": [
        {
          "from": "",
          "to": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "verticalAlign": "top",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "textAlign": "",
            "x": "",
            "y": -5
          },
          "color": null,
          "zIndex": -1
        }
      ],
      "opposite": true,
      "id": "0",
      "alignTicks": true,
      "showFirstLabel": true,
      "lineWidth": 0
    }
  ],
  "xAxis": {
    "title": {
      "text": "",
      "margin": 20
    },
    "labels": {
      "format": "{value}",
      "step": "",
      "formatdt": "%Y",
      "space": false,
      "useHTML": true,
      "zIndex": -1,
      "padding": -10,
      "autoRotation": [
        0,
        -40,
        -60,
        -80
      ]
    },
    "type": "linear",
    "plotLines": [
      {
        "value": "",
        "label": {
          "text": "",
          "textAlign": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "x": 5,
          "y": 12,
          "style": {
            "color": "#ccc"
          }
        },
        "color": "#ccc",
        "width": "",
        "zIndex": 5
      }
    ],
    "plotBands": [
      {
        "from": "",
        "to": "",
        "label": {
          "text": "",
          "align": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "textAlign": "",
          "x": "",
          "y": 10,
          "zIndex": -1
        },
        "color": null,
        "zIndex": -10
      }
    ],
    "categories": [
      "The Left (gauche radicale)",
      "Verts/ALE (\u00e9cologistes)",
      "S&D (gauche mod\u00e9r\u00e9e)",
      "Renew (centristes)",
      "PPE (droite conservatrice)",
      "ECR (droite nationaliste)",
      "ID (extr\u00eame droite)",
      "Non inscrits"
    ],
    "lineColor": "#2E3942",
    "tickLength": 7
  },
  "tooltip": {
    "valuePrefix": "",
    "valueSuffix": " votes",
    "valueDecimals": "",
    "xDateFormat": "",
    "style": {
      "color": "#16212c",
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,Arial!important",
      "opacity": 1
    },
    "shared": "1",
    "title": "",
    "content": "",
    "annot": "",
    "useHTML": true,
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,1)",
    "borderColor": "#E2E4E9",
    "borderRadius": 0,
    "borderWidth": 1,
    "shadow": false,
    "hideDelay": 200,
{point.key}",
\u25cf {series.name} : {point.y}",
    "formatter":  function(tooltip) {


 str = tooltip.defaultFormatter.call(this, tooltip)
   var new_str = "";
   for (let i = 0; i        new_str += str[i];
" + new_str + (tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot === "undefined" ? "" : tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot) + "")
  }

  },
  "legend": {
    "enabled": "1",
    "reversed": "",
    "layout": "horizontal",
    "verticalAlign": "top",
    "align": "left",
    "margin": 0,
    "y": -30,
    "x": 0,
    "itemStyle": {
      "fontSize": 13,
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,arial",
      "fontWeight": "normal",
      "color": "#2A303B"
    },
    "itemMarginBottom": 10
  },
  "dark": true,
  "series": [
    {
      "stack": "null",
      "name": "Pour",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#76cbb5",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          23.0,
          "#76cbb5",
          "pt0",
          true,
          false
        ],
        [
          51.0,
          "#76cbb5",
          "pt1",
          false,
          false
        ],
        [
          12.0,
          "#76cbb5",
          "pt2",
          false,
          false
        ],
        [
          60.0,
          "#76cbb5",
          "pt3",
          false,
          false
        ],
        [
          5.0,
          "#76cbb5",
          "pt4",
          false,
          false
        ],
        [
          9.0,
          "#76cbb5",
          "pt5",
          false,
          false
        ],
        [
          12.0,
          "#76cbb5",
          "pt6",
          false,
          false
        ],
        [
          10.0,
          "#76cbb5",
          "pt7",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    },
    {
      "stack": "null",
      "name": "Abstention",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#f5a623",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          2.0,
          "#f5a623",
          "pt8",
          true,
          false
        ],
        [
          null,
          "#f5a623",
          "pt9",
          false,
          false
        ],
        [
          14.0,
          "#f5a623",
          "pt10",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "#f5a623",
          "pt11",
          false,
          false
        ],
        [
          4.0,
          "#f5a623",
          "pt12",
          false,
          false
        ],
        [
          11.0,
          "#f5a623",
          "pt13",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "#f5a623",
          "pt14",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "#f5a623",
          "pt15",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    },
    {
      "stack": "null",
      "name": "Contre",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#f76164",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          null,
          "#f76164",
          "pt16",
          true,
          false
        ],
        [
          null,
          "#f76164",
          "pt17",
          false,
          false
        ],
        [
          59.0,
          "#f76164",
          "pt18",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "#f76164",
          "pt19",
          false,
          false
        ],
        [
          69.0,
          "#f76164",
          "pt20",
          false,
          false
        ],
        [
          10.0,
          "#f76164",
          "pt21",
          false,
          false
        ],
        [
          17.0,
          "#f76164",
          "pt22",
          false,
          false
        ],
        [
          10.0,
          "#f76164",
          "pt23",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    }
  ],
  "accessibility": {
    "enabled": true
  },
  "exporting": {
    "enabled": false
  },
  "credits": {
    "enabled": false
  }
} );
});



<article-nb="2022/12/21/19-2">
<filnamedate="20221221"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221221"><AAMMJJHH="2022122119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ Le président ukrainien s’est rendu au plus près du front, mardi, avant de s’envoler pour les Etats-Unis, pour son premier déplacement à l’étranger depuis le début du conflit.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Union européenne    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés L’usine qui fabrique le canon Caesar, un secret militaire jalousement gardé                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique Le sapin de Noël prend feu, les invités sont-ils responsables ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé aux abonnés « L’intrusion de la géopolitique dans l’écosystème de l’open source est particulièrement inquiétante »   Alice Pannier chercheuse et responsable du programme Géopolitique des technologies de l’Institut français des relations internationales /IFRI                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Culture Comment Jésus est devenu blanc et barbu                   Vidéos Volodymyr Zelensky se rend sur le front avant sa visite aux Etats-Unis                   Vidéos « Je demande pardon » : le premier ministre néerlandais, Mark Rutte, présente les excuses des Pays-Bas pour l’esclavage                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Et à la fin, c’est le Qatar qui gagne                   Débats  Article réservé aux abonnés Une stagflation loin de la crise des années 1970                   Analyse  Article réservé aux abonnés En 2022, les séries se ressourcent du côté du cinéma                   Tribune  Article réservé aux abonnés « L’intrusion de la géopolitique dans l’écosystème de l’open source est particulièrement inquiétante »   Alice Pannier chercheuse et responsable du programme Géopolitique des technologies de l’Institut français des relations internationales /IFRI                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Rabiye Kurnaz contre George W. Bush », une mère en croisade contre le président des Etats-Unis                   Livres  Article réservé aux abonnés Lire François Rabelais, avec délices                   Culture « Camille redouble », sur Arte : un joyeux et émouvant retour dans le temps                   Culture  Article réservé aux abonnés La découverte d’un portrait sous un tableau de Cézanne met les spécialistes en émoi                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table Audrey Grinal, l’amie du sandwich bien fait                   M Campus  Article réservé aux abonnés « Dans la mode, l’appropriation culturelle renforce les stéréotypes, notamment raciaux »                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Pau, les Pyrénées tombent à pic                   Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « Moi qui ai été élevé dans le féminisme, on me soupçonne de sexisme »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Vos questions                                                               Offrir Le Monde                           Vidéos       Guerre en Ukraine           Volodymyr Zelensky se rend sur le front avant sa visite aux Etats-Unis      vidéo   Le président ukrainien s’est rendu au plus près du front, mardi, avant de s’envoler pour les Etats-Unis, pour son premier déplacement à l’étranger depuis le début du conflit.          Par Service vidéo du Monde (avec AFP et Reuters)        Publié aujourd’hui à 14h29, mis à jour à 18h25         Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                               Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, s’est rendu mardi 20 décembre dans la ville de Bakhmout, dans l’est de l’Ukraine, théâtre d’affrontements entre les armées ukrainienne et russe. Le dirigeant s’est ensuite envolé, mercredi, vers les Etats-Unis, pour sa première sortie du territoire ukrainien depuis l’invasion russe, lancée il y a trois cents jours, le 24 février 2022,. Cette date symbolique coïncide avec la tenue d’une grande réunion militaire sous l’égide du président russe. Vladimir Poutine doit faire le bilan militaire de l’année écoulée et fixer les objectifs de son armée pour 2023.            Lors de son cours séjour aux Etats-Unis, le président ukrainien est attendu au Congrès américain, où il doit tenir un discours. Les parlementaires s’apprêtent à voter une nouvelle enveloppe massive de soutien à l’Ukraine, de près de 45 milliards de dollars (environ 42 milliards d’euros). Le président américain, Joe Biden, devrait pour sa part donner son feu vert à l’envoi en Ukraine d’un système de défense antiaérienne Patriot.Le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a réitéré la position russe selon laquelle la fourniture d’armes à l’Ukraine par les puissances occidentales « conduisait à une aggravation du conflit, ce qui ne présage rien de bon pour l’Ukraine ».                 Service vidéo du Monde (avec AFP et Reuters)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du jeudi 22 décembre   Lire le journal numérique                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/videos/video/2022/12/21/le-president-ukrainien-se-rend-sur-le-front-avant-sa-visite-aux-etats-unis_6155296_1669088.html"},"headline":"Volodymyr Zelensky se rend sur le front avant sa visite aux Etats-Unis","dateCreated":"2022-12-21T14:29:05+01:00","datePublished":"2022-12-21T14:29:05+01:00","dateModified":"2022-12-21T18:25:08+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Vid\u00e9os","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","L'actualit\u00e9","Europe","Vid\u00e9os"],"description":"Le pr\u00e9sident ukrainien s\u2019est rendu au plus pr\u00e8s du front, mardi, avant de s\u2019envoler pour les Etats-Unis, pour son premier d\u00e9placement \u00e0 l\u2019\u00e9tranger depuis le d\u00e9but du conflit.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/21/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/845e356_1671610623859-494635.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Volodymyr Zelensky se rend sur le front avant sa visite aux Etats-Unis","uploadDate":"2022-12-21T14:29:05+01:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8gielo?pubtool=oembed","duration":"01:30"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/12/21/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/845e356_1671610623859-494635.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Vid\u00e9os","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/videos/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/21/19-3">
<filnamedate="20221221"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221221"><AAMMJJHH="2022122119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ Le président ukrainien Volodymyr Zelensky, qui n’a pas quitté son pays depuis l’invasion par la Russie le 24 février, sera reçu mercredi à la Maison Blanche par Joe Biden dans le cadre d’une visite historique.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤                    Ce qu’il faut savoir à l’aube mercedi 21 décembre                     Le contexte          Image de couverture :  Les drapeaux américain et ukrainien flottent devant la Maison Blanche, le 21 décembre, à Washington.   Jacquelyn Martin / AP          Le président ukrainien est attendu à Washington aujourd’hui. Selon CNN, qui cite deux sources, Volodymyr Zelensky serait en route pour les Etats-Unis, pour une visite tenue secrète jusqu’au dernier moment. Il est prévu qu’il rencontre les chefs de file du Congrès, mercredi, ainsi que des élus siégeant au sein d’une commission parlementaire sur la sécurité nationale. Le dirigeant ukrainien devrait aussi s’exprimer au cours d’une session plénière du Congrès. Les deux chefs d’Etat devraient enfin se rencontrer à la Maison Blanche.M. Zelensky s’est rendu hier à Bakhmout, ville de l’Est ravagée par d’intenses combats. Lors de son déplacement sur le front, le président ukrainien a reçu un drapeau signé par des combattants et déclaré : « Nous allons le donner au Congrès américain, au président américain. Nous leur sommes reconnaissants pour leur soutien, mais ce n’est pas assez. » Les troupes de Moscou tentent depuis l’été de s’emparer de la ville, ravagée par les combats.L’essentiel des combats se concentre actuellement dans l’est du pays. Après une série de revers militaires russes dans le nord-est et le sud de l’Ukraine, Vladimir Poutine a admis mardi que la situation était « extrêmement difficile » dans les quatre régions du sud et de l’est de l’Ukraine, dont Moscou revendique l’annexion sans les avoir entièrement conquises.Le président russe est apparu mardi à la télévision. Il a remis des décorations au Kremlin à des soldats et à des dirigeants séparatistes prorusses de l’est de l’Ukraine. « Notre pays a maintes fois fait face à des défis et défendu sa souveraineté. Aujourd’hui, la Russie est à nouveau confrontée au même défi », a-t-il déclaré.M. Poutine veut tirer aujourd’hui les conclusions de l’année écoulée et fixer les objectifs de son armée pour 2023. Lors d’une grande réunion prévue mercredi, impliquant quinze mille responsables, le ministre de la défense, Sergueï Choïgou, rendra notamment des comptes sur « l’état d’avancement de l’opération militaire spéciale » en Ukraine.Emmanuel Macron maintient sa position sur les « garanties » à la Russie. Mardi, le président français a confirmé sa position sur les « garanties » de sécurité qui devraient être octroyées à la Russie si des négociations de paix avaient lieu à la fin de la guerre en Ukraine.Nouvelles livraisons d’armes françaises à l’Ukraine. La France a livré dernièrement des lance-roquettes et des batteries de missiles Crotale à l’Ukraine et poursuivra ses livraisons d’armements au début de 2023, a par ailleurs annoncé M. Macron dans une interview à TF1 et LCI diffusée mardi.La Banque mondiale a annoncé, mardi, accorder 610 millions de dollars supplémentaires à destination de l’Ukraine, afin de permettre au pays de « faire face aux besoins les plus urgents » en matière de santé. La semaine dernière, l’institution avait accordé 2 milliards de dollars, afin de soutenir le secteur privé ukrainien et de financer la préparation de la reconstruction.         Retrouvez notre live d’hier         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage photo. La photographe Adrienne Surprenant a arpenté Kiev à la recherche des moments de vie que s’accorde la population en marge des combats.         Témoignage. « Quand on entend un seul “boukh”, c’est mauvais, c’est que le missile a explosé. Quand il y a plusieurs “boukh”, c’est bien, c’est la défense antiaérienne »         Décryptage. En Ukraine, la délicate réinvention politique des députés « prorusses », dix mois après le début de la guerre         Tribune. « Emmanuel Macron a eu raison de rappeler qu’agiter la menace nucléaire érode son effet dissuasif »         Rencontre. Serhiy Jadan face à la « haine » russe.         Reportage. A Kherson, « pourquoi les Russes nous ont abandonnés ? »         Entretien. Denys Chmyhal, premier ministre ukrainien : « La Russie veut créer un tsunami de réfugiés, afin de déstabiliser les pays européens »         Reportage. La neutralité ambiguë de la Géorgie         Enquête. L’Eglise orthodoxe traquée par les services de sécurité         Critique. « My next guest needs no introduction » : Volodymyr Zelensky reçoit David Letterman à Kiev pour Netflix         Tribune. « La paix en Europe ne sera garantie qu’après la “dépoutinisation” de la Russie »         Factuel. Le Parlement européen reconnaît l’Holodomor, la famine ukrainienne des années 1930, comme un génocide         Décryptage. La guerre en Ukraine, moteur indirect d’une ambitieuse industrie sud-coréenne de l’armement         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                          Ce qu’il faut savoir à l’aube mercedi 21 décembre                                                                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-annonce-que-la-flotte-russe-disposera-debut-janvier-d-un-nouveau-missile-hypersonique_6155238_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-annonce-que-la-flotte-russe-disposera-debut-janvier-d-un-nouveau-missile-hypersonique_6155238_3210.html","coverageStartTime":"2022-12-21T17:58:58+00:00","coverageEndTime":"2022-12-22T05:58:58+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les Etats-Unis vont fournir \u00e0 Kiev leur syst\u00e8me de d\u00e9fense antia\u00e9rienn...","description":"Le pr\u00e9sident ukrainien, qui n\u2019a pas quitt\u00e9 son pays depuis l\u2019invasion par la Russie le 24 f\u00e9vrier, est arriv\u00e9 aux Etats-Unis. Dans le cadre d\u2019une visite historique, il doit \u00eatre re\u00e7u \u00e0 la Maison Blanche par Joe Biden avant de s\u2019exprimer devant le Congr\u00e8s.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : les Etats-Unis vont fournir à Kiev leur système de défense antiaérienne le plus sophistiqué, Zelenksy en visite à Washington","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le pr\u00e9sident ukrainien, qui n\u2019a pas quitt\u00e9 son pays depuis l\u2019invasion par la Russie le 24 f\u00e9vrier, est arriv\u00e9 aux Etats-Unis. Dans le cadre d\u2019une visite historique, il doit \u00eatre re\u00e7u \u00e0 la Maison Blanche par Joe Biden avant de s\u2019exprimer devant le Congr\u00e8s.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/21/0/0/7120/4747/1342/894/3/0/8408777_b88a53345e304b2dbcbaa47dbc363ef7-0-87d9f4ba09214d7b9d3ce81739c08521.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-12-21T17:58:58+00:00"
,"endDate":"2022-12-22T05:58:58+00:00"
        ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/21/264/0/7121/3560/1342/671/60/0/8408777_b88a53345e304b2dbcbaa47dbc363ef7-0-87d9f4ba09214d7b9d3ce81739c08521.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky est arriv\u00e9 aux Etats-Unis","dateModified":"2022-12-21T17:57:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-annonce-que-la-flotte-russe-disposera-debut-janvier-d-un-nouveau-missile-hypersonique_6155238_3210.html#797435","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-annonce-que-la-flotte-russe-disposera-debut-janvier-d-un-nouveau-missile-hypersonique_6155238_3210.html","datePublished":"2022-12-21T17:12:09+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis vont fournir \u00e0 l\u2019Ukraine leur syst\u00e8me de d\u00e9fense antia\u00e9rienne le plus sophistiqu\u00e9, le Patriot, a annonc\u00e9 mercredi le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine, au moment o\u00f9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, s\u2019appr\u00eatait \u00e0 atterrir \u00e0 Washington.          \u00ab\u00a0La tranche d\u2019aide d\u2019aujourd\u2019hui inclut pour la premi\u00e8re fois le syst\u00e8me de d\u00e9fense antia\u00e9rienne Patriot, capable d\u2019abattre des missiles de croisi\u00e8re, des missiles balistiques de courte port\u00e9e et des avions \u00e0 une altitude nettement sup\u00e9rieure \u00e0 celle des syst\u00e8mes de d\u00e9fense qui avaient \u00e9t\u00e9 fournis jusque-l\u00e0\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le secr\u00e9taire d\u2019Etat, Antony Blinken, dans un communiqu\u00e9.          Le d\u00e9partement d\u2019Etat a ensuite pr\u00e9cis\u00e9 que Washington n\u2019envoyait pour le moment qu\u2019un de ces syst\u00e8mes hautement mobiles, au moment o\u00f9 l\u2019Ukraine est mise \u00e0 rude \u00e9preuve par l\u2019intensification des frappes de Moscou.          Le Patriot fait partie d\u2019une nouvelle tranche d\u2019aide militaire am\u00e9ricaine \u00e0 l\u2019Ukraine d\u2019environ 1,85 milliard de dollars, dont 1 milliard sous forme de dons \u00e0 Kiev d\u2019armement tir\u00e9s des stocks de l\u2019arm\u00e9e am\u00e9ricaine, qui pourront \u00eatre livr\u00e9s rapidement, et 850 millions de commandes \u00e0 l\u2019industrie de d\u00e9fense, ce qui implique des d\u00e9lais de plusieurs mois, voire plusieurs ann\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/21/264/0/7121/3560/1342/671/60/0/8408777_b88a53345e304b2dbcbaa47dbc363ef7-0-87d9f4ba09214d7b9d3ce81739c08521.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Washington annonce fournir \u00e0 l\u2019Ukraine le syst\u00e8me de d\u00e9fense antia\u00e9rienne Patriot","dateModified":"2022-12-21T17:37:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-annonce-que-la-flotte-russe-disposera-debut-janvier-d-un-nouveau-missile-hypersonique_6155238_3210.html#797397","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-annonce-que-la-flotte-russe-disposera-debut-janvier-d-un-nouveau-missile-hypersonique_6155238_3210.html","datePublished":"2022-12-21T16:59:56+00:00","articleBody":"     Tous deux chefs de guerre d\u2019un pays sous les bombes, tous deux en qu\u00eate du soutien des Etats-Unis\u2026 La venue de Volodymyr Zelensky \u00e0 Washington fait \u00e9cho au passage de Winston Churchill dans la capitale am\u00e9ricaine en 1941.          \u00ab\u00a0Le pr\u00e9sident [Volodymyr] Zelensky se tiendra ici comme Winston Churchill s\u2019y est tenu il y a plusieurs g\u00e9n\u00e9rations, non seulement comme un chef d\u2019Etat mais aussi comme un ambassadeur de la libert\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9j\u00e0 not\u00e9 mercredi Chuck Schumer, chef de la majorit\u00e9 d\u00e9mocrate au S\u00e9nat, avant le discours du pr\u00e9sident ukrainien, pr\u00e9vu dans la soir\u00e9e au Capitole.          La pr\u00e9sidente de la Chambre des repr\u00e9sentants, Nancy Pelosi, a rappel\u00e9 que son p\u00e8re \u00e9tait parlementaire lorsque le premier ministre britannique s\u2019\u00e9tait adress\u00e9 au Congr\u00e8s, le 26\u00a0d\u00e9cembre\u00a01941. \u00ab\u00a0C\u2019est particuli\u00e8rement \u00e9mouvant pour moi d\u2019\u00eatre pr\u00e9sente au moment o\u00f9 un autre dirigeant h\u00e9ro\u00efque s\u2019adresse au Congr\u00e8s\u00a0\u00bb, a fait savoir l\u2019influente d\u00e9mocrate dans un communiqu\u00e9.          Comparaison n\u2019est pas raison et le parall\u00e8le a bien s\u00fbr ses limites, sur la forme et sur le fond.          Le premier ministre britannique s\u2019\u00e9tait attard\u00e9 trois semaines, entre la fin de d\u00e9cembre\u00a01941 et le d\u00e9but de janvier 1942, \u00e0 l\u2019invitation de Franklin D. Roosevelt. Le pr\u00e9sident ukrainien, qui ne passera que quelques heures \u00e0 Washington, se contentera d\u2019un entretien au coin du feu dans le bureau Ovale, avant une conf\u00e9rence de presse conjointe avec Joe Biden, puis un discours tr\u00e8s attendu au Congr\u00e8s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/21/264/0/7121/3560/1342/671/60/0/8408777_b88a53345e304b2dbcbaa47dbc363ef7-0-87d9f4ba09214d7b9d3ce81739c08521.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Washington, Volodymyr Zelensky dans les pas de Winston Churchill\u2026 jusqu\u2019\u00e0 un certain point","dateModified":"2022-12-21T17:19:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-annonce-que-la-flotte-russe-disposera-debut-janvier-d-un-nouveau-missile-hypersonique_6155238_3210.html#797391","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-annonce-que-la-flotte-russe-disposera-debut-janvier-d-un-nouveau-missile-hypersonique_6155238_3210.html","datePublished":"2022-12-21T16:56:27+00:00","articleBody":"     Un groupe de d\u00e9put\u00e9s ukrainiens appelle les mairies, les entreprises et les citoyens du monde entier \u00e0 \u00ab\u00a0\u00e9teindre leurs lumi\u00e8res et leurs d\u00e9corations de No\u00ebl\u00a0\u00bb ce mercredi 21\u00a0d\u00e9cembre de 20\u00a0heures \u00e0 21\u00a0heures en signe de solidarit\u00e9 avec les Ukrainiens, \u00ab\u00a0qui passeront ce No\u00ebl dans l\u2019obscurit\u00e9 et le froid\u00a0\u00bb.          Confront\u00e9e \u00e0 une s\u00e9rie de revers militaires cet automne, la Russie a opt\u00e9 depuis octobre pour une tactique de bombardements massifs visant \u00e0 d\u00e9truire les r\u00e9seaux et transformateurs \u00e9lectriques. Aujourd\u2019hui, \u00ab\u00a0plus de 10\u00a0millions de foyers ukrainiens sont priv\u00e9s d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, d\u2019eau et de chauffage\u00a0\u00bb, en plein hiver, rappellent ces d\u00e9put\u00e9s, Lesia Vasylenko, Alyona Shkrum et Dmytro Natalukha.          Plusieurs villes ont d\u00e9j\u00e0 accept\u00e9 de participer \u00e0 cette initiative, #lightupUkraine, et d\u2019\u00e9teindre leurs lumi\u00e8res \u00e0 l\u2019heure dite ce soir. Ce sera le cas notamment \u00e0 l\u2019h\u00f4tel de ville de Paris, sur la place de No\u00ebl, \u00e0 Wroclaw (Pologne), \u00e0 Trafalgar Square, \u00e0 Londres (Royaume-Uni), \u00e0 l\u2019h\u00f4tel de ville de Sydney (Australie), et au Rockefeller Center, \u00e0 New York (Etats-Unis).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/21/264/0/7121/3560/1342/671/60/0/8408777_b88a53345e304b2dbcbaa47dbc363ef7-0-87d9f4ba09214d7b9d3ce81739c08521.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Appel \u00e0 \u00e9teindre la lumi\u00e8re pour l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-12-21T17:07:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-annonce-que-la-flotte-russe-disposera-debut-janvier-d-un-nouveau-missile-hypersonique_6155238_3210.html#797381","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-annonce-que-la-flotte-russe-disposera-debut-janvier-d-un-nouveau-missile-hypersonique_6155238_3210.html","datePublished":"2022-12-21T16:48:48+00:00","articleBody":"           Un ouvrier installe des drapeaux ukrainien et am\u00e9ricain le long de l\u2019avenue de Pennsylvanie avant la visite du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, qui s\u2019entretiendra avec le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, et prononcera un discours devant le Congr\u00e8s \u00e0 Washington, aux Etats-Unis, le 21\u00a0d\u00e9cembre\u00a02022. KEVIN LAMARQUE \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/21/447ee8b_1671641315149-029744.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Washington s\u2019appr\u00eate \u00e0 accueillir Volodymyr Zelensky","dateModified":"2022-12-21T16:58:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-annonce-que-la-flotte-russe-disposera-debut-janvier-d-un-nouveau-missile-hypersonique_6155238_3210.html#797351","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-annonce-que-la-flotte-russe-disposera-debut-janvier-d-un-nouveau-missile-hypersonique_6155238_3210.html","datePublished":"2022-12-21T16:39:50+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0C\u2019est avec un immense respect et une admiration pour son leadership extraordinaire que j\u2019adresse au nom de la direction bipartite du Congr\u00e8s une invitation \u00e0 [Volodymyr Zelensky] \u00e0 s\u2019adresser \u00e0 une r\u00e9union du Congr\u00e8s \u00e0 19\u00a0h\u00a030 [1\u00a0h\u00a030, jeudi, heure de Paris] ce soir\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 mercredi Nancy Pelosi, la pr\u00e9sidente de la Chambre des repr\u00e9sentants, sur Twitter.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/21/264/0/7121/3560/1342/671/60/0/8408777_b88a53345e304b2dbcbaa47dbc363ef7-0-87d9f4ba09214d7b9d3ce81739c08521.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nancy Pelosi annonce que Volodymyr Zelensky tiendra un discours devant le Congr\u00e8s","dateModified":"2022-12-21T17:02:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-annonce-que-la-flotte-russe-disposera-debut-janvier-d-un-nouveau-missile-hypersonique_6155238_3210.html#797339","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-annonce-que-la-flotte-russe-disposera-debut-janvier-d-un-nouveau-missile-hypersonique_6155238_3210.html","datePublished":"2022-12-21T16:21:47+00:00","articleBody":"     Le ministre de la d\u00e9fense russe, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, a propos\u00e9 mercredi d\u2019augmenter \u00ab\u00a0progressivement\u00a0\u00bb les \u00e2ges limites auxquels les Russes sont appel\u00e9s \u00e0 faire leur service militaire (obligatoire et d\u2019une dur\u00e9e d\u2019un an en Russie)\u00a0: entre 21 et 30\u00a0ans, contre entre 18\u00a0ans et 27\u00a0ans actuellement.          Au cours d\u2019une rencontre avec des officiers de haut rang de l\u2019arm\u00e9e, M.\u00a0Cho\u00efgou a demand\u00e9 la cr\u00e9ation de deux nouvelles entit\u00e9s administratives militaires dans le nord-ouest de la Russie.          \u00ab\u00a0Je suis d\u2019accord avec vos propositions concernant les futurs changements structurels des forces arm\u00e9es\u00a0\u00bb, lui a r\u00e9pondu Vladimir Poutine, promettant que ces \u00e9volutions allaient \u00eatre effectu\u00e9es \u00ab\u00a0sans d\u00e9g\u00e2ts\u00a0\u00bb pour la soci\u00e9t\u00e9 et l\u2019\u00e9conomie et sans entra\u00eener de \u00ab\u00a0militarisation\u00a0\u00bb du pays.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/21/264/0/7121/3560/1342/671/60/0/8408777_b88a53345e304b2dbcbaa47dbc363ef7-0-87d9f4ba09214d7b9d3ce81739c08521.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le chef de l\u2019Etat russe assure qu\u2019il n\u2019y aura pas de militarisation du pays","dateModified":"2022-12-21T16:38:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-annonce-que-la-flotte-russe-disposera-debut-janvier-d-un-nouveau-missile-hypersonique_6155238_3210.html#797337","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-annonce-que-la-flotte-russe-disposera-debut-janvier-d-un-nouveau-missile-hypersonique_6155238_3210.html","datePublished":"2022-12-21T16:15:17+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Evidemment, les op\u00e9rations militaires sont toujours associ\u00e9es \u00e0 des trag\u00e9dies et \u00e0 des pertes humaines. Mais comme c\u2019est in\u00e9vitable, il vaut mieux aujourd\u2019hui que demain\u00a0\u00bb, a dit ce mercredi le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, lors d\u2019une rencontre avec des officiers de haut rang de l\u2019arm\u00e9e.          Le conflit en Ukraine est une \u00ab\u00a0trag\u00e9die commune\u00a0\u00bb, mais la Russie n\u2019est pas fautive, a ajout\u00e9 le pr\u00e9sident russe.          Il a aussi assur\u00e9 que Moscou n\u2019avait aucun probl\u00e8me pour financer sa campagne militaire, malgr\u00e9 les sanctions occidentales. \u00ab\u00a0Nous n\u2019avons aucune limitation de financement. Le pays et le gouvernement donnent tout ce que l\u2019arm\u00e9e demande. Vraiment tout\u00a0!\u00a0\u00bb, s\u2019est exclam\u00e9 M. Poutine, qui a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 en septembre une mobilisation partielle apr\u00e8s des revers des forces russes sur le terrain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/21/264/0/7121/3560/1342/671/60/0/8408777_b88a53345e304b2dbcbaa47dbc363ef7-0-87d9f4ba09214d7b9d3ce81739c08521.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine rend hommage aux soldats russes tomb\u00e9s pendant la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-12-21T16:18:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-annonce-que-la-flotte-russe-disposera-debut-janvier-d-un-nouveau-missile-hypersonique_6155238_3210.html#797311","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-annonce-que-la-flotte-russe-disposera-debut-janvier-d-un-nouveau-missile-hypersonique_6155238_3210.html","datePublished":"2022-12-21T15:33:07+00:00","articleBody":"     Le club de football ukrainien du Chakhtar Donetsk, qui s\u2019estime l\u00e9s\u00e9 apr\u00e8s le d\u00e9part de certains de ses joueurs en raison de la guerre, demande r\u00e9paration \u00e0 la FIFA, jeudi, devant le Tribunal arbitral du sport (TAS) de Lausanne (Suisse), \u00e0 hauteur de 40\u00a0millions d\u2019euros.          Une audience est pr\u00e9vue jeudi (9\u00a0h\u00a030) devant le TAS. Le club, treize fois champion d\u2019Ukraine, estime avoir p\u00e2ti financi\u00e8rement de plusieurs d\u00e9cisions suspensives de la FIFA, cons\u00e9cutives \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine au printemps 2022. Dans sa circulaire N.1800 de juin\u00a02022, l\u2019instance pr\u00e9voit que \u00ab\u00a0les joueurs et entra\u00eeneurs \u00e9trangers (\u00e9voluant en Ukraine) seront en droit de suspendre leur contrat de travail jusqu\u2019au 30\u00a0juin\u00a02023\u00a0\u00bb s\u2019ils ne trouvent au pr\u00e9alable un accord avec leur club.          \u00ab\u00a0De nombreux joueurs internationaux ont ensuite quitt\u00e9 le club sur des transferts \u00e0 co\u00fbt z\u00e9ro\u00a0\u00bb, d\u00e9plore Sergei Palkin, le directeur g\u00e9n\u00e9ral du Chakhtar, dans une d\u00e9claration transmise \u00e0 l\u2019Agence France-Presse (AFP). Ces mesures \u00ab\u00a0ont finalement conduit \u00e0 une perte de revenus de transferts de joueurs et \u00e0 une diminution des revenus de base du club d\u2019environ 40\u00a0millions d\u2019euros\u00a0\u00bb, a-t-il repris. \u00ab\u00a0A ce titre, le club cherche \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer les 40\u00a0millions d\u2019euros perdus et la FIFA devrait rembourser les dommages dont elle est responsable\u00a0\u00bb.          Dans une autre circulaire, dat\u00e9e du 2\u00a0juillet\u00a02022, consult\u00e9e par l\u2019AFP, la FIFA avait reconnu que les clubs ukrainiens \u00ab\u00a0pourraient devoir faire face \u00e0 de tr\u00e8s nombreux d\u00e9parts\u00a0\u00bb, mais elle estimait qu\u2019il s\u2019agissait \u00ab\u00a0d\u2019une cons\u00e9quence in\u00e9vitable de la situation en Ukraine\u00a0\u00bb, promettant de faire en sorte que les \u00ab\u00a0int\u00e9r\u00eats\u00a0\u00bb des \u00ab\u00a0clubs ukrainiens soient prot\u00e9g\u00e9s\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/21/264/0/7121/3560/1342/671/60/0/8408777_b88a53345e304b2dbcbaa47dbc363ef7-0-87d9f4ba09214d7b9d3ce81739c08521.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Chakhtar Donetsk r\u00e9clame 40\u00a0millions d\u2019euros \u00e0 la FIFA","dateModified":"2022-12-21T16:08:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-annonce-que-la-flotte-russe-disposera-debut-janvier-d-un-nouveau-missile-hypersonique_6155238_3210.html#797197","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-annonce-que-la-flotte-russe-disposera-debut-janvier-d-un-nouveau-missile-hypersonique_6155238_3210.html","datePublished":"2022-12-21T14:27:01+00:00","articleBody":"     Vladimir Poutine a promis, mercredi, que les nouveaux missiles hypersoniques Zircon entreront en service en janvier, \u00e0 bord de la fr\u00e9gate Amiral-Gorchkov. D\u2019une port\u00e9e d\u2019environ 1\u00a0000\u00a0kilom\u00e8tres, ces missiles de croisi\u00e8re, dont le nom provient d\u2019un min\u00e9ral utilis\u00e9 en joaillerie, appartiennent \u00e0 une famille de nouvelles armes que le Kremlin dit \u00ab\u00a0invincibles\u00a0\u00bb. Les premiers essais de ce mod\u00e8le ont \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9s en octobre\u00a02020. Le pr\u00e9sident avait alors salu\u00e9 un \u00ab\u00a0grand \u00e9v\u00e9nement\u00a0\u00bb. D\u2019autres ont eu lieu depuis, notamment \u00e0 partir de l\u2019Amiral-Gorchkov\u00a0et d\u2019un sous-marin immerg\u00e9, dans l\u2019Arctique russe.          L\u2019arm\u00e9e russe utilise d\u00e9j\u00e0 d\u2019autres types d\u2019armes hypersoniques\u00a0:         Avangard (\u00ab\u00a0avant-garde\u00a0\u00bb en russe)\u00a0: ces planeurs hypersoniques capables de porter des charges conventionnelles ou nucl\u00e9aires pourraient changer de cap et d\u2019altitude \u00e0 tr\u00e8s haute vitesse, ce qui les rendrait \u00ab\u00a0pratiquement invincibles\u00a0\u00bb, selon M. Poutine, qui compare la perc\u00e9e scientifique et militaire r\u00e9alis\u00e9e par leur d\u00e9veloppement \u00ab\u00a0\u00e0 la cr\u00e9ation du premier satellite artificiel de la Terre\u00a0\u00bb, le fameux Spoutnik. Ils ont \u00e9t\u00e9 test\u00e9s avec succ\u00e8s en d\u00e9cembre\u00a02018\u00a0; leur vitesse a alors atteint vingt-sept fois la vitesse du son. Ils ont touch\u00e9 une cible situ\u00e9e \u00e0 environ 6\u00a0000\u00a0kilom\u00e8tres, selon le minist\u00e8re russe de la d\u00e9fense. Ils ont \u00e9t\u00e9 mis en service en d\u00e9cembre\u00a02019.          Kinjal (\u00ab\u00a0poignard\u00a0\u00bb en russe)\u00a0: ce type de missiles, tr\u00e8s man\u0153uvrable, d\u00e9fie les syst\u00e8mes de d\u00e9fense antia\u00e9rienne, selon Moscou. Ils ont atteint, lors des essais, toutes leurs cibles \u00e0 une distance pouvant atteindre 2\u00a0000\u00a0kilom\u00e8tres. Ils \u00e9quipent les avions de guerre Mig-31. Leur emploi en Ukraine est une premi\u00e8re mondiale pour un armement hypersonique, selon des experts.          Sarmat\u00a0: ce missile balistique intercontinental de cinqui\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration, qui porte le nom d\u2019un peuple nomade des steppes de Russie m\u00e9ridionale, est cens\u00e9 \u00e9chapper aux d\u00e9fenses antimissiles. D\u2019un poids d\u00e9passant 200 tonnes, il est plus performant que son pr\u00e9d\u00e9cesseur \u2013 le missile Vo\u00efevoda, d\u2019une port\u00e9e de 11\u00a0000\u00a0kilom\u00e8tres \u2013 et \u00ab\u00a0n\u2019a pratiquement pas de limites en mati\u00e8re de port\u00e9e\u00a0\u00bb, selon M.\u00a0Poutine, qui le juge \u00e0 m\u00eame de \u00ab\u00a0viser des cibles en survolant le p\u00f4le Nord comme le p\u00f4le Sud\u00a0\u00bb.                 Le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine, au centre, prend la parole alors que le ministre russe de la D\u00e9fense Sergei Shoigu, \u00e0 gauche, et le chef d\u2019\u00e9tat-major g\u00e9n\u00e9ral, le g\u00e9n\u00e9ral Valery Gerasimov, assistent \u00e0 une r\u00e9union avec des officiers sup\u00e9rieurs \u00e0 Moscou, en Russie, mercredi 21 d\u00e9cembre 2022. SERGEY FADEICHEV \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/21/6c044f9_1671637975178-102685.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce que l\u2019on sait du missile hypersonique\u00a0Zircon","dateModified":"2022-12-21T15:54:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-annonce-que-la-flotte-russe-disposera-debut-janvier-d-un-nouveau-missile-hypersonique_6155238_3210.html#797193","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-annonce-que-la-flotte-russe-disposera-debut-janvier-d-un-nouveau-missile-hypersonique_6155238_3210.html","datePublished":"2022-12-21T14:04:32+00:00","articleBody":"    Est ce que \u00e7a n'est pas le meilleur moment possible pour que la Russie lance une offensive depuis la Bi\u00e9lorussie ? L'Ukraine s'appr\u00eate \u00e0 f\u00eater No\u00ebl, le Psy Zelensky est a l'\u00e9tranger, le pays est dans le noir, l'europe se pr\u00e9pare aux coupures de courant dans le desordre, etc...\r\n\r\nReste \u00e0 savoir si Minsk a de quoi aider Moscou...\r\n\r\nDes infos sur \u00e7a ?    PHT         Bonjour PHT,          Les analystes doutent du fait que l\u2019arm\u00e9e bi\u00e9lorusse puisse constituer une menace importante pour l\u2019Ukraine. Avec 48\u00a0000 hommes \u00e0 peine, mal \u00e9quip\u00e9e et mal pr\u00e9par\u00e9e, c\u2019est l\u2019une des plus modestes de l\u2019espace postsovi\u00e9tique. Kiev affirme cependant \u00ab\u00a0ne rien exclure\u00a0\u00bb et se pr\u00e9pare \u00e0 tous les sc\u00e9narios, y compris \u00e0 celui d\u2019une nouvelle invasion \u00e0 partir du territoire bi\u00e9lorusse, que les forces russes utilisent d\u00e9j\u00e0 comme plate-forme logistique.          Soucieux d\u2019\u00e9viter de nouvelles sanctions internationales, Alexandre Loukachenko lui-m\u00eame est r\u00e9ticent \u00e0 l\u2019id\u00e9e d\u2019envoyer des troupes, mais sa marge de man\u0153uvre est plus r\u00e9duite que jamais face \u00e0 Vladimir Poutine, auquel il doit sa survie politique.             Lire aussi :     La Bi\u00e9lorussie fait un pas de plus vers une implication directe dans la guerre en Ukraine                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/21/264/0/7121/3560/1342/671/60/0/8408777_b88a53345e304b2dbcbaa47dbc363ef7-0-87d9f4ba09214d7b9d3ce81739c08521.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les Etats-Unis vont fournir \u00e0 Kiev leur syst\u00e8me de d\u00e9fense antia\u00e9rienn...","dateModified":"2022-12-21T16:19:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-annonce-que-la-flotte-russe-disposera-debut-janvier-d-un-nouveau-missile-hypersonique_6155238_3210.html#797132","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-annonce-que-la-flotte-russe-disposera-debut-janvier-d-un-nouveau-missile-hypersonique_6155238_3210.html","datePublished":"2022-12-21T13:27:14+00:00","articleBody":"     Mercredi, le ministre de la d\u00e9fense russe, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, a jug\u00e9 \u00ab\u00a0n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb de porter les effectifs de l\u2019arm\u00e9e \u00e0 1,5\u00a0million de soldats et de relever l\u2019\u00e2ge limite du service militaire de 21 \u00e0 30\u00a0ans, au lieu de 18 \u00e0 27\u00a0ans actuellement, dans le contexte de l\u2019offensive en Ukraine.          \u00ab\u00a0Afin de garantir l\u2019accomplissement des t\u00e2ches pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 militaire de la Russie, il est n\u00e9cessaire d\u2019augmenter l\u2019effectif des forces arm\u00e9es \u00e0 1,5\u00a0million de militaires, dont 695\u00a0000\u00a0sous contrat\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Cho\u00efgou, lors d\u2019une r\u00e9union en pr\u00e9sence du pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, qui a dit \u00eatre \u00ab\u00a0d\u2019accord\u00a0\u00bb avec ces propositions. Un d\u00e9cret pr\u00e9sidentiel datant du mois d\u2019ao\u00fbt pr\u00e9voyait d\u00e9j\u00e0 de porter \u00e0 1,15\u00a0million le nombre de combattants \u00e0 partir du 1er\u00a0janvier.               \u00ab\u00a0La pr\u00e9sence croissante de l\u2019Occident \u00e0 nos fronti\u00e8res comme \u00e0 celles de la Bi\u00e9lorussie et la volont\u00e9 de l\u2019Occident de prolonger au maximum les op\u00e9rations militaires en Ukraine afin d\u2019affaiblir notre pays suscitent une inqui\u00e9tude particuli\u00e8re\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 le ministre de la d\u00e9fense, qui rendait compte de la situation militaire au chef de l\u2019Etat.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/21/264/0/7121/3560/1342/671/60/0/8408777_b88a53345e304b2dbcbaa47dbc363ef7-0-87d9f4ba09214d7b9d3ce81739c08521.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arm\u00e9e russe juge \u00ab\u00a0n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb de porter ses effectifs \u00e0 1,5\u00a0million de militaires","dateModified":"2022-12-21T15:04:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-annonce-que-la-flotte-russe-disposera-debut-janvier-d-un-nouveau-missile-hypersonique_6155238_3210.html#797127","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-annonce-que-la-flotte-russe-disposera-debut-janvier-d-un-nouveau-missile-hypersonique_6155238_3210.html","datePublished":"2022-12-21T12:53:01+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e russe va installer des bases navales de soutien \u00e0 Marioupol et \u00e0 Berdiansk, deux villes qu\u2019elle occupe dans le sud de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 mercredi le ministre de la d\u00e9fense russe.          \u00ab\u00a0Les ports de Berdiansk et de Marioupol fonctionnent pleinement. Nous pr\u00e9voyons d\u2019y d\u00e9ployer des bases pour les navires de soutien, les services de secours d\u2019urgence et les unit\u00e9s de r\u00e9paration navale de la marine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Sergue\u00ef Cho\u00efgou, lors d\u2019un point sur le conflit en Ukraine avec le pr\u00e9sident Vladimir Poutine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/21/264/0/7121/3560/1342/671/60/0/8408777_b88a53345e304b2dbcbaa47dbc363ef7-0-87d9f4ba09214d7b9d3ce81739c08521.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arm\u00e9e russe va installer des bases navales dans deux villes occup\u00e9es d\u2019Ukraine","dateModified":"2022-12-21T12:56:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-annonce-que-la-flotte-russe-disposera-debut-janvier-d-un-nouveau-missile-hypersonique_6155238_3210.html#797076","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-annonce-que-la-flotte-russe-disposera-debut-janvier-d-un-nouveau-missile-hypersonique_6155238_3210.html","datePublished":"2022-12-21T12:26:34+00:00","articleBody":"     La flotte russe disposera au \u00ab\u00a0d\u00e9but de janvier\u00a0\u00bb d\u2019un nouveau missile hypersonique, a annonc\u00e9 Vladimir Poutine, mercredi, dans un discours prononc\u00e9 devant les cadres de l\u2019arm\u00e9e russe.          \u00ab\u00a0D\u00e9but janvier, la fr\u00e9gate Amiral-Gorchkov sera en \u00e9tat de service avec de nouveaux missiles Zircon, qui n\u2019ont pas d\u2019\u00e9quivalent dans le monde\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident russe.               Vladimir Poutine a par ailleurs promis de donner aux forces arm\u00e9es tous les moyens financiers dont elles ont besoin pour la campagne militaire en Ukraine et a assur\u00e9 que Moscou atteindrait tous ses objectifs, rapporte l\u2019agence de presse Tass.          \u00ab\u00a0Les capacit\u00e9s de combat de nos forces arm\u00e9es augmentent constamment et chaque jour. Et ce processus, bien s\u00fbr, nous allons le d\u00e9velopper (\u2026).\u00a0Nous continuerons \u00e0 maintenir et \u00e0 am\u00e9liorer la pr\u00e9paration au combat de notre triade nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb, a-t-il promis, avant de rendre hommage aux soldats russes tomb\u00e9s en Ukraine.          \u00ab\u00a0Evidemment, les op\u00e9rations militaires sont toujours associ\u00e9es \u00e0 des trag\u00e9dies et \u00e0 des pertes humaines. Mais comme c\u2019est in\u00e9vitable, mieux vaut que cela arrive aujourd\u2019hui que demain.\u00a0Ce qui se passe est une trag\u00e9die, une trag\u00e9die commune, mais ce n\u2019est pas le r\u00e9sultat de notre politique. C\u2019est le r\u00e9sultat de la politique de pays tiers\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le chef de l\u2019Etat.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/21/264/0/7121/3560/1342/671/60/0/8408777_b88a53345e304b2dbcbaa47dbc363ef7-0-87d9f4ba09214d7b9d3ce81739c08521.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La flotte russe disposera\u00a0au d\u00e9but de janvier d\u2019un nouveau missile hypersonique, promet Vladimir Pouti...","dateModified":"2022-12-21T15:01:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-annonce-que-la-flotte-russe-disposera-debut-janvier-d-un-nouveau-missile-hypersonique_6155238_3210.html#797064","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-annonce-que-la-flotte-russe-disposera-debut-janvier-d-un-nouveau-missile-hypersonique_6155238_3210.html","datePublished":"2022-12-21T12:04:24+00:00","articleBody":"     Vladimir Poutine a lanc\u00e9 mercredi l\u2019exploitation du vaste gisement gazier de Kovykta, en Sib\u00e9rie, qui doit permettre d\u2019augmenter les exportations vers la Chine en pleine crise entre\u00a0Moscou et\u00a0les Occidentaux.          \u00ab\u00a0Nous lan\u00e7ons le champ de Kovykta, le plus grand de Sib\u00e9rie orientale (\u2026) Commencez le travail\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident russe lors d\u2019une visioconf\u00e9rence retransmise en direct \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, en promettant \u00ab\u00a0une vraie dynamique de d\u00e9veloppement pour les r\u00e9gions de l\u2019est de la Russie\u00a0\u00bb. Le gisement de Kovykta, situ\u00e9 pr\u00e8s du lac Ba\u00efkal, doit alimenter le gazoduc Force de Sib\u00e9rie 1, qui relie depuis fin 2019 le champ de Tcha\u00efandina (Yakoutie) au nord-est de la Chine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/21/264/0/7121/3560/1342/671/60/0/8408777_b88a53345e304b2dbcbaa47dbc363ef7-0-87d9f4ba09214d7b9d3ce81739c08521.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine inaugure un gisement gazier en Sib\u00e9rie, qui alimentera la Chine","dateModified":"2022-12-21T12:30:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-annonce-que-la-flotte-russe-disposera-debut-janvier-d-un-nouveau-missile-hypersonique_6155238_3210.html#797048","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-annonce-que-la-flotte-russe-disposera-debut-janvier-d-un-nouveau-missile-hypersonique_6155238_3210.html","datePublished":"2022-12-21T10:55:30+00:00","articleBody":"    J'ai vu pass\u00e9 sur Telegram une annonce de confirmation de la livraison de syst\u00e8me de d\u00e9fense \"Patriot\" par les US \u00e0 l'Ukraine ainsi que la formation des \u00e9quipes militaires n\u00e9cessaires dans un pays tiers. Avez-vous confirmation ?    Uradeus         Bonjour Uradeus,          L\u2019administration Biden a effectivement accord\u00e9 \u00e0 l\u2019Ukraine une nouvelle aide militaire de 1,8\u00a0milliard de dollars (1,7\u00a0milliard d\u2019euros) qui comprend une batterie de missiles Patriot, dont Kiev r\u00e9clamait la livraison depuis le printemps. Cette demande a \u00e9t\u00e9 r\u00e9it\u00e9r\u00e9e \u00e0 de nombreuses reprises ces derni\u00e8res semaines avec la multiplication des bombardements de sites civils.          L\u2019initiative pourrait avoir des \u00ab\u00a0cons\u00e9quences impr\u00e9visibles\u00a0\u00bb, a averti l\u2019ambassade russe aux Etats-Unis. Selon une porte-parole du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, elle pourrait m\u00eame entra\u00eener directement l\u2019arm\u00e9e am\u00e9ricaine dans le conflit.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: Volodymyr Zelensky en visite surprise \u00e0 Washington pour consolider le soutien am\u00e9ricain                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/21/264/0/7121/3560/1342/671/60/0/8408777_b88a53345e304b2dbcbaa47dbc363ef7-0-87d9f4ba09214d7b9d3ce81739c08521.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les Etats-Unis vont fournir \u00e0 Kiev leur syst\u00e8me de d\u00e9fense antia\u00e9rienn...","dateModified":"2022-12-21T11:01:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-annonce-que-la-flotte-russe-disposera-debut-janvier-d-un-nouveau-missile-hypersonique_6155238_3210.html#797024","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-annonce-que-la-flotte-russe-disposera-debut-janvier-d-un-nouveau-missile-hypersonique_6155238_3210.html","datePublished":"2022-12-21T10:16:33+00:00","articleBody":"     Les pirates informatiques qui ont mis leurs comp\u00e9tences au service de l\u2019Ukraine recueillent des renseignements sur l\u2019arm\u00e9e russe pour faire la preuve de ses exactions et contribuer \u00e0 la prise de d\u00e9cision sur le champ de bataille, selon le ministre de la transition num\u00e9rique ukrainien.          Les b\u00e9n\u00e9voles de cette \u00ab\u00a0arm\u00e9e num\u00e9rique\u00a0\u00bb ont ainsi entrepris de rassembler des informations sur les auteurs des ex\u00e9cutions et des actes de torture imput\u00e9s aux forces russes dans un \u00ab\u00a0Livre des bourreaux\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise Mykha\u00eflo Fedorov dans un entretien accord\u00e9 \u00e0 l\u2019agence de presse Bloomberg. Le but, insiste-t-il, est \u00ab\u00a0que tout le monde sache qui a envahi l\u2019Ukraine et tu\u00e9 des Ukrainiens.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Les technologies modernes, telles que la reconnaissance faciale \u00e0 l\u2019aide de l\u2019intelligence artificielle qui d\u00e9code les images des cam\u00e9ras de surveillance, nous aident \u00e0 identifier les crimes de guerre russes\u00a0\u00bb, poursuit le ministre. Ces donn\u00e9es permettent, en outre, de prendre des d\u00e9cisions op\u00e9rationnelles, explique-t-il sans plus de pr\u00e9cisions.          L\u2019arm\u00e9e num\u00e9rique a d\u00e9j\u00e0 revendiqu\u00e9 plusieurs piratages des services informatiques russes depuis le d\u00e9but de la guerre. Elle a notamment paralys\u00e9 \u00ab\u00a0compl\u00e8tement\u00a0\u00bb la plate-forme vid\u00e9o RuTube, propri\u00e9t\u00e9 d\u2019une filiale de Gazprom, pendant une semaine, selon Mykha\u00eflo Fedorov. L\u2019op\u00e9ration a \u00e9t\u00e9 programm\u00e9e pour co\u00efncider avec le Jour de la victoire, c\u00e9l\u00e9br\u00e9 le 9\u00a0mai en Russie. Les hackeurs ont \u00ab\u00a0m\u00eame r\u00e9ussi \u00e0 pirater les badges des employ\u00e9s de RuTube pour les emp\u00eacher d\u2019entrer dans l\u2019entreprise\u00a0\u00bb, se r\u00e9jouit-il. Ils s\u2019efforcent \u00e9galement de fournir aux Russes des informations fiables sur la guerre. \u00ab\u00a0Pour l\u2019Ukraine, il est tr\u00e8s important de dire la v\u00e9rit\u00e9 aux Russes, de lutter contre la propagande. Nous devons discr\u00e9diter le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, et ceux qui soutiennent la guerre.\u00a0\u00bb           L\u2019objectif des hackeurs ukrainiens est \u00e9galement de d\u00e9jouer les cyberattaques russes, qui ont notamment vis\u00e9 les sites de production d\u2019\u00e9nergie.             Lire aussi :     Crise ukrainienne\u00a0: entre d\u00e9sinformation et cyberattaques, le front invisible d\u2019un conflit          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/21/264/0/7121/3560/1342/671/60/0/8408777_b88a53345e304b2dbcbaa47dbc363ef7-0-87d9f4ba09214d7b9d3ce81739c08521.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La cyberforce ukrainienne constitue un \u00ab\u00a0Livre des bourreaux\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-12-21T10:26:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-annonce-que-la-flotte-russe-disposera-debut-janvier-d-un-nouveau-missile-hypersonique_6155238_3210.html#797015","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-annonce-que-la-flotte-russe-disposera-debut-janvier-d-un-nouveau-missile-hypersonique_6155238_3210.html","datePublished":"2022-12-21T09:48:08+00:00","articleBody":"     De nouvelles livraisons d\u2019armes am\u00e9ricaines \u00e0 l\u2019Ukraine ne feront qu\u2019\u00ab\u00a0aggraver\u00a0\u00bb le conflit avec la Russie, a averti mercredi le Kremlin, alors que le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, est attendu dans la journ\u00e9e \u00e0 Washington.          \u00ab\u00a0Tout cela conduit certainement \u00e0 une aggravation du conflit et n\u2019augure rien de bon pour l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Dmitri Peskov, porte-parole de la pr\u00e9sidence russe. Il a, par ailleurs, jug\u00e9 peu probable que M.\u00a0Zelensky revienne sur son refus de n\u00e9gocier avec Vladimir Poutine apr\u00e8s cette visite.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/21/264/0/7121/3560/1342/671/60/0/8408777_b88a53345e304b2dbcbaa47dbc363ef7-0-87d9f4ba09214d7b9d3ce81739c08521.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"De nouvelles livraisons d\u2019armes am\u00e9ricaines \u00e0 l\u2019Ukraine ne feront qu\u2019aggraver le conflit, avertit le...","dateModified":"2022-12-21T09:54:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-annonce-que-la-flotte-russe-disposera-debut-janvier-d-un-nouveau-missile-hypersonique_6155238_3210.html#797003","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-annonce-que-la-flotte-russe-disposera-debut-janvier-d-un-nouveau-missile-hypersonique_6155238_3210.html","datePublished":"2022-12-21T09:21:28+00:00","articleBody":"     Alors que les nouvelles du front parviennent \u00e0 Kiev au rythme des nouvelles salves de missiles, certains habitants de la capitale r\u00e9ussissent \u00e0 trouver des \u00eelots de calme, loin du\u00a0quotidien de la guerre.          La photographe Adrienne Surprenant et son fixeur Anton Shtuka sont all\u00e9s capturer ces moments hors du temps, sillonnant la ville entre les cours de yoga, les salles d\u2019escalade et les instants d\u2019intimit\u00e9 vol\u00e9s \u00e0 la guerre. Leur travail est \u00e0 retrouver ici.                Tania et Dmytro lors d\u2019une f\u00eate, \u00e0 Kiev, le 17\u00a0d\u00e9cembre\u00a02022. ADRIENNE SURPRENANT \/ MYOP POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Lors d\u2019un concert caritatif pour l\u2019arm\u00e9e donn\u00e9 par le collectif d\u2019artistes hip-hop Allo Syrup, au bar HVLV, \u00e0 Kiev, le\u00a017\u00a0d\u00e9cembre\u00a02022.\u00a0 ADRIENNE SURPRENANT \/ MYOP POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Danseurs de tango au bar Buena Vista, \u00e0 Kiev, le 18\u00a0d\u00e9cembre\u00a02022 ADRIENNE SURPRENANT \/ MYOP POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/20/3cd771f_1671528995990-asurp-ukr-quotidien-38.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kiev, la vie quotidienne loin des tensions de la guerre","dateModified":"2022-12-21T09:40:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-annonce-que-la-flotte-russe-disposera-debut-janvier-d-un-nouveau-missile-hypersonique_6155238_3210.html#796992","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-annonce-que-la-flotte-russe-disposera-debut-janvier-d-un-nouveau-missile-hypersonique_6155238_3210.html","datePublished":"2022-12-21T09:19:38+00:00","articleBody":"     L\u2019ancien pr\u00e9sident russe Dmitri Medvedev a effectu\u00e9 une visite surprise \u00e0 P\u00e9kin o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 re\u00e7u par le pr\u00e9sident chinois, Xi Jinping, avec lequel il dit avoir \u00e9voqu\u00e9 en particulier la guerre en Ukraine.          Une vid\u00e9o diffus\u00e9e sur sa cha\u00eene Telegram le montre en compagnie du chef de l\u2019Etat et d\u2019autres membres des administrations russe et chinoise. \u00ab\u00a0Nous avons discut\u00e9 de la coop\u00e9ration entre les deux partis au pouvoir en Chine et en Russie, (\u2026) de la coop\u00e9ration bilat\u00e9rale dans le cadre de notre partenariat strat\u00e9gique, notamment en mati\u00e8re \u00e9conomique et industrielle. Nous avons \u00e9galement discut\u00e9 de questions internationales \u2013 dont, bien s\u00fbr, le conflit en Ukraine\u00a0\u00bb, explique Dmitri Medvedev, parlant d\u2019entretiens \u00ab\u00a0utiles\u00a0\u00bb.               La Russie cherche \u00e0 tisser des liens \u00e9conomiques, politiques et militaires plus \u00e9troits avec la Chine pour compenser la d\u00e9gradation de ses relations avec l\u2019Occident.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/21/264/0/7121/3560/1342/671/60/0/8408777_b88a53345e304b2dbcbaa47dbc363ef7-0-87d9f4ba09214d7b9d3ce81739c08521.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dmitri Medvedev dit avoir \u00e9voqu\u00e9 la guerre en Ukraine avec Xi Jinping \u00e0 P\u00e9kin","dateModified":"2022-12-21T09:42:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-annonce-que-la-flotte-russe-disposera-debut-janvier-d-un-nouveau-missile-hypersonique_6155238_3210.html#796988","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-annonce-que-la-flotte-russe-disposera-debut-janvier-d-un-nouveau-missile-hypersonique_6155238_3210.html","datePublished":"2022-12-21T09:07:32+00:00","articleBody":"             L\u2019acc\u00e8s \u00e0 certains secteurs de la r\u00e9gion bi\u00e9lorusse de Gomel, frontali\u00e8re de l\u2019Ukraine et de la Russie, a \u00e9t\u00e9 limit\u00e9, annonce, mercredi, le gouvernement.          \u00ab\u00a0L\u2019entr\u00e9e, les s\u00e9jours temporaires et les d\u00e9placements pr\u00e8s de la fronti\u00e8re, dans les districts de Lo\u00efev, Brahine et Kho\u00efniki, dans l\u2019oblast de Gomel, sont temporairement restreints\u00a0\u00bb, dit-il sur son site Internet. Ces restrictions ne s\u2019appliquent pas aux membres de l\u2019administration, aux d\u00e9placements professionnels, ni aux r\u00e9sidents des zones en question, ajoute le gouvernement, sans pr\u00e9ciser combien de temps elles resteront en vigueur.          L\u2019arm\u00e9e russe a utilis\u00e9 la Bi\u00e9lorussie comme base arri\u00e8re pour son offensive en direction de Kiev, la capitale ukrainienne, et m\u00e8ne depuis plusieurs mois des activit\u00e9s militaires conjointes avec l\u2019arm\u00e9e bi\u00e9lorusse. Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, s\u2019est rendu lundi \u00e0 Minsk, alimentant les craintes de l\u2019Ukraine, qui le soup\u00e7onne de faire pression sur son alli\u00e9 pour qu\u2019il se joigne \u00e0 une nouvelle offensive.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/21/264/0/7121/3560/1342/671/60/0/8408777_b88a53345e304b2dbcbaa47dbc363ef7-0-87d9f4ba09214d7b9d3ce81739c08521.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bi\u00e9lorussie\u00a0: restrictions de d\u00e9placement dans certaines zones frontali\u00e8res de l\u2019Ukraine et de la Ru...","dateModified":"2022-12-21T09:18:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-annonce-que-la-flotte-russe-disposera-debut-janvier-d-un-nouveau-missile-hypersonique_6155238_3210.html#796979","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-annonce-que-la-flotte-russe-disposera-debut-janvier-d-un-nouveau-missile-hypersonique_6155238_3210.html","datePublished":"2022-12-21T07:36:08+00:00","articleBody":"     Dans un tweet mercredi matin, le pr\u00e9sident ukrainien a confirm\u00e9 qu\u2019il \u00e9tait\u00a0\u00ab\u00a0en route pour les Etats-Unis pour renforcer les capacit\u00e9s de r\u00e9silience et de d\u00e9fense\u00a0\u00bb\u00a0de l\u2019Ukraine, qu\u2019il rencontrerait le pr\u00e9sident am\u00e9ricain et ferait un discours devant le Congr\u00e8s.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/21/264/0/7121/3560/1342/671/60/0/8408777_b88a53345e304b2dbcbaa47dbc363ef7-0-87d9f4ba09214d7b9d3ce81739c08521.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky \u00ab\u00a0en route pour les Etats-Unis\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-12-21T07:39:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-annonce-que-la-flotte-russe-disposera-debut-janvier-d-un-nouveau-missile-hypersonique_6155238_3210.html#796975","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-annonce-que-la-flotte-russe-disposera-debut-janvier-d-un-nouveau-missile-hypersonique_6155238_3210.html","datePublished":"2022-12-21T06:27:57+00:00","articleBody":"      Voil\u00e0 une fa\u00e7on spectaculaire de marquer le 300e jour de guerre dans son pays. Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, est attendu \u00e0 Washington, mercredi 21\u00a0d\u00e9cembre, pour une visite tenue secr\u00e8te jusqu\u2019au dernier moment, et confirm\u00e9e dans la nuit par un communiqu\u00e9 de la Maison Blanche. Le dirigeant effectue l\u00e0 son premier d\u00e9placement \u00e0 l\u2019\u00e9tranger depuis le d\u00e9but de l\u2019agression russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier, qui visait \u00e0 l\u2019origine \u00e0 l\u2019\u00e9carter du pouvoir et \u00e0\u00a0prendre Kiev au terme d\u2019une op\u00e9ration \u00e9clair. Ce voyage constitue donc, en soi, une d\u00e9monstration de l\u2019\u00e9chec total du Kremlin.            Volodymyr Zelensky doit s\u2019entretenir avec son homologue am\u00e9ricain Joe Biden, \u00e0 la Maison Blanche, avant de s\u2019adresser au Congr\u00e8s en session conjointe, dans la soir\u00e9e. Le dirigeant ukrainien devrait remercier les parlementaires pour leur soutien politique et financier et les inviter instamment \u00e0 poursuivre cet effort.              Pour en savoir plus, lire :     Guerre en Ukraine\u00a0: Volodymyr Zelensky en visite \u00e0 Washington pour consolider le soutien am\u00e9ricain                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/21/264/0/7121/3560/1342/671/60/0/8408777_b88a53345e304b2dbcbaa47dbc363ef7-0-87d9f4ba09214d7b9d3ce81739c08521.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky attendu \u00e0 Washington mercredi pour une visite d\u00e9j\u00e0 historique","dateModified":"2022-12-21T06:27:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-annonce-que-la-flotte-russe-disposera-debut-janvier-d-un-nouveau-missile-hypersonique_6155238_3210.html#796965","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-annonce-que-la-flotte-russe-disposera-debut-janvier-d-un-nouveau-missile-hypersonique_6155238_3210.html","datePublished":"2022-12-21T04:50:00+00:00","articleBody":"      Le pr\u00e9sident ukrainien est attendu \u00e0 Washington aujourd\u2019hui. Selon CNN, qui cite deux sources, Volodymyr Zelensky serait en route pour les Etats-Unis, pour une visite tenue secr\u00e8te jusqu\u2019au dernier moment. Il est pr\u00e9vu qu\u2019il rencontre les chefs de file du Congr\u00e8s mercredi 21\u00a0d\u00e9cembre, ainsi que des \u00e9lus si\u00e9geant au sein d\u2019une commission parlementaire sur la s\u00e9curit\u00e9 nationale. Le dirigeant ukrainien devrait aussi s\u2019exprimer au cours d\u2019une session pl\u00e9ni\u00e8re du Congr\u00e8s. Les deux chefs d\u2019Etat devraient enfin se rencontrer \u00e0 la Maison Blanche.          Volodymyr Zelensky s\u2019est rendu hier \u00e0 Bakhmout, ville de l\u2019Est ravag\u00e9e par d\u2019intenses combats. Lors de son d\u00e9placement sur le front, le pr\u00e9sident ukrainien a re\u00e7u un drapeau sign\u00e9 par des combattants et d\u00e9clar\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Nous allons le donner au Congr\u00e8s am\u00e9ricain, au pr\u00e9sident am\u00e9ricain. Nous leur sommes reconnaissants pour leur soutien, mais ce n\u2019est pas assez.\u00a0\u00bb Les troupes de Moscou tentent depuis l\u2019\u00e9t\u00e9 de s\u2019emparer de la ville, ravag\u00e9e par les combats.          L\u2019essentiel des combats se concentre actuellement dans l\u2019est du pays. Apr\u00e8s une s\u00e9rie de revers militaires russes dans le nord-est et le sud de l\u2019Ukraine, Vladimir Poutine a admis mardi que la situation \u00e9tait \u00ab\u00a0extr\u00eamement difficile\u00a0\u00bb dans les quatre r\u00e9gions du sud et de l\u2019est de l\u2019Ukraine, dont Moscou revendique l\u2019annexion sans les avoir enti\u00e8rement conquises.          Le pr\u00e9sident russe est apparu mardi \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision. Il a remis des d\u00e9corations au Kremlin \u00e0 des soldats et \u00e0 des dirigeants s\u00e9paratistes prorusses de l\u2019est de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Notre pays a maintes fois fait face \u00e0 des d\u00e9fis et d\u00e9fendu sa souverainet\u00e9. Aujourd\u2019hui, la Russie est \u00e0 nouveau confront\u00e9e au m\u00eame d\u00e9fi\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.          Poutine veut tirer aujourd\u2019hui les conclusions de l\u2019ann\u00e9e \u00e9coul\u00e9e et fixer les objectifs de son arm\u00e9e pour 2023. Lors d\u2019une grande r\u00e9union pr\u00e9vue autour de lui mercredi, impliquant 15\u00a0000\u00a0responsables, le ministre de la d\u00e9fense, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, rendra notamment des comptes sur \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9tat d\u2019avancement de l\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb en\u00a0Ukraine.          Emmanuel Macron maintient sa position sur les \u00ab\u00a0garanties\u00a0\u00bb \u00e0 la Russie. Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a confirm\u00e9 mardi sa position sur les \u00ab\u00a0garanties\u00a0\u00bb de s\u00e9curit\u00e9 qui devraient \u00eatre octroy\u00e9es \u00e0 la Russie si des n\u00e9gociations de paix avaient lieu \u00e0 la fin de la guerre en Ukraine.          Nouvelles livraisons d\u2019armes fran\u00e7aises \u00e0 l\u2019Ukraine. La France a livr\u00e9 derni\u00e8rement des lance-roquettes et des batteries de missiles Crotale \u00e0 l\u2019Ukraine et poursuivra ses livraisons d\u2019armements au d\u00e9but de 2023, a par ailleurs annonc\u00e9 M.\u00a0Macron dans une interview \u00e0 TF1 et LCI diffus\u00e9e mardi.          610\u00a0millions de dollars d\u2019aide suppl\u00e9mentaire apport\u00e9s par la Banque mondiale. La Banque mondiale (BM) a annonc\u00e9 mardi accorder 610\u00a0millions de dollars suppl\u00e9mentaires \u00e0 destination de l\u2019Ukraine, afin de permettre au pays de \u00ab\u00a0faire face aux besoins les plus urgents\u00a0\u00bb en mati\u00e8re de sant\u00e9. L\u2019institution avait accord\u00e9 la semaine derni\u00e8re 2\u00a0milliards de dollars, afin de soutenir le secteur priv\u00e9 ukrainien et financer la pr\u00e9paration de la reconstruction.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/21/264/0/7121/3560/1342/671/60/0/8408777_b88a53345e304b2dbcbaa47dbc363ef7-0-87d9f4ba09214d7b9d3ce81739c08521.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir \u00e0 l\u2019aube mercedi 21\u00a0d\u00e9cembre ","dateModified":"2022-12-21T06:05:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-annonce-que-la-flotte-russe-disposera-debut-janvier-d-un-nouveau-missile-hypersonique_6155238_3210.html#796961","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-annonce-que-la-flotte-russe-disposera-debut-janvier-d-un-nouveau-missile-hypersonique_6155238_3210.html","datePublished":"2022-12-21T04:49:48+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier en cliquant sur ce lien      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/21/264/0/7121/3560/1342/671/60/0/8408777_b88a53345e304b2dbcbaa47dbc363ef7-0-87d9f4ba09214d7b9d3ce81739c08521.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour, bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-12-21T04:49:48+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/21/0/0/7120/4747/1342/894/3/0/8408777_b88a53345e304b2dbcbaa47dbc363ef7-0-87d9f4ba09214d7b9d3ce81739c08521.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/12/21/19-4">
<filnamedate="20221221"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221221"><AAMMJJHH="2022122119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ Les conservateurs et les socialistes se livrent une dispute acharnée pour le contrôle de la nomination des magistrats.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Union européenne    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés L’usine qui fabrique le canon Caesar, un secret militaire jalousement gardé                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique Le sapin de Noël prend feu, les invités sont-ils responsables ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé aux abonnés « L’intrusion de la géopolitique dans l’écosystème de l’open source est particulièrement inquiétante »   Alice Pannier chercheuse et responsable du programme Géopolitique des technologies de l’Institut français des relations internationales /IFRI                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Culture Comment Jésus est devenu blanc et barbu                   Vidéos Volodymyr Zelensky se rend sur le front avant sa visite aux Etats-Unis                   Vidéos « Je demande pardon » : le premier ministre néerlandais, Mark Rutte, présente les excuses des Pays-Bas pour l’esclavage                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Et à la fin, c’est le Qatar qui gagne                   Débats  Article réservé aux abonnés Une stagflation loin de la crise des années 1970                   Analyse  Article réservé aux abonnés En 2022, les séries se ressourcent du côté du cinéma                   Tribune  Article réservé aux abonnés « L’intrusion de la géopolitique dans l’écosystème de l’open source est particulièrement inquiétante »   Alice Pannier chercheuse et responsable du programme Géopolitique des technologies de l’Institut français des relations internationales /IFRI                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Rabiye Kurnaz contre George W. Bush », une mère en croisade contre le président des Etats-Unis                   Livres  Article réservé aux abonnés Lire François Rabelais, avec délices                   Culture « Camille redouble », sur Arte : un joyeux et émouvant retour dans le temps                   Culture  Article réservé aux abonnés La découverte d’un portrait sous un tableau de Cézanne met les spécialistes en émoi                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table Audrey Grinal, l’amie du sandwich bien fait                   M Campus  Article réservé aux abonnés « Dans la mode, l’appropriation culturelle renforce les stéréotypes, notamment raciaux »                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Pau, les Pyrénées tombent à pic                   Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « Moi qui ai été élevé dans le féminisme, on me soupçonne de sexisme »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             International       Espagne           En Espagne, la crise institutionnelle atteint son paroxysme      Les conservateurs et les socialistes se livrent une dispute acharnée pour le contrôle de la nomination des magistrats.          Par Sandrine Morel(Madrid, correspondante)         Publié aujourd’hui à 10h54    Temps de Lecture 4 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Le premier ministre espagnol, Pedro Sanchez, à Madrid, le 20 décembre 2022.  BORJA PUIG DE LA  BELLACASA / AFP               D’un côté, la droite, qui bloque depuis quatre ans le renouvellement des membres du Conseil général du pouvoir judiciaire (CGPJ, équivalent du Conseil de la magistrature), pour maintenir son contrôle sur la justice et la Cour constitutionnelle. De l’autre, la gauche, qui tente de faire passer en catimini une réforme controversée pour mettre fin au blocage et permettre, au passage, au secteur progressiste de la magistrature de récupérer la majorité. En Espagne, le choc institutionnel entre les pouvoirs judiciaire et législatif était prévisible. Il a finalement eu lieu, lundi 19 décembre dans la soirée.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Espagne, négociations de la « dernière chance » pour débloquer l’appareil judiciaire                 Après plusieurs heures de délibération, la Cour constitutionnelle espagnole, saisie en urgence par le Parti populaire (PP, droite), a accepté de suspendre de manière préventive le vote de la simplification du mode d’élection de ses propres membres, prévu jeudi au Sénat. La réforme avait été approuvée par le Parlement, en première lecture, le 15 décembre, lors d’une session plénière tendue. Elle est paralysée le temps que le « gardien des libertés » se prononce sur le fond.          « Hier, la Cour constitutionnelle a accordé, par une différence minime de six voix contre cinq, une décision sans précédent en quarante-quatre ans de démocratie : elle a paralysé l’action du Parlement, a réagi le chef du gouvernement de gauche, le socialiste Pedro Sanchez, mardi, lors d’une allocution. Pour la première fois, on empêche les représentants légitimes, démocratiquement élus par les Espagnols, de remplir leurs fonctions. »          Politisation de la justice          La forme choisie par le gouvernement pour cette modification de loi laissait à désirer : le Parti socialiste (PSOE) et le parti de la gauche radicale Podemos l’ont incluse, sous la forme de deux amendements déposés à la dernière minute, dans une proposition de loi de réforme du code pénal sans rapport avec la question. Une manière d’expédier une réforme épineuse rapidement, sans débat et sans consulter les organes judiciaires concernés.          Quant au fond, il consistait à déposséder la Cour constitutionnelle de son pouvoir de valider l’« idonéité » des candidats proposés par les parlements et le gouvernement, et à réduire la majorité requise au CGPJ pour élire les deux des douze membres de la Cour constitutionnelle qui lui correspondent. Actuellement, l’organe de gouvernement des juges est incapable de se mettre d’accord sur des profils consensuels. Le secteur conservateur, dont plusieurs représentants ont leur mandat périmé depuis quatre ans, et le secteur progressiste, qui doit être renforcé par la nomination de deux nouveaux membres proposés par le gouvernement, semblent irréconciliables. Or une majorité de trois cinquièmes est nécessaire à leur élection.        Il vous reste 56.66% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/21/en-espagne-la-crise-institutionnelle-atteint-son-paroxysme_6155272_3210.html"},"headline":"En Espagne, la crise institutionnelle atteint son paroxysme","dateCreated":"2022-12-21T10:54:45+01:00","datePublished":"2022-12-21T10:54:45+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Espagne"],"keywords":["International","Europe","Espagne"],"description":"Les conservateurs et les socialistes se livrent une dispute acharn\u00e9e pour le contr\u00f4le de la nomination des magistrats.","author":[{"@type":"Person","name":"Sandrine Morel","description":"Madrid, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/21/290/0/3171/1585/1342/671/60/0/d139741_1671589735409-494748.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Espagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/espagne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/21/19-5">
<filnamedate="20221221"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221221"><AAMMJJHH="2022122119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ Aziz Akhannouch, alors ministre de l’agriculture, est mis en cause par l’ancien député écologiste pour des faits remontant aux années 2009-2014.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Union européenne    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés L’usine qui fabrique le canon Caesar, un secret militaire jalousement gardé                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique Le sapin de Noël prend feu, les invités sont-ils responsables ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé aux abonnés « L’intrusion de la géopolitique dans l’écosystème de l’open source est particulièrement inquiétante »   Alice Pannier chercheuse et responsable du programme Géopolitique des technologies de l’Institut français des relations internationales /IFRI                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Culture Comment Jésus est devenu blanc et barbu                   Vidéos Volodymyr Zelensky se rend sur le front avant sa visite aux Etats-Unis                   Vidéos Les images du retour des Bleus en France après la défaite en finale du Mondial                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Et à la fin, c’est le Qatar qui gagne                   Débats  Article réservé aux abonnés Une stagflation loin de la crise des années 1970                   Analyse  Article réservé aux abonnés En 2022, les séries se ressourcent du côté du cinéma                   Tribune  Article réservé aux abonnés « L’intrusion de la géopolitique dans l’écosystème de l’open source est particulièrement inquiétante »   Alice Pannier chercheuse et responsable du programme Géopolitique des technologies de l’Institut français des relations internationales /IFRI                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Rabiye Kurnaz contre George W. Bush », une mère en croisade contre le président des Etats-Unis                   Livres  Article réservé aux abonnés Lire François Rabelais, avec délices                   Culture « Camille redouble », sur Arte : un joyeux et émouvant retour dans le temps                   Culture  Article réservé aux abonnés La découverte d’un portrait sous un tableau de Cézanne met les spécialistes en émoi                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table Audrey Grinal, l’amie du sandwich bien fait                   M Campus  Article réservé aux abonnés « Dans la mode, l’appropriation culturelle renforce les stéréotypes, notamment raciaux »                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Pau, les Pyrénées tombent à pic                   Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « Moi qui ai été élevé dans le féminisme, on me soupçonne de sexisme »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                              Le Monde Afrique        Maroc           Maroc : accusé de tentative de corruption par José Bové, le premier ministre saisit la justice française      Aziz Akhannouch, alors ministre de l’agriculture, est mis en cause par l’ancien député écologiste pour des faits remontant aux années 2009-2014.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h12, mis à jour à 17h50    Temps de Lecture 1 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le premier ministre marocain Aziz Akhannouch, le 22 septembre 2021, à Rabat.  FADEL SENNA / AFP                 Le premier ministre du Maroc Aziz Akhannouch a déposé une plainte en diffamation, mardi 20 décembre, à Paris contre l’ancien député européen écologiste français José Bové, qui a affirmé que le Royaume avait tenté de le corrompre en marge de négociations d’un accord commercial au début des années 2010.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Qatargate » : l’enquête fait apparaître l’implication du Maroc                   Vendredi sur la radio France Inter, M. Bové avait relaté que lorsqu’il était rapporteur de la commission du commerce extérieur, « dans les années 2009-2014 », il s’était opposé à un accord « nuisible » de libre-échange visant le commerce des fruits et légumes entre l’Union européenne et le Maroc.                 « Le ministre de l’agriculture [de l’époque, Aziz Akhannouch] ne supportant pas que je puisse m’opposer à ce projet, m’a proposé de m’amener un cadeau à Montpellier, dans un café qui soit discret », a-t-il dit. Etait-ce de l’argent ? « Qu’est-ce que voulez que ce soit d’autre ? », a-t-il répondu au journaliste. Selon son récit, il a donné rendez-vous au cabinet de son avocate, et « ça s’est arrêté-là ».            « Députés véreux »            « Quand il y a des intérêts économiques colossaux qui sont en jeu, ces Etats font pression et certains députés, que je qualifierais de véreux, ont profité de ça », a soutenu M. Bové.            Selon la plainte de M. Akhannouch, consultée par l’AFP, ce sont des « accusations mensongères inadmissibles » qui ne sont « que le reflet d’une vieille rancœur » de M. Bové.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Corruption au Parlement européen : un mystérieux espion marocain au cœur de l’enquête                   « Jose Bové essaie visiblement et malhonnêtement de profiter de l’actualité judiciaire concernant le Parlement européen, pour ressortir de vieilles histoires sans fondement », selon Me Olivier Baratelli.                Les accusations de M. Bové sont intervenues en plein scandale de corruption présumée impliquant le Qatar au Parlement européen et visant notamment la vice-présidente de l’institution, Eva Kaili.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du jeudi 22 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La voix des femmes  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/12/21/maroc-accuse-de-tentative-de-corruption-par-jose-bove-le-premier-ministre-saisit-la-justice-francaise_6155262_3212.html"},"headline":"Maroc\u00a0: accus\u00e9 de tentative de corruption par Jos\u00e9 Bov\u00e9, le premier ministre saisit la justice fran\u00e7aise","dateCreated":"2022-12-21T10:12:12+01:00","datePublished":"2022-12-21T10:12:12+01:00","dateModified":"2022-12-21T17:50:41+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Maroc"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","Le Monde Afrique","Maroc","International","Europe"],"description":"Aziz Akhannouch, alors ministre de l\u2019agriculture, est mis en cause par l\u2019ancien d\u00e9put\u00e9 \u00e9cologiste pour des faits remontant aux ann\u00e9es 2009-2014.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/21/401/0/4241/2121/1342/671/60/0/26a1ea2_1671613625830-000-9nb73w.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Maroc","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/maroc/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/21/19-6">
<filnamedate="20221221"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221221"><AAMMJJHH="2022122119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ Selon l’Institut Kiel pour l’économie mondiale, près de 110 milliards d’euros ont été promis par quarante et un pays depuis le mois de février.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤                         Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                             À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Union européenne    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés L’usine qui fabrique le canon Caesar, un secret militaire jalousement gardé                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique Le sapin de Noël prend feu, les invités sont-ils responsables ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé aux abonnés « L’intrusion de la géopolitique dans l’écosystème de l’open source est particulièrement inquiétante »   Alice Pannier chercheuse et responsable du programme Géopolitique des technologies de l’Institut français des relations internationales /IFRI                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Culture Comment Jésus est devenu blanc et barbu                   Vidéos Volodymyr Zelensky se rend sur le front avant sa visite aux Etats-Unis                   Vidéos « Je demande pardon » : le premier ministre néerlandais, Mark Rutte, présente les excuses des Pays-Bas pour l’esclavage                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Et à la fin, c’est le Qatar qui gagne                   Débats  Article réservé aux abonnés Une stagflation loin de la crise des années 1970                   Analyse  Article réservé aux abonnés En 2022, les séries se ressourcent du côté du cinéma                   Tribune  Article réservé aux abonnés « L’intrusion de la géopolitique dans l’écosystème de l’open source est particulièrement inquiétante »   Alice Pannier chercheuse et responsable du programme Géopolitique des technologies de l’Institut français des relations internationales /IFRI                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Rabiye Kurnaz contre George W. Bush », une mère en croisade contre le président des Etats-Unis                   Livres  Article réservé aux abonnés Lire François Rabelais, avec délices                   Culture « Camille redouble », sur Arte : un joyeux et émouvant retour dans le temps                   Culture  Article réservé aux abonnés La découverte d’un portrait sous un tableau de Cézanne met les spécialistes en émoi                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table Audrey Grinal, l’amie du sandwich bien fait                   M Campus  Article réservé aux abonnés « Dans la mode, l’appropriation culturelle renforce les stéréotypes, notamment raciaux »                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Pau, les Pyrénées tombent à pic                   Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « Moi qui ai été élevé dans le féminisme, on me soupçonne de sexisme »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                          Les Décodeurs        Ukraine         Quels sont les pays qui ont le plus aidé l’Ukraine financièrement depuis le début de la guerre ?   Par Pierre Breteau   Publié aujourd’hui à 09h47 (republication de l’article du 18 mai 2022 à 17h25)     Temps de Lecture 1 min.            Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      DécryptagesSelon l’Institut Kiel pour l’économie mondiale, près de 110 milliards d’euros ont été promis par quarante et un pays depuis le mois de février.                        
.d_encadre {
    background-color: #FFF5DF;
    padding: 24px 35px;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: normal;
	margin-bottom: 2rem;
}

[data-color-mode=dark] .d_encadre {
    background-color: #776335;
	color: #EEE;
}


Cet article initialement publié le 18 mai 2022 a été mis à jour le 20 décembre avec les dernières données disponibles.
          Alors que la guerre en Ukraine a commencé il y a presque dix mois, les Etats-Unis ont annoncé à la mi-décembre qu’ils étaient prêts à fournir des missiles antiaériens Patriot à Kiev, en particulier pour protéger ses infrastructures énergétiques. Cette aide s’ajoute aux très nombreuses contributions de pays occidentaux, qui présentent depuis le 24 février un front uni contre l’offensive menée par Vladimir Poutine.          Au total, les pays qui soutiennent l’Ukraine se sont engagés à verser au moins 108,01 milliards d’euros d’aide militaire, financière ou humanitaire, selon les dernières données publiées le 7 décembre par l’Institut Kiel pour l’économie mondiale.                        
#cartenord {
    /*width: 100%;*/
    margin: 0 auto;
    max-width: 1000px;
}

.dec_contenu {
    position: relative;
}

.dec_contenu .grasdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 105%;
    font-weight: 600;
}

.dec_contenu .d_titre {
    margin-top: 10px;
    padding: .4em 0;
    display: block;
}

.dec_contenu .d_texte {
    margin: 1em 0;
    padding: 0;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 80%;
    opacity: .7;
}

.dec_contenu .d_explications {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    margin: 2em auto;
    padding: 1em 1.5em;
    border-radius: 2px;
    font-size: 80%;
    color: #3f4142;
    background-color: #f3f3f4;
}

.tooltip_carte {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    border-radius: 0;
    padding: 2rem 1.5rem;
    position: absolute;
    z-index: 9999;
    max-width: 450px;
    -webkit-box-shadow: none !important;
    box-shadow: none !important;
    border: 1px solid #E2E4E9 !important;
    background: #fff !important;
    color: #131e2b;
    font-size: 1.4rem;
    z-index: 5;
}

.tooltip_carte .titre_tt {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    font-size: 110%;
    margin: .5em 0;
}

.tooltip_carte .gris {
    color: #a2a9ae;
}

.tooltip_carte .bulle {
    border-radius: 50%;
    width: 1rem;
    height: 1rem;
    border: 0;
    display: inline-block;
    margin: -.3rem .5rem 0 0;
    vertical-align: middle;
    cursor: default;
}

.tooltip_carte .hr {
    margin-top: 1rem;
    border-top: 1px solid #e8eaee;
    padding-bottom: 1rem;
}

.tooltip_carte,
.arrow:after {
    background: #FFF;
    border: 1px solid #E2E4E9 !important;
}

.arrow {
    width: 70px;
    height: 16px;
    overflow: hidden;
    position: absolute;
    left: 50%;
    margin-left: -35px;
    bottom: -16px;
}

.arrow:after {
    content: "";
    position: absolute;
    left: 20px;
    top: -20px;
    width: 25px;
    height: 25px;
    -webkit-transform: rotate(45deg);
    -moz-transform: rotate(45deg);
    -ms-transform: rotate(45deg);
    -o-transform: rotate(45deg);
}



.tooltip_carte .divTable {
    display: table;

}

.tooltip_carte .divTableRow {
    display: table-row;
}

.tooltip_carte .divTableCell {
    display: table-cell;
    max-width: 50%;
}

.tooltip_carte .divTableCell.droite {
    text-align: right;
}

.tooltip_carte .divTableCell.espace {
    padding-left: .4rem;
    text-align: left;
}

.tooltip_carte .divTableBody {
    display: table-row-group;
}

.dec_contenu .source {
    border-top: 1px solid #E2E4E9;
    border-bottom: 1px solid #E2E4E9;
    padding: 15px 0;
    color: #717B8E;
    font-size: 90%;
}

.dec_contenu .passelect {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

.dec_contenu span.desktop {
    display: inline;
}

.dec_contenu span.mobile {
    display: none;
}

#cartenord .pascontrib {
    fill: #f6f5f2;
    stroke: #d7d2c5;
    stroke-width: .5px;
}

#cartenord .contrib {
    stroke: white;
    stroke-width: .5px;
    cursor: pointer;
}

#cartenord .contrib:hover {
    stroke-width: 1.5px;
}

#cartenord .ukraine {
    stroke-width: .5px;
    stroke: #1d91c0;
}

#cartenord .agresseurs {
    fill: #f4e4e4;
    stroke: #deaeae;
    stroke-width: .5px;
}

#cartenord rect.fond {
    fill: #e7eef3;
}

.d_legende {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.3rem;
    margin-bottom: 2rem;
}

.d_legende .d_legtitre,
.dec_contenu .d_legtitre {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    margin-top: 1rem;
}

.d_legende .gras,
.dec_contenu .gras {
    font-size: 1.4rem;
    font-weight: 500;
}

.d_legende span.carre,
.pays_manquants span.carre {
    margin-bottom: -0.15rem;
    height: 1.4rem;
    width: 1.4rem;
    margin-right: .25rem;
    display: inline-block;
}

.d_legende span.carre.rouge {
    background-color: #f4e4e4;
    border: 1px solid #deaeae;
}

.d_legende span.rayures {
    background: repeating-linear-gradient(-45deg, #ffffd9, #ffffd9 2px, #1d91c0 1px, #1d91c0 4px);
    border: 1px solid #1d91c0;
}

.d_legende .d_flex {
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
}

.d_legende .d_flex .ligne {
    padding-right: 2rem;
}

.d_legende .choro {
    margin-top: .5rem;
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
}

.d_legende .ligne_leg {
    border-top-style: solid;
    border-top-width: 1.5rem;
    padding: .25rem;
    width: 15%;
    text-align: center;
    font-size: 1.2rem;
}


/* pays non affichés */

.pays_manquants {
    font-size: 1.3rem;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    margin-bottom: 3rem;
}


/* le tooltip fixé en bas sur mobile */

@media screen and (max-width:500px) {

    #cartenord .contrib,
    #cartenord .pascontrib,
    #cartenord .ukraine,
    #cartenord .agresseurs {
        stroke-width: 1px;
    }

    .d_legende .d_flex {
        display: block;
    }

    #cartenord .contrib:hover {
        stroke-width: 2px;
    }

    .d_legende .ligne_leg {
        width: 25%;
    }

    .d_legende .d_flex {
        font-size: 1.4rem;
    }

    .tooltip_carte {
        position: fixed;
        bottom: 0 !important;
        left: 0 !important;
        top: auto !important;
        right: auto !important;
        min-width: 100% !important;
        border-radius: 0;
        padding: 1.5rem 1.5rem 3rem 1.5rem;
        z-index: 9999;
        -webkit-box-shadow: none !important;
        box-shadow: none !important;
        border-top: 2px solid #e8eaee !important;
        border-left: 0 !important;
        border-right: 0 !important;
        border-bottom: 0 !important;
        color: #383f4e;
    }

    .tooltip_carte:after {
        content: '×';
        position: absolute;
        top: .5rem;
        right: .5rem;
        color: #ccd0d3;
        font-size: 3rem;
    }

    [data-color-mode="dark"] .tooltip_carte:after {
        color: rgba(255, 255, 255, .5);
    }

    .tooltip_carte.aec {
        padding-bottom: 7rem;
    }

    .dec_contenu span.desktop {
        display: none;
    }

    .dec_contenu span.mobile {
        display: inline;
    }
}


/* mode nuit */

[data-color-mode="dark"] .dec_contenu .d_explications {
    background-color: #3f4142;
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] .tooltip_carte {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2) !important;
    border-width: 1px 0 0 0;
    background: #181a1e !important;
    color: rgba(255, 255, 255, .85) !important;
}

[data-color-mode="dark"] .tooltip_carte .gris {
    color: rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] .tooltip_carte .hr {
    border-top: 1px solid rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] .arrow:after {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2) !important;
    background: #181a1e !important;
}

[data-color-mode="dark"] #cartenord rect.fond {
    fill: rgba(255, 255, 255, 0);
}

[data-color-mode="dark"] #cartenord .pascontrib {
    fill: #32363f;
    stroke: #3b404a;
}

              ▄▓▄
            ▄▓▓█       ▄▄▄▓▓▓▓▄╦          ▄▓▄               ▄▓▄▄
           ▓▓▓▓▄,,▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓╕    ╓▄▓▓▓▓▓▓▓▄        ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦
       ╒▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄  ▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▄▄▄▓▓▌
       ╫▓ ╙▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀  ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ
        █▓▄ Γ▀▀▀▀▀ΓΓ ,  █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌  Σ▓▄,╙█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌   ▀█▓▄,Γ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓█
                     ▐▓ ▐▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌    ╙▓Q ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ▀█▌  ▓▓▓▓▓▓Γ
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌          ▄▓▓▓▓▓▓▓
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ⌐ ▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌      ▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▐▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓µ     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓      ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓█       ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ▐▀ ▓▓▓▓▓█▀         ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                      ╓▓▓▓█Γ            ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                      █▀                ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
               ▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦          ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓
          ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▌   ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄,,▄▓╕
       ╓▄▓▓▓▓▓▓██████▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▀     ▓▓ █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀
     ▄▓▓██▀Γ     ≈4▄▄, ▀▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▀█▓▓▓▓▓▓█▀Γ
   ╙▓█Γ              █▓▄ ██▀            ▓▌ ██▀Γ             ▀█▄╦ ▀██▀
                      ╙▀                ▀`                     ▀▀



Les Etats-Unis très largement en tête
Cette carte choroplèthe représente, en milliards d’euros, le niveau de l’aide à l’Ukraine au 20 novembre 2022.



 Pays agresseurs
 Ukraine



Pays contributeurs à l’aide pour l’Ukraine







Pays non affichés sur la carte


Source : Kiel Institute for the World Economy












/* savoir si on est dans l'AEC :
    • null si non, 
    • plusieurs éléments dans le tableau si oui */
const isInApp = window.location.href.match(/apps.([a-z]+\-)?lemonde.fr/);

var largeur = document.getElementById("cartenord").offsetWidth,
    mobileDec = false;

/* on vérifie si on est en mobile ou non */
if (largeur     mobileDec = true;
}

/* la fonction de formattage des textes */
function marcheDuMonde(string, paragrapher, pas_italiques) {
 à chaque retour charriot
    pas_italiques = false : place automatiquement les citations en italiques
    */
    s = String(string)
e ")
e ")
        .replace(/([0-9]{1,2})\ (ans |euros)/g, "$1 $2")
        .replace(/([0-9]{1,2})\%/g, "$1 %")
2")
        .replace("Le Pen", "Le Pen")
        .replace(/\"(.*?)\"/g, "« $1 »")
        .replace(/\'/g, "'")
        .replace(/ %/g, " %") /* % */
        .replace(/([0-9]{1,3})\s([0-9]{3})/g, function(match, contents, offset, s) {
            return contents + " " + offset;
        })
        /* Séparateur de milliers insécable */
        .replace(/\ (\;|\:|\!|\?|\%|\–)/g, " $1") /* Insécables */
        .replace(/\.\.\./g, "…") /* ... */
er ") /* 1er */
        .replace(/([0-9]{1,2})\ (janvier|février|mars|avril|mai|juin|juillet|août|septembre|octobre|novembre|décembre)/g, "$1 $2")
$2") /* Génération des liens à partir du modèle [[url|texte]] */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
        .replace(/(Mme|M.|Mlle)\s([A-Z])/g, "$1 $2") /* Les monsieur/madame/mademoiselle*/
        .replace(/([0-9]{1,2})\sh\s([0-9]{1,2})/g, "$1 h $2") /* heures avec espaces*/
        .replace(/([0-9]{1,2})h([0-9]{1,2})/g, "$1 h $2") /* heures sans espaces */
        .replace(/([0-9]{1,3})\sheure/g, "$1 heure") /* heures en durée */
        .replace(/\s(milliard|million|millier)/g, " $1") /* millions et milliards*/

    if (pas_italiques) {
        s = s
            .replace(/« /g, "« ") /* Insécables */
            .replace(/ »/g, " »") /* Insécables */
    } else {
        s = s
« ") /* Insécables + italiques */
") /* Insécables + italiques */
    }
    if (paragrapher) { /* On crée des paragraphes à chaque saut de lignes */
        paras = s.split("\n");
        h = ""
        paras.forEach(function(d, i) {
            if (d.substring(0, 2) == "– ") {
" + d.substring(2) + ""
            } else {
" + d + "";
            }
        })
        return h;
    } else {
        return s;
    }
}

/* Une fonction pour passer la première lettre en cap */
 {
    if (typeof s !== 'string') return ''
    return s.charAt(0).toUpperCase() + s.slice(1)
};

/* une méthode pour arrondir proprement à deux chiffres, s'utilise : (chiffre).arrondir() */
Number.prototype.arrondir = function() {
    return Math.ceil(this * 100) / 100
}

/* un fonction pour convertir en chiffres lisibles */
function milliers(num) {
    resultat = 0
= 1) {
= 2) ? "s" : "")
    } else {
        resultat = num * 1000 + " millions"
    }
    return String(resultat).replace(".", ",")
}


var dataAide = [{ "pays": "Australia", "eu": 0, "financial": 0, "humanitaire": 0.05, "militaire": 0.2691, "total": 0.32 },
        { "pays": "Austria", "eu": 1, "financial": 0.01, "humanitaire": 0.57, "militaire": 0.0036, "total": 0.58 },
        { "pays": "Belgium", "eu": 1, "financial": 0, "humanitaire": 0.12, "militaire": 0.096, "total": 0.22 },
        { "pays": "Bulgaria", "eu": 1, "financial": 0, "humanitaire": 0, "militaire": 0.0038, "total": 0 },
        { "pays": "Canada", "eu": 0, "financial": 2.14, "humanitaire": 0.29, "militaire": 1.3567, "total": 3.78 },
        { "pays": "Croatia", "eu": 1, "financial": 0, "humanitaire": 0.01, "militaire": 0.0165, "total": 0.02 },
        { "pays": "Cyprus", "eu": 1, "financial": 0, "humanitaire": 0, "militaire": 0, "total": 0 },
        { "pays": "Czech Republic", "eu": 1, "financial": 0, "humanitaire": 0.11, "militaire": 0.4785, "total": 0.59 },
        { "pays": "Denmark", "eu": 1, "financial": 0.06, "humanitaire": 0.07, "militaire": 0.51, "total": 0.64 },
        { "pays": "Estonia", "eu": 1, "financial": 0, "humanitaire": 0, "militaire": 0.33, "total": 0.33 },
        { "pays": "EU (Commission and Council)", "eu": 0, "financial": 28.32, "humanitaire": 1.57, "militaire": 0, "total": 29.89 },
        { "pays": "Finland", "eu": 1, "financial": 0.08, "humanitaire": 0.05, "militaire": 0.1779, "total": 0.31 },
        { "pays": "France", "eu": 1, "financial": 0.8, "humanitaire": 0.14, "militaire": 0.4717, "total": 1.41 },
        { "pays": "Germany", "eu": 1, "financial": 1.15, "humanitaire": 1.95, "militaire": 2.3449, "total": 5.44 },
        { "pays": "Greece", "eu": 1, "financial": 0, "humanitaire": 0, "militaire": 0.1912, "total": 0.19 },
        { "pays": "Hungary", "eu": 1, "financial": 0, "humanitaire": 0.05, "militaire": 0, "total": 0.05 },
        { "pays": "Ireland", "eu": 1, "financial": 0, "humanitaire": 0.07, "militaire": 0, "total": 0.07 },
        { "pays": "Italy", "eu": 1, "financial": 0.31, "humanitaire": 0.04, "militaire": 0.3191, "total": 0.67 },
        { "pays": "Japan", "eu": 0, "financial": 0.6, "humanitaire": 0.01, "militaire": 0.0024, "total": 0.61 },
        { "pays": "Latvia", "eu": 1, "financial": 0.02, "humanitaire": 0, "militaire": 0.2971, "total": 0.31 },
        { "pays": "Lithuania", "eu": 1, "financial": 0.01, "humanitaire": 0.06, "militaire": 0.1987, "total": 0.26 },
        { "pays": "Luxembourg", "eu": 1, "financial": 0, "humanitaire": 0, "militaire": 0.072, "total": 0.08 },
        { "pays": "Malta", "eu": 1, "financial": 0, "humanitaire": 0, "militaire": 0, "total": 0 },
        { "pays": "Netherlands", "eu": 1, "financial": 0.35, "humanitaire": 0.21, "militaire": 0.2898, "total": 0.85 },
        { "pays": "New Zealand", "eu": 0, "financial": 0, "humanitaire": 0, "militaire": 0.0147, "total": 0.02 },
        { "pays": "Norway", "eu": 0, "financial": 0.32, "humanitaire": 0.33, "militaire": 0.5601, "total": 1.21 },
        { "pays": "Poland", "eu": 1, "financial": 1, "humanitaire": 0.18, "militaire": 1.8224, "total": 3 },
        { "pays": "Portugal", "eu": 1, "financial": 0.25, "humanitaire": 0, "militaire": 0.0836, "total": 0.33 },
        { "pays": "South Korea", "eu": 0, "financial": 0, "humanitaire": 0.09, "militaire": 0.0036, "total": 0.09 },
        { "pays": "Romania", "eu": 1, "financial": 0, "humanitaire": 0.01, "militaire": 0.003, "total": 0.01 },
        { "pays": "Slovakia", "eu": 1, "financial": 0, "humanitaire": 0.01, "militaire": 0.2102, "total": 0.22 },
        { "pays": "Slovenia", "eu": 1, "financial": 0, "humanitaire": 0, "militaire": 0.0588, "total": 0.06 },
        { "pays": "Spain", "eu": 1, "financial": 0.2, "humanitaire": 0.1, "militaire": 0.0811, "total": 0.38 },
        { "pays": "Sweden", "eu": 1, "financial": 0.15, "humanitaire": 0.11, "militaire": 0.5462, "total": 0.81 },
        { "pays": "Switzerland", "eu": 0, "financial": 0, "humanitaire": 0.2, "militaire": 0, "total": 0.2 },
        { "pays": "Turkey", "eu": 0, "financial": 0, "humanitaire": 0, "militaire": 0.0642, "total": 0.06 },
        { "pays": "United Kingdom", "eu": 0, "financial": 2.55, "humanitaire": 0.4, "militaire": 4.1292, "total": 7.08 },
        { "pays": "United States", "eu": 0, "financial": 15.05, "humanitaire": 9.9, "militaire": 22.862, "total": 47.82 },
        { "pays": "China", "eu": 0, "financial": 0, "humanitaire": 0, "militaire": 0, "total": 0 },
        { "pays": "Taiwan", "eu": 0, "financial": 0, "humanitaire": 0.07, "militaire": 0, "total": 0.07 },
        { "pays": "India", "eu": 0, "financial": 0, "humanitaire": 0, "militaire": 0, "total": 0 }
    ],
    dicoPays = [{
        "pays": "United States",
        "fr": "Etats-Unis",
        "iso3": "USA"
    }, {
        "pays": "United Kingdom",
        "fr": "Royaume-Uni",
        "iso3": "GBR"
    }, {
        "pays": "EU (Commission and Council)",
        "fr": "Union européenne",
        "iso3": "EUR"
    }, {
        "pays": "Poland",
        "fr": "Pologne",
        "iso3": "POL"
    }, {
        "pays": "Germany",
        "fr": "Allemagne",
        "iso3": "DEU"
    }, {
        "pays": "France",
        "fr": "France",
        "iso3": "FRA"
    }, {
        "pays": "Canada",
        "fr": "Canada",
        "iso3": "CAN"
    }, {
        "pays": "Turkey",
        "fr": "Turquie",
        "iso3": "TUR"
    }, {
        "pays": "Italy",
        "fr": "Italie",
        "iso3": "ITA"
    }, {
        "pays": "Norway",
        "fr": "Norvège",
        "iso3": "NOR"
    }, {
        "pays": "Sweden",
        "fr": "Suède",
        "iso3": "SWE"
    }, {
        "pays": "Japan",
        "fr": "Japon",
        "iso3": "JPN"
    }, {
        "pays": "Estonia",
        "fr": "Estonie",
        "iso3": "EST"
    }, {
        "pays": "Latvia",
        "fr": "Lettonie",
        "iso3": "LVA"
    }, {
        "pays": "Denmark",
        "fr": "Danemark",
        "iso3": "DNK"
    }, {
        "pays": "Belgium",
        "fr": "Belgique",
        "iso3": "BEL"
    }, {
        "pays": "Australia",
        "fr": "Australie",
        "iso3": "AUS"
    }, {
        "pays": "Czech Republic",
        "fr": "Rép. tchèque",
        "iso3": "CZE"
    }, {
        "pays": "Netherlands",
        "fr": "Pays-Bas",
        "iso3": "NLD"
    }, {
        "pays": "Hungary",
        "fr": "Hongrie",
        "iso3": "HUN"
    }, {
        "pays": "Finland",
        "fr": "Finlande",
        "iso3": "FIN"
    }, {
        "pays": "Slovakia",
        "fr": "Slovaquie",
        "iso3": "SVK"
    }, {
        "pays": "Lithuania",
        "fr": "Lituanie",
        "iso3": "LTU"
    }, {
        "pays": "Romania",
        "fr": "Roumanie",
        "iso3": "ROU"
    }, {
        "pays": "Spain",
        "fr": "Espagne",
        "iso3": "ESP"
    }, {
        "pays": "Ireland",
        "fr": "Irlande",
        "iso3": "IRL"
    }, {
        "pays": "Switzerland",
        "fr": "Suisse",
        "iso3": "CHE"
    }, {
        "pays": "Austria",
        "fr": "Autriche",
        "iso3": "AUT"
    }, {
        "pays": "Luxembourg",
        "fr": "Luxembourg",
        "iso3": "LUX"
    }, {
        "pays": "South Korea",
        "fr": "Corée du Sud",
        "iso3": "KOR"
    }, {
        "pays": "Croatia",
        "fr": "Croatie",
        "iso3": "HRV"
    }, {
        "pays": "Greece",
        "fr": "Grèce",
        "iso3": "GRC"
    }, {
        "pays": "New Zealand",
        "fr": "Nouvelle-Zélande",
        "iso3": "NZL"
    }, {
        "pays": "Taiwan",
        "fr": "Taïwan",
        "iso3": "TWN"
    }, {
        "pays": "India",
        "fr": "Inde",
        "iso3": "IND"
    }, {
        "pays": "China",
        "fr": "Chine",
        "iso3": "CHN"
    }, {
        "pays": "Malta",
        "fr": "Malte",
        "iso3": "MLT"
    }];


/* une méthode pour pourcentage proprement à deux chiffres, s'utilise : (chiffre).pourcentage() */
Number.prototype.pourcentage = function() {
    return String(Math.ceil(this * 10) / 10).replace(".", ",") + " %"
}


var widthC = 1000,
    heightC = 500,
    echelle = widthC / 1.8,
 d.pays),
 d.iso3),
 d.pays),
    domaineScale = [0, 2, 4, 43],
    colScale = ["#f7fcb9", "#addd8e", "#41ab5d", "#004529"],
    manque = ["EU (Commission and Council)", "Japan", "South Korea", "Australia", "New Zealand", /*"India", "China",*/ "Taiwan"];

manque.sort(function(a, b) {
    return m.get(b).total - m.get(a).total;
})

var scaleCol = d3.scaleLinear()
    .range(colScale)
    .domain(domaineScale);

var projection = d3.geoEqualEarth()
    .center([-20, 28])
    .scale(echelle)
    .rotate([10, -30]);

var carte = d3.select("#cartenord")
    .append("svg")
    .attr("width", "100%")
    .attr("viewBox", "0 0 " + widthC + " " + heightC),
    fond = carte.append("g"),
    g = carte.append("g");

t = textures.lines()
    .size(6)
    .strokeWidth(1.5)
    .background("#ffffd9")
    .stroke("#1d91c0");

carte.call(t)

fond.append("rect")
    .attr("class", "fond")
    .attr("x", 0)
    .attr("y", 0)
    .attr("width", widthC)
    .attr("height", heightC)

var pathC = d3.geoPath()
    .projection(projection);


d3.json("https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/fondsdecarte/world-topo.json").then(function(topology) {

    g.selectAll("path")
        .data(topojson.feature(topology, topology.objects.countries).features)
        .enter()
        .append("path")
        .attr("d", pathC)
        .attr("class", function(d) {
            if (iso3.get(d.properties.id)) {
                return "contrib"
            } else if (d.properties.id == "UKR") {
                return "ukraine"
            } else if (d.properties.id == "RUS" || d.properties.id == "BLR") {
                return "agresseurs"
            } else {
                return "pascontrib"
            }
        })
        .attr("data-tt", function(d) {
            if (iso3.get(d.properties.id)) {
                e = m.get(iso3.get(d.properties.id).pays)
                if (e) {
" + iso3.get(d.properties.id).fr + ""
Aide totale : " + milliers(e.total) + " d'euros"
"
                    var tempAides = [{
                        "quoi": "militaire",
                        "combien": e.militaire
                    }, {
                        "quoi": "humanitaire",
                        "combien": e.humanitaire
                    }, {
                        "quoi": "financière",
                        "combien": e.financial
                    }];

 b.combien - a.combien);
"
                    for (const [j, e] of tempAides.entries()) {
 0) {
";
" + ((j == 0) ? "dont aide " : "") + e.quoi + " :";
" + milliers(e.combien.arrondir()) + "";
";
                        }
                    }
";

                    return html
                }
            }
        })
        .style("fill", function(d) {
            if (iso3.get(d.properties.id)) {
                e = m.get(iso3.get(d.properties.id).pays)
                if (e) {
                    return scaleCol(e.total)
                }
            }
        })
        .style("stroke", function(d) {
            if (iso3.get(d.properties.id)) {
                e = m.get(iso3.get(d.properties.id).pays)
                if (e) {
                    return d3.rgb(scaleCol(e.total)).darker()
                }
            }
        });


    carte.select(".ukraine")
        .style("fill", t.url())
    /*   .moveToFront()*/

    $("#cartenord").tooltip({
        show: {
            effect: "FadeIn",
            duration: 1000
        },
        hide: {
            effect: "FadeOut",
            duration: 1000
        },
        items: "path.contrib",
        track: true,
        tooltipClass: "multimedia-embed tooltip_carte",
        position: {
            my: 'center bottom-15',
            at: 'center+15 top-15',
            collision: 'fit none'
        },
        content: function() {
            return $(this).data("tt")
        }
    });
});

/* on ajoute les pays qui manquent */
rabe = ""

for (i in manque) {
    d = manque[i];
    e = m.get(d)
" + enFr.get(d).fr + " (" + milliers(e.total) + ")"
}

d3.select(".pays_manquants").html(rabe)

/* on fait la légende */
leg = ""

 {
    if (i " + String(d).replace("43", "6")
        if (i  à -" + String(domaineScale[i + 1]).replace("43", "6") + " Mds"
        } else {
            leg += " et +"
        }
"
    }
})

d3.select(".choro").html(leg)

/* faire ceux qui manquent */
          Les Etats-Unis sont de loin les premiers donateurs, avec plus de 47,82 milliards d’euros annoncés depuis la fin du mois de janvier 2022, dont 22,9 milliards en aide militaire (47,9 % du total). Les pays de l’Union européenne ont annoncé à la fois des aides bilatérales (16,23 milliards d’euros) et des aides communes provenant des fonds de l’Union européenne (29,89 milliards d’euros), soit un total de 46,12 milliards d’euros.          L’Estonie, première contributrice, a versé 1 % de son PIB          En valeur absolue, les pays les plus riches se sont montrés les plus généreux. En revanche, lorsque l’on rapporte ces contributions au produit intérieur brut (PIB) de chacun des pays donateurs, le classement est différent. Les Etats-Unis dégringolent au neuvième rang (0,23 % du PIB), derrière des voisins de l’Ukraine ou d’anciennes républiques soviétiques amies : la Lettonie est la plus généreuse, avec 1,1 % de son PIB promis à l’Ukraine, suivie du voisin estonien (0,93 %), de la Pologne (0,5 %) puis de la Norvège (0,34 %). La France est vingt-deuxième, avec 0,05 % de son PIB, toujours selon les données de l’Institut Kiel.                    
    #depensespourUkraine {
    width: 100%;
}

#depensespourUkraine .grasdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 105%;
    font-weight: 600;
}

#depensespourUkraine .titre {
    margin-top: 10px;
    padding: .4em 0;
    display: block;
}

#depensespourUkraine .texte {
    margin: 1em 0;
    padding: 0;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 80%;
    opacity: .7;
}

#depensespourUkraine .explications {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    margin: 20px 0px;
    padding: 10px;
    background-color: #f5f6f8;
    color: #383f4e;
    text-align: center;
}

.tooltipdecodeurs .titre_tt {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    font-size: 110%;
    margin: .5em 0;
}

.tooltipdecodeurs .bulle {
    border-radius: 50%;
    width: 1rem;
    height: 1rem;
    border: 0;
    display: inline-block;
    margin: -.3rem .5rem 0 0;
    vertical-align: middle;
    cursor: default;
}

.tooltipdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    border-radius: 0;
    padding: 2rem 1.5rem;
    position: absolute;
    z-index: 9999;
    max-width: 450px;
    -webkit-box-shadow: none !important;
    box-shadow: none !important;
    border: 1px solid #E2E4E9 !important;
    background: #fff !important;
    color: #131e2b;
    font-size: 1.4rem;
    z-index: 5;
}

.tooltipdecodeurs img {
    padding: 1px;
    border: 1px solid rgba(0, 0, 0, .2);
    height: 1.5rem;
    margin-bottom: -.3rem;
    margin-right: .5rem;
}

.tooltipdecodeurs .hr {
    margin-top: 1rem;
    border-top: 1px solid #e8eaee;
    padding-bottom: 1rem;
}

.tooltipdecodeurs .gris {
    color: #a2a9ae;
}

.tooltipdecodeurs,
.arrow:after {
    background: #FFF;
    border: 1px solid #E2E4E9 !important;
}

.tooltipdecodeurs .divTable {
    display: table;
    /*    width: 100%;*/
}

.tooltipdecodeurs .divTableRow {
    display: table-row;
}

.tooltipdecodeurs .divTableCell {
    display: table-cell;
    max-width: 50%;
}

.tooltipdecodeurs .divTableCell.droite {
    text-align: right;
}

.tooltipdecodeurs .divTableCell.espace {
    padding-left: .4rem;
    text-align: left;
}

.tooltipdecodeurs .divTableBody {
    display: table-row-group;
}

.arrow {
    width: 70px;
    height: 16px;
    overflow: hidden;
    position: absolute;
    left: 50%;
    margin-left: -35px;
    bottom: -16px;
}

.arrow:after {
    content: "";
    position: absolute;
    left: 20px;
    top: -20px;
    width: 25px;
    height: 25px;
    -webkit-transform: rotate(45deg);
    -moz-transform: rotate(45deg);
    -ms-transform: rotate(45deg);
    -o-transform: rotate(45deg);
}

#depensespourUkraine .source {
    border-top: 1px solid #E2E4E9;
    border-bottom: 1px solid #E2E4E9;
    padding: 15px 0;
    color: #717B8E;
    font-size: 90%;
}

#depensespourUkraine .passelect,
#depensespourUkraine .axis {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

#depensespourUkraine .grapheaide {
    padding: 4px;
    text-align: center;
}

#depensespourUkraine .barre {
    fill: rgba(65, 171, 93, .4);
    stroke: rgb(65, 171, 93);
    stroke-width: 0;
}

#depensespourUkraine .barreexerge {
    fill: rgb(65, 171, 93);
}

#depensespourUkraine .barre:hover {
    fill: #004529;
    cursor: pointer;
}

#depensespourUkraine .y path,
#depensespourUkraine .y stroke,
#depensespourUkraine .y line {
    display: none;
}

#depensespourUkraine .x path,
#depensespourUkraine .grid .domain,
#depensespourUkraine .x stroke {
    display: none;
}

#depensespourUkraine .x.axis .tick line {
    display: none;
}

#depensespourUkraine .y.axis path.domain {
    display: inline;
    stroke: black;
    stroke-width: 1px;
}

.grapheaide label {
    margin: 2rem;
    cursor: pointer;
    font-weight: bold;
    border-bottom: 0px dotted #FFF;
    background-color: #f5f6f8;
    padding: .8rem 1.2rem;
    border-radius: 5px;
    font-size: 1.3rem;
}

.grapheaide label:hover {
    background-color: #dcdddf;
}

.grapheaide .tick text {
    font-weight: 400;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 130%;
}

.grapheaide g.x.axis .tick text {
    fill-opacity: .5;
}

.grid .tick line {
    pointer-events: none;
    stroke-dasharray: 2, 2;
    stroke: rgba(0, 0, 0, .2);
}

.tooltipdecodeurs ul {
    margin-top: .2rem;
    padding: 0 4rem 0 3.6rem;
}


/* le tooltip fixé en bas sur mobile */

@media screen and (max-width: 500px) {
    .tooltipdecodeurs {
        position: fixed;
        bottom: 0 !important;
        left: 0 !important;
        top: auto !important;
        right: auto !important;
        min-width: 100% !important;
        border-radius: 0;
        padding: 1.5rem;
        z-index: 9999;
        -webkit-box-shadow: none !important;
        box-shadow: none !important;
        border-left: 0 !important;
        border-right: 0 !important;
        border-bottom: 0 !important;
        background: #fcfcfd !important;
        color: #383f4e;
    }
    .tooltipdecodeurs:after {
        content: '×';
        position: absolute;
        top: .5rem;
        right: .5rem;
        color: #ccd0d3;
        font-size: 3rem;
    }
    .grapheaide span.dessus:hover {
        border-bottom: 0px solid #FFF;
    }
}


/* mode sombre */

[data-color-mode="dark"] .grid .tick line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .2);
}

[data-color-mode="dark"] #depensespourUkraine .barre:not(.barreexerge) {
    fill: rgba(65, 171, 93, .25);
}

[data-color-mode="dark"] #depensespourUkraine .y.axis path.domain {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .8);
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2) !important;
    border-width: 1px 0 0 0;
    background: #181a1e !important;
    color: rgba(255, 255, 255, .85) !important;
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .gris {
    color: rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .hr {
    border-top: 1px solid rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] .arrow:after {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2) !important;
    background: #181a1e !important;
}

[data-color-mode="dark"] #depensespourUkraine .barre:hover {
    fill: #00e286;
}

              ▄▓▄
            ▄▓▓█       ▄▄▄▓▓▓▓▄╦          ▄▓▄               ▄▓▄▄
           ▓▓▓▓▄,,▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓╕    ╓▄▓▓▓▓▓▓▓▄        ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦
       ╒▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄  ▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▄▄▄▓▓▌
       ╫▓ ╙▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀  ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ
        █▓▄ Γ▀▀▀▀▀ΓΓ ,  █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌  Σ▓▄,╙█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌   ▀█▓▄,Γ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓█
                     ▐▓ ▐▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌    ╙▓Q ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ▀█▌  ▓▓▓▓▓▓Γ
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌          ▄▓▓▓▓▓▓▓
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ⌐ ▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌      ▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▐▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓µ     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓      ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓█       ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ▐▀ ▓▓▓▓▓█▀         ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                      ╓▓▓▓█Γ            ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                      █▀                ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
               ▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦          ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓
          ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▌   ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄,,▄▓╕
       ╓▄▓▓▓▓▓▓██████▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▀     ▓▓ █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀
     ▄▓▓██▀Γ     ≈4▄▄, ▀▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▀█▓▓▓▓▓▓█▀Γ
   ╙▓█Γ              █▓▄ ██▀            ▓▌ ██▀Γ             ▀█▄╦ ▀██▀
                      ╙▀                ▀`                     ▀▀



Les voisins de l’Ukraine sont ceux qui donnent le plus
Ce graphique représente la part de l’aide apportée à l’Ukraine par rapport au PIB, pour les trente  premiers pays du classement.

Source : Kiel Institute for the World Economy






function presMilliers(num) {
    resultat = 0
    num = Number(num)
    if (num         resultat = num.toFixed(2)
    } else if (num         resultat = String((num / 1000).toFixed(3)).replace(".", " ")
= 1000000) {
= 2000000) ? "s" : "") + " de"
    }
= 1000000000) {
= 2000000000) ? "s" : "") + " de"
    }
    return String(resultat).replace(".", ",").replace(",00", "")
}

/* une méthode pour pourcentage proprement à deux chiffres, s'utilise : (chiffre).pourcentage() */
Number.prototype.pourcentage = function() {
    return String(Math.ceil(this * 10) / 10).replace(".", ",") + " %"
}

/* un fonction pour convertir en chiffres lisibles */
function milliards(num) {
    resultat = 0
= 1) {
= 2) ? "s" : "")
    } else {
= 0.002) ? "s" : "")
    }
    return String(resultat).replace(".", ",")
}

var largeur = document.getElementById("depensespourUkraine").offsetWidth;
var margin = {
        top: 40,
        right: 20,
        bottom: 30,
        left: largeur / 6
    },
    ticks = 10,
    ratio = .9;
if (largeur     ticks = 5
    ratio = 1.3;
    margin.left = largeur / 4;
}
var width = largeur - margin.left - margin.right;
var height = (largeur * ratio) - margin.top - margin.bottom;

var svg = d3.select(".grapheaide").append("svg")
    .attr("width", "100%")
    .attr("viewBox", "0 0 " + (width + margin.left + margin.right) + " " + (height + margin.top + margin.bottom))
    .append("g")
    .attr("transform", "translate(" + margin.left + "," + margin.top + ")");

var x = d3.scaleLinear()
    .domain([0, 1])
    .range([0, width]),
    y = d3.scaleBand()
    .range([height, 0]);

var data = [{ "pays": "Estonia", "eu": 1, "financier": 0, "humanitaire": 0, "militaire": 0.33, "total": 1.1 },
        { "pays": "Latvia", "eu": 1, "financier": 0.02, "humanitaire": 0, "militaire": 0.2971, "total": 0.93 },
        { "pays": "Poland", "eu": 1, "financier": 1, "humanitaire": 0.18, "militaire": 1.8224, "total": 0.5 },
        { "pays": "Lithuania", "eu": 1, "financier": 0.01, "humanitaire": 0.06, "militaire": 0.1987, "total": 0.46 },
        { "pays": "Norway", "eu": 0, "financier": 0.32, "humanitaire": 0.33, "militaire": 0.5601, "total": 0.34 },
        { "pays": "United Kingdom", "eu": 0, "financier": 2.55, "humanitaire": 0.4, "militaire": 4.1292, "total": 0.26 },
        { "pays": "Czech Republic", "eu": 1, "financier": 0, "humanitaire": 0.11, "militaire": 0.4785, "total": 0.24 },
        { "pays": "Canada", "eu": 0, "financier": 2.14, "humanitaire": 0.29, "militaire": 1.3567, "total": 0.23 },
        { "pays": "United States", "eu": 0, "financier": 15.05, "humanitaire": 9.9, "militaire": 22.862, "total": 0.23 },
        { "pays": "Slovakia", "eu": 1, "financier": 0, "humanitaire": 0.01, "militaire": 0.2102, "total": 0.21 },
        { "pays": "EU (Commission and Council)", "eu": 0, "financier": 28.32, "humanitaire": 1.57, "militaire": 0, "total": 0.2 },
        { "pays": "Denmark", "eu": 1, "financier": 0.06, "humanitaire": 0.07, "militaire": 0.51, "total": 0.18 },
        { "pays": "Portugal", "eu": 1, "financier": 0.25, "humanitaire": 0, "militaire": 0.0836, "total": 0.15 },
        { "pays": "Sweden", "eu": 1, "financier": 0.15, "humanitaire": 0.11, "militaire": 0.5462, "total": 0.15 },
        { "pays": "Germany", "eu": 1, "financier": 1.15, "humanitaire": 1.95, "militaire": 2.3449, "total": 0.14 },
        { "pays": "Austria", "eu": 1, "financier": 0.01, "humanitaire": 0.57, "militaire": 0.0036, "total": 0.13 },
        { "pays": "Finland", "eu": 1, "financier": 0.08, "humanitaire": 0.05, "militaire": 0.1779, "total": 0.11 },
        { "pays": "Slovenia", "eu": 1, "financier": 0, "humanitaire": 0, "militaire": 0.0588, "total": 0.11 },
        { "pays": "Greece", "eu": 1, "financier": 0, "humanitaire": 0, "militaire": 0.1912, "total": 0.1 },
        { "pays": "Luxembourg", "eu": 1, "financier": 0, "humanitaire": 0, "militaire": 0.072, "total": 0.1 },
        { "pays": "Netherlands", "eu": 1, "financier": 0.35, "humanitaire": 0.21, "militaire": 0.2898, "total": 0.09 },
        { "pays": "France", "eu": 1, "financier": 0.8, "humanitaire": 0.14, "militaire": 0.4717, "total": 0.05 },
        { "pays": "Belgium", "eu": 1, "financier": 0, "humanitaire": 0.12, "militaire": 0.096, "total": 0.04 },
        { "pays": "Croatia", "eu": 1, "financier": 0, "humanitaire": 0.01, "militaire": 0.0165, "total": 0.04 },
        { "pays": "Italy", "eu": 1, "financier": 0.31, "humanitaire": 0.04, "militaire": 0.3191, "total": 0.04 },
        { "pays": "Hungary", "eu": 1, "financier": 0, "humanitaire": 0.05, "militaire": 0, "total": 0.03 },
        { "pays": "Spain", "eu": 1, "financier": 0.2, "humanitaire": 0.1, "militaire": 0.0811, "total": 0.03 },
        { "pays": "Switzerland", "eu": 0, "financier": 0, "humanitaire": 0.2, "militaire": 0, "total": 0.03 },
        { "pays": "Australia", "eu": 0, "financier": 0, "humanitaire": 0.05, "militaire": 0.2691, "total": 0.02 },
        { "pays": "Ireland", "eu": 1, "financier": 0, "humanitaire": 0.07, "militaire": 0, "total": 0.02 },
        { "pays": "Bulgaria", "eu": 1, "financier": 0, "humanitaire": 0, "militaire": 0.0038, "total": 0.01 },
        { "pays": "Cyprus", "eu": 1, "financier": 0, "humanitaire": 0, "militaire": 0, "total": 0.01 },
        { "pays": "Japan", "eu": 0, "financier": 0.6, "humanitaire": 0.01, "militaire": 0.0024, "total": 0.01 },
        { "pays": "Malta", "eu": 1, "financier": 0, "humanitaire": 0, "militaire": 0, "total": 0.01 },
        { "pays": "New Zealand", "eu": 0, "financier": 0, "humanitaire": 0, "militaire": 0.0147, "total": 0.01 },
        { "pays": "South Korea", "eu": 0, "financier": 0, "humanitaire": 0.09, "militaire": 0.0036, "total": 0.01 },
        { "pays": "Turkey", "eu": 0, "financier": 0, "humanitaire": 0, "militaire": 0.0642, "total": 0.01 },
        { "pays": "Taiwan", "eu": 0, "financier": 0, "humanitaire": 0.07, "militaire": 0, "total": 0.01 }
    ],
    dicoBarres = {
        "United States": {
            "fr": "Etats-Unis",
            "iso3": "USA"
        },
        "United Kingdom": {
            "fr": "Royaume-Uni",
            "iso3": "GBR"
        },
        "EU (Commission and Council)": {
            "fr": "Union européenne",
            "iso3": "EUR"
        },
        "Poland": {
            "fr": "Pologne",
            "iso3": "POL"
        },
        "Germany": {
            "fr": "Allemagne",
            "iso3": "DEU"
        },
        "France": {
            "fr": "France",
            "iso3": "FRA"
        },
        "Canada": {
            "fr": "Canada",
            "iso3": "CAN"
        },
        "Italy": {
            "fr": "Italie",
            "iso3": "ITA"
        },
        "Norway": {
            "fr": "Norvège",
            "iso3": "NOR"
        },
        "Sweden": {
            "fr": "Suède",
            "iso3": "SWE"
        },
        "Japan": {
            "fr": "Japon",
            "iso3": "JPN"
        },
        "Estonia": {
            "fr": "Estonie",
            "iso3": "EST"
        },
        "Latvia": {
            "fr": "Lettonie",
            "iso3": "LVA"
        },
        "Denmark": {
            "fr": "Danemark",
            "iso3": "DNK"
        },
        "Belgium": {
            "fr": "Belgique",
            "iso3": "BEL"
        },
        "Australia": {
            "fr": "Australie",
            "iso3": "AUS"
        },
        "Czech Republic": {
            "fr": "Rép. tchèque",
            "iso3": "CZE"
        },
        "Netherlands": {
            "fr": "Pays-Bas",
            "iso3": "NLD"
        },
        "Hungary": {
            "fr": "Hongrie",
            "iso3": "HUN"
        },
        "Finland": {
            "fr": "Finlande",
            "iso3": "FIN"
        },
        "Slovakia": {
            "fr": "Slovaquie",
            "iso3": "SVK"
        },
        "Lithuania": {
            "fr": "Lituanie",
            "iso3": "LTU"
        },
        "Romania": {
            "fr": "Roumanie",
            "iso3": "ROU"
        },
        "Spain": {
            "fr": "Espagne",
            "iso3": "ESP"
        },
        "Ireland": {
            "fr": "Irlande",
            "iso3": "IRL"
        },
        "Switzerland": {
            "fr": "Suisse",
            "iso3": "CHE"
        },
        "Austria": {
            "fr": "Autriche",
            "iso3": "AUT"
        },
        "Luxembourg": {
            "fr": "Luxembourg",
            "iso3": "LUX"
        },
        "South Korea": {
            "fr": "Corée du Sud",
            "iso3": "KOR"
        },
        "Croatia": {
            "fr": "Croatie",
            "iso3": "HRV"
        },
        "Greece": {
            "fr": "Grèce",
            "iso3": "GRC"
        },
        "New Zealand": {
            "fr": "Nouvelle-Zélande",
            "iso3": "NZL"
        },
        "Slovenia": {
            "fr": "Slovénie",
            "iso3": "SVN"
        },
        "Cyprus": {
            "fr": "Chypre",
            "iso3": "CYP"
        },
        "Malta": {
            "fr": "Malte",
            "iso3": "MLT"
        },
        "Portugal": {
            "fr": "Portugal",
            "iso3": "PRT"
        },
        "Turkey": {
            "fr": "Turquie",
            "iso3": "TUR"
        }
    };

var xAxis = d3.axisTop(x)
    .ticks(ticks)
    .tickFormat(function(d) {
 0) return String(d).replace(".", ",") + " %"
    });

var yAxis = d3.axisLeft(y)
    .tickSizeOuter(0)
 dicoBarres[d].fr.replace("Union européenne", "UE"));

/* on patouille et on garde les vingt premiers*/
 b.total - a.total);
 i dataFiltree.reverse();

 d.pays))
    .paddingInner(0.05);

svg.append("g")
    .attr("class", "x axis")
    .attr("transform", "translate(0," + -2 + ")")
    .call(xAxis);

svg.selectAll(".bar")
    .data(dataFiltree).enter().append("rect")
    .attr("class", function(d) {
        maclasse = "barre"
        if (d.pays == "France") maclasse += " barreexerge"
        return maclasse
    })
    .attr("x", 1)
    .attr("height", y.bandwidth() * .7)
 y(d.pays) + (y.bandwidth() * .2))
 x(d.total))
    .attr("data-tt", function(d) {
        var touteLAide = d.humanitaire + d.financier + d.militaire;
        /* le tooltip */
" + dicoBarres[d.pays].fr.replace("Rép.", "République") + ""
Aide : " + presMilliers(d.total) + " % du PIB, soit " + milliards(touteLAide) + " d'euros"
"
"

        /* on range par ordre de grandeur */
        var tempAides = [{
            "quoi": "militaire",
            "combien": d.militaire
        }, {
            "quoi": "humanitaire",
            "combien": d.humanitaire
        }, {
            "quoi": "financière",
            "combien": d.financier
        }];

 b.combien - a.combien);

        for (const [j, e] of tempAides.entries()) {
 0) {
                prct = ((e.combien / touteLAide) * 100).pourcentage();
";
" + ((j == 0) ? "dont aide " : "") + e.quoi + " :";
" + milliards(e.combien).replace(",00", "") + " (" + prct + ")";
";
            }
        }
";
        return html;
    });

/* la grille */
function make_x_gridlines() {
    return d3.axisTop(x)
        .ticks(ticks)
};

svg.append("g")
    .attr("class", "grid")
    .call(make_x_gridlines()
        .tickSize(-height)
        .tickFormat("")
        .tickSizeOuter(0)
    );

svg.append("g")
    .attr("class", "y axis")
    .call(yAxis);

svg.selectAll("g.y.axis .tick text")
    .filter(function(d) {
        return d == "France"
    })
    .style("font-weight", "bold")

make_tooltip(".grapheaide .barre");

<article-nb="2022/12/21/19-7">
<filnamedate="20221221"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221221"><AAMMJJHH="2022122119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ Le chef de l’Etat français est régulièrement accusé par certains de ses alliés de faire trop de cas d’éventuelles attentes de Moscou dans un règlement futur du conflit.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Union européenne    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés L’usine qui fabrique le canon Caesar, un secret militaire jalousement gardé                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique Le sapin de Noël prend feu, les invités sont-ils responsables ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé aux abonnés « L’intrusion de la géopolitique dans l’écosystème de l’open source est particulièrement inquiétante »   Alice Pannier chercheuse et responsable du programme Géopolitique des technologies de l’Institut français des relations internationales /IFRI                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Culture Comment Jésus est devenu blanc et barbu                   Vidéos Volodymyr Zelensky se rend sur le front avant sa visite aux Etats-Unis                   Vidéos « Je demande pardon » : le premier ministre néerlandais, Mark Rutte, présente les excuses des Pays-Bas pour l’esclavage                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Et à la fin, c’est le Qatar qui gagne                   Débats  Article réservé aux abonnés Une stagflation loin de la crise des années 1970                   Analyse  Article réservé aux abonnés En 2022, les séries se ressourcent du côté du cinéma                   Tribune  Article réservé aux abonnés « L’intrusion de la géopolitique dans l’écosystème de l’open source est particulièrement inquiétante »   Alice Pannier chercheuse et responsable du programme Géopolitique des technologies de l’Institut français des relations internationales /IFRI                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Rabiye Kurnaz contre George W. Bush », une mère en croisade contre le président des Etats-Unis                   Livres  Article réservé aux abonnés Lire François Rabelais, avec délices                   Culture « Camille redouble », sur Arte : un joyeux et émouvant retour dans le temps                   Culture  Article réservé aux abonnés La découverte d’un portrait sous un tableau de Cézanne met les spécialistes en émoi                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table Audrey Grinal, l’amie du sandwich bien fait                   M Campus  Article réservé aux abonnés « Dans la mode, l’appropriation culturelle renforce les stéréotypes, notamment raciaux »                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Pau, les Pyrénées tombent à pic                   Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « Moi qui ai été élevé dans le féminisme, on me soupçonne de sexisme »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Vos questions                                                               Offrir Le Monde                             International       Guerre en Ukraine           Guerre en Ukraine : Emmanuel Macron maintient sa position sur des « garanties » à donner à la Russie      Le chef de l’Etat français est régulièrement accusé par certains de ses alliés de faire trop de cas d’éventuelles attentes de Moscou dans un règlement futur du conflit.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 07h12, mis à jour à 14h06    Temps de Lecture 1 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Sa posture interroge certains de ses alliés de l’est de l’Europe. Pourtant, le président français, Emmanuel Macron, a maintenu mardi 20 décembre sa position sur les « garanties » de sécurité qui devraient être octroyées à la Russie si des négociations de paix avaient lieu à la fin de la guerre en Ukraine.            « Le jour de la paix supposera des discussions. En premier chef pour les garanties envers l’Ukraine, pour son intégrité territoriale, sa sécurité dans la durée. Mais aussi pour la Russie, comme une partie qu’elle sera à un traité d’armistice et de paix », a déclaré Emmanuel Macron dans cette interview enregistrée lundi et diffusée mardi soir par les chaînes TF1 et LCI.            « Que quiconque me reproche de me projeter sur un tel sujet m’explique ce qu’il propose », a ajouté le président français. « Ce que les gens qui refusent de préparer cela et d’y travailler proposent, c’est la guerre intégrale. Elle impliquera tout le continent », a-t-il mis en garde, ajoutant qu’il était évidemment contre.                             Lire aussi :  Quels sont les pays qui ont le plus aidé l’Ukraine financièrement depuis le début de la guerre ?                   La position de Macron critiquée            Au début du mois de décembre, M. Macron s’était attiré des critiques en Ukraine et dans certains pays d’Europe de l’Est, certaines voix l’accusant d’être trop indulgent ou de faire trop d’ouvertures vis-à-vis de Moscou.                 « Quelqu’un veut fournir des garanties de sécurité à un Etat terroriste et meurtrier ? », avait lancé le secrétaire du conseil national de sécurité et de défense ukrainien, Oleksi Danilov, sur Twitter, parlant de « diplomatie de la carpette ».            Les propos du président français avaient également été implicitement critiqués par le chef de la diplomatie européenne, Josep Borrell. La sortie du conflit ukrainien se fera en offrant des « garanties de sécurité pour l’Ukraine », avait-il déclaré, ajoutant que « pour la Russie, on en parlera plus tard ».            Assurant que le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, ne lui a jamais fait part de son agacement ou de celui de ses ministres, le président français a ajouté qu’« on ne fait pas un traité de paix seuls » et qu’une « paix durable implique les parties prenantes, et donc la Russie, autour de la table ».                             Lire le décryptage :  Invasion de l’Ukraine en cartes : l’évolution des combats semaine après semaine                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du jeudi 22 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La voix des femmes  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          6 idées de cadeaux de Noël à tous les prix                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/21/guerre-en-ukraine-emmanuel-macron-maintient-sa-position-sur-des-garanties-a-donner-a-la-russie_6155249_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Emmanuel Macron maintient sa position sur des \u00ab\u00a0garanties\u00a0\u00bb \u00e0 donner \u00e0 la Russie","dateCreated":"2022-12-21T07:12:33+01:00","datePublished":"2022-12-21T07:12:33+01:00","dateModified":"2022-12-21T14:06:36+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"description":"Le chef de l\u2019Etat fran\u00e7ais est r\u00e9guli\u00e8rement accus\u00e9 par certains de ses alli\u00e9s de faire trop de cas d\u2019\u00e9ventuelles attentes de Moscou dans un r\u00e8glement futur du conflit.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/15/521/0/6258/3129/1342/671/60/0/1813cd2_5017260-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/21/19-8">
<filnamedate="20221221"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221221"><AAMMJJHH="2022122119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ L’action, impulsée par un collectif d’universitaires, s’appuie sur les enquêtes de la presse internationale et des rapports comme celui publié en novembre par Amnesty International.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Union européenne    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés L’usine qui fabrique le canon Caesar, un secret militaire jalousement gardé                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique Le sapin de Noël prend feu, les invités sont-ils responsables ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé aux abonnés « L’intrusion de la géopolitique dans l’écosystème de l’open source est particulièrement inquiétante »   Alice Pannier chercheuse et responsable du programme Géopolitique des technologies de l’Institut français des relations internationales /IFRI                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Culture Comment Jésus est devenu blanc et barbu                   Vidéos Volodymyr Zelensky se rend sur le front avant sa visite aux Etats-Unis                   Vidéos « Je demande pardon » : le premier ministre néerlandais, Mark Rutte, présente les excuses des Pays-Bas pour l’esclavage                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Et à la fin, c’est le Qatar qui gagne                   Débats  Article réservé aux abonnés Une stagflation loin de la crise des années 1970                   Analyse  Article réservé aux abonnés En 2022, les séries se ressourcent du côté du cinéma                   Tribune  Article réservé aux abonnés « L’intrusion de la géopolitique dans l’écosystème de l’open source est particulièrement inquiétante »   Alice Pannier chercheuse et responsable du programme Géopolitique des technologies de l’Institut français des relations internationales /IFRI                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Rabiye Kurnaz contre George W. Bush », une mère en croisade contre le président des Etats-Unis                   Livres  Article réservé aux abonnés Lire François Rabelais, avec délices                   Culture « Camille redouble », sur Arte : un joyeux et émouvant retour dans le temps                   Culture  Article réservé aux abonnés La découverte d’un portrait sous un tableau de Cézanne met les spécialistes en émoi                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table Audrey Grinal, l’amie du sandwich bien fait                   M Campus  Article réservé aux abonnés « Dans la mode, l’appropriation culturelle renforce les stéréotypes, notamment raciaux »                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Pau, les Pyrénées tombent à pic                   Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « Moi qui ai été élevé dans le féminisme, on me soupçonne de sexisme »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Vos questions                                                                                         Offrir Le Monde                             International       Guerre en Ukraine           Un collectif français saisit la CPI à propos de la déportation en Russie d’enfants ukrainiens      L’action, impulsée par un collectif d’universitaires, s’appuie sur les enquêtes de la presse internationale et des rapports comme celui publié en novembre par Amnesty International.          Par Ariane Chemin         Publié aujourd’hui à 07h00, mis à jour à 11h24    Temps de Lecture 2 min.       Read in English           Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Un garçon évacué de la ville de Kherson, alors sous contrôle russe, dans un bus en direction de la Crimée, dans la ville d’Olechky (Ukraine), le 23 octobre 2022.  ALEXANDER ERMOCHENKO / REUTERS               L’avocat français Emmanuel Daoud doit dénoncer auprès de la Cour pénale internationale (CPI), mercredi matin 21 décembre, la déportation forcée d’enfants ukrainiens en Russie : « Nous ne pouvons pas patienter cinq ou dix ans, nous ne pouvons pas attendre que la CPI prenne son temps. »          « Toutes les preuves se trouvent là, sous les yeux de l’opinion publique de tous les pays, répertoriées, documentées, exactement comme pour les frappes russes utilisées comme armes de guerre sur les civils ukrainiens depuis l’invasion de leur pays par la Russsie, le 24 février, ajoute Emmanuel Daoud. Les plus vulnérables parmi eux, des mineurs, sont victimes de déportations ; des adolescents récalcitrants à entonner l’hymne national russe conduits dans des camps de rééducation. Autant de faits qui en application du statut de Rome [le traité qui a institué la CPI] forment des crimes de génocide et des crimes contre l’humanité. »          Cette action devant la CPI a été impulsée par le collectif d’universitaires « Pour l’Ukraine, pour leur liberté et la nôtre ! », créé par l’universitaire Sylvie Rollet, spécialiste de la représentation de la mémoire dans le cinéma d’Europe centrale, après la publication, le 1er août dans Le Monde, d’une tribune intitulée : « Déporter des enfants ukrainiens et les “russifier”, c’est amputer l’avenir de l’Ukraine ».                           Lire la tribune :  Article réservé à nos abonnés  « Déporter des enfants ukrainiens et les “russifier”, c’est amputer l’avenir de l’Ukraine »                 « Les Allemands ont fait la même chose entre 1940 et 1945 avec 60 000 enfants polonais blonds aux traits aryens, dont beaucoup n’ont d’ailleurs pas été retrouvés après la guerre. Ce qui se passe est tout à fait comparable », insiste l’écrivain Jonathan Littell, qui a cosigné cette tribune avec des pédopsychiatres (Bernard Goise et Pierre Levy-Soussan), l’anthropologue Véronique Nahoum-Grappe ou encore le politiste Nicolas Tenzer.          « Un véritable système de prédation »          Pour prouver que des milliers de civils ukrainiens ont été transférés de force en Russie – jusqu’à Omsk, à l’est du pays – ou dans les zones occupées, Me Daoud – qui défend par ailleurs la famille de Frédéric Leclerc-Imhoff, un journaliste reporter d’images de BFM tué en mai en Ukraine – s’appuie sur les enquêtes de la presse internationale et des rapports comme celui publié en novembre par Amnesty International ; l’ONG avançait le chiffre de 10 764 mineurs se trouvant en Russie ou dans les zones occupées, séparés de leurs familles et pas seulement des orphelins, comme le soutient Moscou.           

<article-nb="2022/12/21/19-9">
<filnamedate="20221221"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221221"><AAMMJJHH="2022122119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ Pour le président ukrainien, ce déplacement est une façon d’incarner une nouvelle fois la cause de son pays dans le débat américain, alors qu’une lassitude s’installe dans l’opinion publique.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Union européenne    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés L’usine qui fabrique le canon Caesar, un secret militaire jalousement gardé                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique Le sapin de Noël prend feu, les invités sont-ils responsables ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé aux abonnés « L’intrusion de la géopolitique dans l’écosystème de l’open source est particulièrement inquiétante »   Alice Pannier chercheuse et responsable du programme Géopolitique des technologies de l’Institut français des relations internationales /IFRI                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Culture Comment Jésus est devenu blanc et barbu                   Vidéos Volodymyr Zelensky se rend sur le front avant sa visite aux Etats-Unis                   Vidéos « Je demande pardon » : le premier ministre néerlandais, Mark Rutte, présente les excuses des Pays-Bas pour l’esclavage                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Et à la fin, c’est le Qatar qui gagne                   Débats  Article réservé aux abonnés Une stagflation loin de la crise des années 1970                   Analyse  Article réservé aux abonnés En 2022, les séries se ressourcent du côté du cinéma                   Tribune  Article réservé aux abonnés « L’intrusion de la géopolitique dans l’écosystème de l’open source est particulièrement inquiétante »   Alice Pannier chercheuse et responsable du programme Géopolitique des technologies de l’Institut français des relations internationales /IFRI                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Rabiye Kurnaz contre George W. Bush », une mère en croisade contre le président des Etats-Unis                   Livres  Article réservé aux abonnés Lire François Rabelais, avec délices                   Culture « Camille redouble », sur Arte : un joyeux et émouvant retour dans le temps                   Culture  Article réservé aux abonnés La découverte d’un portrait sous un tableau de Cézanne met les spécialistes en émoi                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table Audrey Grinal, l’amie du sandwich bien fait                   M Campus  Article réservé aux abonnés « Dans la mode, l’appropriation culturelle renforce les stéréotypes, notamment raciaux »                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Pau, les Pyrénées tombent à pic                   Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « Moi qui ai été élevé dans le féminisme, on me soupçonne de sexisme »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Vos questions                                                                                         Offrir Le Monde                             International       Guerre en Ukraine           Guerre en Ukraine : Volodymyr Zelensky en visite surprise à Washington pour consolider le soutien américain      Pour le président ukrainien, ce déplacement est une façon d’incarner une nouvelle fois la cause de son pays dans le débat américain, alors qu’une lassitude s’installe dans l’opinion publique.          Par Piotr Smolar(Washington, correspondant)         Publié aujourd’hui à 06h58, mis à jour à 18h07    Temps de Lecture 4 min.       Read in English           Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                             
<article-nb="2022/12/21/19-10">
<filnamedate="20221221"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221221"><AAMMJJHH="2022122119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ « Le Monde » s’est rendu, non sans mal, dans l’usine qui fabrique une des armes emblématiques fournies à l’Ukraine dans sa guerre contre la Russie. A Firminy, près de Saint-Etienne, l’entreprise Aubert & Duval protège de tous les regards les secrets liés à ce canon capable de tirer des obus à 40 kilomètres.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤                         Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                             À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Union européenne    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés L’usine qui fabrique le canon Caesar, un secret militaire jalousement gardé                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique Le sapin de Noël prend feu, les invités sont-ils responsables ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé aux abonnés « L’intrusion de la géopolitique dans l’écosystème de l’open source est particulièrement inquiétante »   Alice Pannier chercheuse et responsable du programme Géopolitique des technologies de l’Institut français des relations internationales /IFRI                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Culture Comment Jésus est devenu blanc et barbu                   Vidéos Volodymyr Zelensky se rend sur le front avant sa visite aux Etats-Unis                   Vidéos « Je demande pardon » : le premier ministre néerlandais, Mark Rutte, présente les excuses des Pays-Bas pour l’esclavage                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Et à la fin, c’est le Qatar qui gagne                   Débats  Article réservé aux abonnés Une stagflation loin de la crise des années 1970                   Analyse  Article réservé aux abonnés En 2022, les séries se ressourcent du côté du cinéma                   Tribune  Article réservé aux abonnés « L’intrusion de la géopolitique dans l’écosystème de l’open source est particulièrement inquiétante »   Alice Pannier chercheuse et responsable du programme Géopolitique des technologies de l’Institut français des relations internationales /IFRI                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Rabiye Kurnaz contre George W. Bush », une mère en croisade contre le président des Etats-Unis                   Livres  Article réservé aux abonnés Lire François Rabelais, avec délices                   Culture « Camille redouble », sur Arte : un joyeux et émouvant retour dans le temps                   Culture  Article réservé aux abonnés La découverte d’un portrait sous un tableau de Cézanne met les spécialistes en émoi                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table Audrey Grinal, l’amie du sandwich bien fait                   M Campus  Article réservé aux abonnés « Dans la mode, l’appropriation culturelle renforce les stéréotypes, notamment raciaux »                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Pau, les Pyrénées tombent à pic                   Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « Moi qui ai été élevé dans le féminisme, on me soupçonne de sexisme »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                           
<article-nb="2022/12/21/19-11">
<filnamedate="20221221"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221221"><AAMMJJHH="2022122119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ Les dirigeants russes sont divisés sur le lancement d’une grande offensive hivernale, estime Washington. Un haut responsable américain a précisé que les Etats-Unis « ajusteraient et adapteraient rapidement » leurs objectifs si c’était le cas.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤                    Poutine reconnaît une situation « extrêmement difficile » dans les territoires sous contrôle russe          Ce qu’il faut savoir à l’aube du mardi 20 décembre                    Le contexte          Image de couverture :  Des habitants utilisent une échelle pour entrer dans un immeuble endommagé par des bombardements russes à Kherson, le 20 décembre 2022.   DIMITAR DILKOFF / AFP          Moscou affirme ne pas vouloir absorber la Biélorussie. Le président russe, Vladimir Poutine, a assuré que la Russie « n’a[vait] pas intérêt » à absorber la Biélorussie, sa plus proche alliée, très dépendante de Moscou pour les livraisons de gaz et de pétrole. M. Poutine s’exprimait lors d’une conférence de presse avec son homologue biélorusse, Alexandre Loukachenko, à l’issue de leurs pourparlers à Minsk. Le maître du Kremlin a insisté sur les liens étroits entre les deux pays, « les alliés les plus proches et des partenaires stratégiques » qui résistent « de manière efficace » aux sanctions occidentales.Les deux pays se sont mis d’accord pour renforcer leur coopération dans « tous les domaines », a aussi déclaré le chef du Kremlin, notamment dans le secteur de la défense. Il s’agit des « mesures communes pour assurer la sécurité » des deux pays, des « livraisons mutuelles d’armes », ainsi que de la fabrication commune des armements, a précisé M. Poutine. La Russie va également continuer de former des militaires biélorusses pour piloter des avions biélorusses de conception soviétique, capables de porter des bombes nucléaires, selon la même source.L’armée russe affirme avoir abattu quatre missiles de fabrication américaine près de l’Ukraine. « Quatre missiles antiradar américains HARM ont été abattus dans l’espace aérien de la région de Belgorod », a dit le ministère de la défense russe dans son rapport quotidien publié sur Telegram, sans plus de précisions. Interrogé par l’Agence France-Presse, le Pentagone a dit « ne pas être en mesure de confirmer ces informations ».Le Canada va saisir des actifs de l’oligarque russe Roman Abramovitch. Le gouvernement canadien a annoncé lundi avoir entamé un processus visant à saisir 26 millions de dollars d’une société détenue par l’oligarque russe Roman Abramovitch, sous le coup de sanctions en représailles à l’invasion de l’Ukraine par Moscou. Plusieurs pays occidentaux ont déjà saisi des yachts et gelé des actifs liés à des oligarques russes afin de faire pression sur Vladimir Poutine et son entourage.Les ministres de l’UE conviennent d’un plafonnement du prix du gaz. Les ministres européens de l’énergie sont convenus d’un plafonnement des prix du gaz, a déclaré sur Twitter un porte-parole de la présidence tchèque de l’Union européenne (UE), Dmitrij Cernikov. Selon un document consulté par l’agence de presse Reuters, le plafonnement sera déclenché si le prix des contrats mensuels sur le marché gazier de référence TTF dépasse 180 euros par mégawattheure (MWh) pendant trois jours successifs. Ce plafonnement s’appliquera à partir du 15 février et ne concernera pas dans un premier temps les achats de gré à gré, précise le document.Moscou a qualifié d’« inacceptable » cette décision des Vingt-Sept. « C’est une violation du processus de marché pour la formation des prix », a déclaré le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, cité par les agences de presse russes.         Retrouvez notre live d’hier         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Décryptage. En Ukraine, la délicate réinvention politique des députés « prorusses », dix mois après le début de la guerre         Tribune. « Emmanuel Macron a eu raison de rappeler qu’agiter la menace nucléaire érode son effet dissuasif »         Rencontre. Serhiy Jadan face à la « haine » russe.         Reportage. A Kherson, « pourquoi les Russes nous ont abandonnés ? »         Entretien. Denys Chmyhal, premier ministre ukrainien : « La Russie veut créer un tsunami de réfugiés, afin de déstabiliser les pays européens »         Reportage. La neutralité ambiguë de la Géorgie         Enquête. L’Eglise orthodoxe traquée par les services de sécurité         Critique. « My next guest needs no introduction » : Volodymyr Zelensky reçoit David Letterman à Kiev pour Netflix         Tribune. « La paix en Europe ne sera garantie qu’après la “dépoutinisation” de la Russie »         Factuel. Le Parlement européen reconnaît l’Holodomor, la famine ukrainienne des années 1930, comme un génocide         Décryptage. La guerre en Ukraine, moteur indirect d’une ambitieuse industrie sud-coréenne de l’armement         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                          Poutine reconnaît une situation « extrêmement difficile » dans les territoires sous contrôle russe          Ce qu’il faut savoir à l’aube du mardi 20 décembre                                                                                     Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-attendu-mercredi-a-washington_6155125_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-attendu-mercredi-a-washington_6155125_3210.html","coverageStartTime":"2022-12-21T04:55:06+00:00","coverageEndTime":"2022-12-21T16:55:06+00:00","headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Volodymyr Zelensky attendu mercredi \u00e0 Washington","description":"Les dirigeants russes sont divis\u00e9s sur le lancement d\u2019une grande offensive hivernale, estime Washington. Un haut responsable am\u00e9ricain a pr\u00e9cis\u00e9 que les Etats-Unis \u00ab\u00a0ajusteraient et adapteraient rapidement\u00a0\u00bb leurs objectifs si c\u2019\u00e9tait le cas.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine : Volodymyr Zelensky attendu mercredi à Washington","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Les dirigeants russes sont divis\u00e9s sur le lancement d\u2019une grande offensive hivernale, estime Washington. Un haut responsable am\u00e9ricain a pr\u00e9cis\u00e9 que les Etats-Unis \u00ab\u00a0ajusteraient et adapteraient rapidement\u00a0\u00bb leurs objectifs si c\u2019\u00e9tait le cas.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/20/0/0/3807/2538/1342/894/3/0/7eee05c_5054641-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-12-21T04:55:06+00:00"
,"endDate":"2022-12-21T16:55:06+00:00"
  Vous pouvez retrouver notre nouveau live en cliquant sur ce lien      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/20/318/0/3807/1903/1342/671/60/0/7eee05c_5054641-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" Ce live est maintenant termin\u00e9. ","dateModified":"2022-12-21T04:54:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-attendu-mercredi-a-washington_6155125_3210.html#796950","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-attendu-mercredi-a-washington_6155125_3210.html","datePublished":"2022-12-20T22:17:51+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky va se rendre \u00e0 Washington et devrait effectuer mercredi une visite au Capitole am\u00e9ricain, a rapport\u00e9 mardi Punchbowl News, citant neuf sources au fait de la question. Ce serait son premier d\u00e9placement \u00e0 l\u2019\u00e9tranger depuis le d\u00e9but de la guerre. Il est pr\u00e9vu que Volodymyr Zelensky rencontre des chefs de file du Congr\u00e8s ainsi que des \u00e9lus si\u00e9geant au sein d\u2019une commission parlementaire sur la s\u00e9curit\u00e9 nationale, a indiqu\u00e9 le site d\u2019information. Le pr\u00e9sident ukrainien devrait aussi s\u2019exprimer au cours d\u2019une session pl\u00e9ni\u00e8re du Congr\u00e8s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/20/318/0/3807/1903/1342/671/60/0/7eee05c_5054641-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky devrait se rendre \u00e0 Washington mercredi\u00a0","dateModified":"2022-12-20T22:20:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-attendu-mercredi-a-washington_6155125_3210.html#796948","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-attendu-mercredi-a-washington_6155125_3210.html","datePublished":"2022-12-20T21:20:26+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a maintenu mardi sa position sur les \u00ab\u00a0garanties\u00a0\u00bb de s\u00e9curit\u00e9 qui devraient \u00eatre octroy\u00e9es \u00e0 la Russie si des n\u00e9gociations de paix avaient lieu \u00e0 la fin de la guerre en Ukraine. Le chef de l\u2019Etat est r\u00e9guli\u00e8rement accus\u00e9 par certains de ses alli\u00e9s de l\u2019Est de l\u2019Europe de faire trop de cas d\u2019\u00e9ventuelles attentes de Moscou dans un r\u00e8glement futur du conflit.          \u00ab\u00a0Le jour de la paix supposera des discussions. En premier chef pour les garanties envers l\u2019Ukraine, pour son int\u00e9grit\u00e9 territoriale, sa s\u00e9curit\u00e9 dans la dur\u00e9e. Mais aussi pour la Russie, comme une partie qu\u2019elle sera \u00e0 un trait\u00e9 d\u2019armistice et de paix\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Emmanuel Macron dans cette interview enregistr\u00e9e lundi et diffus\u00e9e mardi soir par les cha\u00eenes TF1 et LCI.          \u00ab\u00a0Que quiconque me reproche de me projeter sur un tel sujet m\u2019explique ce qu\u2019il propose\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le pr\u00e9sident fran\u00e7ais. \u00ab\u00a0Ce que les gens qui refusent de pr\u00e9parer cela et d\u2019y travailler proposent, c\u2019est la guerre int\u00e9grale. Elle impliquera tout le continent\u00a0\u00bb, a-t-il mis en garde, ajoutant qu\u2019il \u00e9tait \u00e9videmment contre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/20/318/0/3807/1903/1342/671/60/0/7eee05c_5054641-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron maintient sa position sur les \u00ab\u00a0garanties\u00a0\u00bb \u00e0 la Russie","dateModified":"2022-12-20T21:20:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-attendu-mercredi-a-washington_6155125_3210.html#796946","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-attendu-mercredi-a-washington_6155125_3210.html","datePublished":"2022-12-20T21:10:42+00:00","articleBody":"     La Banque mondiale (BM) a annonc\u00e9 mardi accorder 610\u00a0millions de dollars suppl\u00e9mentaires \u00e0 destination de l\u2019Ukraine, afin de permettre au pays de \u00ab\u00a0faire face aux besoins les plus urgents\u00a0\u00bb en mati\u00e8re de sant\u00e9. Ce soutien, qui se fait sous la forme de deux pr\u00eats accord\u00e9s par la Banque internationale pour la reconstruction et le d\u00e9veloppement (BIRD), qui fait partie du groupe BM, est notamment garanti pour le Royaume-Uni \u00e0 hauteur de 500\u00a0millions de dollars.          Ce nouveau financement doit permettre de faire face aux d\u00e9penses du gouvernement ukrainien dans le domaine de la sant\u00e9, de l\u2019aide familiale ainsi que pour verser les salaires des fonctionnaires et assurer le fonctionnement des services publics. Cette nouvelle ligne de cr\u00e9dit porte d\u00e9sormais \u00e0 18\u00a0milliards de dollars les fonds mobilis\u00e9s par la BM en faveur de l\u2019Ukraine, sous forme de pr\u00eat ou de don, depuis le d\u00e9but du conflit dont 15\u00a0milliards ont d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 vers\u00e9s.          L\u2019institution avait accord\u00e9 jeudi\u00a02 milliards de dollars, cette fois afin de soutenir le secteur priv\u00e9 ukrainien et financer la pr\u00e9paration de la reconstruction.          Une partie des 610\u00a0millions de dollars doivent permettre de financer le Projet de renforcement du secteur de la sant\u00e9 et des premiers secours (projet HEAL Ukraine en anglais) afin d\u2019aider au maintien des services d\u2019urgence mais aussi faire face \u00e0 la demande croissante en termes de sant\u00e9 mentale. La Banque mondiale estime que l\u2019\u00e9quivalent de 5,5\u00a0% des structures de sant\u00e9 de l\u2019Ukraine a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit ou endommag\u00e9es depuis le d\u00e9but de la guerre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/20/318/0/3807/1903/1342/671/60/0/7eee05c_5054641-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"610\u00a0millions de dollars d\u2019aide suppl\u00e9mentaire apport\u00e9s par la Banque mondiale","dateModified":"2022-12-20T21:10:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-attendu-mercredi-a-washington_6155125_3210.html#796944","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-attendu-mercredi-a-washington_6155125_3210.html","datePublished":"2022-12-20T20:46:31+00:00","articleBody":"     Lorrs de son intervention quotidienne sur internet, ce mardi, Volodymyr Zelensky a d\u00e9clar\u00e9\u00a0:\u00a0\u00ab\u00a0Nous ferons tout le possible et l\u2019impossible, l\u2019attendu et l\u2019inattendu afin que nos h\u00e9ros disposent des moyens de vaincre. Afin de parvenir au r\u00e9sultat que tous les Ukrainiens, que toutes les villes et les villages sur la ligne de front attendent\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/20/318/0/3807/1903/1342/671/60/0/7eee05c_5054641-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Comme chaque jour, le chef de l\u2019Etat ukrainien s\u2019adresse \u00e0 la nation ","dateModified":"2022-12-20T20:46:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-attendu-mercredi-a-washington_6155125_3210.html#796907","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-attendu-mercredi-a-washington_6155125_3210.html","datePublished":"2022-12-20T17:13:04+00:00","articleBody":"     La France a livr\u00e9 derni\u00e8rement des lance-roquettes et des batteries de missiles Crotale \u00e0 l\u2019Ukraine et poursuivra ses livraisons d\u2019armements au d\u00e9but de\u00a02023, a annonc\u00e9 Emmanuel Macron dans une interview \u00e0 TF1 et LCI diffus\u00e9e mardi.          \u00ab\u00a0Ces derniers jours, la France a livr\u00e9 des armes suppl\u00e9mentaires, des lance-roquettes, des Crotale, des \u00e9quipements au-del\u00e0 de ce que nous avions d\u00e9j\u00e0 fait\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, du porte-avions Charles-de-Gaulle, au large de l\u2019Egypte. \u00ab\u00a0Nous travaillons aussi avec le ministre des arm\u00e9es [S\u00e9bastien Lecornu] pour qu\u2019au premier trimestre nous puissions livrer \u00e0 nouveau des armes et des munitions utiles, pour que les Ukrainiens puissent se d\u00e9fendre face aux bombardements\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le chef de l\u2019Etat, qui se trouvait mardi en Jordanie pour un sommet r\u00e9gional.          Parmi les livraisons envisag\u00e9es figurent celles de nouveaux canons Caesar. M.\u00a0Macron ne s\u2019est avanc\u00e9 sur aucun chiffre\u00a0; \u00ab\u00a0cela d\u00e9pend des discussions\u00a0\u00bb en cours avec le Danemark, a-t-il affirm\u00e9.          Depuis le d\u00e9but du conflit, en f\u00e9vrier, la France a notamment fourni dix-huit canons Caesar de 155\u00a0mm d\u2019une port\u00e9e de 40\u00a0kilom\u00e8tres, mont\u00e9s sur camion, des missiles antichars et antia\u00e9riens ainsi que des v\u00e9hicules de l\u2019avant-blind\u00e9. Paris envisage d\u00e9sormais de fournir \u00e0 Kiev entre six et douze canons Caesar suppl\u00e9mentaires, pr\u00e9lev\u00e9s sur une commande destin\u00e9e au Danemark.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/20/318/0/3807/1903/1342/671/60/0/7eee05c_5054641-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nouvelles livraisons d\u2019armes fran\u00e7aises \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-12-20T17:37:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-attendu-mercredi-a-washington_6155125_3210.html#796882","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-attendu-mercredi-a-washington_6155125_3210.html","datePublished":"2022-12-20T15:43:33+00:00","articleBody":"     Les dirigeants russes sont divis\u00e9s sur le lancement d\u2019une grande offensive hivernale en Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 mardi un haut responsable am\u00e9ricain, sur fond de crainte que Moscou ne tente \u00e0 nouveau de prendre Kiev. \u00ab\u00a0Clairement, il y en a certains qui, je crois, pr\u00f4nent de poursuivre l\u2019offensive en Ukraine. Il y en a d\u2019autres qui ont de r\u00e9elles questions quant \u00e0 la capacit\u00e9 de la Russie de le faire\u00a0\u00bb, a-t-il dit.          Ce responsable am\u00e9ricain a encore pr\u00e9cis\u00e9 que les Etats-Unis \u00ab\u00a0ajusteraient et adapteraient rapidement\u00a0\u00bb leurs objectifs si une telle offensive majeure \u00e9tait d\u00e9cid\u00e9e, au neuvi\u00e8me mois de l\u2019invasion russe en Ukraine. \u00ab\u00a0Ce que nous faisons, ce que nous continuons de faire, c\u2019est de s\u2019assurer que les Ukrainiens aient les moyens de se d\u00e9fendre efficacement face \u00e0 l\u2019agression russe\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi.          Quant aux Ukrainiens, selon ce haut responsable, ils ne montrent aucun signe de vouloir \u00ab\u00a0ralentir\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0les Russes doivent en tenir compte dans leurs calculs\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/20/318/0/3807/1903/1342/671/60/0/7eee05c_5054641-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le gouvernement russe divis\u00e9 sur une offensive hivernale en Ukraine, selon Washington","dateModified":"2022-12-20T16:03:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-attendu-mercredi-a-washington_6155125_3210.html#796864","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-attendu-mercredi-a-washington_6155125_3210.html","datePublished":"2022-12-20T14:46:54+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, fixera les objectifs de son arm\u00e9e pour l\u2019ann\u00e9e \u00e0 venir mercredi, a annonc\u00e9 le Kremlin, mardi, au neuvi\u00e8me mois de l\u2019offensive de Moscou en Ukraine. \u00ab\u00a0Vladimir Poutine tiendra une r\u00e9union \u00e9largie du minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe (\u2026). Les r\u00e9sultats des activit\u00e9s des forces arm\u00e9es russes en\u00a02022 seront r\u00e9sum\u00e9s, les t\u00e2ches pour l\u2019ann\u00e9e prochaine seront d\u00e9finies\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise le Kremlin dans un communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/20/318/0/3807/1903/1342/671/60/0/7eee05c_5054641-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine fixera les objectifs de l\u2019arm\u00e9e russe pour 2023 lors d\u2019une r\u00e9union mercredi","dateModified":"2022-12-20T14:57:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-attendu-mercredi-a-washington_6155125_3210.html#796842","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-attendu-mercredi-a-washington_6155125_3210.html","datePublished":"2022-12-20T14:12:54+00:00","articleBody":"     Le chef de l\u2019Etat allemand, Frank-Walter Steinmeier, a invit\u00e9 le pr\u00e9sident chinois, Xi Jinping, lors d\u2019un entretien t\u00e9l\u00e9phonique mardi, \u00e0 \u00ab\u00a0utiliser son influence\u00a0\u00bb sur Vladimir Poutine pour \u00ab\u00a0mettre fin\u00a0\u00bb \u00e0 la guerre en Ukraine, a annonc\u00e9 la pr\u00e9sidence allemande dans un communiqu\u00e9.          Depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine, les Occidentaux tentent de faire pression sur la Chine, qu\u2019ils critiquent pour sa proximit\u00e9 avec Moscou. Malgr\u00e9 des relations qui se sont tendues avec P\u00e9kin depuis deux ans, l\u2019UE cherche le soutien des dirigeants chinois pour obtenir la fin de la guerre en Ukraine.          Lors d\u2019un r\u00e9cent voyage du chancelier allemand, Olaf Scholz, en Chine, Xi Jinping avait officiellement exprim\u00e9 son rejet d\u2019une escalade nucl\u00e9aire dans la guerre en Ukraine. Le chef de l\u2019Etat allemand\u00a0\u00ab\u00a0a remerci\u00e9 le pr\u00e9sident Xi pour le rejet clair des menaces nucl\u00e9aires venant de la Russie\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 la pr\u00e9sidence allemande.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/20/318/0/3807/1903/1342/671/60/0/7eee05c_5054641-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident allemand appelle Xi Jinping \u00e0 \u00ab\u00a0utiliser son influence\u00a0\u00bb sur Vladimir Poutine","dateModified":"2022-12-20T14:41:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-attendu-mercredi-a-washington_6155125_3210.html#796803","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-attendu-mercredi-a-washington_6155125_3210.html","datePublished":"2022-12-20T13:28:03+00:00","articleBody":"     Environ cent mille employ\u00e9s du secteur des technologies de l\u2019information ont quitt\u00e9 la Russie cette ann\u00e9e, ont annonc\u00e9 les autorit\u00e9s russes, mardi. Ce chiffre, qui repr\u00e9sente 10\u00a0% des travailleurs du secteur, illustre le risque de fuite des cerveaux en pleine guerre en Ukraine.          Selon le ministre du d\u00e9veloppement num\u00e9rique, Maksout Chada\u00efev, cit\u00e9 par les agences de presse russes, 80\u00a0% de ceux qui ont quitt\u00e9 le pays continuent toutefois de travailler pour une entreprise russe \u00e0 distance. Nombre d\u2019entre eux se sont install\u00e9s en Turquie, en G\u00e9orgie, en Arm\u00e9nie ou aux Emirats arabes unis. Une premi\u00e8re vague de d\u00e9parts massifs a eu lieu dans les premi\u00e8res semaines de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie\u00a0; une seconde en automne apr\u00e8s l\u2019annonce par le Kremlin d\u2019une mobilisation \u00ab\u00a0partielle\u00a0\u00bb.          Ces d\u00e9parts, qui s\u2019ajoutent \u00e0 l\u2019exode de centaines de milliers d\u2019autres Russes, suscitent l\u2019inqui\u00e9tude d\u2019une fuite des cerveaux susceptible de cr\u00e9er des p\u00e9nuries dans le secteur des hautes technologies, qui n\u00e9cessite des personnels tr\u00e8s qualifi\u00e9s et dont la formation prend du temps.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/20/318/0/3807/1903/1342/671/60/0/7eee05c_5054641-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cent mille employ\u00e9s du secteur num\u00e9rique ont quitt\u00e9 la Russie","dateModified":"2022-12-20T13:46:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-attendu-mercredi-a-washington_6155125_3210.html#796776","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-attendu-mercredi-a-washington_6155125_3210.html","datePublished":"2022-12-20T12:17:22+00:00","articleBody":"     Le chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kuleba, a minimis\u00e9 mardi l\u2019importance de la rencontre la veille entre les pr\u00e9sidents russe et bi\u00e9lorusse. \u00ab\u00a0La rencontre entre [Vladimir] Poutine et [Alexandre] Loukachenko est une nouvelle danse\u00a0\u00bb\u00a0politique, a affirm\u00e9 M. Kuleba lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse. Il a \u00e9galement d\u00e9clar\u00e9\u00a0qu\u2019\u00ab\u00a0aucune d\u00e9cision critique n\u2019a[vait] \u00e9t\u00e9 prise lors de cette r\u00e9union\u00a0\u00bb,\u00a0tout en assurant que l\u2019Ukraine \u00e9tait\u00a0\u00ab\u00a0pr\u00eate\u00a0\u00bb\u00a0\u00e0 tout sc\u00e9nario.          Les autorit\u00e9s ukrainiennes ont dit redouter dans les premiers mois de l\u2019ann\u00e9e 2023 l\u2019\u00e9ventualit\u00e9 d\u2019une offensive russe sur Kiev, la capitale, qui serait d\u00e9clench\u00e9e \u00e0 partir du territoire bi\u00e9lorusse, pays frontalier au nord.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/20/318/0/3807/1903/1342/671/60/0/7eee05c_5054641-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine minimise l\u2019importance de la rencontre Poutine-Loukachenko, qualifi\u00e9e de \u00ab\u00a0danse\u00a0\u00bb polit...","dateModified":"2022-12-20T12:37:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-attendu-mercredi-a-washington_6155125_3210.html#796740","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-attendu-mercredi-a-washington_6155125_3210.html","datePublished":"2022-12-20T11:02:37+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, s\u2019est rendu mardi \u00e0 Bakhmout, une ville du Donbass (dans l\u2019est du pays) que les forces russes tentent de prendre depuis des mois. A la recherche d\u2019un succ\u00e8s depuis sa retraite de Kherson, l\u2019arm\u00e9e de Vladimir Poutine pilonne sans rel\u00e2che la localit\u00e9 depuis plus de quatre mois, mais rencontre une r\u00e9sistance d\u00e9termin\u00e9e.          M.\u00a0Zelensky \u00ab\u00a0a rencontr\u00e9 des militaires, s\u2019est entretenu avec eux et a remis des d\u00e9corations \u00e0 nos soldats\u00a0\u00bb, a rapport\u00e9 le service de presse de la pr\u00e9sidence ukrainienne, sans plus de pr\u00e9cisions.          Le pr\u00e9sident ukrainien s\u2019est rendu \u00e0 plusieurs reprises pr\u00e8s du front comme mi-novembre \u00e0 Kherson, dans le sud, apr\u00e8s le retrait des troupes russes, et \u00e0 Sloviansk, d\u00e9but d\u00e9cembre, \u00e0 quelques dizaines de kilom\u00e8tres du front oriental. Cette visite appara\u00eet toutefois comme le plus risqu\u00e9 de ses d\u00e9placements.             Lire aussi :     Ukraine\u00a0: \u00e0 Bakhmout, les yeux grands ouverts des drones dans la boucherie de la guerre              Depuis l\u2019\u00e9t\u00e9, les Russes tentent de prendre Bakhmout, qui comptait 70\u00a0000 habitants avant l\u2019invasion lanc\u00e9e par Moscou.          Ces derniers mois, la cit\u00e9 est devenue le lieu de pertes massives apparentes dans les deux camps du fait d\u2019une guerre de tranch\u00e9es \u00e9puisante, de duels d\u2019artillerie lourde et d\u2019assauts frontaux. Si les troupes russes ont revendiqu\u00e9 la capture de villages et de zones situ\u00e9es \u00e0 l\u2019extr\u00e9mit\u00e9 m\u00eame de la ville, les forces ukrainiennes semblent contr\u00f4ler Bakhmout et une partie de ses alentours.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/20/318/0/3807/1903/1342/671/60/0/7eee05c_5054641-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky \u00e0 Bakhmout, point chaud du front dans l\u2019est de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-12-20T12:53:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-attendu-mercredi-a-washington_6155125_3210.html#796729","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-attendu-mercredi-a-washington_6155125_3210.html","datePublished":"2022-12-20T10:57:22+00:00","articleBody":"     Evoquant une potentielle attaque russe depuis la Bi\u00e9lorussie, un haut grad\u00e9 de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, le lieutenant-g\u00e9n\u00e9ral Serhi\u00ef Naiev, a affirm\u00e9 mardi voir une \u00ab\u00a0augmentation du niveau de menace\u00a0\u00bb. Selon lui, Moscou a actuellement un\u00a0\u00ab\u00a0potentiel suffisant pour cr\u00e9er une menace pour l\u2019Ukraine et mener des actions tactiques\u00a0\u00bb\u00a0depuis la Bi\u00e9lorussie, pays frontalier au nord.\u00a0\u00ab\u00a0Nous prenons \u00e9galement des mesures ad\u00e9quates\u00a0\u00bb, y compris l\u2019envoi de nouvelles forces \u00e0 la fronti\u00e8re, a-t-il ajout\u00e9 sur Facebook.          Les autorit\u00e9s ukrainiennes ont dit redouter dans les premiers mois de l\u2019ann\u00e9e 2023 l\u2019\u00e9ventualit\u00e9 d\u2019une offensive russe sur Kiev, la capitale, qui serait d\u00e9clench\u00e9e \u00e0 partir du territoire bi\u00e9lorusse.          Vladimir Poutine s\u2019est rendu lundi en Bi\u00e9lorussie pour des entretiens avec son homologue et alli\u00e9, Alexandre Loukachenko. Cette visite survient au moment o\u00f9 Kiev dit craindre une attaque depuis le territoire bi\u00e9lorusse. Ajoutant aux inqui\u00e9tudes, l\u2019arm\u00e9e russe a d\u00e9clar\u00e9 lundi qu\u2019elle allait prendre part \u00e0 des man\u0153uvres \u00ab\u00a0tactiques\u00a0\u00bb\u00a0en Bi\u00e9lorussie, apr\u00e8s l\u2019annonce en octobre de la formation\u00a0d\u2019une force commune de plusieurs milliers d\u2019hommes.          Depuis le d\u00e9but de la guerre, la Russie utilise la Bi\u00e9lorussie comme une immense base arri\u00e8re. Les a\u00e9rodromes militaires bi\u00e9lorusses sont utilis\u00e9s par l\u2019aviation de Moscou, et, de l\u2019aveu m\u00eame du pr\u00e9sident Loukachenko, des missiles russes ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s vers l\u2019Ukraine depuis son pays.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/20/318/0/3807/1903/1342/671/60/0/7eee05c_5054641-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Attaque russe depuis la Bi\u00e9lorussie\u00a0: \u00ab\u00a0Augmentation du niveau de menace\u00a0\u00bb, selon un haut grad\u00e9 ukr...","dateModified":"2022-12-20T11:05:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-attendu-mercredi-a-washington_6155125_3210.html#796727","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-attendu-mercredi-a-washington_6155125_3210.html","datePublished":"2022-12-20T10:31:24+00:00","articleBody":"             Lire aussi :   Les cartes de la guerre en Ukraine, depuis l\u2019invasion russe de f\u00e9vrier                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/20/318/0/3807/1903/1342/671/60/0/7eee05c_5054641-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Visualisez l\u2019\u00e9volution de la situation sur notre carte actualis\u00e9e depuis le d\u00e9but de la guerre","dateModified":"2022-12-20T10:31:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-attendu-mercredi-a-washington_6155125_3210.html#796706","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-attendu-mercredi-a-washington_6155125_3210.html","datePublished":"2022-12-20T09:53:08+00:00","articleBody":"    Est-ce que les sanctions commencent \u00e0 produire leurs effets ? Merci beaucoup pour votre live !    Sergio78          Bonjour Sergio78,          En\u00a02014, Agathe Demarais \u00e9tait attach\u00e9e commerciale \u00e0 l\u2019ambassade de France \u00e0 Moscou. Elle a d\u00fb s\u2019occuper des sanctions impos\u00e9es contre la Russie apr\u00e8s l\u2019invasion de la Crim\u00e9e et la guerre au Donbass.          Selon Mme\u00a0Demarais, d\u00e9sormais cheffe \u00e9conomiste de l\u2019Economist Intelligence Unit, une soci\u00e9t\u00e9 de conseil britannique, il faut \u00e9tudier l\u2019impact des sanctions \u00e0 l\u2019aune des diff\u00e9rents objectifs fix\u00e9s.\u00a0Interrog\u00e9e par\u00a0Le Monde, elle explique\u00a0:           Le premier objectif \u00e9tait d\u2019envoyer un message fort \u00e0 la Russie, qui ne soit ni un simple communiqu\u00e9 diplomatique ni un acte de guerre. De ce point de vue, c\u2019est r\u00e9ussi.\u00a0(\u2026)\u00a0Le deuxi\u00e8me objectif \u00e9tait de compliquer le financement de la guerre.\u00a0L\u00e0 encore, cela fonctionne\u00a0: l\u2019\u00e9conomie russe va perdre environ 4\u00a0points de PIB cette ann\u00e9e. C\u2019est beaucoup, m\u00eame si c\u2019est moins que les pr\u00e9visions initiales. Le troisi\u00e8me objectif est la lente asphyxie de l\u2019\u00e9conomie russe. La Russie est une \u00e9conomie de rente, avec l\u2019exploitation de mati\u00e8res premi\u00e8res, qui n\u00e9cessite un acc\u00e8s aux financements et \u00e0 des technologies de pointe, notamment pour les forages dans l\u2019Arctique. La Chine peut remplacer les financements, au moins en partie, mais elle ne dispose pas des technologies n\u00e9cessaires. Aujourd\u2019hui, la Russie vit donc sur ses r\u00e9serves.           Mme\u00a0Demarais d\u00e9clare \u00e9galement\u00a0:\u00a0\u00ab\u00a0Les sanctions marchent, mais seulement \u00e0 long terme. C\u2019est un poison lent, qui prend du temps pour agir. En Iran, il a fallu dix ans de sanctions avant que le r\u00e9gime accepte de faire des compromis pour signer l\u2019accord\u00a0sur le nucl\u00e9aire.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/20/318/0/3807/1903/1342/671/60/0/7eee05c_5054641-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Volodymyr Zelensky attendu mercredi \u00e0 Washington","dateModified":"2022-12-20T09:57:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-attendu-mercredi-a-washington_6155125_3210.html#796701","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-attendu-mercredi-a-washington_6155125_3210.html","datePublished":"2022-12-20T09:11:06+00:00","articleBody":"           Arthur Malimon, 29\u00a0ans, donne un cours de yoga le matin \u00e0 Kiev, en Ukraine, le 16 d\u00e9cembre 2022. Depuis qu'il a recommenc\u00e9 les cours, arr\u00eat\u00e9s un temps au d\u00e9but de l'invasion russe, il compte plus de clients. \u00ab Faire du yoga tous les jours, \u00e7a m'aide \u00e0 traverser cette situation difficile.\" ADRIENNE SURPRENANT\/MYOP POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb\u00ab\u00a0                 Une jeune nageuse s'appr\u00eate \u00e0 commencer l'entra\u00eenement, \u00e0 la piscine \"Unist'\", nom voulant dire jeunesse, \u00e0 Kiev, en Ukraine, le 19 d\u00e9cembre 2022. \u00ab\u00a0Nous les ukrainiens, sommes un peuple tr\u00e8s fort et ne pouvons pas abandonner. Nous devons aider les militaires, supporter notre \u00e9conomie et \u00eatre un peuple en bonne sant\u00e9\u00a0\u00bb, dit Val\u00e9ria, l'administratrice de \"l'\u00e9cole sportive des hauts ma\u00eetres du sport de la ville de Kiev\", ouverte en 1976 et qui entra\u00eene notamment les \u00e9quipes nationales dans neuf sports diff\u00e9rents. Des athl\u00e8tes, de judo et de gymnastique principalement, se sont joints \u00e0 la d\u00e9fense territoriale depuis le d\u00e9but de l'invasion Russe. L'\u00e9cole finance le bataillon Azov depuis le mois d'ao\u00fbt. ADRIENNE SURPRENANT\/MYOP POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb\u00ab\u00a0                 Dans le sous-sol de Cube, une entreprise de r\u00e9alit\u00e9 virtuelle, Katia, 15\u00a0ans, essaie des lunettes pour jouer \u00e0 un jeu d'investigation \u00e0 Kiev, en Ukraine, le 18\u00a0d\u00e9cembre 2022. Pendant les premiers mois de guerre, Cube a permis \u00e0 une vingtaine de personnes de s'abriter dans leurs locaux. Maintenant qu'ils ont r\u00e9ouvert, l'employ\u00e9e, Olya, constate que de plus en plus de gens demandent des jeux \"sans armes\" mais que beaucoup de soldats viennent aussi s'y divertir. ADRIENNE SURPRENANT\/MYOP POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb           La photographe Adrienne Surprenant a arpent\u00e9 Kiev \u00e0 la recherche de moments de vie que s\u2019accorde la population loin des tensions de la guerre.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/20/a7e8f78_1671527146813-asurp-ukr-quotidien-2.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sc\u00e8nes de vie quotidienne \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-12-20T09:53:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-attendu-mercredi-a-washington_6155125_3210.html#796664","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-attendu-mercredi-a-washington_6155125_3210.html","datePublished":"2022-12-20T08:44:36+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a admis mardi que la situation \u00e9tait \u00ab\u00a0extr\u00eamement difficile\u00a0\u00bb dans les r\u00e9gions\u00a0de Donetsk et de Louhansk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, ainsi que dans les r\u00e9gions\u00a0de Kherson et de Zaporijia, dans le sud du pays. Il s\u2019agit de quatre zones dont Moscou revendique l\u2019annexion sans pour autant les avoir enti\u00e8rement conquises.          M.\u00a0Poutine s\u2019exprimait dans une vid\u00e9o \u00e0 l\u2019attention des employ\u00e9s des services de s\u00e9curit\u00e9 (FSB), du renseignement ext\u00e9rieur (SVR) et de protection des hauts responsables (FSO) qui c\u00e9l\u00e8brent leur \u00ab\u00a0f\u00eate professionnelle\u00a0\u00bb le 20\u00a0d\u00e9cembre. Il a salu\u00e9 le travail des membres de ces services qui agissent dans \u00ab\u00a0les nouvelles r\u00e9gions de Russie\u00a0\u00bb, assurant que \u00ab\u00a0les personnes vivant l\u00e0-bas, des citoyens russes\u00a0\u00bb, d\u00e9pendent de la \u00ab\u00a0protection\u00a0\u00bb de ces services.          Le pr\u00e9sident russe, lui-m\u00eame un ancien agent des services secrets sovi\u00e9tiques (KGB), a appel\u00e9 \u00e0 une \u00ab\u00a0concentration maximale\u00a0\u00bb des services de contre-espionnage. \u00ab\u00a0Il est n\u00e9cessaire de s\u00e9v\u00e8rement r\u00e9primer les agissements des services secrets \u00e9trangers et d\u2019efficacement identifier les tra\u00eetres, les espions et les saboteurs\u00a0\u00bb, a ainsi martel\u00e9 le chef du Kremlin.          Fin septembre, M.\u00a0Poutine avait annonc\u00e9 l\u2019annexion de ces quatre r\u00e9gions ukrainiennes, apr\u00e8s avoir men\u00e9 des \u00ab\u00a0r\u00e9f\u00e9rendums\u00a0\u00bb locaux d\u00e9nonc\u00e9s comme fictifs par Kiev et les Occidentaux. Mais, en novembre, l\u2019Ukraine a repris Kherson, la capitale de la r\u00e9gion du m\u00eame nom, un revers majeur que subit Moscou apr\u00e8s une contre-offensive de plusieurs semaines.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: ce que change la reprise de Kherson          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/20/318/0/3807/1903/1342/671/60/0/7eee05c_5054641-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Poutine reconna\u00eet une situation \u00ab\u00a0extr\u00eamement difficile\u00a0\u00bb dans les territoires sous contr\u00f4le russe ","dateModified":"2022-12-20T08:54:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-attendu-mercredi-a-washington_6155125_3210.html#796658","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-attendu-mercredi-a-washington_6155125_3210.html","datePublished":"2022-12-20T08:26:55+00:00","articleBody":"     Au total, les pays qui soutiennent l\u2019Ukraine se sont engag\u00e9s \u00e0 verser au moins 84,2\u00a0milliards d\u2019euros d\u2019aide militaire, financi\u00e8re ou humanitaire, selon les donn\u00e9es\u00a0publi\u00e9es le 11\u00a0octobre\u00a0par l\u2019Institut de Kiel pour l\u2019\u00e9conomie mondiale.             Lire aussi :   Quels sont les pays qui ont le plus aid\u00e9 l\u2019Ukraine financi\u00e8rement\u00a0depuis le d\u00e9but de la guerre\u00a0?          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/20/318/0/3807/1903/1342/671/60/0/7eee05c_5054641-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Volodymyr Zelensky attendu mercredi \u00e0 Washington","dateModified":"2022-12-20T08:35:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-attendu-mercredi-a-washington_6155125_3210.html#796576","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-attendu-mercredi-a-washington_6155125_3210.html","datePublished":"2022-12-20T05:15:00+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine va suivre les pr\u00e9conisations du Fonds mon\u00e9taire international (FMI) concernant un programme de surveillance \u00e9conomique avec l\u2019institution, qui pourrait ouvrir la voie \u00e0 des aides, a annonc\u00e9 le FMI lundi.          Les autorit\u00e9s ukrainiennes se sont engag\u00e9es \u00e0 des r\u00e9formes concernant, notamment, la collecte des imp\u00f4ts, le march\u00e9 de la dette int\u00e9rieure, la transparence et l\u2019ind\u00e9pendance de la banque centrale. Elles ont quatre mois pour prouver leur avancement, a pr\u00e9cis\u00e9 le FMI.          Ce cadre de mesures surveill\u00e9 par le FMI \u00ab\u00a0vise \u00e0 ouvrir la voie \u00e0 des financements\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Gavin Gray, chef de mission en Ukraine pour le FMI. Les besoins de l\u2019Ukraine sont estim\u00e9s entre\u00a040\u00a0milliards et\u00a057\u00a0milliards de dollars pour 2023, a pr\u00e9cis\u00e9 le responsable.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/20/318/0/3807/1903/1342/671/60/0/7eee05c_5054641-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"FMI\u00a0: l\u2019Ukraine va engager des r\u00e9formes pour ouvrir la voie \u00e0 un soutien financier ","dateModified":"2022-12-20T08:56:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-attendu-mercredi-a-washington_6155125_3210.html#796573","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-attendu-mercredi-a-washington_6155125_3210.html","datePublished":"2022-12-20T05:01:01+00:00","articleBody":"      Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a assur\u00e9 que la Russie \u00ab\u00a0n\u2019a pas int\u00e9r\u00eat\u00a0\u00bb \u00e0 absorber la Bi\u00e9lorussie, sa plus proche alli\u00e9e, tr\u00e8s d\u00e9pendante de Moscou pour les livraisons de gaz et de p\u00e9trole. M.\u00a0Poutine s\u2019exprimait lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse avec son homologue bi\u00e9lorusse, Alexandre Loukachenko, \u00e0 l\u2019issue de leurs pourparlers \u00e0 Minsk. Le ma\u00eetre du Kremlin a insist\u00e9 sur les liens \u00e9troits entre les deux pays, qui r\u00e9sistent \u00ab\u00a0de mani\u00e8re efficace\u00a0\u00bb aux sanctions occidentales.          Les deux pays se sont mis d\u2019accord pour renforcer leur coop\u00e9ration dans \u00ab\u00a0tous les domaines\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le chef du Kremlin, notamment dans le secteur de la d\u00e9fense. Il s\u2019agit de \u00ab\u00a0mesures communes pour assurer la s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb des deux pays, de \u00ab\u00a0livraisons mutuelles d\u2019armes\u00a0\u00bb, et de la fabrication commune d\u2019armements, a pr\u00e9cis\u00e9 M. Poutine. La Russie va aussi continuer de former des militaires bi\u00e9lorusses pour piloter des avions de conception sovi\u00e9tique, capables de porter des bombes nucl\u00e9aires.          L\u2019arm\u00e9e russe affirme avoir abattu quatre missiles de fabrication am\u00e9ricaine pr\u00e8s de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Quatre missiles antiradar am\u00e9ricains HARM ont \u00e9t\u00e9 abattus dans l\u2019espace a\u00e9rien de la r\u00e9gion de Belgorod\u00a0\u00bb, a dit le minist\u00e8re russe de la d\u00e9fense dans son rapport quotidien publi\u00e9 sur Telegram. Interrog\u00e9 par l\u2019Agence France-Presse (AFP), le Pentagone a dit \u00ab\u00a0ne pas \u00eatre en mesure de confirmer ces informations\u00a0\u00bb.          Le gouvernement canadien a annonc\u00e9 lundi avoir entam\u00e9 le d\u00e9but d\u2019un processus visant \u00e0 saisir vingt-six millions de dollars d\u2019une soci\u00e9t\u00e9 d\u00e9tenue par l\u2019oligarque russe Roman Abramovitch, sous le coup de sanctions en repr\u00e9sailles \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par Moscou.          Les ministres europ\u00e9ens de l\u2019\u00e9nergie sont convenus d\u2019un plafonnement des prix du gaz, a d\u00e9clar\u00e9\u00a0sur Twitter\u00a0un porte-parole de la pr\u00e9sidence tch\u00e8que de l\u2019UE, Dmitrij Cernikov. Selon un document consult\u00e9 par l\u2019agence Reuters, le plafonnement sera d\u00e9clench\u00e9 si le prix des contrats mensuels sur le march\u00e9 gazier de r\u00e9f\u00e9rence TTF d\u00e9passe 180\u00a0euros par m\u00e9gawattheure (MWh) pendant trois jours cons\u00e9cutifs. Ce plafonnement s\u2019appliquera \u00e0 partir du 15\u00a0f\u00e9vrier et ne concernera pas dans un premier temps les achats de gr\u00e9 \u00e0 gr\u00e9, pr\u00e9cise le document.          Moscou a qualifi\u00e9 d\u2019\u00ab\u00a0inacceptable\u00a0\u00bb cette d\u00e9cision des Vingt-Sept. \u00ab\u00a0C\u2019est une violation du processus de march\u00e9 pour la formation des prix\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole du Kremlin.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/20/318/0/3807/1903/1342/671/60/0/7eee05c_5054641-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir \u00e0 l\u2019aube du mardi 20 d\u00e9cembre","dateModified":"2022-12-20T08:23:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-attendu-mercredi-a-washington_6155125_3210.html#796570","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-attendu-mercredi-a-washington_6155125_3210.html","datePublished":"2022-12-20T05:00:00+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier en cliquant sur ce lien      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/20/318/0/3807/1903/1342/671/60/0/7eee05c_5054641-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour, bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-12-20T05:00:00+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/20/0/0/3807/2538/1342/894/3/0/7eee05c_5054641-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/12/21/19-12">
<filnamedate="20221221"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221221"><AAMMJJHH="2022122119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ La photographe Adrienne Surprenant a arpenté Kiev à la recherche des moments de vie que s’accorde la population en marge des combats.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤                         Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                            nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Union européenne    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés L’usine qui fabrique le canon Caesar, un secret militaire jalousement gardé                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique Le sapin de Noël prend feu, les invités sont-ils responsables ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé aux abonnés « L’intrusion de la géopolitique dans l’écosystème de l’open source est particulièrement inquiétante »   Alice Pannier chercheuse et responsable du programme Géopolitique des technologies de l’Institut français des relations internationales /IFRI                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Culture Comment Jésus est devenu blanc et barbu                   Vidéos Volodymyr Zelensky se rend sur le front avant sa visite aux Etats-Unis                   Vidéos « Je demande pardon » : le premier ministre néerlandais, Mark Rutte, présente les excuses des Pays-Bas pour l’esclavage                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Et à la fin, c’est le Qatar qui gagne                   Débats  Article réservé aux abonnés Une stagflation loin de la crise des années 1970                   Analyse  Article réservé aux abonnés En 2022, les séries se ressourcent du côté du cinéma                   Tribune  Article réservé aux abonnés « L’intrusion de la géopolitique dans l’écosystème de l’open source est particulièrement inquiétante »   Alice Pannier chercheuse et responsable du programme Géopolitique des technologies de l’Institut français des relations internationales /IFRI                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Rabiye Kurnaz contre George W. Bush », une mère en croisade contre le président des Etats-Unis                   Livres  Article réservé aux abonnés Lire François Rabelais, avec délices                   Culture « Camille redouble », sur Arte : un joyeux et émouvant retour dans le temps                   Culture  Article réservé aux abonnés La découverte d’un portrait sous un tableau de Cézanne met les spécialistes en émoi                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table Audrey Grinal, l’amie du sandwich bien fait                   M Campus  Article réservé aux abonnés « Dans la mode, l’appropriation culturelle renforce les stéréotypes, notamment raciaux »                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Pau, les Pyrénées tombent à pic                   Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « Moi qui ai été élevé dans le féminisme, on me soupçonne de sexisme »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Vos questions                                                 ADRIENNE SURPRENANT / MYOP POUR « LE MONDE »                        International       Guerre en Ukraine         Guerre en Ukraine : à Kiev, la vie quotidienne loin des tensions de la guerre   Par Adrienne Surprenant (Photos)   Publié hier à 21h38, mis à jour à 14h12         Réservé à nos abonnés     Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Reportage photoLa photographe Adrienne Surprenant a arpenté Kiev à la recherche des moments de vie que s’accorde la population en marge des combats.                Alors que les nouvelles du front parviennent à Kiev au rythme de nouvelles salves de missiles, certains habitants de la capitale réussissent à trouver des îlots de calme, loin du quotidien de la guerre.          La photographe Adrienne Surprenant est allée capturer ces moments hors du temps, sillonnant la ville entre les cours de yoga, les salles d’escalade et les instants d’intimité volés à la guerre.                              Depuis qu’il a recommencé les cours, interrompus au début de l’invasion russe, Arthur Malimon compte davantage de clients. « Faire du yoga tous les jours, ça m’aide à traverser ces situations difficiles. » Ici, à Kiev, le 16 décembre 2022.  ADRIENNE SURPRENANT / MYOP POUR « LE MONDE »                                     Dasha et Katia s’enlacent après le cours de yoga d’Arthur Malimon, à Kiev, le 16 décembre 2022.  ADRIENNE SURPRENANT / MYOP POUR « LE MONDE »                                   Dans une salle d’escalade surnommée par les habitués « Attic Space », à Kiev, le 17 décembre 2022. Son propriétaire s’est engagé dans la défense ukrainienne depuis l’invasion russe.  ADRIENNE SURPRENANT / MYOP POUR « LE MONDE »                                   « Ici, c’est comme une île qui nous rappelle la vie d’avant », dit Serhii Kishchenko, 41 ans, propriétaire de la salle d’escalade. Il garde le lieu ouvert pour donner du travail à ses salariés et permettre à ses clients de s’évader de la guerre. A Kiev, le 17 décembre 2022.  ADRIENNE SURPRENANT / MYOP POUR « LE MONDE »                                   Un cours à l’école de danse The Line, à Kiev, le 19 décembre 2022.  ADRIENNE SURPRENANT / MYOP POUR « LE MONDE »                                   Une jeune nageuse à l’entraînement, à Kiev, le 19 décembre 2022. « Nous, les Ukrainiens, sommes un peuple très fort et ne pouvons pas abandonner. Nous devons aider les militaires et être un peuple en bonne santé », dit Valéria, qui dirige le complexe sportif.  ADRIENNE SURPRENANT / MYOP POUR « LE MONDE »                                   L’organisation Veles Idey organise un atelier de confection de bonshommes en pain d’épice pour un groupe d’enfants, à Kiev, le 18 décembre 2022. « C’est essentiel, surtout pour les enfants évacués des villes sur le front ou occupées », dit Leana, directrice de cette organisation à l’initiative d’ateliers d’art thérapie.  ADRIENNE SURPRENANT / MYOP POUR « LE MONDE »                                   « Tout le monde a un trauma, et si on n’en parle pas, ça reste profondément en nous », dit Nikita, client qui se teint les cheveux pour la première fois, au salon de coiffure Kimera, à Kiev, le 16 décembre 2022.  ADRIENNE SURPRENANT / MYOP POUR « LE MONDE »                                   Evgen Klimenko, artiste peintre, cherche ses pastels dans un tiroir de son salon, durant une coupure d’électricité. Ses œuvres sont vendus par la galerie Naked Room pour envoyer de l’équipement aux femmes militaires, et il donne 50 % de ce qu’il vend en direct à un fonds pour les artistes ukrainiens réfugiés. A Kiev, le 19 décembre 2022.  ADRIENNE SURPRENANT / MYOP POUR « LE MONDE »                                   Dans le sous-sol de Cube, une entreprise de réalité virtuelle, à Kiev, le 18 décembre 2022. Katia, 15 ans, essaie des lunettes pour jouer à un jeu d’investigation. Pendant les premiers mois de guerre, Cube a permis à une vingtaine de personnes de s’abriter dans ses locaux.  ADRIENNE SURPRENANT / MYOP POUR « LE MONDE »                                   A la foire d’artisanat Kyivness, à Kiev, le 17 décembre 2022.  ADRIENNE SURPRENANT / MYOP POUR « LE MONDE »                                     Au bar Lypa, durant une coupure de courant, à Kiev, le 17 décembre 2022.  ADRIENNE SURPRENANT / MYOP POUR « LE MONDE »                                     Danseurs de tango au bar Buena Vista, à Kiev, le 18 décembre 2022.  ADRIENNE SURPRENANT / MYOP POUR « LE MONDE »                                   Lors d’un concert caritatif pour l’armée donné par le collectif d’artistes hip-hop Allo Syrup, au bar HVLV, à Kiev, le 17 décembre 2022.  ADRIENNE SURPRENANT / MYOP POUR « LE MONDE »                                     L’artiste Yoxden (à droite) joue à un jeu vidéo lors d’une collecte de fonds organisé par Promin, à Kiev, le 17 décembre 2022.  ADRIENNE SURPRENANT / MYOP POUR « LE MONDE »                                     Un événement musical caritatif organisé pour l’armée et à destination d’Izioum. A Kiev, le 20 décembre 2022.  ADRIENNE SURPRENANT / MYOP POUR « LE MONDE »                                   Tania et Dmytro lors d’une fête, à Kiev, le 17 décembre 2022.  ADRIENNE SURPRENANT / MYOP POUR « LE MONDE »                               
 

<article-nb="2022/12/21/19-13">
<filnamedate="20221221"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221221"><AAMMJJHH="2022122119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ Entre le 10 septembre et le 2 décembre 2022, près de 400 foyers ont été répertoriés dans les élevages de 18 pays européens, France, Royaume-Uni et Hongrie en tête. Le virus a par ailleurs été décelé plus de 600 fois chez des oiseaux sauvages.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Union européenne    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés L’usine qui fabrique le canon Caesar, un secret militaire jalousement gardé                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique Le sapin de Noël prend feu, les invités sont-ils responsables ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé aux abonnés « L’intrusion de la géopolitique dans l’écosystème de l’open source est particulièrement inquiétante »   Alice Pannier chercheuse et responsable du programme Géopolitique des technologies de l’Institut français des relations internationales /IFRI                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Culture Comment Jésus est devenu blanc et barbu                   Vidéos Volodymyr Zelensky se rend sur le front avant sa visite aux Etats-Unis                   Vidéos « Je demande pardon » : le premier ministre néerlandais, Mark Rutte, présente les excuses des Pays-Bas pour l’esclavage                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Et à la fin, c’est le Qatar qui gagne                   Débats  Article réservé aux abonnés Une stagflation loin de la crise des années 1970                   Analyse  Article réservé aux abonnés En 2022, les séries se ressourcent du côté du cinéma                   Tribune  Article réservé aux abonnés « L’intrusion de la géopolitique dans l’écosystème de l’open source est particulièrement inquiétante »   Alice Pannier chercheuse et responsable du programme Géopolitique des technologies de l’Institut français des relations internationales /IFRI                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Rabiye Kurnaz contre George W. Bush », une mère en croisade contre le président des Etats-Unis                   Livres  Article réservé aux abonnés Lire François Rabelais, avec délices                   Culture « Camille redouble », sur Arte : un joyeux et émouvant retour dans le temps                   Culture  Article réservé aux abonnés La découverte d’un portrait sous un tableau de Cézanne met les spécialistes en émoi                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table Audrey Grinal, l’amie du sandwich bien fait                   M Campus  Article réservé aux abonnés « Dans la mode, l’appropriation culturelle renforce les stéréotypes, notamment raciaux »                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Pau, les Pyrénées tombent à pic                   Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « Moi qui ai été élevé dans le féminisme, on me soupçonne de sexisme »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                             International       Agriculture           L’Europe connaît la grippe aviaire « la plus dévastatrice » de son histoire      Entre le 10 septembre et le 2 décembre 2022, près de 400 foyers ont été répertoriés dans les élevages de 18 pays européens, France, Royaume-Uni et Hongrie en tête. Le virus a par ailleurs été décelé plus de 600 fois chez des oiseaux sauvages.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 20h12, mis à jour à 18h15    Temps de Lecture 1 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Cinquante millions de volailles abattues… L’Europe connaît depuis plus d’un an l’épidémie de grippe aviaire « la plus dévastatrice » jamais observée sur son sol, selon les autorités sanitaires.            Entre octobre 2021 et septembre 2022, « l’Europe a été touchée par l’épidémie d’influenza aviaire hautement pathogène (IAHP) la plus dévastatrice » de son histoire, avec 37 pays européens affectés, et plus de 2 500 foyers détectés dans les fermes du continent, peut-on lire dans un rapport de l’Autorité européenne de sécurité des aliments (EFSA), du Centre européen de prévention et de contrôle des maladies (ECDC) et du laboratoire de référence de l’Union européenne.            Les pertes dans les élevages de poulets, de canards ou de dindes sont, en réalité, plus importantes, car ce bilan de 50 millions d’oiseaux euthanasiés n’inclut pas les abattages préventifs réalisés autour des foyers, a précisé l’agence sanitaire à l’Agence France-Presse. L’épidémie n’a pas régressé depuis septembre et les contaminations redoublent même à l’approche de l’hiver.                             Lire aussi :  Grippe aviaire : les éleveurs forcés de « dédensifier » leurs exploitations                   L’EFSA souligne que, « pour la première fois », il n’y a pas eu de séparation marquée entre deux vagues épidémiques, la maladie n’ayant pas reflué à la faveur de l’été. Cet automne, elle s’est déjà montrée plus virulente que l’an dernier à la même période, avec un nombre d’élevages infectés supérieur de 35 %.                 Entre le 10 septembre et le 2 décembre 2022, près de 400 foyers ont été répertoriés dans les élevages de 18 pays européens, France, Royaume-Uni et Hongrie en tête. Le virus a aussi été décelé plus de 600 fois chez des oiseaux sauvages, notamment aquatiques (canards, cygnes), qui pourraient, selon ce rapport, avoir contribué à la propagation du virus.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La grippe aviaire met l’élevage en plein air sous pression                   A la suite d’une requête de la Commission européenne, l’EFSA « évalue actuellement la disponibilité de vaccins contre l’IAHP pour les volailles, et examine d’éventuelles stratégies de vaccination ». Les résultats de ces travaux, attendus avec impatience par les éleveurs, seront connus au second semestre 2023.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du jeudi 22 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La voix des femmes  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          6 idées de cadeaux de Noël à tous les prix                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/20/l-europe-connait-la-grippe-aviaire-la-plus-devastatrice-de-son-histoire_6155216_3210.html"},"headline":"L\u2019Europe conna\u00eet la grippe aviaire \u00ab\u00a0la plus d\u00e9vastatrice\u00a0\u00bb de son histoire","dateCreated":"2022-12-20T20:12:52+01:00","datePublished":"2022-12-20T20:12:52+01:00","dateModified":"2022-12-21T18:15:44+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Agriculture"],"keywords":["International","Agriculture","Europe"],"description":"Entre le 10\u00a0septembre et le 2\u00a0d\u00e9cembre\u00a02022, pr\u00e8s de 400 foyers ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9pertori\u00e9s dans les \u00e9levages de 18 pays europ\u00e9ens, France, Royaume-Uni et Hongrie en t\u00eate. Le virus a par ailleurs \u00e9t\u00e9 d\u00e9cel\u00e9 plus de 600 fois chez des oiseaux sauvages.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/20/526/0/6307/3153/1342/671/60/0/a1628fa_5055310-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Agriculture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-agriculture/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/21/19-14">
<filnamedate="20221221"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221221"><AAMMJJHH="2022122119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ Alors que le fondateur du groupe Wagner accuse la France d’être « un Etat soutien du terrorisme », la cheffe de la diplomatie française a rejeté des accusations « fantaisistes ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Union européenne    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés L’usine qui fabrique le canon Caesar, un secret militaire jalousement gardé                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique Le sapin de Noël prend feu, les invités sont-ils responsables ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé aux abonnés « L’intrusion de la géopolitique dans l’écosystème de l’open source est particulièrement inquiétante »   Alice Pannier chercheuse et responsable du programme Géopolitique des technologies de l’Institut français des relations internationales /IFRI                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Culture Comment Jésus est devenu blanc et barbu                   Vidéos Volodymyr Zelensky se rend sur le front avant sa visite aux Etats-Unis                   Vidéos Les images du retour des Bleus en France après la défaite en finale du Mondial                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Et à la fin, c’est le Qatar qui gagne                   Débats  Article réservé aux abonnés Une stagflation loin de la crise des années 1970                   Analyse  Article réservé aux abonnés En 2022, les séries se ressourcent du côté du cinéma                   Tribune  Article réservé aux abonnés « L’intrusion de la géopolitique dans l’écosystème de l’open source est particulièrement inquiétante »   Alice Pannier chercheuse et responsable du programme Géopolitique des technologies de l’Institut français des relations internationales /IFRI                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Rabiye Kurnaz contre George W. Bush », une mère en croisade contre le président des Etats-Unis                   Livres  Article réservé aux abonnés Lire François Rabelais, avec délices                   Culture « Camille redouble », sur Arte : un joyeux et émouvant retour dans le temps                   Culture  Article réservé aux abonnés La découverte d’un portrait sous un tableau de Cézanne met les spécialistes en émoi                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table Audrey Grinal, l’amie du sandwich bien fait                   M Campus  Article réservé aux abonnés « Dans la mode, l’appropriation culturelle renforce les stéréotypes, notamment raciaux »                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Pau, les Pyrénées tombent à pic                   Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « Moi qui ai été élevé dans le féminisme, on me soupçonne de sexisme »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                              Le Monde Afrique        Centrafrique           En Centrafrique, l’attaque contre Dmitri Sytyi, chef de la propagande russe, ravive les tensions entre Paris et Moscou      Alors que le fondateur du groupe Wagner accuse la France d’être « un Etat soutien du terrorisme », la cheffe de la diplomatie française a rejeté des accusations « fantaisistes ».          Par Pierre Lepidi         Publié hier à 19h00, mis à jour à 09h37    Temps de Lecture 4 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                          Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                             Dmitri Sytyi responsable du centre culturel russe à Bangui, entouré par des députés centrafricains à l’Assemblée nationale, le 15 octobre 2021.  - / AFP                 Dmitri Sytyi, l’une des figures les plus visibles du groupe de mercenaires Wagner en Centrafrique, a été victime d’un colis piégé, vendredi, selon le service de presse de l’ambassade de Russie, cité par l’agence de presse officielle TASS. L’homme de 33 ans, directeur général de la Maison russe, un centre culturel situé au centre de la capitale Bangui, « a reçu vendredi un colis anonyme, l’a ouvert et une explosion s’est produite », indique le communiqué.                 Selon les premiers éléments de l’enquête, le colis « contenant un engin explosif a été expédié au responsable de la Maison russe (...) en provenance de la ville de Lomé », la capitale du Togo, a déclaré, mardi 20 décembre, le procureur de la République de Bangui, Benoît Narcisse Foukpio. Il a été envoyé « par le service international de la société DHL (une société de transport) sur un vol de la compagnie Kenya Airways », a-t-il conclu.            Hospitalisé avec des « blessures sérieuses », l’état de Dmitri Sytyi était « stable et grave » samedi, selon un message de l’ambassade publié sur les réseaux sociaux. Il a été évacué lundi « vers la Russie », dans un avion qui a décollé « à 12 heures (heure de Moscou) », peut-on lire sur la page Facebook de la représentation diplomatique, où ont été postées des images d’une ambulance et de manifestation de soutien à « Dmitri ».            Concessions minières            Selon Evguéni Prigojine, fondateur du groupe paramilitaire Wagner, l’implication de la France dans cet attentat ne fait aucun doute. « Je me suis déjà adressé au ministère russe des affaires étrangères pour qu’il lance une procédure afin de déclarer la France comme Etat soutien du terrorisme », a déclaré le service de presse du milliardaire, proche de Vladimir Poutine. Le colis piégé adressé à Dmitri Sytyi aurait été, selon lui, accompagné d’un message de revendication disant : « C’est pour toi, de la part de tous les Français, les Russes ficheront le camp d’Afrique. »                En déplacement à Rabat, au Maroc, Catherine Colonna, la ministre des affaires étrangères française, a rejeté ces accusations : « Cette information est fausse et c’est même un bon exemple de la propagande russe et de l’imagination fantaisiste qui caractérise parfois cette propagande… Cette milice [Wagner] se livre à des exactions regrettables sur les populations civiles et il y aurait beaucoup à dire sur elle. »                             Lire aussi :  Centrafrique : enquête ouverte après une attaque au colis piégé contre un représentant russe                   La République centrafricaine, dont le sous-sol est riche en or et en diamants, est le théâtre d’une lutte d’influence entre la France et la Russie. Devenu un laboratoire de la propagande russe sur le continent, Bangui s’est tournée vers Moscou en 2018 après que Paris a mis un terme à l’opération « Sangaris », lancée cinq ans plus tôt pour casser la spirale des tueries intercommunautaires, sans être parvenue à pacifier l’ensemble du territoire.            Après avoir signé un accord de défense avec les autorités, la société Wagner a déployé quelque 2 000 mercenaires dans le pays. En contrepartie d’un programme de formation de l’armée, devenu dans les faits un soutien militaire contre les groupes rebelles, la compagnie, qui assure également la protection du président Faustin-Archange Touadéra, - élu en 2016 puis 2020 -, a mis la main sur plusieurs concessions minières.            Relais politique            C’est à l’été 2021 que la France a définitivement suspendu sa coopération militaire avec la Centrafrique. Dans la presse et lors de manifestations à Bangui, l’ancienne puissance coloniale était alors victime d’une intense campagne antifrançaise orchestrée par la Russie. L’attaque perpétrée contre Dmitri Sytyi survient au lendemain du départ des quarante-sept derniers soldats français déployés sur le site de M’Poko, l’aéroport de Bangui. Les autorités centrafricaines ont évoqué une « vaste campagne de déstabilisation du pays », par ceux qu’elles désignent comme des « ennemis du peuple centrafricain », sans toutefois les nommer.         Newsletter   « Le Monde Afrique » Chaque samedi, retrouvez une semaine d’actualité et de débats, par la rédaction du « Monde Afrique » S’inscrire          Figure de proue de la propagande russe en Centrafrique, Dmitri Sytyi a été placé sous sanction par le Trésor américain. Son nom figurait notamment sur une liste des employés de l’Internet Research Agency, une organisation russe de diffusion de propagande sur Internet. Celle-ci aurait notamment joué un rôle dans l’élection américaine de 2016 qui a vu arriver Donald Trump à la Maison blanche.                             Lire aussi :  Le Ghana dénonce la présence de mercenaires Wagner au Burkina Faso                   Francophone, diplômé en marketing de l’école de commerce parisienne Skema Business School, Dmitry Sytyi est arrivé à Bangui officiellement en tant que traducteur. Il apparaît régulièrement aux côtés de Valery Zakharov, vétéran des services de renseignement russes et conseiller en matière de sécurité à la présidence de la République centrafricaine. Les manœuvres militaires du groupe Wagner, elles, sont sous la direction de Vitali Perfilev, autre responsable des mercenaires en Centrafrique.            A la tête de la Maison russe, la mission de Dmitry Sytyi consiste aussi à soutenir le Kremlin en orientant la ligne éditoriale de plusieurs médias, comme la radio Lengo Songo. Il sert également de relais politique au groupe d’Evgueni Prigojine par le biais de la société Sewa Security, spécialisée dans la protection rapprochée. On le retrouve aussi parmi les actionnaires de Lobaye Invest, une autre société enregistrée en 2017 à Bangui et destinée à la prospection minière et au financement des paramilitaires.            Panneaux publicitaires            Cette lutte d’influence entre la France et la Russie se matérialise aujourd’hui dans le centre-ville de Bangui sous la forme de panneaux publicitaires. Financés notamment par Total Energie, Air France ou l’Agence française de développement (AFD), certains assurent dans un slogan que « La France ti-be Africa » (« La France est du côté de la Centrafrique ». Ils montrent une tour Eiffel entourée de flammes stylisées de couleur bleue et rouge.                             Lire aussi :  Emmanuel Macron dénonce le « projet de prédation » russe à l’œuvre en Afrique                   D’autres affiches font, elles, la promotion des liqueurs et vodkas « Wa na Wa » (« encore plus fort, en sango »), une boisson « fabriquée en Centrafrique avec la technologie russe », d’après plusieurs médias de propagande. Ses stocks sont situés derrière la Maison russe qui dispense des cours de langue et projette des films à la gloire de la Russie dont Touriste, un long-métrage mettant en scène la reconquête par les forces armées centrafricaines et leurs alliés des territoires aux mains des rebelles. Une reprise entachée d’exactions (meurtres, tortures, viols…) commises contre les civils, dénoncée par la France, un groupe d’experts de l’ONU et plusieurs organisations non gouvernementales (ONG).                 Selon l’AFP, la Maison de la Russie est restée ouverte. Dans la nuit de dimanche 18 décembre à lundi, un incendie a ravagé les locaux de la délégation de l’Union européenne, sans faire de blessés. Les causes n’ont pas été précisées par les autorités.                 Pierre Lepidi           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du jeudi 22 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La voix des femmes  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/12/20/en-cenfrafrique-l-attaque-contre-dmitri-sytyi-chef-de-la-propagande-russe-ravive-les-tensions-entre-paris-et-moscou_6155211_3212.html"},"headline":"En Centrafrique, l\u2019attaque contre Dmitri Sytyi, chef de la propagande russe, ravive les tensions entre Paris et Moscou","dateCreated":"2022-12-20T19:00:15+01:00","datePublished":"2022-12-20T19:00:15+01:00","dateModified":"2022-12-21T09:37:32+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Centrafrique"],"keywords":["Politique africaine","Le Monde Afrique","International","Centrafrique","Russie","Europe"],"description":"Alors que le fondateur du groupe Wagner accuse la France d\u2019\u00eatre \u00ab\u00a0un Etat soutien du terrorisme\u00a0\u00bb, la cheffe de la diplomatie fran\u00e7aise a rejet\u00e9 des accusations \u00ab\u00a0fantaisistes\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Pierre Lepidi"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/20/425/0/4957/2478/1342/671/60/0/6b3dc0c_1671561221139-000-9pu397.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Centrafrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/centrafrique/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/21/19-15">
<filnamedate="20221221"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221221"><AAMMJJHH="2022122119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ Soucieuse de conserver de bonnes relations avec Bruxelles, la première ministre italienne a dû renoncer à plusieurs promesses de campagne.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Union européenne    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés L’usine qui fabrique le canon Caesar, un secret militaire jalousement gardé                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique Le sapin de Noël prend feu, les invités sont-ils responsables ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé aux abonnés « L’intrusion de la géopolitique dans l’écosystème de l’open source est particulièrement inquiétante »   Alice Pannier chercheuse et responsable du programme Géopolitique des technologies de l’Institut français des relations internationales /IFRI                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Culture Comment Jésus est devenu blanc et barbu                   Vidéos Volodymyr Zelensky se rend sur le front avant sa visite aux Etats-Unis                   Vidéos « Je demande pardon » : le premier ministre néerlandais, Mark Rutte, présente les excuses des Pays-Bas pour l’esclavage                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Et à la fin, c’est le Qatar qui gagne                   Débats  Article réservé aux abonnés Une stagflation loin de la crise des années 1970                   Analyse  Article réservé aux abonnés En 2022, les séries se ressourcent du côté du cinéma                   Tribune  Article réservé aux abonnés « L’intrusion de la géopolitique dans l’écosystème de l’open source est particulièrement inquiétante »   Alice Pannier chercheuse et responsable du programme Géopolitique des technologies de l’Institut français des relations internationales /IFRI                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Rabiye Kurnaz contre George W. Bush », une mère en croisade contre le président des Etats-Unis                   Livres  Article réservé aux abonnés Lire François Rabelais, avec délices                   Culture « Camille redouble », sur Arte : un joyeux et émouvant retour dans le temps                   Culture  Article réservé aux abonnés La découverte d’un portrait sous un tableau de Cézanne met les spécialistes en émoi                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table Audrey Grinal, l’amie du sandwich bien fait                   M Campus  Article réservé aux abonnés « Dans la mode, l’appropriation culturelle renforce les stéréotypes, notamment raciaux »                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Pau, les Pyrénées tombent à pic                   Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « Moi qui ai été élevé dans le féminisme, on me soupçonne de sexisme »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             International       Italie           En Italie, les reculs de Giorgia Meloni sur le budget      Soucieuse de conserver de bonnes relations avec Bruxelles, la première ministre italienne a dû renoncer à plusieurs promesses de campagne.          Par Allan Kaval(Rome, correspondant)         Publié hier à 18h26, mis à jour à 10h34    Temps de Lecture 3 min.       Read in English           Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                La première ministre italienne Giorgia Meloni, à la Chambre des députés, à Rome, le 13 décembre 2022.  ROBERTO MONALDO / AP               Le temps presse pour le gouvernement de Giorgia Meloni sur le front budgétaire. Au fil du processus qui doit aboutir avant la fin de l’année à l’adoption de la loi de finances pour 2023, les promesses symboliques faites à l’électorat par la coalition au pouvoir, dominée par l’extrême droite, continuent de se dissiper.          En place depuis le mois d’octobre seulement, l’exécutif italien n’aura eu que quelques semaines pour mettre au point un projet de budget. A la Chambre des députés, le texte faisait encore l’objet d’ajustements en commission mardi 20 décembre. Il paraît cependant déjà clair que la volonté d’un gouvernement à peine sorti des urnes d’affirmer son identité par des mesures fortes s’est inclinée devant la nécessité de faire pour l’instant profil bas pour préserver ses relations avec Bruxelles.          Le dernier recul en date de la majorité de droite est l’abandon d’une mesure favorisant l’utilisation de l’argent liquide au détriment des paiements électroniques. Devenu emblématique et visant l’électorat représenté par les petits entrepreneurs italiens, ce projet consistait à assouplir les amendes pesant sur les commerçants qui refusent d’accepter les paiements par carte bancaire.          Loin d’être anecdotique et défendue avec vigueur par Matteo Salvini, le vice-président du Conseil issu de la Ligue (extrême droite), dont le discours prend régulièrement des accents poujadistes, la mesure est devenue au cours du mois de décembre le point focal des débats sur le budget, avant de disparaître subitement du projet de loi de finances. C’est dimanche que le ministre italien de l’économie et des finances issu lui-même de la Ligue, Giancarlo Giorgetti, a annoncé sa suppression.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Italie, le retour du paiement en liquide fait polémique                 « L’abandon de la mesure sur le paiement en liquide en dit beaucoup sur les contraintes qui pèsent sur ce gouvernement en matière économique, estime Paolo Pizzoli, économiste spécialiste de l’Italie. Bien que composé de partis au profil originellement eurosceptique, l’exécutif sait que le soutien de l’Union européenne sera essentiel à son succès économique et qu’il ne faut pas défier Bruxelles. » Plus tôt, la Commission européenne, tout en saluant l’équilibre général d’un budget qui prévoit 4,5 % de déficit, avait lancé un avertissement à Rome sur la question des paiements en liquide.           « Le gouvernement italien marche sur une voie étroite entre démagogie d’affichage et pragmatisme réel » – Wolfango Piccoli, coprésident du cabinet d’analyse économique Teneo          Pour Bruxelles, comme pour la Banque d’Italie, qui s’était déjà exprimée sur la question le 5 décembre, cette promesse était susceptible d’accroître les risques d’évasion fiscale. Malgré des évolutions rapides sur ce sujet, l’Italie reste structurellement plus attachée à l’utilisation des espèces que les autres Etats européens. Or la préférence pour les liquidités est considérée comme favorable à l’économie souterraine qui représente en Italie 183 milliards d’euros, soit plus de 11 % du produit intérieur brut. L’encouragement du paiement numérique fait également partie des réformes qui conditionnent l’accès de l’Italie au plan de relance européen NextGenerationEU, dont Rome est le premier bénéficiaire à hauteur de 200 milliards d’euros.        Il vous reste 42.72% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/20/en-italie-les-reculs-de-giorgia-meloni-sur-le-budget_6155204_3210.html"},"headline":"En Italie, les reculs de Giorgia Meloni sur le budget","dateCreated":"2022-12-20T18:26:38+01:00","datePublished":"2022-12-20T18:26:38+01:00","dateModified":"2022-12-21T10:34:26+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Italie"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","International","Italie","Europe"],"description":"Soucieuse de conserver de bonnes relations avec Bruxelles, la premi\u00e8re ministre italienne a d\u00fb renoncer \u00e0 plusieurs promesses de campagne.","author":[{"@type":"Person","name":"Allan Kaval","description":"Rome, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/20/78/0/2423/1211/1342/671/60/0/d0c71fc_1671554350275-082866.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Italie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/italie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/21/19-16">
<filnamedate="20221221"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221221"><AAMMJJHH="2022122119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ Les Vingt-Sept s’étaient mis d’accord cet été pour réduire leur consommation de 15 % entre le 1er août 2022 et le 31 mars 2023 par rapport à la moyenne des cinq dernières années.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Union européenne    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés L’usine qui fabrique le canon Caesar, un secret militaire jalousement gardé                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique Le sapin de Noël prend feu, les invités sont-ils responsables ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé aux abonnés « L’intrusion de la géopolitique dans l’écosystème de l’open source est particulièrement inquiétante »   Alice Pannier chercheuse et responsable du programme Géopolitique des technologies de l’Institut français des relations internationales /IFRI                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Culture Comment Jésus est devenu blanc et barbu                   Vidéos Volodymyr Zelensky se rend sur le front avant sa visite aux Etats-Unis                   Vidéos « Je demande pardon » : le premier ministre néerlandais, Mark Rutte, présente les excuses des Pays-Bas pour l’esclavage                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Et à la fin, c’est le Qatar qui gagne                   Débats  Article réservé aux abonnés Une stagflation loin de la crise des années 1970                   Analyse  Article réservé aux abonnés En 2022, les séries se ressourcent du côté du cinéma                   Tribune  Article réservé aux abonnés « L’intrusion de la géopolitique dans l’écosystème de l’open source est particulièrement inquiétante »   Alice Pannier chercheuse et responsable du programme Géopolitique des technologies de l’Institut français des relations internationales /IFRI                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Rabiye Kurnaz contre George W. Bush », une mère en croisade contre le président des Etats-Unis                   Livres  Article réservé aux abonnés Lire François Rabelais, avec délices                   Culture « Camille redouble », sur Arte : un joyeux et émouvant retour dans le temps                   Culture  Article réservé aux abonnés La découverte d’un portrait sous un tableau de Cézanne met les spécialistes en émoi                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table Audrey Grinal, l’amie du sandwich bien fait                   M Campus  Article réservé aux abonnés « Dans la mode, l’appropriation culturelle renforce les stéréotypes, notamment raciaux »                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Pau, les Pyrénées tombent à pic                   Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « Moi qui ai été élevé dans le féminisme, on me soupçonne de sexisme »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                             International       Énergies fossiles           La consommation de gaz dans l’UE a baissé de 20 % d’août à novembre      Les Vingt-Sept s’étaient mis d’accord cet été pour réduire leur consommation de 15 % entre le 1er août 2022 et le 31 mars 2023 par rapport à la moyenne des cinq dernières années.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 18h23, mis à jour hier à 18h23    Temps de Lecture 1 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        La « sobriété » aurait-elle déjà payé ? La consommation de gaz naturel de l’Union européenne (UE) a baissé de 20,1 % sur la période allant d’août à novembre par rapport à la moyenne des cinq années précédentes, alors que l’objectif était de 15 %, a annoncé Eurostat, mardi 20 décembre.            Pour faire face aux réductions draconiennes des livraisons de gaz russe depuis le début de la guerre en Ukraine, les vingt-sept Etats membres de l’UE s’étaient mis d’accord, à la fin de juillet, pour réduire leur consommation de gaz entre le 1er août 2022 et le 31 mars 2023 et s’étaient donc fixé l’objectif d’une baisse de 15 % par rapport à la moyenne des cinq dernières années, par des « mesures de réduction volontaire ».            D’août à novembre, la consommation a reculé « dans la plupart des Etats membres », observe l’office européen des statistiques dans un communiqué. Eurostat n’a pas fourni d’analyse des raisons de cette baisse, qui pourrait s’expliquer en partie par un automne particulièrement doux en Europe, des efforts supplémentaires de la part des consommateurs ou une baisse de production dans certains secteurs industriels.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Europe se convertit en ordre dispersé à la sobriété énergétique                   La France dans la moyenne            Dix-huit Etats membres ont dépassé l’objectif, certains très largement. C’est le cas de la Finlande, de la Lettonie et de la Lituanie, où la consommation a respectivement baissé de 52,7 %, de 43,2 % et 41,6 %. Elle a également reculé dans six autres pays, qui n’ont toutefois pas atteint l’objectif. C’est notamment le cas de l’Espagne, de l’Italie et du Portugal. Enfin, deux pays membres, Malte (+ 7,1 %) et la Slovaquie (+ 2,6 %), ont vu leur consommation augmenter. La baisse constatée en France se situe dans la moyenne de l’UE.                 Eurostat souligne que la consommation de gaz de l’UE est restée, depuis janvier, constamment sous la moyenne des cinq dernières années. La chute des livraisons en provenance de Russie suscite l’inquiétude de l’Europe. Afin de reconstituer ses stocks l’an prochain, l’UE cherche à réduire sa consommation. Elle a également décidé de procéder à des achats communs, sur une base volontaire. Le vice-président de la Commission européenne, Maros Sefcovic, a souhaité, mardi, que la première transaction de ce type soit conclue « bien avant l’été prochain ».                              Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Union européenne : le plafonnement du prix du gaz, un mécanisme complexe obtenu à l’issue de semaines de négociations                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du jeudi 22 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La voix des femmes  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          6 idées de cadeaux de Noël à tous les prix                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/20/la-consommation-de-gaz-dans-l-ue-a-baisse-de-20-d-aout-a-novembre_6155203_3210.html"},"headline":"La consommation de gaz dans l\u2019UE a baiss\u00e9 de 20\u00a0% d\u2019ao\u00fbt \u00e0 novembre","dateCreated":"2022-12-20T18:23:28+01:00","datePublished":"2022-12-20T18:23:28+01:00","dateModified":"2022-12-20T18:23:42+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","\u00c9nergies fossiles"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","\u00c9nergies fossiles","International","\u00c9nergies","Europe"],"description":"Les Vingt-Sept s\u2019\u00e9taient mis d\u2019accord cet \u00e9t\u00e9 pour r\u00e9duire leur consommation de 15\u00a0% entre le 1er\u00a0ao\u00fbt\u00a02022 et le 31\u00a0mars\u00a02023 par rapport \u00e0 la moyenne des cinq derni\u00e8res ann\u00e9es.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/554/0/7778/3889/1342/671/60/0/2faf640_53ff740eb0874a06ab66eba1421ea15b-0-4f33f6035b0a4ce699cee64d7100e602.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9nergies fossiles","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/energies-fossiles/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/21/19-17">
<filnamedate="20221221"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221221"><AAMMJJHH="2022122119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ Cette semaine, Olga ressent une impression de décalé alors que les fêtes de fin d’année, et leur insouciance, commencent en France. Malade, Sasha a, elle, vécu la plus intense attaque de missiles sur Kiev depuis le début de la guerre. Pour la quarante-troisième semaine, les deux sœurs ukrainiennes racontent leur quotidien à « M Le magazine du Monde ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤                         Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                             À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Union européenne    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés L’usine qui fabrique le canon Caesar, un secret militaire jalousement gardé                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique Le sapin de Noël prend feu, les invités sont-ils responsables ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé aux abonnés « L’intrusion de la géopolitique dans l’écosystème de l’open source est particulièrement inquiétante »   Alice Pannier chercheuse et responsable du programme Géopolitique des technologies de l’Institut français des relations internationales /IFRI                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Culture Comment Jésus est devenu blanc et barbu                   Vidéos Volodymyr Zelensky se rend sur le front avant sa visite aux Etats-Unis                   Vidéos « Je demande pardon » : le premier ministre néerlandais, Mark Rutte, présente les excuses des Pays-Bas pour l’esclavage                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Et à la fin, c’est le Qatar qui gagne                   Débats  Article réservé aux abonnés Une stagflation loin de la crise des années 1970                   Analyse  Article réservé aux abonnés En 2022, les séries se ressourcent du côté du cinéma                   Tribune  Article réservé aux abonnés « L’intrusion de la géopolitique dans l’écosystème de l’open source est particulièrement inquiétante »   Alice Pannier chercheuse et responsable du programme Géopolitique des technologies de l’Institut français des relations internationales /IFRI                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Rabiye Kurnaz contre George W. Bush », une mère en croisade contre le président des Etats-Unis                   Livres  Article réservé aux abonnés Lire François Rabelais, avec délices                   Culture « Camille redouble », sur Arte : un joyeux et émouvant retour dans le temps                   Culture  Article réservé aux abonnés La découverte d’un portrait sous un tableau de Cézanne met les spécialistes en émoi                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table Audrey Grinal, l’amie du sandwich bien fait                   M Campus  Article réservé aux abonnés « Dans la mode, l’appropriation culturelle renforce les stéréotypes, notamment raciaux »                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Pau, les Pyrénées tombent à pic                   Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « Moi qui ai été élevé dans le féminisme, on me soupçonne de sexisme »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                              Aline Zalko pour M Le magazine du Monde                         M le mag        Le journal de deux sœurs ukrainiennes         « Quand on entend un seul “boukh”, c’est mauvais, c’est que le missile a explosé. Quand il y a plusieurs “boukh”, c’est bien, c’est la défense antiaérienne »   Par Elisa Mignot   Publié hier à 18h00, mis à jour hier à 18h00     Temps de Lecture 9 min.       Réservé à nos abonnés     Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      TémoignagesCette semaine, Olga ressent une impression de décalé alors que les fêtes de fin d’année, et leur insouciance, commencent en France. Malade, Sasha a, elle, vécu la plus intense attaque de missiles sur Kiev depuis le début de la guerre. Pour la quarante-troisième semaine, les deux sœurs ukrainiennes racontent leur quotidien à « M Le magazine du Monde ».                Olga et Sasha sont deux sœurs ukrainiennes. La première a 35 ans et est caviste à Paris, où elle habite depuis sept ans. La seconde, âgée de 33 ans, vit à Kiev avec ses parents et sa grand-mère. Les deux sœurs ont accepté, depuis le début du conflit, de tenir leur journal de bord pour M. Cette semaine, Olga ressent une impression de décalé alors que les fêtes de fin d’année, et leur insouciance, commencent en France. Malade, Sasha a, elle, vécu la plus intense attaque de missiles sur la capitale ukrainienne depuis le début de la guerre.          Mardi 13 décembre          Olga : Aujourd’hui, j’ai donné des cours de français à trois petits Ukrainiens de Kyiv [Kiev, en ukrainien]. Je suis heureuse de les aider à s’intégrer, à se sentir mieux dans un univers inconnu. Je n’aurais jamais pu imaginer que mon métier de base serve un jour dans de telles circonstances. Ces enfants apprennent vite, ils sont très intéressés. Leurs parents veulent qu’on fasse plus de cours, pour qu’ils se sentent mieux à l’école française. Je les comprends, ils ne savent pas quand ils vont repartir. J’espère que les Ukrainiens réfugiés vont revenir chez eux… et surtout qu’il y aura les conditions pour accueillir ceux qui ont tout perdu.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine : Volodymyr Zelensky attendu mercredi à Washington                 Sasha : Depuis la semaine dernière, je n’ai plus d’ordinateur. Il était branché, il y a eu une coupure d’électricité, et je n’ai pas pu le rallumer. Il est en réparation. Et moi, je suis chez moi avec de la fièvre et des maux de gorge qui m’empêchent de parler. Quelle ironie, comme si mon corps m’avait forcée à cette pratique du silence. Je décale tous mes cours, je n’ai d’énergie pour rien. Heureu­sement, Y. est venue avec des fruits et des vitamines, et mon ami D. est passé pour promener le chien. J’ai même eu la visite de Viktor [son ancien compagnon]. En ce moment, il dort à son bureau, juste à côté de chez moi. Rentrer après sa journée de travail est compliqué : les transports ne circulent presque plus après 20 heures et, surtout, chez lui, il n’a souvent ni électricité, ni chauffage, ni eau. Bref, au lieu de prendre un taxi hors de prix et de se retrouver dans le noir dans un appartement froid, Viktor s’est installé une petite chambre dans la salle de réunion, avec un matelas gonflable, un sac de couchage et des lampes à piles. Il se réchauffe avec des bouteilles d’eau chaude, ce qui est très efficace. Maman et mamie le font aussi. Je compte les jours et je me dis qu’on a déjà survécu à ces deux semaines d’hiver. En Ukraine, on s’adapte à tout, sauf à la présence de la russie [Olga et Sasha ont choisi de ne pas mettre de majuscule à « russie » et « poutine »].        Il vous reste 80.47% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/12/20/quand-on-entend-un-seul-boukh-c-est-mauvais-c-est-que-le-missile-a-explose-quand-il-y-a-plusieurs-boukh-c-est-bien-c-est-la-defense-antiaerienne_6155200_4500055.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Quand on entend un seul \u201cboukh\u201d, c\u2019est mauvais, c\u2019est que le missile a explos\u00e9. Quand il y a plusieurs\u00a0\u201cboukh\u201d, c\u2019est bien, c\u2019est la d\u00e9fense antia\u00e9rienne\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-20T18:00:15+01:00","datePublished":"2022-12-20T18:00:15+01:00","dateModified":"2022-12-20T18:00:40+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Le journal de deux s\u0153urs ukrainiennes"],"keywords":["M le mag","Ukraine","International","Le journal de deux s\u0153urs ukrainiennes","Guerre en Ukraine","Europe"],"description":"Cette semaine, Olga ressent une impression de d\u00e9cal\u00e9 alors que les f\u00eates de fin d\u2019ann\u00e9e, et leur insouciance, commencent en France. Malade, Sasha a, elle, v\u00e9cu la plus intense attaque de missiles sur Kiev depuis le d\u00e9but de la guerre. Pour la quarante-troisi\u00e8me semaine, les deux s\u0153urs ukrainiennes racontent leur quotidien \u00e0 \u00ab\u00a0M\u00a0Le\u00a0magazine\u00a0du\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Elisa Mignot"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/170/0/709/354/1342/671/60/0/47cc15b_246451-3301190.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Le journal de deux s\u0153urs ukrainiennes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/le-journal-de-deux-s-urs-ukrainiennes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/21/19-18">
<filnamedate="20221221"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221221"><AAMMJJHH="2022122119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ « Maintenant, Amazon va disposer de six mois, jusqu’en juin 2023 », pour se mettre en règle, a fait savoir la commissaire européenne à la concurrence, Margrethe Vestager.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Union européenne    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés L’usine qui fabrique le canon Caesar, un secret militaire jalousement gardé                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique Le sapin de Noël prend feu, les invités sont-ils responsables ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé aux abonnés « L’intrusion de la géopolitique dans l’écosystème de l’open source est particulièrement inquiétante »   Alice Pannier chercheuse et responsable du programme Géopolitique des technologies de l’Institut français des relations internationales /IFRI                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Culture Comment Jésus est devenu blanc et barbu                   Vidéos Volodymyr Zelensky se rend sur le front avant sa visite aux Etats-Unis                   Vidéos « Je demande pardon » : le premier ministre néerlandais, Mark Rutte, présente les excuses des Pays-Bas pour l’esclavage                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Et à la fin, c’est le Qatar qui gagne                   Débats  Article réservé aux abonnés Une stagflation loin de la crise des années 1970                   Analyse  Article réservé aux abonnés En 2022, les séries se ressourcent du côté du cinéma                   Tribune  Article réservé aux abonnés « L’intrusion de la géopolitique dans l’écosystème de l’open source est particulièrement inquiétante »   Alice Pannier chercheuse et responsable du programme Géopolitique des technologies de l’Institut français des relations internationales /IFRI                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Rabiye Kurnaz contre George W. Bush », une mère en croisade contre le président des Etats-Unis                   Livres  Article réservé aux abonnés Lire François Rabelais, avec délices                   Culture « Camille redouble », sur Arte : un joyeux et émouvant retour dans le temps                   Culture  Article réservé aux abonnés La découverte d’un portrait sous un tableau de Cézanne met les spécialistes en émoi                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table Audrey Grinal, l’amie du sandwich bien fait                   M Campus  Article réservé aux abonnés « Dans la mode, l’appropriation culturelle renforce les stéréotypes, notamment raciaux »                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Pau, les Pyrénées tombent à pic                   Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « Moi qui ai été élevé dans le féminisme, on me soupçonne de sexisme »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                             Économie       Amazon           Infractions à la concurrence : Amazon trouve un accord pour clore deux enquêtes de Bruxelles      « Maintenant, Amazon va disposer de six mois, jusqu’en juin 2023 », pour se mettre en règle, a fait savoir la commissaire européenne à la concurrence, Margrethe Vestager.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 14h13, mis à jour hier à 14h30    Temps de Lecture 2 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Le géant de la vente en ligne était dans le collimateur de l’Union européenne. Visé pour des infractions à la concurrence, notamment dans l’usage des données de détaillants indépendants vendant sur son site, Amazon a trouvé un accord pour clore deux enquêtes de Bruxelles, a annoncé mardi 20 décembre la Commission européenne.            En juillet, le groupe américain avait proposé des modifications dans ses pratiques pour répondre aux préoccupations de Bruxelles. « La Commission a accepté les engagements proposés par Amazon », a annoncé la commissaire européenne à la concurrence, Margrethe Vestager, lors d’une conférence de presse. « Maintenant, Amazon va disposer de six mois, jusqu’en juin 2023 », pour se mettre en règle, a-t-elle précisé.            « Nous sommes satisfaits d’avoir répondu aux préoccupations de la Commission européenne et d’avoir résolu ces questions », a réagi un porte-parole du distributeur. « Bien que nous soyons toujours en désaccord avec plusieurs des conclusions préliminaires de la Commission européenne, nous nous sommes engagés dans une démarche constructive », a-t-il souligné.                 La plate-forme américaine a un double rôle : elle met à disposition de vendeurs indépendants une place de marché sur laquelle ils peuvent vendre des produits directement aux consommateurs, et elle vend elle-même des produits en tant que détaillant, en concurrence avec ces vendeurs.                             Lire aussi :  Amazon, accusé d’avoir enfreint les règles européennes de concurrence, visé par deux enquêtes de Bruxelles                   Vers un système centralisé de dépôt de plainte            La Commission européenne avait ouvert une enquête en juillet 2019, reprochant à Amazon de s’appuyer sur les données commerciales des détaillants indépendants pour calibrer son offre, estimant que cela faussait la concurrence. Elle avait ouvert une deuxième enquête en novembre 2020 pour des soupçons de traitement préférentiel des vendeurs utilisant ses services de logistique et de livraison.            Pour clore le premier dossier, Amazon s’est notamment engagé « à s’abstenir d’utiliser des données non publiques relatives aux activités des vendeurs indépendants sur sa place de marché, ou tirées de celles-ci, pour ses activités de vente au détail qui sont en concurrence avec ces vendeurs ». Concernant la deuxième enquête, il a notamment promis, dans le cadre de son programme Prime, de permettre aux vendeurs « de choisir librement n’importe quel transporteur pour leurs services logistiques et de livraison ».                Amazon était également suspecté de parti pris dans l’octroi aux vendeurs de l’accès à la « Buy Box » (« boîte d’achat » « ), un bouton permettant aux clients de placer directement des articles dans leur panier et qui met en évidence l’offre d’un vendeur pour un produit choisi. La plate-forme s’est engagée à assurer une « égalité de traitement à tous les vendeurs lors du classement de leurs offres aux fins de la sélection du lauréat de la “Buy Box” » et « à afficher une deuxième offre concurrente de celle du lauréat s’il existe une deuxième offre suffisamment différenciée de la première en ce qui concerne le prix ou la livraison ».            Ces engagements ont fait l’objet de négociations avec la Commission, qui a obtenu d’Amazon quelques améliorations. Le groupe s’est engagé, en particulier, à introduire un système centralisé de dépôt de plainte ouvert à tous les vendeurs et transporteurs qui souhaiteraient signaler le non-respect de certaines règles de concurrence.                             Lire aussi :  Les géants américains du cloud accusés de fausser la concurrence                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du jeudi 22 décembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/12/20/infractions-a-la-concurrence-amazon-trouve-un-accord-pour-clore-deux-enquetes-de-bruxelles_6155178_3234.html"},"headline":"Infractions \u00e0 la concurrence\u00a0: Amazon trouve un accord pour clore deux enqu\u00eates de Bruxelles","dateCreated":"2022-12-20T14:13:49+01:00","datePublished":"2022-12-20T14:13:49+01:00","dateModified":"2022-12-20T14:30:07+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Amazon"],"keywords":["Entreprises","Union europ\u00e9enne","International","Amazon","Europe","High tech","\u00c9conomie"],"description":"\u00ab\u00a0Maintenant, Amazon va disposer de six mois, jusqu\u2019en juin\u00a02023\u00a0\u00bb, pour se mettre en r\u00e8gle, a fait savoir la commissaire europ\u00e9enne \u00e0 la concurrence, Margrethe Vestager.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/20/377/0/4540/2270/1342/671/60/0/16d8a55_54c32946d5e340c080c2534f62fd192c-0-41f3fe24c079427d98ec2a98852a7fb5.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Amazon","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/amazon/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/21/19-19">
<filnamedate="20221221"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221221"><AAMMJJHH="2022122119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ Irmgard Furchner est la première femme à être jugée en Allemagne depuis des décennies pour les crimes commis sous le régime nazi.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Union européenne    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés L’usine qui fabrique le canon Caesar, un secret militaire jalousement gardé                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique Le sapin de Noël prend feu, les invités sont-ils responsables ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé aux abonnés « L’intrusion de la géopolitique dans l’écosystème de l’open source est particulièrement inquiétante »   Alice Pannier chercheuse et responsable du programme Géopolitique des technologies de l’Institut français des relations internationales /IFRI                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Culture Comment Jésus est devenu blanc et barbu                   Vidéos Volodymyr Zelensky se rend sur le front avant sa visite aux Etats-Unis                   Vidéos « Je demande pardon » : le premier ministre néerlandais, Mark Rutte, présente les excuses des Pays-Bas pour l’esclavage                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Et à la fin, c’est le Qatar qui gagne                   Débats  Article réservé aux abonnés Une stagflation loin de la crise des années 1970                   Analyse  Article réservé aux abonnés En 2022, les séries se ressourcent du côté du cinéma                   Tribune  Article réservé aux abonnés « L’intrusion de la géopolitique dans l’écosystème de l’open source est particulièrement inquiétante »   Alice Pannier chercheuse et responsable du programme Géopolitique des technologies de l’Institut français des relations internationales /IFRI                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Rabiye Kurnaz contre George W. Bush », une mère en croisade contre le président des Etats-Unis                   Livres  Article réservé aux abonnés Lire François Rabelais, avec délices                   Culture « Camille redouble », sur Arte : un joyeux et émouvant retour dans le temps                   Culture  Article réservé aux abonnés La découverte d’un portrait sous un tableau de Cézanne met les spécialistes en émoi                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table Audrey Grinal, l’amie du sandwich bien fait                   M Campus  Article réservé aux abonnés « Dans la mode, l’appropriation culturelle renforce les stéréotypes, notamment raciaux »                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Pau, les Pyrénées tombent à pic                   Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « Moi qui ai été élevé dans le féminisme, on me soupçonne de sexisme »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                             International       Allemagne           Une ex-secrétaire d’un camp nazi condamnée à deux ans de prison avec sursis en Allemagne      Irmgard Furchner est la première femme à être jugée en Allemagne depuis des décennies pour les crimes commis sous le régime nazi.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 12h21    Temps de Lecture 2 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Irmgard Furchner, le 20 décembre 2022 au tribunal d’Itzehoe, en Allemagne.  CHRISTIAN CHARISIUS / AP                 C’était l’un des derniers procès de l’époque nazie en Allemagne. Une ancienne secrétaire d’un camp de concentration, âgée de 97 ans, a été condamnée mardi 20 décembre à deux ans de prison avec sursis. Irmgard Furchner, accusée de complicité de meurtres dans plus de 10 000 cas au camp de concentration de Stutthof, dans l’actuelle Pologne, était jugée depuis septembre 2021 devant la Cour d’Itzehoe, dans le nord de l’Allemagne.            Cette condamnation est conforme aux réquisitions du parquet qui avait souligné la « signification historique exceptionnelle » de ce procès, avec un jugement au caractère avant tout « symbolique ». La nonagénaire, coiffée d’un bonnet blanc, était présente au prononcé du verdict qu’elle a écouté assise dans sa chaise roulante. Elle ne s’était pas exprimée devant la cour, sauf durant l’une des toutes dernières audiences, en décembre, où elle avait formulé des regrets. « Je suis désolée pour tout ce qui s’est passé. Je regrette d’avoir été à Stutthof à ce moment-là », avait-elle déclaré.                 Irmgard Furchner est la première femme à être jugée en Allemagne depuis des décennies pour les crimes commis sous le régime nazi. Elle avait tenté d’échapper à son procès en prenant la fuite le jour de l’ouverture des audiences. Elle avait quitté en taxi son logement dans un foyer pour personnes âgées, mais ne s’était pas présentée au tribunal. Elle avait été retrouvée quelques heures après.            Âgée au moment des faits de 18 à 19 ans, Mme Furchner, qui travaillait comme dactylographe et secrétaire du commandant du camp, Paul Werner Hoppe, avait une position « d’une signification essentielle » dans le système inhumain du camp, avait affirmé la procureure Maxi Wantzen dans ses réquisitions.            Ses avocats avaient réclamé son acquittement, estimant qu’il n’avait pas été prouvé qu’elle avait connaissance des meurtres pratiqués de façon systématique à Stutthof. En raison de son âge au moment des faits, Irmgard Furchner était jugée devant une cour spéciale pour jeunes.                             Lire aussi :  Allemagne : deux ans de prison avec sursis requis contre une ex-secrétaire d’un camp de concentration                   Accès à tous les documents jugés confidentiels            A Stutthof, camp proche de Gdansk [Dantzig à l’époque] où périrent environ 65 000 personnes, « des détenus juifs, des partisans polonais et des prisonniers de guerre soviétiques » ont été systématiquement assassinés. Tout au long du procès, plusieurs survivants ont témoigné, estimant, selon la procureure, que « c’était de leur devoir de parler, même s’ils devaient surmonter leur douleur pour le faire ».                Ils ont vécu dans des conditions désastreuses destinées à les faire mourir à petit feu. La plupart des détenus périrent de faim, de soif, de maladies, comme le typhus, et d’épuisement à cause du travail forcé. Pour exécuter les plus faibles, le camp disposait de chambres à gaz et d’un autre lieu, typique de l’Allemagne nazie, où l’on tuait d’un tir dans la nuque la victime en prétextant un examen médical.            Selon la procureure, les crimes commis n’auraient pas été possibles sans le système bureautique dont Mme Furchner était l’un des rouages. Elle bénéficiait de la confiance du commandant et avait accès à tous les documents jugés confidentiels.            Soixante-dix-sept ans après la fin de la seconde guerre mondiale, l’Allemagne continue de rechercher d’anciens criminels nazis encore en vie, illustrant la sévérité accrue, quoique tardive, de sa justice. Très peu de femmes impliquées dans les crimes nazis ont été poursuivies. La secrétaire particulière d’Adolf Hitler, Traudl Junge, n’a jamais été inquiétée jusqu’à sa mort en 2002.           Testez votre culture générale avec la rédaction du « Monde » Découvrir          La jurisprudence de la condamnation en 2011 de John Demjanjuk, un gardien du camp de Sobibor en 1943, à cinq ans de prison ferme, permet désormais de poursuivre pour complicité de dizaines de milliers d’assassinats n’importe quel auxiliaire d’un camp de concentration, du garde au comptable. En juin, un ancien gardien du camp de concentration de Sachsenhausen (nord de Berlin), âgé de 101 ans, a été condamné à cinq ans de prison.                             Lire aussi :  En Allemagne, cinq ans de prison pour l’ancien gardien accusé de crimes nazis dans le camp de Sachsenhausen                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du jeudi 22 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La voix des femmes  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          6 idées de cadeaux de Noël à tous les prix                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/20/une-ex-secretaire-d-un-camp-nazi-condamnee-a-deux-ans-de-prison-avec-sursis-en-allemagne_6155170_3210.html"},"headline":"Une ex-secr\u00e9taire d\u2019un camp nazi condamn\u00e9e \u00e0 deux ans de prison avec sursis en Allemagne","dateCreated":"2022-12-20T12:21:22+01:00","datePublished":"2022-12-20T12:21:22+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Allemagne"],"keywords":["International","Europe","Allemagne"],"description":"Irmgard Furchner est la premi\u00e8re femme \u00e0 \u00eatre jug\u00e9e en Allemagne depuis des d\u00e9cennies pour les crimes commis sous le r\u00e9gime nazi.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/20/439/0/5596/2798/1342/671/60/0/af27a10_1af2eb67c7b14533b31976522a3c9a1e-0-0832c8e6288449ec9289c0e38366c771.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/21/19-20">
<filnamedate="20221221"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221221"><AAMMJJHH="2022122119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ Le meurtre de quatre femmes, tuées par balles dans un bar de Rome, met en lumière la permissivité de la législation sur le port d’armes.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Union européenne    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés L’usine qui fabrique le canon Caesar, un secret militaire jalousement gardé                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique Le sapin de Noël prend feu, les invités sont-ils responsables ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé aux abonnés « L’intrusion de la géopolitique dans l’écosystème de l’open source est particulièrement inquiétante »   Alice Pannier chercheuse et responsable du programme Géopolitique des technologies de l’Institut français des relations internationales /IFRI                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Culture Comment Jésus est devenu blanc et barbu                   Vidéos Volodymyr Zelensky se rend sur le front avant sa visite aux Etats-Unis                   Vidéos « Je demande pardon » : le premier ministre néerlandais, Mark Rutte, présente les excuses des Pays-Bas pour l’esclavage                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Et à la fin, c’est le Qatar qui gagne                   Débats  Article réservé aux abonnés Une stagflation loin de la crise des années 1970                   Analyse  Article réservé aux abonnés En 2022, les séries se ressourcent du côté du cinéma                   Tribune  Article réservé aux abonnés « L’intrusion de la géopolitique dans l’écosystème de l’open source est particulièrement inquiétante »   Alice Pannier chercheuse et responsable du programme Géopolitique des technologies de l’Institut français des relations internationales /IFRI                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Rabiye Kurnaz contre George W. Bush », une mère en croisade contre le président des Etats-Unis                   Livres  Article réservé aux abonnés Lire François Rabelais, avec délices                   Culture « Camille redouble », sur Arte : un joyeux et émouvant retour dans le temps                   Culture  Article réservé aux abonnés La découverte d’un portrait sous un tableau de Cézanne met les spécialistes en émoi                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table Audrey Grinal, l’amie du sandwich bien fait                   M Campus  Article réservé aux abonnés « Dans la mode, l’appropriation culturelle renforce les stéréotypes, notamment raciaux »                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Pau, les Pyrénées tombent à pic                   Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « Moi qui ai été élevé dans le féminisme, on me soupçonne de sexisme »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             International       Italie           En Italie, un fait divers relance le débat sur la détention d’armes à feu      Le meurtre de quatre femmes, tuées par balles dans un bar de Rome, met en lumière la permissivité de la législation sur le port d’armes.          Par Olivier Bonnel(Rome, correspondance)         Publié hier à 11h10, mis à jour hier à 13h54    Temps de Lecture 3 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                 C’est une banale réunion de copropriété qui a viré au drame. Dimanche 11 décembre, un homme a fait irruption dans un bar de Fidene, un quartier du nord-est de Rome, tuant quatre femmes. Le meurtrier, Claudio Campiti, âgé de 57 ans, a raconté à la police être passé à l’acte en accusant le syndic d’agir « comme des mafieux ». Sur son blog, il avait confié vivre sans eau et électricité pour cause de factures impayées.          Ce drame n’aurait pu noircir que la page des faits divers des journaux italiens s’il ne soulevait pas la question sensible des armes à feu dans la péninsule italienne. Car l’arme de Campiti, un pistolet Glock calibre 45, a été dérobée dans un club de tir romain, sans que cela ait été signalé. Par ailleurs, les premières investigations sur le passé du tueur ont révélé que le permis de port d’arme lui avait été retiré en 2018.          La possession d’armes de poing chez les Italiens est une véritable zone grise, faite de vide juridique et de manque de volonté politique. « Si l’on s’arrête à la question de savoir pourquoi une personne a pu sortir une arme d’un club de tir, on passe à côté du problème, confie Giorgio Beretta, membre de l’Opal, l’Observatoire sur les armes légères et les politiques de défense de Brescia (Nord). Le véritable problème est dans le manque de transparence et de suivi des contrôles, aucune norme en Italie n’exige les vérifications adéquates. »          La législation est, en effet, étonnamment permissive. En 2022, en Italie, tout citoyen qui ne souffre pas de problèmes mentaux ou d’addiction à la drogue ou à l’alcool peut obtenir un permis de port d’arme. Seule une autocertification suffit, contresignée par un médecin traitant, ce qui laisse des failles évidentes, souligne M. Beretta. Le renouvellement des licences, tous les cinq ans, se fait presque sans aucune expertise psychiatrique ni contrôle médical avancé. Autre aberration pour le chercheur : l’absence d’antivols sur les armes des stands de tir, quand les bouteilles d’alcool dans les supermarchés en sont, par exemple, dotées.          « Se faire justice soi-même          D’après Giorgio Beretta, auteur de l’ouvrage Il Paese delle armi (« Le pays des armes », (Altreconomia, non traduit), il y a 3 à 4 millions de licences de port d’armes en Italie, pour un nombre total d’armes légales en circulation estimé entre 10 et 11 millions. Un arsenal utilisé à des fins de défense personnelle, pour la chasse ou encore le tir en club sportif. Le ministère de l’intérieur reste muet sur le nombre d’armes enregistrées en Italie. « Nous n’avons aucune donnée sur le nombre de licences d’armes. Nous ne savons pas combien d’armes sont chez les Italiens. Mais surtout, on ne sait rien sur les nombres d’homicides ou de tentatives d’homicides commis au moyen d’armes légales », poursuit Giorgio Beretta.        Il vous reste 43.18% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/20/en-italie-un-fait-divers-relance-le-debat-sur-la-detention-d-armes-a-feu_6155166_3210.html"},"headline":"En Italie, un fait divers relance le d\u00e9bat sur la d\u00e9tention d\u2019armes \u00e0 feu","dateCreated":"2022-12-20T11:10:22+01:00","datePublished":"2022-12-20T11:10:22+01:00","dateModified":"2022-12-20T13:54:36+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Italie"],"keywords":["International","Italie","Europe"],"description":"Le meurtre de quatre femmes, tu\u00e9es par balles dans un bar de Rome, met en lumi\u00e8re la permissivit\u00e9 de la l\u00e9gislation sur le port d\u2019armes.","author":[{"@type":"Person","name":"Olivier Bonnel","description":"Rome, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/20/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/4badca4_1671530008617-000-32cr8pw.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Italie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/italie/"}}
       


        
  
