<FILE-date="2022/12/21/19">

<article-nb="2022/12/21/19-1">
<filnamedate="20221221"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221221"><AAMMJJHH="2022122119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ Mario Sandoval, qui a vécu trente ans en France à partir de 1985, avait été extradé en 2019 pour être jugé à Buenos Aires pour l’enlèvement d’un jeune étudiant en 1976.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Union européenne    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés L’usine qui fabrique le canon Caesar, un secret militaire jalousement gardé                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique Le sapin de Noël prend feu, les invités sont-ils responsables ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé aux abonnés « L’intrusion de la géopolitique dans l’écosystème de l’open source est particulièrement inquiétante »   Alice Pannier chercheuse et responsable du programme Géopolitique des technologies de l’Institut français des relations internationales /IFRI                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Culture Comment Jésus est devenu blanc et barbu                   Vidéos Volodymyr Zelensky se rend sur le front avant sa visite aux Etats-Unis                   Vidéos Les images du retour des Bleus en France après la défaite en finale du Mondial                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Et à la fin, c’est le Qatar qui gagne                   Débats  Article réservé aux abonnés Une stagflation loin de la crise des années 1970                   Analyse  Article réservé aux abonnés En 2022, les séries se ressourcent du côté du cinéma                   Tribune  Article réservé aux abonnés « L’intrusion de la géopolitique dans l’écosystème de l’open source est particulièrement inquiétante »   Alice Pannier chercheuse et responsable du programme Géopolitique des technologies de l’Institut français des relations internationales /IFRI                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Rabiye Kurnaz contre George W. Bush », une mère en croisade contre le président des Etats-Unis                   Livres  Article réservé aux abonnés Lire François Rabelais, avec délices                   Culture « Camille redouble », sur Arte : un joyeux et émouvant retour dans le temps                   Culture  Article réservé aux abonnés La découverte d’un portrait sous un tableau de Cézanne met les spécialistes en émoi                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table Audrey Grinal, l’amie du sandwich bien fait                   M Campus  Article réservé aux abonnés « Dans la mode, l’appropriation culturelle renforce les stéréotypes, notamment raciaux »                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Pau, les Pyrénées tombent à pic                   Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « Moi qui ai été élevé dans le féminisme, on me soupçonne de sexisme »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             International       Argentine           L’ex-policier franco-argentin Mario Sandoval condamné à quinze ans de prison par un tribunal de Buenos Aires      Mario Sandoval, qui a vécu trente ans en France à partir de 1985, avait été extradé en 2019 pour être jugé à Buenos Aires pour l’enlèvement d’un jeune étudiant en 1976.          Par Angeline Montoya         Publié aujourd’hui à 18h23    Temps de Lecture 3 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Capture d’écran de la retransmission de la lecture du verdict dans le procès de Mario Sandoval, par le site La Retaguardia, le 21 décembre 2022.  DOCUMENT LE MONDE               Il se croyait protégé d’abord par les lois d’impunité votées en Argentine après la dictature (1976-1983), puis par sa nationalité française, acquise en 1997. Mario Sandoval, 69 ans, a finalement été condamné, mercredi 21 décembre, à Buenos Aires, à quinze ans de prison, pour l’enlèvement et la torture, en 1976, d’un étudiant de 24 ans, Hernan Abriata.          « Le tribunal déclare que les faits dont il est question constituent des crimes contre l’humanité, a prononcé le juge Fernando Canero, et ne donne pas suite à la demande de l’accusé de considérer les faits comme prescrits. » Dans la salle d’audience du tribunal de Comodoro Py, cris de joie et applaudissements ont accompagné la lecture du verdict. « Ça a été quarante-six ans de lutte, dont huit pour obtenir son extradition de France, on n’a jamais baissé les bras ! », s’est réjouie Monica Dittmar, la veuve d’Hernan Abriata.          Les différentes parties civiles avaient demandé entre vingt et un ans de prison et la réclusion à perpétuité. Le Secrétariat aux droits humains, ainsi que le parquet avaient, eux, requis une peine de vingt ans. « Je suis solidaire de la douleur de la famille Abriata, mais je ne suis pas l’inspecteur Sandoval qui a arrêté Hernan Abriata », avait réitéré, avant le verdict, Mario Sandoval, en visioconférence depuis la prison de Campo de Mayo, d’où il assistait au procès. Plaider l’homonymie et l’erreur sur la personne a été toujours été sa ligne de défense.          « Je suis pleine de colère »          Dans la salle d’audience, des membres d’organisations de défense des droits humains et d’anciens prisonniers politiques entouraient la famille Abriata et Monica Dittmar, qui ont assisté à toutes les audiences depuis le début du procès, le 14 septembre. Avant la lecture du verdict, ils ont brandi des pancartes avec des photos du jeune homme.          « Je suis pleine de colère, cela fait tellement d’années que nous attendons ce moment, et voir ce lâche se cacher encore et toujours, ça me fait enrager », expliquait Mme Dittmar au Monde par téléphone, avant la lecture du verdict. Elle faisait référence au fait que Mario Sandoval a refusé d’assister physiquement à la plupart des audiences, et a porté un masque même quand il se trouvait à distance et seul dans une salle.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dictature argentine : l’heure de rendre des comptes a sonné pour l’ex-policier Mario Sandoval                 Hernan Abriata avait été enlevé dans la nuit du 30 octobre 1976 par un commando en civil et emmené à l’Ecole de mécanique de la marine, la sinistre ESMA, d’où ont disparu environ 5 000 opposants pendant la dictature. Vu pour la dernière fois en janvier 1977 dans le grenier de l’ESMA, où les prisonniers étaient enfermés, Hernan n’a plus jamais réapparu. On suppose que, comme la plupart des détenus, il a été embarqué dans un avion et jeté dans l’océan.        Il vous reste 53.31% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/21/l-ex-policier-franco-argentin-mario-sandoval-condamne-a-quinze-ans-de-prison-par-un-tribunal-de-buenos-aires_6155324_3210.html"},"headline":"L\u2019ex-policier franco-argentin Mario Sandoval condamn\u00e9 \u00e0 quinze ans de prison par un tribunal de Buenos Aires","dateCreated":"2022-12-21T18:23:41+01:00","datePublished":"2022-12-21T18:23:41+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Argentine"],"keywords":["Justice","International","Police et justice","Argentine","Am\u00e9riques"],"description":"Mario Sandoval, qui a v\u00e9cu trente ans en France \u00e0 partir de 1985, avait \u00e9t\u00e9 extrad\u00e9 en\u00a02019 pour \u00eatre jug\u00e9 \u00e0 Buenos Aires pour l\u2019enl\u00e8vement d\u2019un jeune \u00e9tudiant en\u00a01976.","author":[{"@type":"Person","name":"Angeline Montoya"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/21/39/0/1279/639/1342/671/60/0/c9ecf3d_1671639160957-capture-da-a-cran-2022-12-21-165947.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Argentine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/argentine/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/21/19-2">
<filnamedate="20221221"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221221"><AAMMJJHH="2022122119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ Des hommes armés ont empêché les étudiantes d’entrer dans les universités, mercredi matin.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Union européenne    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés L’usine qui fabrique le canon Caesar, un secret militaire jalousement gardé                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique Le sapin de Noël prend feu, les invités sont-ils responsables ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé aux abonnés « L’intrusion de la géopolitique dans l’écosystème de l’open source est particulièrement inquiétante »   Alice Pannier chercheuse et responsable du programme Géopolitique des technologies de l’Institut français des relations internationales /IFRI                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Culture Comment Jésus est devenu blanc et barbu                   Vidéos Volodymyr Zelensky se rend sur le front avant sa visite aux Etats-Unis                   Vidéos Les images du retour des Bleus en France après la défaite en finale du Mondial                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Et à la fin, c’est le Qatar qui gagne                   Débats  Article réservé aux abonnés Une stagflation loin de la crise des années 1970                   Analyse  Article réservé aux abonnés En 2022, les séries se ressourcent du côté du cinéma                   Tribune  Article réservé aux abonnés « L’intrusion de la géopolitique dans l’écosystème de l’open source est particulièrement inquiétante »   Alice Pannier chercheuse et responsable du programme Géopolitique des technologies de l’Institut français des relations internationales /IFRI                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Rabiye Kurnaz contre George W. Bush », une mère en croisade contre le président des Etats-Unis                   Livres  Article réservé aux abonnés Lire François Rabelais, avec délices                   Culture « Camille redouble », sur Arte : un joyeux et émouvant retour dans le temps                   Culture  Article réservé aux abonnés La découverte d’un portrait sous un tableau de Cézanne met les spécialistes en émoi                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table Audrey Grinal, l’amie du sandwich bien fait                   M Campus  Article réservé aux abonnés « Dans la mode, l’appropriation culturelle renforce les stéréotypes, notamment raciaux »                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Pau, les Pyrénées tombent à pic                   Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « Moi qui ai été élevé dans le féminisme, on me soupçonne de sexisme »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                           Vidéos       Afghanistan           « Il n’y a plus de vie possible » : les femmes afghanes devant l’interdiction d’entrer dans les universités      vidéo   Des hommes armés ont empêché les étudiantes d’entrer dans les universités, mercredi matin.          Par Service vidéo du Monde (avec AFP et Reuters)        Publié aujourd’hui à 18h17         Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                               Les femmes ne peuvent plus étudier à l’université en Afghanistan. Les talibans ont bloqué l’entrée aux étudiantes, mercredi 21 décembre, dans tout le pays. Des gardes armés ont été chargés de faire appliquer la mesure décidée la veille par le pouvoir, qui n’a pas fourni d’explications pour le moment. Des manifestations ont eu lieu mercredi et des étudiants en médecine ont interrompu leurs examens en signe de soutien.            Depuis le retour au pouvoir des talibans en août 2021, les droits des femmes sont progressivement battus en brèche. Après avoir promis d’être plus souples, les talibans sont revenus à une interprétation ultrarigoriste de l’islam. Les mesures liberticides se sont multipliées ces derniers mois.                 Service vidéo du Monde (avec AFP et Reuters)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du jeudi 22 décembre   Lire le journal numérique                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/videos/video/2022/12/21/il-n-y-a-plus-de-vie-possible-les-femmes-afghanes-devant-l-interdiction-d-entrer-dans-les-universites_6155322_1669088.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Il n\u2019y a plus de vie possible\u00a0\u00bb\u00a0: les femmes afghanes devant l\u2019interdiction d\u2019entrer dans les universit\u00e9s","dateCreated":"2022-12-21T18:17:04+01:00","datePublished":"2022-12-21T18:17:04+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Vid\u00e9os","Afghanistan"],"keywords":["Afghanistan","International","Asie-Pacifique","L'actualit\u00e9","Vid\u00e9os"],"description":"Des hommes arm\u00e9s ont emp\u00each\u00e9 les \u00e9tudiantes d\u2019entrer dans les universit\u00e9s, mercredi matin.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/21/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/bba56c1_7d1eeac3f0fc4861a4a30c48907133c2-0-71ce2449397a426490dc3e00f076b77b.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"\u00ab\u00a0Il n\u2019y a plus de vie possible\u00a0\u00bb\u00a0: les femmes afghanes devant l\u2019interdiction d\u2019entrer dans les universit\u00e9s","uploadDate":"2022-12-21T18:17:04+01:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8gikxf?pubtool=oembed","duration":"01:55"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/12/21/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/bba56c1_7d1eeac3f0fc4861a4a30c48907133c2-0-71ce2449397a426490dc3e00f076b77b.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Vid\u00e9os","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/videos/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Afghanistan","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afghanistan/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/21/19-3">
<filnamedate="20221221"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221221"><AAMMJJHH="2022122119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ Plusieurs chancelleries occidentales, dont Paris, Bruxelles et Berlin, ont dénoncé le soutien de Kigali aux rebelles du Mouvement du 23 mars.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Union européenne    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés L’usine qui fabrique le canon Caesar, un secret militaire jalousement gardé                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique Le sapin de Noël prend feu, les invités sont-ils responsables ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé aux abonnés « L’intrusion de la géopolitique dans l’écosystème de l’open source est particulièrement inquiétante »   Alice Pannier chercheuse et responsable du programme Géopolitique des technologies de l’Institut français des relations internationales /IFRI                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Culture Comment Jésus est devenu blanc et barbu                   Vidéos Volodymyr Zelensky se rend sur le front avant sa visite aux Etats-Unis                   Vidéos Les images du retour des Bleus en France après la défaite en finale du Mondial                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Et à la fin, c’est le Qatar qui gagne                   Débats  Article réservé aux abonnés Une stagflation loin de la crise des années 1970                   Analyse  Article réservé aux abonnés En 2022, les séries se ressourcent du côté du cinéma                   Tribune  Article réservé aux abonnés « L’intrusion de la géopolitique dans l’écosystème de l’open source est particulièrement inquiétante »   Alice Pannier chercheuse et responsable du programme Géopolitique des technologies de l’Institut français des relations internationales /IFRI                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Rabiye Kurnaz contre George W. Bush », une mère en croisade contre le président des Etats-Unis                   Livres  Article réservé aux abonnés Lire François Rabelais, avec délices                   Culture « Camille redouble », sur Arte : un joyeux et émouvant retour dans le temps                   Culture  Article réservé aux abonnés La découverte d’un portrait sous un tableau de Cézanne met les spécialistes en émoi                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table Audrey Grinal, l’amie du sandwich bien fait                   M Campus  Article réservé aux abonnés « Dans la mode, l’appropriation culturelle renforce les stéréotypes, notamment raciaux »                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Pau, les Pyrénées tombent à pic                   Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « Moi qui ai été élevé dans le féminisme, on me soupçonne de sexisme »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                              Le Monde Afrique        Congo-RDC           La guerre diplomatique et médiatique entre la RDC et le Rwanda s’accélère depuis le drame de Kishishe      Plusieurs chancelleries occidentales, dont Paris, Bruxelles et Berlin, ont dénoncé le soutien de Kigali aux rebelles du Mouvement du 23 mars.          Par Le Monde Afrique         Publié aujourd’hui à 18h00    Temps de Lecture 3 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                   Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                           Lors du sommet Afrique - Etats-Unis, à Washington, le 15 décembre 2022.  KEVIN DIETSCH / GETTY IMAGES VIA AFP               Il est le grand absent de la photo de famille des présidents invités au sommet Etats-Unis-Afrique. Alors que son homologue, le président congolais Félix Tshisekedi, apparaît, souriant, derrière le chef d’Etat américain Joe Biden, le Rwandais Paul Kagame s’est fait représenter par son premier ministre. Signe que la défiance qui règne entre Kigali et Kinshasa, depuis la résurgence du Mouvement du 23 mars (M23) dans l’est de la République démocratique du Congo (RDC) fin 2021, a des échos hors des Grands Lacs.          Lors de la clôture de la réunion à Washington, le chef de la diplomatie américaine, Antony Blinken, a appelé le Rwanda à « user de son influence » pour convaincre les rebelles du M23 de déposer les armes. Pour la première fois, lundi 19 décembre, Paris a également officiellement dénoncé le « soutien » de Kigali à ce groupe armé, l’Allemagne lui a emboîté le pas mardi après-midi. Une position déjà exprimée par plusieurs chancelleries européennes, dont la Belgique.          Une tuerie qui a « horrifié »          Les nombreux appels de Félix Tshisekedi à la communauté internationale auraient-ils été entendus ? Depuis plusieurs mois, Kinshasa dénonce « l’agression rwandaise » sur son territoire et l’appui apporté par Kigali aux insurgés. Ces derniers occupent désormais une large partie du territoire de Rutshuru, dans la riche province minière du Nord-Kivu, à la frontière de l’Ouganda et du Rwanda. Coupables d’innombrables exactions, le M23 est accusé, dans un rapport préliminaire de l’ONU, d’avoir tué au moins 131 civils, dont 17 femmes et 12 enfants, les 29 et le 30 novembre dans le village de Kishishe.          On ignore encore le bilan exact de cette tuerie qui a « horrifié » les chancelleries occidentales. D’après le gouvernement congolais, 272 personnes sont mortes pendant cette période. Un chiffre « manipulé pour des raisons politiques » selon le M23, qui reconnaît seulement la mort de huit habitants. Pour l’heure, aucun enquêteur indépendant n’a pu se rendre sur les lieux du drame. La zone est toujours sous contrôle du M23.                           Lire aussi :  Dans l’est de la RDC, le risque du retour des guerres communautaires                 Seuls deux journalistes – un Rwandais et un Belge – sont allés sur place début décembre. Albert Rudatsimburwa, ancien directeur de la radio Contact FM, et Marc Hoogsteyns, fondateur de l’agence de presse Kivu Press Agency, ont fait le déplacement depuis Kigali – où ils sont basés – encadrés par les insurgés. Ce voyage de presse organisé sur le sol congolais, sans accréditation, a fait bondir Kinshasa. Le ministère de la communication a immédiatement dénoncé, dans un communiqué du 12 décembre, « la nouvelle campagne de mensonge du Rwanda pour tronquer les faits » et a mis l’accent sur la « collaboration médiatique » entre Kigali et le M23.        Il vous reste 49.28% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/12/21/la-guerre-diplomatique-et-mediatique-entre-la-rdc-et-le-rwanda-s-accelere-depuis-le-drame-de-kishishe_6155318_3212.html"},"headline":"La guerre diplomatique et m\u00e9diatique entre la RDC et le Rwanda s\u2019acc\u00e9l\u00e8re depuis le drame de Kishishe","dateCreated":"2022-12-21T18:00:14+01:00","datePublished":"2022-12-21T18:00:14+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Congo-RDC"],"keywords":["Le Monde Afrique","Rwanda","International","Congo-RDC","Diplomatie"],"description":"Plusieurs chancelleries occidentales, dont Paris, Bruxelles et Berlin, ont d\u00e9nonc\u00e9 le soutien de Kigali aux rebelles du Mouvement du 23\u00a0mars.","author":[{"@type":"Person","name":"Le Monde Afrique"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/21/375/0/4500/2250/1342/671/60/0/02b3fd8_1671627893482-000-32nl2nt.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Congo-RDC","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/congo-rdc/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/21/19-4">
<filnamedate="20221221"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221221"><AAMMJJHH="2022122119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ En pleine introspection, le Parlement européen se demande jusqu’à quel point le Qatar a réussi à influencer les votes de ses élus.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤                                                        Offrir Le Monde                              Les Décodeurs        Union européenne           « Qatargate » : derrière les soupçons de corruption, des questions sur les votes des eurodéputés      En pleine introspection, le Parlement européen se demande jusqu’à quel point le Qatar a réussi à influencer les votes de ses élus.          Par Maxime Vaudano         Publié aujourd’hui à 16h36, mis à jour à 17h11    Temps de Lecture 5 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Dans l’hémicycle du Parlement européen, à Strasbourg, le 22 novembre 2022.  PHILIPP VON DITFURTH/DPA / PHOTONONSTOP               Dans quelle mesure le Qatar est-il parvenu à peser sur la démocratie européenne ? C’est la question qui se pose avec les révélations qui se succèdent depuis le 9 décembre sur le schéma de corruption de députés européens mis en place au profit de l’émirat.          Dans un texte adopté après le scandale, le Parlement européen s’est inquiété que les décisions qu’il a adoptées récemment à l’égard du Qatar « soient susceptibles d’avoir été indûment altérées par des faits de corruption et par des influences indues ».          A ce stade, seuls cinq noms d’eurodéputés suspectés ont fuité dans la presse : la Grecque Eva Kaili, les Belges Marc Tarabella et Marie Arena et les Italiens Alessandra Moretti et Andrea Cozzolino. Tous sont membres du groupe de gauche modéré Socialistes & démocrates (S&D). Pourtant, ils sont loin d’être les seuls à avoir pris des positions conciliantes à l’égard du Qatar au cours des derniers mois, comme on peut le constater en analysant les résultats des votes au Parlement européen.                           Lire aussi :  « Qatargate » : ce que l’on sait des soupçons de corruption au Parlement européen                 Corruption ou réflexe grégaire ?          Le 21 novembre, un débat est organisé à Strasbourg sur la situation des droits de l’homme au Qatar, à la veille de l’ouverture de la Coupe du monde. Ne souhaitant pas se contenter d’une simple discussion, l’eurodéputée « insoumise » Manon Aubry propose à ses collègues de voter une résolution, c’est-à-dire un texte politique qui synthétise la position du Parlement européen sur le sujet. L’idée est approuvée grâce à une coalition de la gauche radicale, des Verts et des centristes.          Mais elle est largement rejetée (à 86 %) par le groupe de gauche S&D. Cela fait-il peser le soupçon de la corruption sur les soixante-treize élus qui ont voté contre la proposition de Mme Aubry, ou qui se sont abstenus ? Pas nécessairement, expliquent plusieurs bons connaisseurs du Parlement européen, qui insistent plus volontiers sur le réflexe grégaire de certains députés.           
 

 


#d_graph_1671559012{
	height:400px;
}
 




La position des groupes sur la résolution sur le Qatar
Répartition des votes par groupe sur la proposition de mettre à l'ordre du jour du Parlement européen le vote d'une résolution sur le Qatar, le 21 novembre 2022.

Source : Parlement européen




require(['//s1.lemde.fr/assets-redaction/js/grumpycharts/highcharts-6-1-1.js'], function() {
	Highcharts.setOptions({
		lang: {
			decimalPoint: ',',
			thousandsSep: ' ',
			months: ['janvier', 'février', 'mars', 'avril', 'mai', 'juin', 'juillet', 'août', 'septembre', 'octobre', 'novembre', 'décembre'],
			shortMonths: [ 'jan.' , 'fév.' , 'mars' , 'avr.' , 'mai' , 'juin' , 'juil.' , 'août' , 'sept.' , 'oct.' , 'nov.' , 'déc.'],
			weekdays: ['Dimanche', 'Lundi', 'Mardi', 'Mercredi', 'Jeudi', 'Vendredi', 'Samedi'],
			noData: 'Pas de données à afficher',
			numericSymbols: [null, 'M', 'G', 'T', 'P', 'E']
		}
	});
	var chart = new Highcharts.Chart( {
  "title": {
    "text": " ",
    "style": {
      "color": "transparent"
    }
  },
  "chart": {
    "type": "bar",
    "description": "",
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,0)",
    "borderRadius": 0,
    "alignTicks": false,
    "spacingTop": 30,
    "spacingBottom": 10,
    "spacingLeft": 10,
    "spacingRight": 10,
    "marginRight": 40,
    "style": {
      "fontFamily": "Marr Sans,Helvetica,Arial!important",
      "fontSize": "13px"
    },
    "renderTo": "d_graph_1671559012"
  },
  "plotOptions": {
    "series": {
      "stacking": "percent",
      "marker": {
        "fillColor": "#FFF",
        "enabled": true,
        "radius": 3,
        "symbol": "circle",
        "lineWidth": 2,
        "lineColor": null,
        "states": {
          "hover": {
            "lineWidth": 2,
            "lineWidthPlus": 0,
            "radiusPlus": 1
          }
        }
      },
      "dataLabels": {
        "style": {
          "textOutline": "0.25px contrast",
          "fontSize": "12px",
          "zIndex": "-1",
          "letterSpacing": "0.25"
        },
        "useHTML": true
      },
      "connectNulls": true,
      "fillOpacity": 0.2,
      "states": {
        "hover": {
          "enabled": true,
          "lineWidth": 0,
          "lineWidthPlus": 0
        }
      }
    },
    "colorByPoint": false,
    "bar": {
      "animation": {
        "duration": 0
      }
    }
  },
  "yAxis": [
    {
      "title": {
        "text": ""
      },
      "labels": {
        "format": "{value:,.0f}",
        "space": true,
        "align": "center",
        "y": -15,
        "padding": 10,
        "useHTML": true,
        "zIndex": -1,
        "step": 1,
        "style": {
          "color": "#2A303",
          "whiteSpace": "nowrap",
          "fontSize": "12px",
          "align": "right"
        },
        "formatter": 
    function () {
        let val_tick = this.value;
        if (this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.space == true)
            val_tick = val_tick.toString().replace(/\B(?=(\d{3})+(?!\d))/g, " ").replace(".", ",") + this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.format.replace("{value:,.0f}", " ").replace("{value}", " ");
        if (this.axis.paddedTicks.indexOf(this.value) % 2 != 0)
            return val_tick
    }

      },
      "min": null,
      "startOnTick": true,
      "max": null,
      "endOnTick": true,
      "type": "linear",
      "reversed": "",
      "plotLines": [
        {
          "value": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "x": 5,
            "style": {
              "color": "#ccc"
            }
          },
          "color": "#ccc",
          "width": "",
          "zIndex": 5
        }
      ],
      "plotBands": [
        {
          "from": "",
          "to": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "verticalAlign": "top",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "textAlign": "",
            "x": "",
            "y": -5
          },
          "color": null,
          "zIndex": -1
        }
      ],
      "opposite": true,
      "id": "0",
      "alignTicks": true,
      "showFirstLabel": true,
      "lineWidth": 0
    }
  ],
  "xAxis": {
    "title": {
      "text": "",
      "margin": 20
    },
    "labels": {
      "format": "{value}",
      "step": "",
      "formatdt": "%Y",
      "space": false,
      "useHTML": true,
      "zIndex": -1,
      "padding": -10,
      "autoRotation": [
        0,
        -40,
        -60,
        -80
      ]
    },
    "type": "linear",
    "plotLines": [
      {
        "value": "",
        "label": {
          "text": "",
          "textAlign": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "x": 5,
          "y": 12,
          "style": {
            "color": "#ccc"
          }
        },
        "color": "#ccc",
        "width": "",
        "zIndex": 5
      }
    ],
    "plotBands": [
      {
        "from": "",
        "to": "",
        "label": {
          "text": "",
          "align": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "textAlign": "",
          "x": "",
          "y": 10,
          "zIndex": -1
        },
        "color": null,
        "zIndex": -10
      }
    ],
    "categories": [
      "The Left (gauche radicale)",
      "Verts/ALE (\u00e9cologistes)",
      "S&D (gauche mod\u00e9r\u00e9e)",
      "Renew (centristes)",
      "PPE (droite conservatrice)",
      "ECR (droite nationaliste)",
      "ID (extr\u00eame droite)",
      "Non inscrits"
    ],
    "lineColor": "#2E3942",
    "tickLength": 7
  },
  "tooltip": {
    "valuePrefix": "",
    "valueSuffix": " votes",
    "valueDecimals": "",
    "xDateFormat": "",
    "style": {
      "color": "#16212c",
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,Arial!important",
      "opacity": 1
    },
    "shared": "1",
    "title": "",
    "content": "",
    "annot": "",
    "useHTML": true,
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,1)",
    "borderColor": "#E2E4E9",
    "borderRadius": 0,
    "borderWidth": 1,
    "shadow": false,
    "hideDelay": 200,
{point.key}",
\u25cf {series.name} : {point.y}",
    "formatter":  function(tooltip) {


 str = tooltip.defaultFormatter.call(this, tooltip)
   var new_str = "";
   for (let i = 0; i        new_str += str[i];
" + new_str + (tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot === "undefined" ? "" : tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot) + "")
  }

  },
  "legend": {
    "enabled": "1",
    "reversed": "",
    "layout": "horizontal",
    "verticalAlign": "top",
    "align": "left",
    "margin": 0,
    "y": -30,
    "x": 0,
    "itemStyle": {
      "fontSize": 13,
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,arial",
      "fontWeight": "normal",
      "color": "#2A303B"
    },
    "itemMarginBottom": 10
  },
  "dark": true,
  "series": [
    {
      "stack": "null",
      "name": "Pour",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#76cbb5",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          23.0,
          "#76cbb5",
          "pt0",
          true,
          false
        ],
        [
          51.0,
          "#76cbb5",
          "pt1",
          false,
          false
        ],
        [
          12.0,
          "#76cbb5",
          "pt2",
          false,
          false
        ],
        [
          60.0,
          "#76cbb5",
          "pt3",
          false,
          false
        ],
        [
          5.0,
          "#76cbb5",
          "pt4",
          false,
          false
        ],
        [
          9.0,
          "#76cbb5",
          "pt5",
          false,
          false
        ],
        [
          12.0,
          "#76cbb5",
          "pt6",
          false,
          false
        ],
        [
          10.0,
          "#76cbb5",
          "pt7",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    },
    {
      "stack": "null",
      "name": "Abstention",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#f5a623",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          2.0,
          "#f5a623",
          "pt8",
          true,
          false
        ],
        [
          null,
          "#f5a623",
          "pt9",
          false,
          false
        ],
        [
          14.0,
          "#f5a623",
          "pt10",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "#f5a623",
          "pt11",
          false,
          false
        ],
        [
          4.0,
          "#f5a623",
          "pt12",
          false,
          false
        ],
        [
          11.0,
          "#f5a623",
          "pt13",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "#f5a623",
          "pt14",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "#f5a623",
          "pt15",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    },
    {
      "stack": "null",
      "name": "Contre",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#f76164",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          null,
          "#f76164",
          "pt16",
          true,
          false
        ],
        [
          null,
          "#f76164",
          "pt17",
          false,
          false
        ],
        [
          59.0,
          "#f76164",
          "pt18",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "#f76164",
          "pt19",
          false,
          false
        ],
        [
          69.0,
          "#f76164",
          "pt20",
          false,
          false
        ],
        [
          10.0,
          "#f76164",
          "pt21",
          false,
          false
        ],
        [
          17.0,
          "#f76164",
          "pt22",
          false,
          false
        ],
        [
          10.0,
          "#f76164",
          "pt23",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    }
  ],
  "accessibility": {
    "enabled": true
  },
  "exporting": {
    "enabled": false
  },
  "credits": {
    "enabled": false
  }
} );
});



<article-nb="2022/12/21/19-5">
<filnamedate="20221221"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221221"><AAMMJJHH="2022122119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ « AMLO » a fait voter une série de lois réduisant les moyens de l’Institut national électoral, un organisme indépendant. L’opposition dénonce un recul démocratique.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Union européenne    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés L’usine qui fabrique le canon Caesar, un secret militaire jalousement gardé                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique Le sapin de Noël prend feu, les invités sont-ils responsables ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé aux abonnés « L’intrusion de la géopolitique dans l’écosystème de l’open source est particulièrement inquiétante »   Alice Pannier chercheuse et responsable du programme Géopolitique des technologies de l’Institut français des relations internationales /IFRI                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Culture Comment Jésus est devenu blanc et barbu                   Vidéos Volodymyr Zelensky se rend sur le front avant sa visite aux Etats-Unis                   Vidéos « Je demande pardon » : le premier ministre néerlandais, Mark Rutte, présente les excuses des Pays-Bas pour l’esclavage                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Et à la fin, c’est le Qatar qui gagne                   Débats  Article réservé aux abonnés Une stagflation loin de la crise des années 1970                   Analyse  Article réservé aux abonnés En 2022, les séries se ressourcent du côté du cinéma                   Tribune  Article réservé aux abonnés « L’intrusion de la géopolitique dans l’écosystème de l’open source est particulièrement inquiétante »   Alice Pannier chercheuse et responsable du programme Géopolitique des technologies de l’Institut français des relations internationales /IFRI                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Rabiye Kurnaz contre George W. Bush », une mère en croisade contre le président des Etats-Unis                   Livres  Article réservé aux abonnés Lire François Rabelais, avec délices                   Culture « Camille redouble », sur Arte : un joyeux et émouvant retour dans le temps                   Culture  Article réservé aux abonnés La découverte d’un portrait sous un tableau de Cézanne met les spécialistes en émoi                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table Audrey Grinal, l’amie du sandwich bien fait                   M Campus  Article réservé aux abonnés « Dans la mode, l’appropriation culturelle renforce les stéréotypes, notamment raciaux »                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Pau, les Pyrénées tombent à pic                   Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « Moi qui ai été élevé dans le féminisme, on me soupçonne de sexisme »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             International       Mexique           Au Mexique, le président Andres Manuel Lopez Obrador affaiblit l’arbitre électoral      « AMLO » a fait voter une série de lois réduisant les moyens de l’Institut national électoral, un organisme indépendant. L’opposition dénonce un recul démocratique.          Par Intérim         Publié aujourd’hui à 16h22, mis à jour à 18h24    Temps de Lecture 4 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Le président mexicain, Andres Manuel Lopez Obrador, lors de sa conférence de presse quotidienne au Palais national, à Mexico, le 14 novembre 2022.  MARCO UGARTE / AP               Après ses réformes du secteur énergétique et de la sécurité publique, le président mexicain, Andres Manuel Lopez Obrador, a réussi un nouveau passage en force en faisant approuver une réforme qui ampute l’Institut national électoral (INE) d’une grande partie de son budget et de ses employés et bride les facultés du Tribunal électoral.          Ses détracteurs affirment que la réforme, votée par le Sénat en seconde lecture dans la nuit du mercredi 14 décembre, représente un recul de trois décennies pour la jeune et fragile démocratie mexicaine et un retour vers un système présidentiel appuyé sur un parti hégémonique, similaire à celui qu’a imposé le Parti révolutionnaire institutionnel (PRI) durant plus de soixante-dix ans. Ils craignent que l’attaque du président contre la structure opérationnelle de l’INE ne favorise son parti, le Mouvement Régénération nationale (Morena, gauche) pour les élections présidentielles de 2024, où se jouera la continuité de son projet politique.          « La réforme perturbe un système électoral qui fonctionne bien. Il pourrait s’améliorer, sans doute, mais il a donné lieu à la plus longue période de stabilité politique dans l’histoire démocratique du Mexique : nous avons eu huit ans et demi sans conflit postélectoral », commente Lorenzo Cordova, le président de l’INE, dans un entretien avec Le Monde. « C’est une réforme mal planifiée et mal mise en œuvre, avec de mauvais contenus, sans diagnostic initial et qui ne se fonde pas sur des données exactes. C’est un gros problème et nous n’exagérons pas en affirmant que, pour la première fois en trente ans, les élections courent un grand danger », s’alarme-t-il.          Animosité envers l’INE          Andres Manuel Lopez Obrador – aussi connu sous ses initiales AMLO – et les cadres de Morena rejettent ces critiques. Ils soutiennent que la réforme freinera l’ingérence de l’INE dans les partis et fera économiser entre 170 et 250 millions d’euros à une institution qu’ils jugent dispendieuse. Ils assurent que la réforme promeut la démocratie participative et qu’elle facilitera, par exemple, le vote des Mexicains résidant aux Etats-Unis.                           Lire aussi l’archive (2021) :  Article réservé à nos abonnés  Au Mexique, l’« hyperprésidence » d’« AMLO » électrise la campagne électorale                 Né en 1990 en réponse à l’une des fraudes électorales les plus célèbres de l’histoire récente du Mexique, l’INE n’a cessé de renforcer son rôle d’arbitre. Il coordonne les observateurs dans les bureaux de vote, contrôle la liste électorale, valide les résultats, épluche les finances des partis, surveille les temps de parole et les actes de propagande, fait respecter les quotas et impose des sanctions, qui peuvent aller jusqu’à l’annulation d’élections ou l’inéligibilité de candidats. Il possède en outre une autonomie constitutionnelle qui assure son indépendance vis-à-vis du gouvernement.        Il vous reste 60.53% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/21/au-mexique-le-president-andres-manuel-lopez-obrador-affaiblit-l-arbitre-electoral_6155307_3210.html"},"headline":"Au Mexique, le pr\u00e9sident Andres Manuel Lopez Obrador affaiblit l\u2019arbitre \u00e9lectoral","dateCreated":"2022-12-21T16:22:06+01:00","datePublished":"2022-12-21T16:22:06+01:00","dateModified":"2022-12-21T18:24:07+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Mexique"],"keywords":["Mexique","International","Am\u00e9riques"],"description":"\u00ab\u00a0AMLO\u00a0\u00bb a fait voter une s\u00e9rie de lois r\u00e9duisant les moyens de l\u2019Institut national \u00e9lectoral, un organisme ind\u00e9pendant. L\u2019opposition d\u00e9nonce un recul d\u00e9mocratique.","author":[{"@type":"Person","name":"Int\u00e9rim"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/21/407/0/4886/2443/1342/671/60/0/c0e7202_1671629685954-091502.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Mexique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/mexique/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/21/19-6">
<filnamedate="20221221"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221221"><AAMMJJHH="2022122119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ Un an après une faille détectée sur un logiciel open source, les gouvernements ont pris conscience de l’importance stratégique de ce type de programmes, observe, dans une tribune au « Monde », la chercheuse Alice Pannier.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Union européenne    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés L’usine qui fabrique le canon Caesar, un secret militaire jalousement gardé                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique Le sapin de Noël prend feu, les invités sont-ils responsables ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé aux abonnés « L’intrusion de la géopolitique dans l’écosystème de l’open source est particulièrement inquiétante »   Alice Pannier chercheuse et responsable du programme Géopolitique des technologies de l’Institut français des relations internationales /IFRI                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Culture Comment Jésus est devenu blanc et barbu                   Vidéos Volodymyr Zelensky se rend sur le front avant sa visite aux Etats-Unis                   Vidéos « Je demande pardon » : le premier ministre néerlandais, Mark Rutte, présente les excuses des Pays-Bas pour l’esclavage                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Et à la fin, c’est le Qatar qui gagne                   Débats  Article réservé aux abonnés Une stagflation loin de la crise des années 1970                   Analyse  Article réservé aux abonnés En 2022, les séries se ressourcent du côté du cinéma                   Tribune  Article réservé aux abonnés « L’intrusion de la géopolitique dans l’écosystème de l’open source est particulièrement inquiétante »   Alice Pannier chercheuse et responsable du programme Géopolitique des technologies de l’Institut français des relations internationales /IFRI                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Rabiye Kurnaz contre George W. Bush », une mère en croisade contre le président des Etats-Unis                   Livres  Article réservé aux abonnés Lire François Rabelais, avec délices                   Culture « Camille redouble », sur Arte : un joyeux et émouvant retour dans le temps                   Culture  Article réservé aux abonnés La découverte d’un portrait sous un tableau de Cézanne met les spécialistes en émoi                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table Audrey Grinal, l’amie du sandwich bien fait                   M Campus  Article réservé aux abonnés « Dans la mode, l’appropriation culturelle renforce les stéréotypes, notamment raciaux »                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Pau, les Pyrénées tombent à pic                   Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « Moi qui ai été élevé dans le féminisme, on me soupçonne de sexisme »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                         Débats       Tribunes         « L’intrusion de la géopolitique dans l’écosystème de l’open source est particulièrement inquiétante »   Tribune        Alice Pannier  chercheuse et responsable du programme Géopolitique des technologies de l’Institut français des relations internationales /IFRI        Un an après une faille détectée sur un logiciel open source, les gouvernements ont pris conscience de l’importance stratégique de ce type de programmes, observe, dans une tribune au « Monde », la chercheuse Alice Pannier.   Publié aujourd’hui à 15h00, mis à jour à 15h00    Temps de Lecture 3 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                    La quasi-totalité des logiciels utilisés par les particuliers, les entreprises et les gouvernements à travers le monde contiennent des composants open source − ces logiciels développés de façon collaborative et dont le code source est ouvert et accessible à tous pour être examiné, copié et modifié. Issu du mouvement pour les logiciels libres, l’open source est avant tout plébiscité comme une alternative aux solutions dites « propriétaires ».          Paradoxalement, il a été de plus en plus investi par les grandes entreprises technologiques, au risque de se voir dévoyé. Si elles ont été initialement réticentes au mouvement du logiciel libre lors de son émergence dans les années 1980, le jugeant contraire au principe de la propriété intellectuelle à la base de leur modèle économique, ces entreprises, notamment américaines, ont compris que recourir à l’open source permet des économies et une accélération de l’innovation, et facilite l’adoption et la diffusion des solutions développées. Google, Microsoft, Amazon et Intel sont aujourd’hui dans le top 5 des plus gros contributeurs aux projets open source hébergés sur la plate-forme GitHub, elle-même rachetée par Microsoft en 2018. Meta, pour sa part, développe son projet-phare de logiciel d’apprentissage machine, PyTorch, en open source.          Des erreurs aux graves conséquences          Grâce à cette stratégie, le logiciel est déjà considéré comme un leader du marché de l’intelligence artificielle, avec plus de 150 000 projets construits sur GitHub avec PyTorch. Or ce modèle est aujourd’hui victime de son succès. Si les projets des grandes plates-formes comptent des milliers de contributeurs, nombre de composants critiques utilisés très largement, par exemple dans les serveurs Web ou dans les systèmes de paiements en ligne, sont des projets open source développés et maintenus par de petites équipes de développeurs parfois bénévoles.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Les communs numériques, une alternative au contrôle total des données par le privé ou le public »                 Des erreurs, volontaires ou non, dans ces codes peuvent avoir de sérieuses conséquences si elles sont exploitées. Ce fut le cas, il y a tout juste un an, avec « Log4Shell », une vulnérabilité sur le logiciel de journalisation Log4j présent sur de nombreuses applications et sites Web utilisant le langage Java.          Cette faille, considérée comme l’une des pires de l’histoire d’Internet, permettait à un attaquant de prendre le contrôle d’une application, voire d’un système d’information. Elle aurait été activement exploitée par des cybercriminels, mais aussi par des attaquants travaillant pour les gouvernements russe, chinois, iranien et nord-coréen.        Il vous reste 59.92% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/12/21/l-intrusion-de-la-geopolitique-dans-l-ecosysteme-de-l-open-source-est-particulierement-inquietante_6155299_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019intrusion de la g\u00e9opolitique dans l\u2019\u00e9cosyst\u00e8me de l\u2019open source est particuli\u00e8rement inqui\u00e9tante\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-21T15:00:05+01:00","datePublished":"2022-12-21T15:00:05+01:00","dateModified":"2022-12-21T15:00:19+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes"],"keywords":["Entreprises","International","G\u00e9opolitique","D\u00e9bats","Tribunes \u00e9co","Tribunes","Vie en ligne","S\u00e9curit\u00e9 informatique","High tech","\u00c9conomie","Pixels"],"description":"Un an apr\u00e8s une faille d\u00e9tect\u00e9e sur un logiciel open source, les gouvernements ont pris conscience de l\u2019importance strat\u00e9gique de ce type de programmes, observe, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, la chercheuse Alice Pannier.","author":[{"@type":"Person","name":"Alice Pannier","description":"chercheuse et responsable du programme G\u00e9opolitique des technologies de l\u2019Institut fran\u00e7ais des relations internationales \/IFRI"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/21/174/0/5123/2561/1342/671/60/0/4e89d26_1671620187568-pns-724116947.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-tribunes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/21/19-7">
<filnamedate="20221221"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221221"><AAMMJJHH="2022122119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ Le président ukrainien s’est rendu au plus près du front, mardi, avant de s’envoler pour les Etats-Unis, pour son premier déplacement à l’étranger depuis le début du conflit.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Union européenne    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés L’usine qui fabrique le canon Caesar, un secret militaire jalousement gardé                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique Le sapin de Noël prend feu, les invités sont-ils responsables ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé aux abonnés « L’intrusion de la géopolitique dans l’écosystème de l’open source est particulièrement inquiétante »   Alice Pannier chercheuse et responsable du programme Géopolitique des technologies de l’Institut français des relations internationales /IFRI                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Culture Comment Jésus est devenu blanc et barbu                   Vidéos Volodymyr Zelensky se rend sur le front avant sa visite aux Etats-Unis                   Vidéos « Je demande pardon » : le premier ministre néerlandais, Mark Rutte, présente les excuses des Pays-Bas pour l’esclavage                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Et à la fin, c’est le Qatar qui gagne                   Débats  Article réservé aux abonnés Une stagflation loin de la crise des années 1970                   Analyse  Article réservé aux abonnés En 2022, les séries se ressourcent du côté du cinéma                   Tribune  Article réservé aux abonnés « L’intrusion de la géopolitique dans l’écosystème de l’open source est particulièrement inquiétante »   Alice Pannier chercheuse et responsable du programme Géopolitique des technologies de l’Institut français des relations internationales /IFRI                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Rabiye Kurnaz contre George W. Bush », une mère en croisade contre le président des Etats-Unis                   Livres  Article réservé aux abonnés Lire François Rabelais, avec délices                   Culture « Camille redouble », sur Arte : un joyeux et émouvant retour dans le temps                   Culture  Article réservé aux abonnés La découverte d’un portrait sous un tableau de Cézanne met les spécialistes en émoi                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table Audrey Grinal, l’amie du sandwich bien fait                   M Campus  Article réservé aux abonnés « Dans la mode, l’appropriation culturelle renforce les stéréotypes, notamment raciaux »                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Pau, les Pyrénées tombent à pic                   Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « Moi qui ai été élevé dans le féminisme, on me soupçonne de sexisme »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Vos questions                                                               Offrir Le Monde                           Vidéos       Guerre en Ukraine           Volodymyr Zelensky se rend sur le front avant sa visite aux Etats-Unis      vidéo   Le président ukrainien s’est rendu au plus près du front, mardi, avant de s’envoler pour les Etats-Unis, pour son premier déplacement à l’étranger depuis le début du conflit.          Par Service vidéo du Monde (avec AFP et Reuters)        Publié aujourd’hui à 14h29, mis à jour à 18h25         Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                               Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, s’est rendu mardi 20 décembre dans la ville de Bakhmout, dans l’est de l’Ukraine, théâtre d’affrontements entre les armées ukrainienne et russe. Le dirigeant s’est ensuite envolé, mercredi, vers les Etats-Unis, pour sa première sortie du territoire ukrainien depuis l’invasion russe, lancée il y a trois cents jours, le 24 février 2022,. Cette date symbolique coïncide avec la tenue d’une grande réunion militaire sous l’égide du président russe. Vladimir Poutine doit faire le bilan militaire de l’année écoulée et fixer les objectifs de son armée pour 2023.            Lors de son cours séjour aux Etats-Unis, le président ukrainien est attendu au Congrès américain, où il doit tenir un discours. Les parlementaires s’apprêtent à voter une nouvelle enveloppe massive de soutien à l’Ukraine, de près de 45 milliards de dollars (environ 42 milliards d’euros). Le président américain, Joe Biden, devrait pour sa part donner son feu vert à l’envoi en Ukraine d’un système de défense antiaérienne Patriot.Le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a réitéré la position russe selon laquelle la fourniture d’armes à l’Ukraine par les puissances occidentales « conduisait à une aggravation du conflit, ce qui ne présage rien de bon pour l’Ukraine ».                 Service vidéo du Monde (avec AFP et Reuters)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du jeudi 22 décembre   Lire le journal numérique                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/videos/video/2022/12/21/le-president-ukrainien-se-rend-sur-le-front-avant-sa-visite-aux-etats-unis_6155296_1669088.html"},"headline":"Volodymyr Zelensky se rend sur le front avant sa visite aux Etats-Unis","dateCreated":"2022-12-21T14:29:05+01:00","datePublished":"2022-12-21T14:29:05+01:00","dateModified":"2022-12-21T18:25:08+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Vid\u00e9os","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","L'actualit\u00e9","Europe","Vid\u00e9os"],"description":"Le pr\u00e9sident ukrainien s\u2019est rendu au plus pr\u00e8s du front, mardi, avant de s\u2019envoler pour les Etats-Unis, pour son premier d\u00e9placement \u00e0 l\u2019\u00e9tranger depuis le d\u00e9but du conflit.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/21/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/845e356_1671610623859-494635.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Volodymyr Zelensky se rend sur le front avant sa visite aux Etats-Unis","uploadDate":"2022-12-21T14:29:05+01:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8gielo?pubtool=oembed","duration":"01:30"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/12/21/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/845e356_1671610623859-494635.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Vid\u00e9os","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/videos/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/21/19-8">
<filnamedate="20221221"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221221"><AAMMJJHH="2022122119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ La volonté du Japon de se doter de moyens de frapper en territoire ennemi jette le trouble dans la péninsule coréenne, où le souvenir de l’occupation et du militarisme nippons reste fort.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Union européenne    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés L’usine qui fabrique le canon Caesar, un secret militaire jalousement gardé                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique Le sapin de Noël prend feu, les invités sont-ils responsables ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé aux abonnés « L’intrusion de la géopolitique dans l’écosystème de l’open source est particulièrement inquiétante »   Alice Pannier chercheuse et responsable du programme Géopolitique des technologies de l’Institut français des relations internationales /IFRI                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Culture Comment Jésus est devenu blanc et barbu                   Vidéos Volodymyr Zelensky se rend sur le front avant sa visite aux Etats-Unis                   Vidéos « Je demande pardon » : le premier ministre néerlandais, Mark Rutte, présente les excuses des Pays-Bas pour l’esclavage                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Et à la fin, c’est le Qatar qui gagne                   Débats  Article réservé aux abonnés Une stagflation loin de la crise des années 1970                   Analyse  Article réservé aux abonnés En 2022, les séries se ressourcent du côté du cinéma                   Tribune  Article réservé aux abonnés « L’intrusion de la géopolitique dans l’écosystème de l’open source est particulièrement inquiétante »   Alice Pannier chercheuse et responsable du programme Géopolitique des technologies de l’Institut français des relations internationales /IFRI                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Rabiye Kurnaz contre George W. Bush », une mère en croisade contre le président des Etats-Unis                   Livres  Article réservé aux abonnés Lire François Rabelais, avec délices                   Culture « Camille redouble », sur Arte : un joyeux et émouvant retour dans le temps                   Culture  Article réservé aux abonnés La découverte d’un portrait sous un tableau de Cézanne met les spécialistes en émoi                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table Audrey Grinal, l’amie du sandwich bien fait                   M Campus  Article réservé aux abonnés « Dans la mode, l’appropriation culturelle renforce les stéréotypes, notamment raciaux »                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Pau, les Pyrénées tombent à pic                   Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « Moi qui ai été élevé dans le féminisme, on me soupçonne de sexisme »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             International       Corée du Sud           La péninsule coréenne s’inquiète des nouvelles ambitions militaires japonaises      La volonté du Japon de se doter de moyens de frapper en territoire ennemi jette le trouble dans la péninsule coréenne, où le souvenir de l’occupation et du militarisme nippons reste fort.          Par Philippe Mesmer(Tokyo, correspondance)         Publié aujourd’hui à 14h00    Temps de Lecture 3 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                 Le renoncement du Japon à sa stricte posture défensive pour se doter de moyens de « contre-attaquer » face aux menaces représentées par la Corée du Nord, la Chine et la Russie passe mal dans la péninsule coréenne, où le souvenir du militarisme nippon reste vif.          Première cible de cette nouvelle volonté annoncée le 16 décembre par Tokyo, la Corée du Nord a vilipendé, mardi 20, une stratégie de défense accusée d’alimenter une « nouvelle politique d’agression » justifiée par ce que Pyongyang présente pourtant comme « l’exercice légitime du droit à l’autodéfense » du Nord.          Pour la Corée du Nord, la nouvelle donne représente un « changement radical » de l’environnement sécuritaire en Asie de l’Est. Les autorités reprochent aux Etats-Unis d’« encourager le projet de réarmement et d’une nouvelle invasion du Japon ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Face à un environnement sécuritaire dégradé, le Japon rompt avec le principe de stricte posture défensive                 Sans être aussi virulentes, les réactions en Corée du Sud témoignent d’une inquiétude réelle après les annonces par le Japon de se doter de moyens de frapper les sites en territoire ennemi qui représenteraient une menace potentielle et de porter son budget de la défense à 2 % du produit intérieur brut, contre 1 % aujourd’hui. « Cela signifie que [le Japon] cherche à devenir un pays capable de mener une guerre », estime Lim O-kyeong, députée et porte-parole du principal parti d’opposition, le Parti démocrate. « Le Japon poursuit son ambition de devenir une superpuissance militaire à la hauteur de son statut de troisième économie mondiale, pour réaliser le rêve de sa frange la plus droitière, dont faisait partie l’ancien premier ministre Shinzo Abe [2012-2020] », s’inquiète même le quotidien Dong-A, pourtant conservateur et réputé modéré dans ses critiques à l’égard des autorités de l’archipel.          Passé colonialiste et militariste          La majorité des commentateurs admet certes la nécessité d’une coopération avec le Japon et les Etats-Unis – qui ont salué la décision japonaise – face à une Corée du Nord qui a enchaîné les tirs de missile en 2022 ; l’un d’entre eux a même survolé le territoire japonais en octobre. Mais tous s’interrogent sur l’attitude à venir d’un voisin au passé colonialiste et militariste encore présent dans les esprits. « Le Japon a une sombre histoire : il a envahi la péninsule coréenne à de multiples reprises et a tué beaucoup d’innocents pendant la seconde guerre mondiale », rappelle, dans son éditorial du 19 décembre, le quotidien The Korea Herald.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La guerre en Ukraine, moteur indirect d’une ambitieuse industrie sud-coréenne de l’armement                 Dans le journal de centre gauche Hankyoreh, traditionnellement critique vis-à-vis du manque de repentance du Japon, l’analyste Jung E-gil revient sur l’affirmation par Tokyo qu’il lui revient de décider du recours à une éventuelle « contre-attaque » contre la Corée du Nord. « Comment accepter cette réalité d’un Japon désignant la péninsule coréenne – constitutionnellement notre territoire souverain – comme cible de frappes ? » De fait, l’article 3 de la Constitution sud-coréenne établit le territoire de la République de Corée (nom officiel du Sud) sur « l’ensemble de la péninsule coréenne et les îles environnantes ».        Il vous reste 40.3% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/21/la-peninsule-coreenne-s-inquiete-des-nouvelles-ambitions-militaires-japonaises_6155294_3210.html"},"headline":"La p\u00e9ninsule cor\u00e9enne s\u2019inqui\u00e8te des nouvelles ambitions militaires japonaises","dateCreated":"2022-12-21T14:00:16+01:00","datePublished":"2022-12-21T14:00:16+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Cor\u00e9e du Sud"],"keywords":["International","Cor\u00e9e du Sud","Asie-Pacifique","Cor\u00e9e du Nord","Japon"],"description":"La volont\u00e9 du Japon de se doter de moyens de frapper en territoire ennemi jette le trouble dans la p\u00e9ninsule cor\u00e9enne, o\u00f9 le souvenir de l\u2019occupation et du militarisme nippons reste fort.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Mesmer","description":"Tokyo, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/414/0/3000/1500/1342/671/60/0/ea2f398_5017996-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cor\u00e9e du Sud","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coree-du-sud/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/21/19-9">
<filnamedate="20221221"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221221"><AAMMJJHH="2022122119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ Le président ukrainien Volodymyr Zelensky, qui n’a pas quitté son pays depuis l’invasion par la Russie le 24 février, sera reçu mercredi à la Maison Blanche par Joe Biden dans le cadre d’une visite historique.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤                    Ce qu’il faut savoir à l’aube mercedi 21 décembre                     Le contexte          Image de couverture :  Les drapeaux américain et ukrainien flottent devant la Maison Blanche, le 21 décembre, à Washington.   Jacquelyn Martin / AP          Le président ukrainien est attendu à Washington aujourd’hui. Selon CNN, qui cite deux sources, Volodymyr Zelensky serait en route pour les Etats-Unis, pour une visite tenue secrète jusqu’au dernier moment. Il est prévu qu’il rencontre les chefs de file du Congrès, mercredi, ainsi que des élus siégeant au sein d’une commission parlementaire sur la sécurité nationale. Le dirigeant ukrainien devrait aussi s’exprimer au cours d’une session plénière du Congrès. Les deux chefs d’Etat devraient enfin se rencontrer à la Maison Blanche.M. Zelensky s’est rendu hier à Bakhmout, ville de l’Est ravagée par d’intenses combats. Lors de son déplacement sur le front, le président ukrainien a reçu un drapeau signé par des combattants et déclaré : « Nous allons le donner au Congrès américain, au président américain. Nous leur sommes reconnaissants pour leur soutien, mais ce n’est pas assez. » Les troupes de Moscou tentent depuis l’été de s’emparer de la ville, ravagée par les combats.L’essentiel des combats se concentre actuellement dans l’est du pays. Après une série de revers militaires russes dans le nord-est et le sud de l’Ukraine, Vladimir Poutine a admis mardi que la situation était « extrêmement difficile » dans les quatre régions du sud et de l’est de l’Ukraine, dont Moscou revendique l’annexion sans les avoir entièrement conquises.Le président russe est apparu mardi à la télévision. Il a remis des décorations au Kremlin à des soldats et à des dirigeants séparatistes prorusses de l’est de l’Ukraine. « Notre pays a maintes fois fait face à des défis et défendu sa souveraineté. Aujourd’hui, la Russie est à nouveau confrontée au même défi », a-t-il déclaré.M. Poutine veut tirer aujourd’hui les conclusions de l’année écoulée et fixer les objectifs de son armée pour 2023. Lors d’une grande réunion prévue mercredi, impliquant quinze mille responsables, le ministre de la défense, Sergueï Choïgou, rendra notamment des comptes sur « l’état d’avancement de l’opération militaire spéciale » en Ukraine.Emmanuel Macron maintient sa position sur les « garanties » à la Russie. Mardi, le président français a confirmé sa position sur les « garanties » de sécurité qui devraient être octroyées à la Russie si des négociations de paix avaient lieu à la fin de la guerre en Ukraine.Nouvelles livraisons d’armes françaises à l’Ukraine. La France a livré dernièrement des lance-roquettes et des batteries de missiles Crotale à l’Ukraine et poursuivra ses livraisons d’armements au début de 2023, a par ailleurs annoncé M. Macron dans une interview à TF1 et LCI diffusée mardi.La Banque mondiale a annoncé, mardi, accorder 610 millions de dollars supplémentaires à destination de l’Ukraine, afin de permettre au pays de « faire face aux besoins les plus urgents » en matière de santé. La semaine dernière, l’institution avait accordé 2 milliards de dollars, afin de soutenir le secteur privé ukrainien et de financer la préparation de la reconstruction.         Retrouvez notre live d’hier         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage photo. La photographe Adrienne Surprenant a arpenté Kiev à la recherche des moments de vie que s’accorde la population en marge des combats.         Témoignage. « Quand on entend un seul “boukh”, c’est mauvais, c’est que le missile a explosé. Quand il y a plusieurs “boukh”, c’est bien, c’est la défense antiaérienne »         Décryptage. En Ukraine, la délicate réinvention politique des députés « prorusses », dix mois après le début de la guerre         Tribune. « Emmanuel Macron a eu raison de rappeler qu’agiter la menace nucléaire érode son effet dissuasif »         Rencontre. Serhiy Jadan face à la « haine » russe.         Reportage. A Kherson, « pourquoi les Russes nous ont abandonnés ? »         Entretien. Denys Chmyhal, premier ministre ukrainien : « La Russie veut créer un tsunami de réfugiés, afin de déstabiliser les pays européens »         Reportage. La neutralité ambiguë de la Géorgie         Enquête. L’Eglise orthodoxe traquée par les services de sécurité         Critique. « My next guest needs no introduction » : Volodymyr Zelensky reçoit David Letterman à Kiev pour Netflix         Tribune. « La paix en Europe ne sera garantie qu’après la “dépoutinisation” de la Russie »         Factuel. Le Parlement européen reconnaît l’Holodomor, la famine ukrainienne des années 1930, comme un génocide         Décryptage. La guerre en Ukraine, moteur indirect d’une ambitieuse industrie sud-coréenne de l’armement         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                          Ce qu’il faut savoir à l’aube mercedi 21 décembre                                                                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-annonce-que-la-flotte-russe-disposera-debut-janvier-d-un-nouveau-missile-hypersonique_6155238_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-annonce-que-la-flotte-russe-disposera-debut-janvier-d-un-nouveau-missile-hypersonique_6155238_3210.html","coverageStartTime":"2022-12-21T17:58:58+00:00","coverageEndTime":"2022-12-22T05:58:58+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les Etats-Unis vont fournir \u00e0 Kiev leur syst\u00e8me de d\u00e9fense antia\u00e9rienn...","description":"Le pr\u00e9sident ukrainien, qui n\u2019a pas quitt\u00e9 son pays depuis l\u2019invasion par la Russie le 24 f\u00e9vrier, est arriv\u00e9 aux Etats-Unis. Dans le cadre d\u2019une visite historique, il doit \u00eatre re\u00e7u \u00e0 la Maison Blanche par Joe Biden avant de s\u2019exprimer devant le Congr\u00e8s.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : les Etats-Unis vont fournir à Kiev leur système de défense antiaérienne le plus sophistiqué, Zelenksy en visite à Washington","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le pr\u00e9sident ukrainien, qui n\u2019a pas quitt\u00e9 son pays depuis l\u2019invasion par la Russie le 24 f\u00e9vrier, est arriv\u00e9 aux Etats-Unis. Dans le cadre d\u2019une visite historique, il doit \u00eatre re\u00e7u \u00e0 la Maison Blanche par Joe Biden avant de s\u2019exprimer devant le Congr\u00e8s.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/21/0/0/7120/4747/1342/894/3/0/8408777_b88a53345e304b2dbcbaa47dbc363ef7-0-87d9f4ba09214d7b9d3ce81739c08521.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-12-21T17:58:58+00:00"
,"endDate":"2022-12-22T05:58:58+00:00"
        ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/21/264/0/7121/3560/1342/671/60/0/8408777_b88a53345e304b2dbcbaa47dbc363ef7-0-87d9f4ba09214d7b9d3ce81739c08521.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky est arriv\u00e9 aux Etats-Unis","dateModified":"2022-12-21T17:57:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-annonce-que-la-flotte-russe-disposera-debut-janvier-d-un-nouveau-missile-hypersonique_6155238_3210.html#797435","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-annonce-que-la-flotte-russe-disposera-debut-janvier-d-un-nouveau-missile-hypersonique_6155238_3210.html","datePublished":"2022-12-21T17:12:09+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis vont fournir \u00e0 l\u2019Ukraine leur syst\u00e8me de d\u00e9fense antia\u00e9rienne le plus sophistiqu\u00e9, le Patriot, a annonc\u00e9 mercredi le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine, au moment o\u00f9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, s\u2019appr\u00eatait \u00e0 atterrir \u00e0 Washington.          \u00ab\u00a0La tranche d\u2019aide d\u2019aujourd\u2019hui inclut pour la premi\u00e8re fois le syst\u00e8me de d\u00e9fense antia\u00e9rienne Patriot, capable d\u2019abattre des missiles de croisi\u00e8re, des missiles balistiques de courte port\u00e9e et des avions \u00e0 une altitude nettement sup\u00e9rieure \u00e0 celle des syst\u00e8mes de d\u00e9fense qui avaient \u00e9t\u00e9 fournis jusque-l\u00e0\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le secr\u00e9taire d\u2019Etat, Antony Blinken, dans un communiqu\u00e9.          Le d\u00e9partement d\u2019Etat a ensuite pr\u00e9cis\u00e9 que Washington n\u2019envoyait pour le moment qu\u2019un de ces syst\u00e8mes hautement mobiles, au moment o\u00f9 l\u2019Ukraine est mise \u00e0 rude \u00e9preuve par l\u2019intensification des frappes de Moscou.          Le Patriot fait partie d\u2019une nouvelle tranche d\u2019aide militaire am\u00e9ricaine \u00e0 l\u2019Ukraine d\u2019environ 1,85 milliard de dollars, dont 1 milliard sous forme de dons \u00e0 Kiev d\u2019armement tir\u00e9s des stocks de l\u2019arm\u00e9e am\u00e9ricaine, qui pourront \u00eatre livr\u00e9s rapidement, et 850 millions de commandes \u00e0 l\u2019industrie de d\u00e9fense, ce qui implique des d\u00e9lais de plusieurs mois, voire plusieurs ann\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/21/264/0/7121/3560/1342/671/60/0/8408777_b88a53345e304b2dbcbaa47dbc363ef7-0-87d9f4ba09214d7b9d3ce81739c08521.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Washington annonce fournir \u00e0 l\u2019Ukraine le syst\u00e8me de d\u00e9fense antia\u00e9rienne Patriot","dateModified":"2022-12-21T17:37:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-annonce-que-la-flotte-russe-disposera-debut-janvier-d-un-nouveau-missile-hypersonique_6155238_3210.html#797397","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-annonce-que-la-flotte-russe-disposera-debut-janvier-d-un-nouveau-missile-hypersonique_6155238_3210.html","datePublished":"2022-12-21T16:59:56+00:00","articleBody":"     Tous deux chefs de guerre d\u2019un pays sous les bombes, tous deux en qu\u00eate du soutien des Etats-Unis\u2026 La venue de Volodymyr Zelensky \u00e0 Washington fait \u00e9cho au passage de Winston Churchill dans la capitale am\u00e9ricaine en 1941.          \u00ab\u00a0Le pr\u00e9sident [Volodymyr] Zelensky se tiendra ici comme Winston Churchill s\u2019y est tenu il y a plusieurs g\u00e9n\u00e9rations, non seulement comme un chef d\u2019Etat mais aussi comme un ambassadeur de la libert\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9j\u00e0 not\u00e9 mercredi Chuck Schumer, chef de la majorit\u00e9 d\u00e9mocrate au S\u00e9nat, avant le discours du pr\u00e9sident ukrainien, pr\u00e9vu dans la soir\u00e9e au Capitole.          La pr\u00e9sidente de la Chambre des repr\u00e9sentants, Nancy Pelosi, a rappel\u00e9 que son p\u00e8re \u00e9tait parlementaire lorsque le premier ministre britannique s\u2019\u00e9tait adress\u00e9 au Congr\u00e8s, le 26\u00a0d\u00e9cembre\u00a01941. \u00ab\u00a0C\u2019est particuli\u00e8rement \u00e9mouvant pour moi d\u2019\u00eatre pr\u00e9sente au moment o\u00f9 un autre dirigeant h\u00e9ro\u00efque s\u2019adresse au Congr\u00e8s\u00a0\u00bb, a fait savoir l\u2019influente d\u00e9mocrate dans un communiqu\u00e9.          Comparaison n\u2019est pas raison et le parall\u00e8le a bien s\u00fbr ses limites, sur la forme et sur le fond.          Le premier ministre britannique s\u2019\u00e9tait attard\u00e9 trois semaines, entre la fin de d\u00e9cembre\u00a01941 et le d\u00e9but de janvier 1942, \u00e0 l\u2019invitation de Franklin D. Roosevelt. Le pr\u00e9sident ukrainien, qui ne passera que quelques heures \u00e0 Washington, se contentera d\u2019un entretien au coin du feu dans le bureau Ovale, avant une conf\u00e9rence de presse conjointe avec Joe Biden, puis un discours tr\u00e8s attendu au Congr\u00e8s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/21/264/0/7121/3560/1342/671/60/0/8408777_b88a53345e304b2dbcbaa47dbc363ef7-0-87d9f4ba09214d7b9d3ce81739c08521.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Washington, Volodymyr Zelensky dans les pas de Winston Churchill\u2026 jusqu\u2019\u00e0 un certain point","dateModified":"2022-12-21T17:19:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-annonce-que-la-flotte-russe-disposera-debut-janvier-d-un-nouveau-missile-hypersonique_6155238_3210.html#797391","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-annonce-que-la-flotte-russe-disposera-debut-janvier-d-un-nouveau-missile-hypersonique_6155238_3210.html","datePublished":"2022-12-21T16:56:27+00:00","articleBody":"     Un groupe de d\u00e9put\u00e9s ukrainiens appelle les mairies, les entreprises et les citoyens du monde entier \u00e0 \u00ab\u00a0\u00e9teindre leurs lumi\u00e8res et leurs d\u00e9corations de No\u00ebl\u00a0\u00bb ce mercredi 21\u00a0d\u00e9cembre de 20\u00a0heures \u00e0 21\u00a0heures en signe de solidarit\u00e9 avec les Ukrainiens, \u00ab\u00a0qui passeront ce No\u00ebl dans l\u2019obscurit\u00e9 et le froid\u00a0\u00bb.          Confront\u00e9e \u00e0 une s\u00e9rie de revers militaires cet automne, la Russie a opt\u00e9 depuis octobre pour une tactique de bombardements massifs visant \u00e0 d\u00e9truire les r\u00e9seaux et transformateurs \u00e9lectriques. Aujourd\u2019hui, \u00ab\u00a0plus de 10\u00a0millions de foyers ukrainiens sont priv\u00e9s d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, d\u2019eau et de chauffage\u00a0\u00bb, en plein hiver, rappellent ces d\u00e9put\u00e9s, Lesia Vasylenko, Alyona Shkrum et Dmytro Natalukha.          Plusieurs villes ont d\u00e9j\u00e0 accept\u00e9 de participer \u00e0 cette initiative, #lightupUkraine, et d\u2019\u00e9teindre leurs lumi\u00e8res \u00e0 l\u2019heure dite ce soir. Ce sera le cas notamment \u00e0 l\u2019h\u00f4tel de ville de Paris, sur la place de No\u00ebl, \u00e0 Wroclaw (Pologne), \u00e0 Trafalgar Square, \u00e0 Londres (Royaume-Uni), \u00e0 l\u2019h\u00f4tel de ville de Sydney (Australie), et au Rockefeller Center, \u00e0 New York (Etats-Unis).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/21/264/0/7121/3560/1342/671/60/0/8408777_b88a53345e304b2dbcbaa47dbc363ef7-0-87d9f4ba09214d7b9d3ce81739c08521.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Appel \u00e0 \u00e9teindre la lumi\u00e8re pour l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-12-21T17:07:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-annonce-que-la-flotte-russe-disposera-debut-janvier-d-un-nouveau-missile-hypersonique_6155238_3210.html#797381","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-annonce-que-la-flotte-russe-disposera-debut-janvier-d-un-nouveau-missile-hypersonique_6155238_3210.html","datePublished":"2022-12-21T16:48:48+00:00","articleBody":"           Un ouvrier installe des drapeaux ukrainien et am\u00e9ricain le long de l\u2019avenue de Pennsylvanie avant la visite du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, qui s\u2019entretiendra avec le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, et prononcera un discours devant le Congr\u00e8s \u00e0 Washington, aux Etats-Unis, le 21\u00a0d\u00e9cembre\u00a02022. KEVIN LAMARQUE \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/21/447ee8b_1671641315149-029744.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Washington s\u2019appr\u00eate \u00e0 accueillir Volodymyr Zelensky","dateModified":"2022-12-21T16:58:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-annonce-que-la-flotte-russe-disposera-debut-janvier-d-un-nouveau-missile-hypersonique_6155238_3210.html#797351","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-annonce-que-la-flotte-russe-disposera-debut-janvier-d-un-nouveau-missile-hypersonique_6155238_3210.html","datePublished":"2022-12-21T16:39:50+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0C\u2019est avec un immense respect et une admiration pour son leadership extraordinaire que j\u2019adresse au nom de la direction bipartite du Congr\u00e8s une invitation \u00e0 [Volodymyr Zelensky] \u00e0 s\u2019adresser \u00e0 une r\u00e9union du Congr\u00e8s \u00e0 19\u00a0h\u00a030 [1\u00a0h\u00a030, jeudi, heure de Paris] ce soir\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 mercredi Nancy Pelosi, la pr\u00e9sidente de la Chambre des repr\u00e9sentants, sur Twitter.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/21/264/0/7121/3560/1342/671/60/0/8408777_b88a53345e304b2dbcbaa47dbc363ef7-0-87d9f4ba09214d7b9d3ce81739c08521.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nancy Pelosi annonce que Volodymyr Zelensky tiendra un discours devant le Congr\u00e8s","dateModified":"2022-12-21T17:02:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-annonce-que-la-flotte-russe-disposera-debut-janvier-d-un-nouveau-missile-hypersonique_6155238_3210.html#797339","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-annonce-que-la-flotte-russe-disposera-debut-janvier-d-un-nouveau-missile-hypersonique_6155238_3210.html","datePublished":"2022-12-21T16:21:47+00:00","articleBody":"     Le ministre de la d\u00e9fense russe, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, a propos\u00e9 mercredi d\u2019augmenter \u00ab\u00a0progressivement\u00a0\u00bb les \u00e2ges limites auxquels les Russes sont appel\u00e9s \u00e0 faire leur service militaire (obligatoire et d\u2019une dur\u00e9e d\u2019un an en Russie)\u00a0: entre 21 et 30\u00a0ans, contre entre 18\u00a0ans et 27\u00a0ans actuellement.          Au cours d\u2019une rencontre avec des officiers de haut rang de l\u2019arm\u00e9e, M.\u00a0Cho\u00efgou a demand\u00e9 la cr\u00e9ation de deux nouvelles entit\u00e9s administratives militaires dans le nord-ouest de la Russie.          \u00ab\u00a0Je suis d\u2019accord avec vos propositions concernant les futurs changements structurels des forces arm\u00e9es\u00a0\u00bb, lui a r\u00e9pondu Vladimir Poutine, promettant que ces \u00e9volutions allaient \u00eatre effectu\u00e9es \u00ab\u00a0sans d\u00e9g\u00e2ts\u00a0\u00bb pour la soci\u00e9t\u00e9 et l\u2019\u00e9conomie et sans entra\u00eener de \u00ab\u00a0militarisation\u00a0\u00bb du pays.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/21/264/0/7121/3560/1342/671/60/0/8408777_b88a53345e304b2dbcbaa47dbc363ef7-0-87d9f4ba09214d7b9d3ce81739c08521.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le chef de l\u2019Etat russe assure qu\u2019il n\u2019y aura pas de militarisation du pays","dateModified":"2022-12-21T16:38:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-annonce-que-la-flotte-russe-disposera-debut-janvier-d-un-nouveau-missile-hypersonique_6155238_3210.html#797337","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-annonce-que-la-flotte-russe-disposera-debut-janvier-d-un-nouveau-missile-hypersonique_6155238_3210.html","datePublished":"2022-12-21T16:15:17+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Evidemment, les op\u00e9rations militaires sont toujours associ\u00e9es \u00e0 des trag\u00e9dies et \u00e0 des pertes humaines. Mais comme c\u2019est in\u00e9vitable, il vaut mieux aujourd\u2019hui que demain\u00a0\u00bb, a dit ce mercredi le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, lors d\u2019une rencontre avec des officiers de haut rang de l\u2019arm\u00e9e.          Le conflit en Ukraine est une \u00ab\u00a0trag\u00e9die commune\u00a0\u00bb, mais la Russie n\u2019est pas fautive, a ajout\u00e9 le pr\u00e9sident russe.          Il a aussi assur\u00e9 que Moscou n\u2019avait aucun probl\u00e8me pour financer sa campagne militaire, malgr\u00e9 les sanctions occidentales. \u00ab\u00a0Nous n\u2019avons aucune limitation de financement. Le pays et le gouvernement donnent tout ce que l\u2019arm\u00e9e demande. Vraiment tout\u00a0!\u00a0\u00bb, s\u2019est exclam\u00e9 M. Poutine, qui a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 en septembre une mobilisation partielle apr\u00e8s des revers des forces russes sur le terrain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/21/264/0/7121/3560/1342/671/60/0/8408777_b88a53345e304b2dbcbaa47dbc363ef7-0-87d9f4ba09214d7b9d3ce81739c08521.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine rend hommage aux soldats russes tomb\u00e9s pendant la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-12-21T16:18:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-annonce-que-la-flotte-russe-disposera-debut-janvier-d-un-nouveau-missile-hypersonique_6155238_3210.html#797311","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-annonce-que-la-flotte-russe-disposera-debut-janvier-d-un-nouveau-missile-hypersonique_6155238_3210.html","datePublished":"2022-12-21T15:33:07+00:00","articleBody":"     Le club de football ukrainien du Chakhtar Donetsk, qui s\u2019estime l\u00e9s\u00e9 apr\u00e8s le d\u00e9part de certains de ses joueurs en raison de la guerre, demande r\u00e9paration \u00e0 la FIFA, jeudi, devant le Tribunal arbitral du sport (TAS) de Lausanne (Suisse), \u00e0 hauteur de 40\u00a0millions d\u2019euros.          Une audience est pr\u00e9vue jeudi (9\u00a0h\u00a030) devant le TAS. Le club, treize fois champion d\u2019Ukraine, estime avoir p\u00e2ti financi\u00e8rement de plusieurs d\u00e9cisions suspensives de la FIFA, cons\u00e9cutives \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine au printemps 2022. Dans sa circulaire N.1800 de juin\u00a02022, l\u2019instance pr\u00e9voit que \u00ab\u00a0les joueurs et entra\u00eeneurs \u00e9trangers (\u00e9voluant en Ukraine) seront en droit de suspendre leur contrat de travail jusqu\u2019au 30\u00a0juin\u00a02023\u00a0\u00bb s\u2019ils ne trouvent au pr\u00e9alable un accord avec leur club.          \u00ab\u00a0De nombreux joueurs internationaux ont ensuite quitt\u00e9 le club sur des transferts \u00e0 co\u00fbt z\u00e9ro\u00a0\u00bb, d\u00e9plore Sergei Palkin, le directeur g\u00e9n\u00e9ral du Chakhtar, dans une d\u00e9claration transmise \u00e0 l\u2019Agence France-Presse (AFP). Ces mesures \u00ab\u00a0ont finalement conduit \u00e0 une perte de revenus de transferts de joueurs et \u00e0 une diminution des revenus de base du club d\u2019environ 40\u00a0millions d\u2019euros\u00a0\u00bb, a-t-il repris. \u00ab\u00a0A ce titre, le club cherche \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer les 40\u00a0millions d\u2019euros perdus et la FIFA devrait rembourser les dommages dont elle est responsable\u00a0\u00bb.          Dans une autre circulaire, dat\u00e9e du 2\u00a0juillet\u00a02022, consult\u00e9e par l\u2019AFP, la FIFA avait reconnu que les clubs ukrainiens \u00ab\u00a0pourraient devoir faire face \u00e0 de tr\u00e8s nombreux d\u00e9parts\u00a0\u00bb, mais elle estimait qu\u2019il s\u2019agissait \u00ab\u00a0d\u2019une cons\u00e9quence in\u00e9vitable de la situation en Ukraine\u00a0\u00bb, promettant de faire en sorte que les \u00ab\u00a0int\u00e9r\u00eats\u00a0\u00bb des \u00ab\u00a0clubs ukrainiens soient prot\u00e9g\u00e9s\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/21/264/0/7121/3560/1342/671/60/0/8408777_b88a53345e304b2dbcbaa47dbc363ef7-0-87d9f4ba09214d7b9d3ce81739c08521.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Chakhtar Donetsk r\u00e9clame 40\u00a0millions d\u2019euros \u00e0 la FIFA","dateModified":"2022-12-21T16:08:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-annonce-que-la-flotte-russe-disposera-debut-janvier-d-un-nouveau-missile-hypersonique_6155238_3210.html#797197","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-annonce-que-la-flotte-russe-disposera-debut-janvier-d-un-nouveau-missile-hypersonique_6155238_3210.html","datePublished":"2022-12-21T14:27:01+00:00","articleBody":"     Vladimir Poutine a promis, mercredi, que les nouveaux missiles hypersoniques Zircon entreront en service en janvier, \u00e0 bord de la fr\u00e9gate Amiral-Gorchkov. D\u2019une port\u00e9e d\u2019environ 1\u00a0000\u00a0kilom\u00e8tres, ces missiles de croisi\u00e8re, dont le nom provient d\u2019un min\u00e9ral utilis\u00e9 en joaillerie, appartiennent \u00e0 une famille de nouvelles armes que le Kremlin dit \u00ab\u00a0invincibles\u00a0\u00bb. Les premiers essais de ce mod\u00e8le ont \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9s en octobre\u00a02020. Le pr\u00e9sident avait alors salu\u00e9 un \u00ab\u00a0grand \u00e9v\u00e9nement\u00a0\u00bb. D\u2019autres ont eu lieu depuis, notamment \u00e0 partir de l\u2019Amiral-Gorchkov\u00a0et d\u2019un sous-marin immerg\u00e9, dans l\u2019Arctique russe.          L\u2019arm\u00e9e russe utilise d\u00e9j\u00e0 d\u2019autres types d\u2019armes hypersoniques\u00a0:         Avangard (\u00ab\u00a0avant-garde\u00a0\u00bb en russe)\u00a0: ces planeurs hypersoniques capables de porter des charges conventionnelles ou nucl\u00e9aires pourraient changer de cap et d\u2019altitude \u00e0 tr\u00e8s haute vitesse, ce qui les rendrait \u00ab\u00a0pratiquement invincibles\u00a0\u00bb, selon M. Poutine, qui compare la perc\u00e9e scientifique et militaire r\u00e9alis\u00e9e par leur d\u00e9veloppement \u00ab\u00a0\u00e0 la cr\u00e9ation du premier satellite artificiel de la Terre\u00a0\u00bb, le fameux Spoutnik. Ils ont \u00e9t\u00e9 test\u00e9s avec succ\u00e8s en d\u00e9cembre\u00a02018\u00a0; leur vitesse a alors atteint vingt-sept fois la vitesse du son. Ils ont touch\u00e9 une cible situ\u00e9e \u00e0 environ 6\u00a0000\u00a0kilom\u00e8tres, selon le minist\u00e8re russe de la d\u00e9fense. Ils ont \u00e9t\u00e9 mis en service en d\u00e9cembre\u00a02019.          Kinjal (\u00ab\u00a0poignard\u00a0\u00bb en russe)\u00a0: ce type de missiles, tr\u00e8s man\u0153uvrable, d\u00e9fie les syst\u00e8mes de d\u00e9fense antia\u00e9rienne, selon Moscou. Ils ont atteint, lors des essais, toutes leurs cibles \u00e0 une distance pouvant atteindre 2\u00a0000\u00a0kilom\u00e8tres. Ils \u00e9quipent les avions de guerre Mig-31. Leur emploi en Ukraine est une premi\u00e8re mondiale pour un armement hypersonique, selon des experts.          Sarmat\u00a0: ce missile balistique intercontinental de cinqui\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration, qui porte le nom d\u2019un peuple nomade des steppes de Russie m\u00e9ridionale, est cens\u00e9 \u00e9chapper aux d\u00e9fenses antimissiles. D\u2019un poids d\u00e9passant 200 tonnes, il est plus performant que son pr\u00e9d\u00e9cesseur \u2013 le missile Vo\u00efevoda, d\u2019une port\u00e9e de 11\u00a0000\u00a0kilom\u00e8tres \u2013 et \u00ab\u00a0n\u2019a pratiquement pas de limites en mati\u00e8re de port\u00e9e\u00a0\u00bb, selon M.\u00a0Poutine, qui le juge \u00e0 m\u00eame de \u00ab\u00a0viser des cibles en survolant le p\u00f4le Nord comme le p\u00f4le Sud\u00a0\u00bb.                 Le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine, au centre, prend la parole alors que le ministre russe de la D\u00e9fense Sergei Shoigu, \u00e0 gauche, et le chef d\u2019\u00e9tat-major g\u00e9n\u00e9ral, le g\u00e9n\u00e9ral Valery Gerasimov, assistent \u00e0 une r\u00e9union avec des officiers sup\u00e9rieurs \u00e0 Moscou, en Russie, mercredi 21 d\u00e9cembre 2022. SERGEY FADEICHEV \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/21/6c044f9_1671637975178-102685.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce que l\u2019on sait du missile hypersonique\u00a0Zircon","dateModified":"2022-12-21T15:54:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-annonce-que-la-flotte-russe-disposera-debut-janvier-d-un-nouveau-missile-hypersonique_6155238_3210.html#797193","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-annonce-que-la-flotte-russe-disposera-debut-janvier-d-un-nouveau-missile-hypersonique_6155238_3210.html","datePublished":"2022-12-21T14:04:32+00:00","articleBody":"    Est ce que \u00e7a n'est pas le meilleur moment possible pour que la Russie lance une offensive depuis la Bi\u00e9lorussie ? L'Ukraine s'appr\u00eate \u00e0 f\u00eater No\u00ebl, le Psy Zelensky est a l'\u00e9tranger, le pays est dans le noir, l'europe se pr\u00e9pare aux coupures de courant dans le desordre, etc...\r\n\r\nReste \u00e0 savoir si Minsk a de quoi aider Moscou...\r\n\r\nDes infos sur \u00e7a ?    PHT         Bonjour PHT,          Les analystes doutent du fait que l\u2019arm\u00e9e bi\u00e9lorusse puisse constituer une menace importante pour l\u2019Ukraine. Avec 48\u00a0000 hommes \u00e0 peine, mal \u00e9quip\u00e9e et mal pr\u00e9par\u00e9e, c\u2019est l\u2019une des plus modestes de l\u2019espace postsovi\u00e9tique. Kiev affirme cependant \u00ab\u00a0ne rien exclure\u00a0\u00bb et se pr\u00e9pare \u00e0 tous les sc\u00e9narios, y compris \u00e0 celui d\u2019une nouvelle invasion \u00e0 partir du territoire bi\u00e9lorusse, que les forces russes utilisent d\u00e9j\u00e0 comme plate-forme logistique.          Soucieux d\u2019\u00e9viter de nouvelles sanctions internationales, Alexandre Loukachenko lui-m\u00eame est r\u00e9ticent \u00e0 l\u2019id\u00e9e d\u2019envoyer des troupes, mais sa marge de man\u0153uvre est plus r\u00e9duite que jamais face \u00e0 Vladimir Poutine, auquel il doit sa survie politique.             Lire aussi :     La Bi\u00e9lorussie fait un pas de plus vers une implication directe dans la guerre en Ukraine                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/21/264/0/7121/3560/1342/671/60/0/8408777_b88a53345e304b2dbcbaa47dbc363ef7-0-87d9f4ba09214d7b9d3ce81739c08521.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les Etats-Unis vont fournir \u00e0 Kiev leur syst\u00e8me de d\u00e9fense antia\u00e9rienn...","dateModified":"2022-12-21T16:19:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-annonce-que-la-flotte-russe-disposera-debut-janvier-d-un-nouveau-missile-hypersonique_6155238_3210.html#797132","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-annonce-que-la-flotte-russe-disposera-debut-janvier-d-un-nouveau-missile-hypersonique_6155238_3210.html","datePublished":"2022-12-21T13:27:14+00:00","articleBody":"     Mercredi, le ministre de la d\u00e9fense russe, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, a jug\u00e9 \u00ab\u00a0n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb de porter les effectifs de l\u2019arm\u00e9e \u00e0 1,5\u00a0million de soldats et de relever l\u2019\u00e2ge limite du service militaire de 21 \u00e0 30\u00a0ans, au lieu de 18 \u00e0 27\u00a0ans actuellement, dans le contexte de l\u2019offensive en Ukraine.          \u00ab\u00a0Afin de garantir l\u2019accomplissement des t\u00e2ches pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 militaire de la Russie, il est n\u00e9cessaire d\u2019augmenter l\u2019effectif des forces arm\u00e9es \u00e0 1,5\u00a0million de militaires, dont 695\u00a0000\u00a0sous contrat\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Cho\u00efgou, lors d\u2019une r\u00e9union en pr\u00e9sence du pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, qui a dit \u00eatre \u00ab\u00a0d\u2019accord\u00a0\u00bb avec ces propositions. Un d\u00e9cret pr\u00e9sidentiel datant du mois d\u2019ao\u00fbt pr\u00e9voyait d\u00e9j\u00e0 de porter \u00e0 1,15\u00a0million le nombre de combattants \u00e0 partir du 1er\u00a0janvier.               \u00ab\u00a0La pr\u00e9sence croissante de l\u2019Occident \u00e0 nos fronti\u00e8res comme \u00e0 celles de la Bi\u00e9lorussie et la volont\u00e9 de l\u2019Occident de prolonger au maximum les op\u00e9rations militaires en Ukraine afin d\u2019affaiblir notre pays suscitent une inqui\u00e9tude particuli\u00e8re\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 le ministre de la d\u00e9fense, qui rendait compte de la situation militaire au chef de l\u2019Etat.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/21/264/0/7121/3560/1342/671/60/0/8408777_b88a53345e304b2dbcbaa47dbc363ef7-0-87d9f4ba09214d7b9d3ce81739c08521.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arm\u00e9e russe juge \u00ab\u00a0n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb de porter ses effectifs \u00e0 1,5\u00a0million de militaires","dateModified":"2022-12-21T15:04:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-annonce-que-la-flotte-russe-disposera-debut-janvier-d-un-nouveau-missile-hypersonique_6155238_3210.html#797127","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-annonce-que-la-flotte-russe-disposera-debut-janvier-d-un-nouveau-missile-hypersonique_6155238_3210.html","datePublished":"2022-12-21T12:53:01+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e russe va installer des bases navales de soutien \u00e0 Marioupol et \u00e0 Berdiansk, deux villes qu\u2019elle occupe dans le sud de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 mercredi le ministre de la d\u00e9fense russe.          \u00ab\u00a0Les ports de Berdiansk et de Marioupol fonctionnent pleinement. Nous pr\u00e9voyons d\u2019y d\u00e9ployer des bases pour les navires de soutien, les services de secours d\u2019urgence et les unit\u00e9s de r\u00e9paration navale de la marine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Sergue\u00ef Cho\u00efgou, lors d\u2019un point sur le conflit en Ukraine avec le pr\u00e9sident Vladimir Poutine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/21/264/0/7121/3560/1342/671/60/0/8408777_b88a53345e304b2dbcbaa47dbc363ef7-0-87d9f4ba09214d7b9d3ce81739c08521.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arm\u00e9e russe va installer des bases navales dans deux villes occup\u00e9es d\u2019Ukraine","dateModified":"2022-12-21T12:56:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-annonce-que-la-flotte-russe-disposera-debut-janvier-d-un-nouveau-missile-hypersonique_6155238_3210.html#797076","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-annonce-que-la-flotte-russe-disposera-debut-janvier-d-un-nouveau-missile-hypersonique_6155238_3210.html","datePublished":"2022-12-21T12:26:34+00:00","articleBody":"     La flotte russe disposera au \u00ab\u00a0d\u00e9but de janvier\u00a0\u00bb d\u2019un nouveau missile hypersonique, a annonc\u00e9 Vladimir Poutine, mercredi, dans un discours prononc\u00e9 devant les cadres de l\u2019arm\u00e9e russe.          \u00ab\u00a0D\u00e9but janvier, la fr\u00e9gate Amiral-Gorchkov sera en \u00e9tat de service avec de nouveaux missiles Zircon, qui n\u2019ont pas d\u2019\u00e9quivalent dans le monde\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident russe.               Vladimir Poutine a par ailleurs promis de donner aux forces arm\u00e9es tous les moyens financiers dont elles ont besoin pour la campagne militaire en Ukraine et a assur\u00e9 que Moscou atteindrait tous ses objectifs, rapporte l\u2019agence de presse Tass.          \u00ab\u00a0Les capacit\u00e9s de combat de nos forces arm\u00e9es augmentent constamment et chaque jour. Et ce processus, bien s\u00fbr, nous allons le d\u00e9velopper (\u2026).\u00a0Nous continuerons \u00e0 maintenir et \u00e0 am\u00e9liorer la pr\u00e9paration au combat de notre triade nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb, a-t-il promis, avant de rendre hommage aux soldats russes tomb\u00e9s en Ukraine.          \u00ab\u00a0Evidemment, les op\u00e9rations militaires sont toujours associ\u00e9es \u00e0 des trag\u00e9dies et \u00e0 des pertes humaines. Mais comme c\u2019est in\u00e9vitable, mieux vaut que cela arrive aujourd\u2019hui que demain.\u00a0Ce qui se passe est une trag\u00e9die, une trag\u00e9die commune, mais ce n\u2019est pas le r\u00e9sultat de notre politique. C\u2019est le r\u00e9sultat de la politique de pays tiers\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le chef de l\u2019Etat.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/21/264/0/7121/3560/1342/671/60/0/8408777_b88a53345e304b2dbcbaa47dbc363ef7-0-87d9f4ba09214d7b9d3ce81739c08521.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La flotte russe disposera\u00a0au d\u00e9but de janvier d\u2019un nouveau missile hypersonique, promet Vladimir Pouti...","dateModified":"2022-12-21T15:01:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-annonce-que-la-flotte-russe-disposera-debut-janvier-d-un-nouveau-missile-hypersonique_6155238_3210.html#797064","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-annonce-que-la-flotte-russe-disposera-debut-janvier-d-un-nouveau-missile-hypersonique_6155238_3210.html","datePublished":"2022-12-21T12:04:24+00:00","articleBody":"     Vladimir Poutine a lanc\u00e9 mercredi l\u2019exploitation du vaste gisement gazier de Kovykta, en Sib\u00e9rie, qui doit permettre d\u2019augmenter les exportations vers la Chine en pleine crise entre\u00a0Moscou et\u00a0les Occidentaux.          \u00ab\u00a0Nous lan\u00e7ons le champ de Kovykta, le plus grand de Sib\u00e9rie orientale (\u2026) Commencez le travail\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident russe lors d\u2019une visioconf\u00e9rence retransmise en direct \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, en promettant \u00ab\u00a0une vraie dynamique de d\u00e9veloppement pour les r\u00e9gions de l\u2019est de la Russie\u00a0\u00bb. Le gisement de Kovykta, situ\u00e9 pr\u00e8s du lac Ba\u00efkal, doit alimenter le gazoduc Force de Sib\u00e9rie 1, qui relie depuis fin 2019 le champ de Tcha\u00efandina (Yakoutie) au nord-est de la Chine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/21/264/0/7121/3560/1342/671/60/0/8408777_b88a53345e304b2dbcbaa47dbc363ef7-0-87d9f4ba09214d7b9d3ce81739c08521.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine inaugure un gisement gazier en Sib\u00e9rie, qui alimentera la Chine","dateModified":"2022-12-21T12:30:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-annonce-que-la-flotte-russe-disposera-debut-janvier-d-un-nouveau-missile-hypersonique_6155238_3210.html#797048","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-annonce-que-la-flotte-russe-disposera-debut-janvier-d-un-nouveau-missile-hypersonique_6155238_3210.html","datePublished":"2022-12-21T10:55:30+00:00","articleBody":"    J'ai vu pass\u00e9 sur Telegram une annonce de confirmation de la livraison de syst\u00e8me de d\u00e9fense \"Patriot\" par les US \u00e0 l'Ukraine ainsi que la formation des \u00e9quipes militaires n\u00e9cessaires dans un pays tiers. Avez-vous confirmation ?    Uradeus         Bonjour Uradeus,          L\u2019administration Biden a effectivement accord\u00e9 \u00e0 l\u2019Ukraine une nouvelle aide militaire de 1,8\u00a0milliard de dollars (1,7\u00a0milliard d\u2019euros) qui comprend une batterie de missiles Patriot, dont Kiev r\u00e9clamait la livraison depuis le printemps. Cette demande a \u00e9t\u00e9 r\u00e9it\u00e9r\u00e9e \u00e0 de nombreuses reprises ces derni\u00e8res semaines avec la multiplication des bombardements de sites civils.          L\u2019initiative pourrait avoir des \u00ab\u00a0cons\u00e9quences impr\u00e9visibles\u00a0\u00bb, a averti l\u2019ambassade russe aux Etats-Unis. Selon une porte-parole du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, elle pourrait m\u00eame entra\u00eener directement l\u2019arm\u00e9e am\u00e9ricaine dans le conflit.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: Volodymyr Zelensky en visite surprise \u00e0 Washington pour consolider le soutien am\u00e9ricain                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/21/264/0/7121/3560/1342/671/60/0/8408777_b88a53345e304b2dbcbaa47dbc363ef7-0-87d9f4ba09214d7b9d3ce81739c08521.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les Etats-Unis vont fournir \u00e0 Kiev leur syst\u00e8me de d\u00e9fense antia\u00e9rienn...","dateModified":"2022-12-21T11:01:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-annonce-que-la-flotte-russe-disposera-debut-janvier-d-un-nouveau-missile-hypersonique_6155238_3210.html#797024","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-annonce-que-la-flotte-russe-disposera-debut-janvier-d-un-nouveau-missile-hypersonique_6155238_3210.html","datePublished":"2022-12-21T10:16:33+00:00","articleBody":"     Les pirates informatiques qui ont mis leurs comp\u00e9tences au service de l\u2019Ukraine recueillent des renseignements sur l\u2019arm\u00e9e russe pour faire la preuve de ses exactions et contribuer \u00e0 la prise de d\u00e9cision sur le champ de bataille, selon le ministre de la transition num\u00e9rique ukrainien.          Les b\u00e9n\u00e9voles de cette \u00ab\u00a0arm\u00e9e num\u00e9rique\u00a0\u00bb ont ainsi entrepris de rassembler des informations sur les auteurs des ex\u00e9cutions et des actes de torture imput\u00e9s aux forces russes dans un \u00ab\u00a0Livre des bourreaux\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise Mykha\u00eflo Fedorov dans un entretien accord\u00e9 \u00e0 l\u2019agence de presse Bloomberg. Le but, insiste-t-il, est \u00ab\u00a0que tout le monde sache qui a envahi l\u2019Ukraine et tu\u00e9 des Ukrainiens.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Les technologies modernes, telles que la reconnaissance faciale \u00e0 l\u2019aide de l\u2019intelligence artificielle qui d\u00e9code les images des cam\u00e9ras de surveillance, nous aident \u00e0 identifier les crimes de guerre russes\u00a0\u00bb, poursuit le ministre. Ces donn\u00e9es permettent, en outre, de prendre des d\u00e9cisions op\u00e9rationnelles, explique-t-il sans plus de pr\u00e9cisions.          L\u2019arm\u00e9e num\u00e9rique a d\u00e9j\u00e0 revendiqu\u00e9 plusieurs piratages des services informatiques russes depuis le d\u00e9but de la guerre. Elle a notamment paralys\u00e9 \u00ab\u00a0compl\u00e8tement\u00a0\u00bb la plate-forme vid\u00e9o RuTube, propri\u00e9t\u00e9 d\u2019une filiale de Gazprom, pendant une semaine, selon Mykha\u00eflo Fedorov. L\u2019op\u00e9ration a \u00e9t\u00e9 programm\u00e9e pour co\u00efncider avec le Jour de la victoire, c\u00e9l\u00e9br\u00e9 le 9\u00a0mai en Russie. Les hackeurs ont \u00ab\u00a0m\u00eame r\u00e9ussi \u00e0 pirater les badges des employ\u00e9s de RuTube pour les emp\u00eacher d\u2019entrer dans l\u2019entreprise\u00a0\u00bb, se r\u00e9jouit-il. Ils s\u2019efforcent \u00e9galement de fournir aux Russes des informations fiables sur la guerre. \u00ab\u00a0Pour l\u2019Ukraine, il est tr\u00e8s important de dire la v\u00e9rit\u00e9 aux Russes, de lutter contre la propagande. Nous devons discr\u00e9diter le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, et ceux qui soutiennent la guerre.\u00a0\u00bb           L\u2019objectif des hackeurs ukrainiens est \u00e9galement de d\u00e9jouer les cyberattaques russes, qui ont notamment vis\u00e9 les sites de production d\u2019\u00e9nergie.             Lire aussi :     Crise ukrainienne\u00a0: entre d\u00e9sinformation et cyberattaques, le front invisible d\u2019un conflit          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/21/264/0/7121/3560/1342/671/60/0/8408777_b88a53345e304b2dbcbaa47dbc363ef7-0-87d9f4ba09214d7b9d3ce81739c08521.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La cyberforce ukrainienne constitue un \u00ab\u00a0Livre des bourreaux\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-12-21T10:26:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-annonce-que-la-flotte-russe-disposera-debut-janvier-d-un-nouveau-missile-hypersonique_6155238_3210.html#797015","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-annonce-que-la-flotte-russe-disposera-debut-janvier-d-un-nouveau-missile-hypersonique_6155238_3210.html","datePublished":"2022-12-21T09:48:08+00:00","articleBody":"     De nouvelles livraisons d\u2019armes am\u00e9ricaines \u00e0 l\u2019Ukraine ne feront qu\u2019\u00ab\u00a0aggraver\u00a0\u00bb le conflit avec la Russie, a averti mercredi le Kremlin, alors que le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, est attendu dans la journ\u00e9e \u00e0 Washington.          \u00ab\u00a0Tout cela conduit certainement \u00e0 une aggravation du conflit et n\u2019augure rien de bon pour l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Dmitri Peskov, porte-parole de la pr\u00e9sidence russe. Il a, par ailleurs, jug\u00e9 peu probable que M.\u00a0Zelensky revienne sur son refus de n\u00e9gocier avec Vladimir Poutine apr\u00e8s cette visite.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/21/264/0/7121/3560/1342/671/60/0/8408777_b88a53345e304b2dbcbaa47dbc363ef7-0-87d9f4ba09214d7b9d3ce81739c08521.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"De nouvelles livraisons d\u2019armes am\u00e9ricaines \u00e0 l\u2019Ukraine ne feront qu\u2019aggraver le conflit, avertit le...","dateModified":"2022-12-21T09:54:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-annonce-que-la-flotte-russe-disposera-debut-janvier-d-un-nouveau-missile-hypersonique_6155238_3210.html#797003","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-annonce-que-la-flotte-russe-disposera-debut-janvier-d-un-nouveau-missile-hypersonique_6155238_3210.html","datePublished":"2022-12-21T09:21:28+00:00","articleBody":"     Alors que les nouvelles du front parviennent \u00e0 Kiev au rythme des nouvelles salves de missiles, certains habitants de la capitale r\u00e9ussissent \u00e0 trouver des \u00eelots de calme, loin du\u00a0quotidien de la guerre.          La photographe Adrienne Surprenant et son fixeur Anton Shtuka sont all\u00e9s capturer ces moments hors du temps, sillonnant la ville entre les cours de yoga, les salles d\u2019escalade et les instants d\u2019intimit\u00e9 vol\u00e9s \u00e0 la guerre. Leur travail est \u00e0 retrouver ici.                Tania et Dmytro lors d\u2019une f\u00eate, \u00e0 Kiev, le 17\u00a0d\u00e9cembre\u00a02022. ADRIENNE SURPRENANT \/ MYOP POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Lors d\u2019un concert caritatif pour l\u2019arm\u00e9e donn\u00e9 par le collectif d\u2019artistes hip-hop Allo Syrup, au bar HVLV, \u00e0 Kiev, le\u00a017\u00a0d\u00e9cembre\u00a02022.\u00a0 ADRIENNE SURPRENANT \/ MYOP POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Danseurs de tango au bar Buena Vista, \u00e0 Kiev, le 18\u00a0d\u00e9cembre\u00a02022 ADRIENNE SURPRENANT \/ MYOP POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/20/3cd771f_1671528995990-asurp-ukr-quotidien-38.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kiev, la vie quotidienne loin des tensions de la guerre","dateModified":"2022-12-21T09:40:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-annonce-que-la-flotte-russe-disposera-debut-janvier-d-un-nouveau-missile-hypersonique_6155238_3210.html#796992","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-annonce-que-la-flotte-russe-disposera-debut-janvier-d-un-nouveau-missile-hypersonique_6155238_3210.html","datePublished":"2022-12-21T09:19:38+00:00","articleBody":"     L\u2019ancien pr\u00e9sident russe Dmitri Medvedev a effectu\u00e9 une visite surprise \u00e0 P\u00e9kin o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 re\u00e7u par le pr\u00e9sident chinois, Xi Jinping, avec lequel il dit avoir \u00e9voqu\u00e9 en particulier la guerre en Ukraine.          Une vid\u00e9o diffus\u00e9e sur sa cha\u00eene Telegram le montre en compagnie du chef de l\u2019Etat et d\u2019autres membres des administrations russe et chinoise. \u00ab\u00a0Nous avons discut\u00e9 de la coop\u00e9ration entre les deux partis au pouvoir en Chine et en Russie, (\u2026) de la coop\u00e9ration bilat\u00e9rale dans le cadre de notre partenariat strat\u00e9gique, notamment en mati\u00e8re \u00e9conomique et industrielle. Nous avons \u00e9galement discut\u00e9 de questions internationales \u2013 dont, bien s\u00fbr, le conflit en Ukraine\u00a0\u00bb, explique Dmitri Medvedev, parlant d\u2019entretiens \u00ab\u00a0utiles\u00a0\u00bb.               La Russie cherche \u00e0 tisser des liens \u00e9conomiques, politiques et militaires plus \u00e9troits avec la Chine pour compenser la d\u00e9gradation de ses relations avec l\u2019Occident.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/21/264/0/7121/3560/1342/671/60/0/8408777_b88a53345e304b2dbcbaa47dbc363ef7-0-87d9f4ba09214d7b9d3ce81739c08521.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dmitri Medvedev dit avoir \u00e9voqu\u00e9 la guerre en Ukraine avec Xi Jinping \u00e0 P\u00e9kin","dateModified":"2022-12-21T09:42:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-annonce-que-la-flotte-russe-disposera-debut-janvier-d-un-nouveau-missile-hypersonique_6155238_3210.html#796988","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-annonce-que-la-flotte-russe-disposera-debut-janvier-d-un-nouveau-missile-hypersonique_6155238_3210.html","datePublished":"2022-12-21T09:07:32+00:00","articleBody":"             L\u2019acc\u00e8s \u00e0 certains secteurs de la r\u00e9gion bi\u00e9lorusse de Gomel, frontali\u00e8re de l\u2019Ukraine et de la Russie, a \u00e9t\u00e9 limit\u00e9, annonce, mercredi, le gouvernement.          \u00ab\u00a0L\u2019entr\u00e9e, les s\u00e9jours temporaires et les d\u00e9placements pr\u00e8s de la fronti\u00e8re, dans les districts de Lo\u00efev, Brahine et Kho\u00efniki, dans l\u2019oblast de Gomel, sont temporairement restreints\u00a0\u00bb, dit-il sur son site Internet. Ces restrictions ne s\u2019appliquent pas aux membres de l\u2019administration, aux d\u00e9placements professionnels, ni aux r\u00e9sidents des zones en question, ajoute le gouvernement, sans pr\u00e9ciser combien de temps elles resteront en vigueur.          L\u2019arm\u00e9e russe a utilis\u00e9 la Bi\u00e9lorussie comme base arri\u00e8re pour son offensive en direction de Kiev, la capitale ukrainienne, et m\u00e8ne depuis plusieurs mois des activit\u00e9s militaires conjointes avec l\u2019arm\u00e9e bi\u00e9lorusse. Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, s\u2019est rendu lundi \u00e0 Minsk, alimentant les craintes de l\u2019Ukraine, qui le soup\u00e7onne de faire pression sur son alli\u00e9 pour qu\u2019il se joigne \u00e0 une nouvelle offensive.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/21/264/0/7121/3560/1342/671/60/0/8408777_b88a53345e304b2dbcbaa47dbc363ef7-0-87d9f4ba09214d7b9d3ce81739c08521.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bi\u00e9lorussie\u00a0: restrictions de d\u00e9placement dans certaines zones frontali\u00e8res de l\u2019Ukraine et de la Ru...","dateModified":"2022-12-21T09:18:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-annonce-que-la-flotte-russe-disposera-debut-janvier-d-un-nouveau-missile-hypersonique_6155238_3210.html#796979","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-annonce-que-la-flotte-russe-disposera-debut-janvier-d-un-nouveau-missile-hypersonique_6155238_3210.html","datePublished":"2022-12-21T07:36:08+00:00","articleBody":"     Dans un tweet mercredi matin, le pr\u00e9sident ukrainien a confirm\u00e9 qu\u2019il \u00e9tait\u00a0\u00ab\u00a0en route pour les Etats-Unis pour renforcer les capacit\u00e9s de r\u00e9silience et de d\u00e9fense\u00a0\u00bb\u00a0de l\u2019Ukraine, qu\u2019il rencontrerait le pr\u00e9sident am\u00e9ricain et ferait un discours devant le Congr\u00e8s.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/21/264/0/7121/3560/1342/671/60/0/8408777_b88a53345e304b2dbcbaa47dbc363ef7-0-87d9f4ba09214d7b9d3ce81739c08521.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky \u00ab\u00a0en route pour les Etats-Unis\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-12-21T07:39:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-annonce-que-la-flotte-russe-disposera-debut-janvier-d-un-nouveau-missile-hypersonique_6155238_3210.html#796975","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-annonce-que-la-flotte-russe-disposera-debut-janvier-d-un-nouveau-missile-hypersonique_6155238_3210.html","datePublished":"2022-12-21T06:27:57+00:00","articleBody":"      Voil\u00e0 une fa\u00e7on spectaculaire de marquer le 300e jour de guerre dans son pays. Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, est attendu \u00e0 Washington, mercredi 21\u00a0d\u00e9cembre, pour une visite tenue secr\u00e8te jusqu\u2019au dernier moment, et confirm\u00e9e dans la nuit par un communiqu\u00e9 de la Maison Blanche. Le dirigeant effectue l\u00e0 son premier d\u00e9placement \u00e0 l\u2019\u00e9tranger depuis le d\u00e9but de l\u2019agression russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier, qui visait \u00e0 l\u2019origine \u00e0 l\u2019\u00e9carter du pouvoir et \u00e0\u00a0prendre Kiev au terme d\u2019une op\u00e9ration \u00e9clair. Ce voyage constitue donc, en soi, une d\u00e9monstration de l\u2019\u00e9chec total du Kremlin.            Volodymyr Zelensky doit s\u2019entretenir avec son homologue am\u00e9ricain Joe Biden, \u00e0 la Maison Blanche, avant de s\u2019adresser au Congr\u00e8s en session conjointe, dans la soir\u00e9e. Le dirigeant ukrainien devrait remercier les parlementaires pour leur soutien politique et financier et les inviter instamment \u00e0 poursuivre cet effort.              Pour en savoir plus, lire :     Guerre en Ukraine\u00a0: Volodymyr Zelensky en visite \u00e0 Washington pour consolider le soutien am\u00e9ricain                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/21/264/0/7121/3560/1342/671/60/0/8408777_b88a53345e304b2dbcbaa47dbc363ef7-0-87d9f4ba09214d7b9d3ce81739c08521.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky attendu \u00e0 Washington mercredi pour une visite d\u00e9j\u00e0 historique","dateModified":"2022-12-21T06:27:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-annonce-que-la-flotte-russe-disposera-debut-janvier-d-un-nouveau-missile-hypersonique_6155238_3210.html#796965","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-annonce-que-la-flotte-russe-disposera-debut-janvier-d-un-nouveau-missile-hypersonique_6155238_3210.html","datePublished":"2022-12-21T04:50:00+00:00","articleBody":"      Le pr\u00e9sident ukrainien est attendu \u00e0 Washington aujourd\u2019hui. Selon CNN, qui cite deux sources, Volodymyr Zelensky serait en route pour les Etats-Unis, pour une visite tenue secr\u00e8te jusqu\u2019au dernier moment. Il est pr\u00e9vu qu\u2019il rencontre les chefs de file du Congr\u00e8s mercredi 21\u00a0d\u00e9cembre, ainsi que des \u00e9lus si\u00e9geant au sein d\u2019une commission parlementaire sur la s\u00e9curit\u00e9 nationale. Le dirigeant ukrainien devrait aussi s\u2019exprimer au cours d\u2019une session pl\u00e9ni\u00e8re du Congr\u00e8s. Les deux chefs d\u2019Etat devraient enfin se rencontrer \u00e0 la Maison Blanche.          Volodymyr Zelensky s\u2019est rendu hier \u00e0 Bakhmout, ville de l\u2019Est ravag\u00e9e par d\u2019intenses combats. Lors de son d\u00e9placement sur le front, le pr\u00e9sident ukrainien a re\u00e7u un drapeau sign\u00e9 par des combattants et d\u00e9clar\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Nous allons le donner au Congr\u00e8s am\u00e9ricain, au pr\u00e9sident am\u00e9ricain. Nous leur sommes reconnaissants pour leur soutien, mais ce n\u2019est pas assez.\u00a0\u00bb Les troupes de Moscou tentent depuis l\u2019\u00e9t\u00e9 de s\u2019emparer de la ville, ravag\u00e9e par les combats.          L\u2019essentiel des combats se concentre actuellement dans l\u2019est du pays. Apr\u00e8s une s\u00e9rie de revers militaires russes dans le nord-est et le sud de l\u2019Ukraine, Vladimir Poutine a admis mardi que la situation \u00e9tait \u00ab\u00a0extr\u00eamement difficile\u00a0\u00bb dans les quatre r\u00e9gions du sud et de l\u2019est de l\u2019Ukraine, dont Moscou revendique l\u2019annexion sans les avoir enti\u00e8rement conquises.          Le pr\u00e9sident russe est apparu mardi \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision. Il a remis des d\u00e9corations au Kremlin \u00e0 des soldats et \u00e0 des dirigeants s\u00e9paratistes prorusses de l\u2019est de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Notre pays a maintes fois fait face \u00e0 des d\u00e9fis et d\u00e9fendu sa souverainet\u00e9. Aujourd\u2019hui, la Russie est \u00e0 nouveau confront\u00e9e au m\u00eame d\u00e9fi\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.          Poutine veut tirer aujourd\u2019hui les conclusions de l\u2019ann\u00e9e \u00e9coul\u00e9e et fixer les objectifs de son arm\u00e9e pour 2023. Lors d\u2019une grande r\u00e9union pr\u00e9vue autour de lui mercredi, impliquant 15\u00a0000\u00a0responsables, le ministre de la d\u00e9fense, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, rendra notamment des comptes sur \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9tat d\u2019avancement de l\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb en\u00a0Ukraine.          Emmanuel Macron maintient sa position sur les \u00ab\u00a0garanties\u00a0\u00bb \u00e0 la Russie. Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a confirm\u00e9 mardi sa position sur les \u00ab\u00a0garanties\u00a0\u00bb de s\u00e9curit\u00e9 qui devraient \u00eatre octroy\u00e9es \u00e0 la Russie si des n\u00e9gociations de paix avaient lieu \u00e0 la fin de la guerre en Ukraine.          Nouvelles livraisons d\u2019armes fran\u00e7aises \u00e0 l\u2019Ukraine. La France a livr\u00e9 derni\u00e8rement des lance-roquettes et des batteries de missiles Crotale \u00e0 l\u2019Ukraine et poursuivra ses livraisons d\u2019armements au d\u00e9but de 2023, a par ailleurs annonc\u00e9 M.\u00a0Macron dans une interview \u00e0 TF1 et LCI diffus\u00e9e mardi.          610\u00a0millions de dollars d\u2019aide suppl\u00e9mentaire apport\u00e9s par la Banque mondiale. La Banque mondiale (BM) a annonc\u00e9 mardi accorder 610\u00a0millions de dollars suppl\u00e9mentaires \u00e0 destination de l\u2019Ukraine, afin de permettre au pays de \u00ab\u00a0faire face aux besoins les plus urgents\u00a0\u00bb en mati\u00e8re de sant\u00e9. L\u2019institution avait accord\u00e9 la semaine derni\u00e8re 2\u00a0milliards de dollars, afin de soutenir le secteur priv\u00e9 ukrainien et financer la pr\u00e9paration de la reconstruction.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/21/264/0/7121/3560/1342/671/60/0/8408777_b88a53345e304b2dbcbaa47dbc363ef7-0-87d9f4ba09214d7b9d3ce81739c08521.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir \u00e0 l\u2019aube mercedi 21\u00a0d\u00e9cembre ","dateModified":"2022-12-21T06:05:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-annonce-que-la-flotte-russe-disposera-debut-janvier-d-un-nouveau-missile-hypersonique_6155238_3210.html#796961","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-annonce-que-la-flotte-russe-disposera-debut-janvier-d-un-nouveau-missile-hypersonique_6155238_3210.html","datePublished":"2022-12-21T04:49:48+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier en cliquant sur ce lien      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/21/264/0/7121/3560/1342/671/60/0/8408777_b88a53345e304b2dbcbaa47dbc363ef7-0-87d9f4ba09214d7b9d3ce81739c08521.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour, bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-12-21T04:49:48+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/21/0/0/7120/4747/1342/894/3/0/8408777_b88a53345e304b2dbcbaa47dbc363ef7-0-87d9f4ba09214d7b9d3ce81739c08521.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/12/21/19-10">
<filnamedate="20221221"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221221"><AAMMJJHH="2022122119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ La conférence, qui rassemblait, sur les rives de la mer Morte, douze pays de la région, dont les ennemis saoudien et iranien, n’a pas produit de résultat.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Union européenne    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés L’usine qui fabrique le canon Caesar, un secret militaire jalousement gardé                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique Le sapin de Noël prend feu, les invités sont-ils responsables ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé aux abonnés « L’intrusion de la géopolitique dans l’écosystème de l’open source est particulièrement inquiétante »   Alice Pannier chercheuse et responsable du programme Géopolitique des technologies de l’Institut français des relations internationales /IFRI                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Culture Comment Jésus est devenu blanc et barbu                   Vidéos Volodymyr Zelensky se rend sur le front avant sa visite aux Etats-Unis                   Vidéos « Je demande pardon » : le premier ministre néerlandais, Mark Rutte, présente les excuses des Pays-Bas pour l’esclavage                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Et à la fin, c’est le Qatar qui gagne                   Débats  Article réservé aux abonnés Une stagflation loin de la crise des années 1970                   Analyse  Article réservé aux abonnés En 2022, les séries se ressourcent du côté du cinéma                   Tribune  Article réservé aux abonnés « L’intrusion de la géopolitique dans l’écosystème de l’open source est particulièrement inquiétante »   Alice Pannier chercheuse et responsable du programme Géopolitique des technologies de l’Institut français des relations internationales /IFRI                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Rabiye Kurnaz contre George W. Bush », une mère en croisade contre le président des Etats-Unis                   Livres  Article réservé aux abonnés Lire François Rabelais, avec délices                   Culture « Camille redouble », sur Arte : un joyeux et émouvant retour dans le temps                   Culture  Article réservé aux abonnés La découverte d’un portrait sous un tableau de Cézanne met les spécialistes en émoi                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table Audrey Grinal, l’amie du sandwich bien fait                   M Campus  Article réservé aux abonnés « Dans la mode, l’appropriation culturelle renforce les stéréotypes, notamment raciaux »                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Pau, les Pyrénées tombent à pic                   Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « Moi qui ai été élevé dans le féminisme, on me soupçonne de sexisme »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             International       Irak           Réunis en Jordanie, les pays arabes et la France mettent l’Irak en garde contre l’influence iranienne      La conférence, qui rassemblait, sur les rives de la mer Morte, douze pays de la région, dont les ennemis saoudien et iranien, n’a pas produit de résultat.          Par Philippe Ricard(Sweimeh, rives de la mer Morte (Jordanie), envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 12h09, mis à jour à 14h12    Temps de Lecture 3 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                De gauche à droite : le premier ministre irakien Mohammed Chia Al-Soudani, le président égyptien Abdel Fattah Al-Sissi et le roi de Jordanie Abdallah II, lors de deuxième Conférence de Bagdad pour la coopération et le partenariat, à Sweimeh en Jordanie, mardi 20 décembre 2022.  RAAD ADAYLEH / AP               Dialogue tout court, ou dialogue de sourds : les dirigeants invités à une conférence censée contribuer à la stabilisation de l’Irak, mardi 20 décembre, ont alterné entre deux postures, à l’évidence contradictoires. La réunion, coorganisée par l’Irak, la Jordanie et la France, rassemblait douze pays de la région, dont les ennemis saoudien et iranien.          Dans un hôtel de luxe jordanien des rives de la mer Morte, dans la petite localité de Sweimeh, les uns et les autres ont bien tenté de faire preuve de bonne volonté, sans parvenir à dissiper la défiance, qui empêche toute coopération d’ampleur dans la région. Et non sans renoncer, Iran en tête, à défendre leur influence dans un pays déchiré par sa longue lutte contre l’organisation terroriste Etat islamique, dans la foulée de l’invasion américaine de 2003.          « Rôle pivot de l’Irak »          Sur le fond, tout le monde fait le même constat, résumé par le roi Abdallah II de Jordanie à l’ouverture des discussions, qui a souligné le « rôle pivot de l’Irak » dans le maintien de la « stabilité » régionale. Mais les différentes capitales continuent d’en tirer des conclusions opposées.          La rencontre constituait une sorte de baptême du feu diplomatique pour le nouveau premier ministre irakien, Mohammed Chia Al-Soudani, nommé après des mois de blocage politique à l’issue d’élections dominées par les partis pro-iraniens. Après s’être rendu, en novembre, à Téhéran, ce dirigeant lui-même réputé proche de l’Iran a donc tenté de donner des gages. « Ce genre de conférence est une fenêtre qui renforce les efforts de coopération régionale », a-t-il dit, promettant d’avoir « des relations équilibrées avec tous les partenaires régionaux et internationaux » et de rester « à l’écart des axes » politiques. « L’Irak fait face à une menace existentielle à cause du manque d’eau, nous voulons travailler avec nos voisins, la Turquie et l’Iran », a-t-il précisé.          Ces propos n’ont pas suffi à convaincre les dirigeants arabes qui, sans surprise, ont multiplié les mises en garde contre l’Iran. Le ministre des affaires étrangères saoudien, le prince Fayçal, a ainsi réitéré « le rejet total par le royaume de toute forme d’agression contre le territoire de l’Irak », en référence aux récentes frappes menées par l’Iran contre la minorité kurde du nord du pays. « La réussite de l’Irak sera celle de tous les pays arabes », a insisté le président égyptien Abdel Fattah Al-Sissi, avant de souligner lui aussi son « refus de toutes les interventions extérieures en Irak ».        Il vous reste 56.97% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/21/reunis-en-jordanie-les-pays-arabes-et-la-france-mettent-l-irak-en-garde-contre-l-influence-iranienne_6155285_3210.html"},"headline":"R\u00e9unis en Jordanie, les pays arabes et la France mettent l\u2019Irak en garde contre l\u2019influence iranienne","dateCreated":"2022-12-21T12:09:19+01:00","datePublished":"2022-12-21T12:09:19+01:00","dateModified":"2022-12-21T14:12:30+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Irak"],"keywords":["Jordanie","International","Proche-Orient","Irak"],"description":"La conf\u00e9rence, qui rassemblait, sur les rives de la mer Morte, douze pays de la r\u00e9gion, dont les ennemis saoudien et iranien, n\u2019a pas produit de r\u00e9sultat.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Ricard","description":"Sweimeh, rives de la mer Morte (Jordanie), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/21/54/0/3222/1611/1342/671/60/0/5fe3f7e_1671590109400-101130.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Irak","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/moyen-orient-irak/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/21/19-11">
<filnamedate="20221221"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221221"><AAMMJJHH="2022122119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ Les conservateurs et les socialistes se livrent une dispute acharnée pour le contrôle de la nomination des magistrats.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Union européenne    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés L’usine qui fabrique le canon Caesar, un secret militaire jalousement gardé                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique Le sapin de Noël prend feu, les invités sont-ils responsables ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé aux abonnés « L’intrusion de la géopolitique dans l’écosystème de l’open source est particulièrement inquiétante »   Alice Pannier chercheuse et responsable du programme Géopolitique des technologies de l’Institut français des relations internationales /IFRI                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Culture Comment Jésus est devenu blanc et barbu                   Vidéos Volodymyr Zelensky se rend sur le front avant sa visite aux Etats-Unis                   Vidéos « Je demande pardon » : le premier ministre néerlandais, Mark Rutte, présente les excuses des Pays-Bas pour l’esclavage                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Et à la fin, c’est le Qatar qui gagne                   Débats  Article réservé aux abonnés Une stagflation loin de la crise des années 1970                   Analyse  Article réservé aux abonnés En 2022, les séries se ressourcent du côté du cinéma                   Tribune  Article réservé aux abonnés « L’intrusion de la géopolitique dans l’écosystème de l’open source est particulièrement inquiétante »   Alice Pannier chercheuse et responsable du programme Géopolitique des technologies de l’Institut français des relations internationales /IFRI                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Rabiye Kurnaz contre George W. Bush », une mère en croisade contre le président des Etats-Unis                   Livres  Article réservé aux abonnés Lire François Rabelais, avec délices                   Culture « Camille redouble », sur Arte : un joyeux et émouvant retour dans le temps                   Culture  Article réservé aux abonnés La découverte d’un portrait sous un tableau de Cézanne met les spécialistes en émoi                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table Audrey Grinal, l’amie du sandwich bien fait                   M Campus  Article réservé aux abonnés « Dans la mode, l’appropriation culturelle renforce les stéréotypes, notamment raciaux »                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Pau, les Pyrénées tombent à pic                   Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « Moi qui ai été élevé dans le féminisme, on me soupçonne de sexisme »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             International       Espagne           En Espagne, la crise institutionnelle atteint son paroxysme      Les conservateurs et les socialistes se livrent une dispute acharnée pour le contrôle de la nomination des magistrats.          Par Sandrine Morel(Madrid, correspondante)         Publié aujourd’hui à 10h54    Temps de Lecture 4 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Le premier ministre espagnol, Pedro Sanchez, à Madrid, le 20 décembre 2022.  BORJA PUIG DE LA  BELLACASA / AFP               D’un côté, la droite, qui bloque depuis quatre ans le renouvellement des membres du Conseil général du pouvoir judiciaire (CGPJ, équivalent du Conseil de la magistrature), pour maintenir son contrôle sur la justice et la Cour constitutionnelle. De l’autre, la gauche, qui tente de faire passer en catimini une réforme controversée pour mettre fin au blocage et permettre, au passage, au secteur progressiste de la magistrature de récupérer la majorité. En Espagne, le choc institutionnel entre les pouvoirs judiciaire et législatif était prévisible. Il a finalement eu lieu, lundi 19 décembre dans la soirée.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Espagne, négociations de la « dernière chance » pour débloquer l’appareil judiciaire                 Après plusieurs heures de délibération, la Cour constitutionnelle espagnole, saisie en urgence par le Parti populaire (PP, droite), a accepté de suspendre de manière préventive le vote de la simplification du mode d’élection de ses propres membres, prévu jeudi au Sénat. La réforme avait été approuvée par le Parlement, en première lecture, le 15 décembre, lors d’une session plénière tendue. Elle est paralysée le temps que le « gardien des libertés » se prononce sur le fond.          « Hier, la Cour constitutionnelle a accordé, par une différence minime de six voix contre cinq, une décision sans précédent en quarante-quatre ans de démocratie : elle a paralysé l’action du Parlement, a réagi le chef du gouvernement de gauche, le socialiste Pedro Sanchez, mardi, lors d’une allocution. Pour la première fois, on empêche les représentants légitimes, démocratiquement élus par les Espagnols, de remplir leurs fonctions. »          Politisation de la justice          La forme choisie par le gouvernement pour cette modification de loi laissait à désirer : le Parti socialiste (PSOE) et le parti de la gauche radicale Podemos l’ont incluse, sous la forme de deux amendements déposés à la dernière minute, dans une proposition de loi de réforme du code pénal sans rapport avec la question. Une manière d’expédier une réforme épineuse rapidement, sans débat et sans consulter les organes judiciaires concernés.          Quant au fond, il consistait à déposséder la Cour constitutionnelle de son pouvoir de valider l’« idonéité » des candidats proposés par les parlements et le gouvernement, et à réduire la majorité requise au CGPJ pour élire les deux des douze membres de la Cour constitutionnelle qui lui correspondent. Actuellement, l’organe de gouvernement des juges est incapable de se mettre d’accord sur des profils consensuels. Le secteur conservateur, dont plusieurs représentants ont leur mandat périmé depuis quatre ans, et le secteur progressiste, qui doit être renforcé par la nomination de deux nouveaux membres proposés par le gouvernement, semblent irréconciliables. Or une majorité de trois cinquièmes est nécessaire à leur élection.        Il vous reste 56.66% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/21/en-espagne-la-crise-institutionnelle-atteint-son-paroxysme_6155272_3210.html"},"headline":"En Espagne, la crise institutionnelle atteint son paroxysme","dateCreated":"2022-12-21T10:54:45+01:00","datePublished":"2022-12-21T10:54:45+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Espagne"],"keywords":["International","Europe","Espagne"],"description":"Les conservateurs et les socialistes se livrent une dispute acharn\u00e9e pour le contr\u00f4le de la nomination des magistrats.","author":[{"@type":"Person","name":"Sandrine Morel","description":"Madrid, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/21/290/0/3171/1585/1342/671/60/0/d139741_1671589735409-494748.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Espagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/espagne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/21/19-12">
<filnamedate="20221221"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221221"><AAMMJJHH="2022122119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ L’arrestation de l’actrice iranienne a suscité l’indignation sur la scène artistique internationale.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Union européenne    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés L’usine qui fabrique le canon Caesar, un secret militaire jalousement gardé                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique Le sapin de Noël prend feu, les invités sont-ils responsables ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé aux abonnés « L’intrusion de la géopolitique dans l’écosystème de l’open source est particulièrement inquiétante »   Alice Pannier chercheuse et responsable du programme Géopolitique des technologies de l’Institut français des relations internationales /IFRI                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Culture Comment Jésus est devenu blanc et barbu                   Vidéos Volodymyr Zelensky se rend sur le front avant sa visite aux Etats-Unis                   Vidéos « Je demande pardon » : le premier ministre néerlandais, Mark Rutte, présente les excuses des Pays-Bas pour l’esclavage                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Et à la fin, c’est le Qatar qui gagne                   Débats  Article réservé aux abonnés Une stagflation loin de la crise des années 1970                   Analyse  Article réservé aux abonnés En 2022, les séries se ressourcent du côté du cinéma                   Tribune  Article réservé aux abonnés « L’intrusion de la géopolitique dans l’écosystème de l’open source est particulièrement inquiétante »   Alice Pannier chercheuse et responsable du programme Géopolitique des technologies de l’Institut français des relations internationales /IFRI                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Rabiye Kurnaz contre George W. Bush », une mère en croisade contre le président des Etats-Unis                   Livres  Article réservé aux abonnés Lire François Rabelais, avec délices                   Culture « Camille redouble », sur Arte : un joyeux et émouvant retour dans le temps                   Culture  Article réservé aux abonnés La découverte d’un portrait sous un tableau de Cézanne met les spécialistes en émoi                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table Audrey Grinal, l’amie du sandwich bien fait                   M Campus  Article réservé aux abonnés « Dans la mode, l’appropriation culturelle renforce les stéréotypes, notamment raciaux »                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Pau, les Pyrénées tombent à pic                   Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « Moi qui ai été élevé dans le féminisme, on me soupçonne de sexisme »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             International       Iran           Le monde du cinéma solidaire de Taraneh Alidoosti      L’arrestation de l’actrice iranienne a suscité l’indignation sur la scène artistique internationale.          Par Djaïd Yamak         Publié aujourd’hui à 10h47, mis à jour à 10h48    Temps de Lecture 1 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                L’actrice iranienne Taraneh Alidoosti le 16 mai 2022, lors de la conférence de presse sur le film « Leila et ses frères » au Festival de Cannes.  JULIE SEBADELHA / AFP               Arrêtée samedi 17 décembre par la police iranienne, l’actrice Taraneh Alidoosti avait pris position contre le régime iranien à travers une série de publications sur Instagram. Elle avait notamment dénoncé, le 8 décembre, l’exécution de Mohsen Shekari, pendu après avoir été accusé de mener une « guerre contre Dieu ». L’emprisonnement de la comédienne, connue sur la scène internationale pour avoir joué, entre autres, dans des films du réalisateur Asghar Farhadi, dont Le Client (2016), a suscité une vague d’indignation dans le milieu du cinéma.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Iran, les artistes dans le collimateur du régime                 Dans un communiqué, publié lundi 19 décembre, le Festival de Cannes « condamne fermement » l’arrestation de l’actrice et demande sa « libération immédiate ». « Solidaire du combat pacifique qu’elle mène pour la liberté et le droit des femmes », le Festival lui a adressé, lundi, « tout son soutien » sur les réseaux sociaux.          Interrogé le même jour sur Franceinfo, le délégué général du Festival, Thierry Frémaux, a ajouté : « Elle pourrait ne pas s’engager, et elle le fait. Depuis quatre mois que l’Iran est en proie à tous ces bouleversements, elle n’a jamais cessé de s’engager. On veut qu’elle sache que nous sommes là, que nous demandons sa libération. (…) Elle fait partie de ces gens qui restent au pays et qui entendent se battre là où ils sont. C’est à la fois formidable et inquiétant pour elle. »          « Courageuse actrice »          L’actrice franco-iranienne Golshifteh Farahani, en exil, a également réagi par un post sur Instagram – sur lequel elle compte 15 millions de followers –, assorti d’une photo où on la voit au côté de la comédienne : « La courageuse actrice d’Iran a été arrêtée. Cette photo a été prise en juillet 2008, juste avant que je ne quitte définitivement l’Iran. C’est la dernière fois que je l’ai vue. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Golshifteh Farahani : « En Iran, j’ai détesté être une femme »                 Le réalisateur Asghar Farhadi lui a aussi accordé son soutien en publiant un texte en anglais et en farsi :  « J’ai travaillé avec Taraneh sur quatre films, écrit-il sous la bannière du hashtag #FreeTaranehAlidoosti. Aujourd’hui, elle est en prison pour avoir soutenu à juste titre ses compatriotes et s’être opposée aux sentences injustes qui sont prononcées. Si manifester un tel soutien est un crime, alors des dizaines de millions de personnes dans ce pays sont des criminels. »          Le Festival international du film de Locarno (Suisse) a également pris position pour l’actrice dans un communiqué de presse : « Taraneh Alidoosti, primée à Locarno en 2002, a été arrêtée pour son soutien à la révolution iranienne. Le Festival du film de Locarno exige sa libération immédiate. Et aussi celle de tous les autres prisonniers politiques. »         Il vous reste 11.03% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/21/le-monde-du-cinema-solidaire-de-taraneh-alidoosti_6155271_3210.html"},"headline":"Le monde du cin\u00e9ma solidaire de Taraneh Alidoosti","dateCreated":"2022-12-21T10:47:52+01:00","datePublished":"2022-12-21T10:47:52+01:00","dateModified":"2022-12-21T10:48:16+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Iran"],"keywords":["Cin\u00e9ma","International","Proche-Orient","Iran","Culture"],"description":"L\u2019arrestation de l\u2019actrice iranienne a suscit\u00e9 l\u2019indignation sur la sc\u00e8ne artistique internationale.","author":[{"@type":"Person","name":"Dja\u00efd Yamak"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/18/300/0/8256/4128/1342/671/60/0/a619bcb_5033715-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Iran","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/iran/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/21/19-13">
<filnamedate="20221221"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221221"><AAMMJJHH="2022122119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ Dix-huit pays, menés par l’archipel du Pacifique, espèrent obtenir un avis de la Cour internationale de justice sur les obligations des Etats en matière climatique.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Union européenne    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés L’usine qui fabrique le canon Caesar, un secret militaire jalousement gardé                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique Le sapin de Noël prend feu, les invités sont-ils responsables ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé aux abonnés « L’intrusion de la géopolitique dans l’écosystème de l’open source est particulièrement inquiétante »   Alice Pannier chercheuse et responsable du programme Géopolitique des technologies de l’Institut français des relations internationales /IFRI                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Culture Comment Jésus est devenu blanc et barbu                   Vidéos Volodymyr Zelensky se rend sur le front avant sa visite aux Etats-Unis                   Vidéos « Je demande pardon » : le premier ministre néerlandais, Mark Rutte, présente les excuses des Pays-Bas pour l’esclavage                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Et à la fin, c’est le Qatar qui gagne                   Débats  Article réservé aux abonnés Une stagflation loin de la crise des années 1970                   Analyse  Article réservé aux abonnés En 2022, les séries se ressourcent du côté du cinéma                   Tribune  Article réservé aux abonnés « L’intrusion de la géopolitique dans l’écosystème de l’open source est particulièrement inquiétante »   Alice Pannier chercheuse et responsable du programme Géopolitique des technologies de l’Institut français des relations internationales /IFRI                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Rabiye Kurnaz contre George W. Bush », une mère en croisade contre le président des Etats-Unis                   Livres  Article réservé aux abonnés Lire François Rabelais, avec délices                   Culture « Camille redouble », sur Arte : un joyeux et émouvant retour dans le temps                   Culture  Article réservé aux abonnés La découverte d’un portrait sous un tableau de Cézanne met les spécialistes en émoi                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table Audrey Grinal, l’amie du sandwich bien fait                   M Campus  Article réservé aux abonnés « Dans la mode, l’appropriation culturelle renforce les stéréotypes, notamment raciaux »                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Pau, les Pyrénées tombent à pic                   Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « Moi qui ai été élevé dans le féminisme, on me soupçonne de sexisme »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             Planète       Climat           Menacé par le réchauffement climatique, le Vanuatu veut saisir la justice internationale pour pousser les gouvernements à agir      Dix-huit pays, menés par l’archipel du Pacifique, espèrent obtenir un avis de la Cour internationale de justice sur les obligations des Etats en matière climatique.          Par Isabelle Dellerba(Sydney, correspondance) et Audrey Garric         Publié aujourd’hui à 10h44, mis à jour à 13h17    Temps de Lecture 4 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Le président du Vanuatu, Nikenike Vurobaravu, lors de la 77e session de l’Assemblée générale des Nations Unies, le 23 septembre 2022, au siège de l’ONU.  JULIA NIKHINSON / AP               Recourir au droit pour pousser les gouvernements à agir face à la crise climatique. C’est le pari lancé non pas par des ONG ou des citoyens, mais par dix-huit pays menés par le Vanuatu. L’archipel du Pacifique, en première ligne du réchauffement, veut obtenir un avis de la Cour internationale de justice (CIJ), la plus haute juridiction au monde. Si le processus aboutit, ce serait la première fois que cet organe judiciaire des Nations unies, créé en 1945, se prononcerait sur l’environnement.          Un projet de résolution, présenté devant l’Assemblée générale des Nations unies le 9 décembre, demande aux quinze juges de La Haye quelles sont les obligations des Etats dans la protection du climat et « d’autres parties de l’environnement » pour les générations actuelles et futures. Il les interroge aussi sur les conséquences juridiques pour les pays qui auraient failli à ces obligations et causé « des dommages significatifs », en particulier aux petites îles et à tous les Etats particulièrement vulnérables au changement climatique, ainsi qu’aux « peuples et individus » affectés par ses « effets néfastes ».          Un tel avis, pour ses défenseurs, pourrait combler les lacunes des textes internationaux sur le climat, qui ne précisent pas clairement les obligations des Etats. Dans l’accord de Paris, scellé en 2015, les pays déterminent par exemple eux-mêmes leurs objectifs de réduction des émissions de gaz à effet de serre. L’idée ne serait « pas de créer de nouvelles obligations, mais de préciser celles qui résultent de l’ensemble des principes de droit international, de l’environnement ou des droits humains », et qui ne sont pas forcément codifiées dans le contexte du changement climatique, explique Sébastien Duyck, juriste au Center for International Environmental Law.          Avis non contraignant          Même s’il était non contraignant, un tel avis pourrait pousser les pays « à aller plus loin » dans l’action climatique, ces derniers « ne pouvant plus se cacher » derrière les ambiguïtés de leurs obligations, estime Margaretha Wewerinke-Singh, professeure adjointe en droit du développement durable à l’université d’Amsterdam (Pays-Bas) et l’une des principales conseillères juridiques du Vanuatu. Et si les Etats n’accélèrent pas, il serait plus facile de leur demander des comptes. « Cet avis pourrait être utilisé par tous les tribunaux du monde », poursuit la juriste.          En outre, si la Cour internationale de justice reconnaissait que les pollueurs doivent réparer les dommages qu’ils ont causés, ce serait « révolutionnaire », ajoute-t-elle. « On enverrait le signal que, désormais, ce ne sont plus les victimes qui payent mais les pollueurs. » Les pays développés, Etats-Unis en tête, se sont toujours opposés à l’idée d’une réparation ou d’une compensation pour leur responsabilité historique dans le réchauffement.        Il vous reste 57.63% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/12/21/menace-par-le-rechauffement-climatique-le-vanuatu-veut-saisir-la-justice-internationale-pour-pousser-les-gouvernements-a-agir_6155270_3244.html"},"headline":"Menac\u00e9 par le r\u00e9chauffement climatique, le Vanuatu veut saisir la justice internationale pour pousser les gouvernements \u00e0 agir","dateCreated":"2022-12-21T10:44:30+01:00","datePublished":"2022-12-21T10:44:30+01:00","dateModified":"2022-12-21T13:17:39+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Climat"],"keywords":["International","Climat","Asie-Pacifique","Plan\u00e8te"],"description":"Dix-huit pays, men\u00e9s par l\u2019archipel du Pacifique, esp\u00e8rent obtenir un avis de la Cour internationale de justice sur les obligations des Etats en mati\u00e8re climatique.","author":[{"@type":"Person","name":"Isabelle Dellerba","description":"Sydney, correspondance"}
,{"@type":"Person","name":"Audrey Garric"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/21/89/0/2925/1462/1342/671/60/0/12656d0_1671605187351-ap22272803802882.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Climat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/climat/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/21/19-14">
<filnamedate="20221221"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221221"><AAMMJJHH="2022122119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ Le pouvoir réprime les manifestations de solidarité des professionnels de la culture envers les contestataires.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Union européenne    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés L’usine qui fabrique le canon Caesar, un secret militaire jalousement gardé                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique Le sapin de Noël prend feu, les invités sont-ils responsables ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé aux abonnés « L’intrusion de la géopolitique dans l’écosystème de l’open source est particulièrement inquiétante »   Alice Pannier chercheuse et responsable du programme Géopolitique des technologies de l’Institut français des relations internationales /IFRI                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Culture Comment Jésus est devenu blanc et barbu                   Vidéos Volodymyr Zelensky se rend sur le front avant sa visite aux Etats-Unis                   Vidéos Les images du retour des Bleus en France après la défaite en finale du Mondial                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Et à la fin, c’est le Qatar qui gagne                   Débats  Article réservé aux abonnés Une stagflation loin de la crise des années 1970                   Analyse  Article réservé aux abonnés En 2022, les séries se ressourcent du côté du cinéma                   Tribune  Article réservé aux abonnés « L’intrusion de la géopolitique dans l’écosystème de l’open source est particulièrement inquiétante »   Alice Pannier chercheuse et responsable du programme Géopolitique des technologies de l’Institut français des relations internationales /IFRI                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Rabiye Kurnaz contre George W. Bush », une mère en croisade contre le président des Etats-Unis                   Livres  Article réservé aux abonnés Lire François Rabelais, avec délices                   Culture « Camille redouble », sur Arte : un joyeux et émouvant retour dans le temps                   Culture  Article réservé aux abonnés La découverte d’un portrait sous un tableau de Cézanne met les spécialistes en émoi                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table Audrey Grinal, l’amie du sandwich bien fait                   M Campus  Article réservé aux abonnés « Dans la mode, l’appropriation culturelle renforce les stéréotypes, notamment raciaux »                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Pau, les Pyrénées tombent à pic                   Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « Moi qui ai été élevé dans le féminisme, on me soupçonne de sexisme »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             International       Iran           En Iran, les artistes dans le collimateur du régime      Le pouvoir réprime les manifestations de solidarité des professionnels de la culture envers les contestataires.          Par Ghazal Golshiri         Publié aujourd’hui à 10h41, mis à jour à 16h03    Temps de Lecture 4 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Capture d’écran d’une publication de l’actrice Taraneh Alidoosti diffusée sur Instagram, le 11 novembre. Sur son écriteau est inscrit, en kurde : « Femme, vie, liberté ».  INSTAGRAM @TARANEH.ALIDOUSTII               Le milieu du cinéma en Iran fait l’objet d’une répression sans précédent depuis la mort de Mahsa (Jina) Amini, décédée le 16 septembre, au cours d’une garde à vue pour son voile « mal porté ». Deux manifestants, Mohsen Shekari et Majid Reza Rahnavard, ont été exécutés début décembre et une trentaine d’autres risquent le même sort, dont l’acteur de théâtre Hossein Mohammadi. Agé de 26 ans, il a été arrêté en novembre et condamné à mort pour avoir prétendument participé à l’assassinat d’un militaire pendant une manifestation à Karadj, à 30 kilomètres de Téhéran.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Iran, la contestation passe aussi par l’art                 Le 17 décembre, Taraneh Alidoosti, actrice-phare du septième art iranien (Leila et ses frères, A propos d’Elly, La Fête du feu), a été arrêtée à son domicile de Téhéran. Le lendemain, la trentenaire a appelé son père pour lui annoncer qu’elle se trouvait dans la prison tristement célèbre d’Evin, située dans le nord de Téhéran. Le 9 novembre, sur sa page Instagram, l’actrice avait publié une photo d’elle-même sans voile, brandissant le slogan de la contestation, « Femme, vie, liberté », en kurde – Mahsa Amini venait d’une ville kurde et le slogan a été pour la première fois crié lors de ses funérailles.                         L’acteur de théâtre Hossein Mohammadi, photos de scène.  COLLECTION PARTCULIÈRE               Ces dernières semaines, de nombreux professionnels du monde du cinéma ont fait part de leur solidarité avec le soulèvement en Iran, critiquant la répression ayant déjà fait 503 victimes, selon les organisations des droits humains. Des réalisatrices, actrices, scénaristes et costumières ont, comme Taraneh Alidoosti, publié des photos d’elles sans foulard. Certaines comme Soheila Golestani et Hengameh Ghazian ont été arrêtées, mais relâchées quelques jours plus tard sous caution, dans l’attente de leur procès. Les hommes aussi subissent des pressions. « Le moindre post sur les réseaux sociaux coûte à son auteur l’interdiction de sortir du pays, explique une Iranienne active dans le milieu du cinéma. Tous ceux qui expriment la moindre sympathie envers les manifestants sont de manière systématique convoqués, interrogés, relâchés sous de lourdes cautions. Je dirais qu’aujourd’hui, au moins 80 % des gens du cinéma en Iran sont interdits de quitter le pays. »          « Etre aux côtés de ceux qui se battent »          Le réalisateur Ali Ahmadzade, lui, avait quitté l’Iran pour la Turquie, une semaine avant la mort de Mahsa Amini, pensant qu’il ne reviendrait plus dans son pays natal. Depuis la Turquie, le réalisateur de Kami’s Party (2013) et Atom Heart Mother (2015), sorti au Festival du film de Berlin, a multiplié les publications sur sa page Instagram en solidarité avec les contestataires. Il a également publié une scène de son dernier long-métrage, réalisé en Iran, pas encore terminé, Critical Zone, où l’on voit une femme sans voile en train de crier. Une première pour un film iranien tourné dans le pays.        Il vous reste 57.31% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/21/en-iran-les-artistes-dans-le-collimateur-du-regime_6155269_3210.html"},"headline":"En Iran, les artistes dans le collimateur du r\u00e9gime","dateCreated":"2022-12-21T10:41:00+01:00","datePublished":"2022-12-21T10:41:00+01:00","dateModified":"2022-12-21T16:03:32+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Iran"],"keywords":["Cin\u00e9ma","International","Proche-Orient","Iran","Culture"],"description":"Le pouvoir r\u00e9prime les manifestations de solidarit\u00e9 des professionnels de la culture envers les contestataires.","author":[{"@type":"Person","name":"Ghazal Golshiri"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/21/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/1ff9dad_1671581275942-484742.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Iran","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/iran/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/21/19-15">
<filnamedate="20221221"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221221"><AAMMJJHH="2022122119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ Les autorités ont précisé mardi que seules les personnes mortes directement d’une insuffisance respiratoire liée au Covid-19 étaient comptabilisées dans les statistiques.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤                              Offrir Le Monde                             Planète       Coronavirus et pandémie de Covid-19           Covid-19 : la Chine change de méthode pour calculer le nombre de morts      Les autorités ont précisé mardi que seules les personnes mortes directement d’une insuffisance respiratoire liée au Covid-19 étaient comptabilisées dans les statistiques.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h38, mis à jour à 12h46    Temps de Lecture 2 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Selon les chiffres officiels, seuls sept patients sont morts du Covid depuis la levée des restrictions, début décembre.  STR / AFP                 Malgré une vague de contamination inédite dans le pays par son ampleur, la Chine n’a rapporté aucun nouveau décès lié au Covid-19, mercredi 21 septembre. La raison ? Pékin a annoncé un changement de méthodologie controversé pour comptabiliser les cas. Les autorités ont précisé mardi que seules les personnes mortes directement d’une insuffisance respiratoire liée au Covid-19 étaient comptabilisées dans les statistiques. Cette méthodologie, « scientifique » selon les autorités, dresse cependant un tableau bien plus étroit de la situation.             










Tous les chiffres dans notre tableau de bord Covid-19




require(["jquery", "jquery-ui/core", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/d3/d3.v5.min.js", "//s1.lemde.fr/assets-redaction/js/textures.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/dashboard/JHU/jhu_all_data.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/dashboard/JHU/jhu_dates_series.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/covid19_dashboard/vaccins_inter.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/covid19_dashboard/vacsi_fr_age_now.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/covid19_dashboard/paysjhu.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/SX5l40YnOYp0aox0R5EUTvzEujrGdw_723"], function($, jqueryUICore, d3v5, textures) {

    /*  ↓↓↓  la variable à modifier + dans l'id « graphe_XX » */
    var iso2 = "cn";

    /* le reste du code */
    if (typeof d3 === "undefined") {
        d3 = d3v5
    }

    const isInApp = window.location.href.match(/apps.([a-z]+\-)?lemonde.fr/);
    var dicoMois = ["janvier", "février", "mars", "avril", "mai", "juin", "juillet", "août", "septembre", "octobre", "novembre", "décembre"],
        dicoMoisCourt = ["jan.", "fév.", "mars", "avril", "mai", "juin", "juil.", "août", "sep.", "oct.", "nov.", "déc."],
        jourDeLaSemaine = ["dimanche", "lundi", "mardi", "mercredi", "jeudi", "vendredi", "samedi"];

    var largeur = $("#graphe_" + iso2).width(),
        mobileDec = false,
        dicoData = {},
        dicoDataLigne = {},
        nomDePaysJHU = paysJHU[iso2];

    var dates_cas = dataJHU_dates_series["dates_cas"],
        dates_morts = dataJHU_dates_series["dates_deces"],
        parseDate = d3.timeParse("%d\/%m\/%y"),
        parseInternational = d3.timeParse("%Y-%m-%d"),
        maxCas = 0,
        maxMorts = 0,
        valeursTicks = [],
        valeursTickMorts = [];

    function lancerLaBoucle() {

        if (donneesPretes == false) {
            /* et là on lance la boucle pour générer les données */
            creerDonnees(dataJHU_all_data["pays"][nomDePaysJHU]);

            /* là on cherche les valeurs max */
 d.casmoy) / 1000) * 1000);
 d.mortsmoy) / 100) * 100);


            /* les valeurs pour les axes */
            var moduloMorts = plusproche(maxMorts / 3),
                moduloCas = plusproche(maxCas / 3);

            for (let i = 0; i                 if (i % moduloMorts == 0) {
                    valeursTickMorts.push(i)
                }
            }
            for (let i = 0; i                 if (i % moduloCas == 0) {
                    valeursTicks.push(i)
                }
            }
        }

        creerGraphe(dataJHU_all_data["pays"][nomDePaysJHU])

    }

    /* fonction pour le retour à la ligne avec D3*/
    function retourALaLigne(text, width) {
        text.each(function() {
            var text = d3.select(this),
                words = text.text().split(/\s+/).reverse(),
                word,
                line = [],
                lineNumber = 0,
                lineHeight = 1.1, // ems
                x = text.attr("x"),
                y = text.attr("y"),
                dy = 0, //parseFloat(text.attr("dy")),
                tspan = text.text(null)
                .append("tspan")
                .attr("x", x)
                .attr("y", y)
                .attr("dy", dy + "em");
            while (word = words.pop()) {
                line.push(word);
                tspan.text(line.join(" "));
 width) {
                    line.pop();
                    tspan.text(line.join(" "));
                    line = [word];
                    tspan = text.append("tspan")
                        .attr("x", x)
                        .attr("y", y)
                        .attr("dy", ++lineNumber * lineHeight + dy + "em")
                        .text(word);
                }
            }
        });
    }

    /* un fonction pour convertir en chiffres lisibles */
    function milliers(num) {
        resultat = 0
        if (num             resultat = num
        } else if (num             resultat = String((num / 1000).toFixed(3)).replace(".", " ")
= 1000000 && num = 2000000) ? "s" : "")
= 1000000000) {
= 2000000000) ? "s" : "")
        }
        return String(resultat).replace(".", ",")
    }

    function pourCentMille(chiffre, population) {
        chiffreTemp = (chiffre / population) * 100000;
        return chiffreTemp;
    }

    function pourUnMillion(chiffre, population) {
        chiffreTemp = (chiffre / population) * 1000000;
        return chiffreTemp;
    }

    var dateValues = [],
        finDate = dates_cas[dates_cas.length - 1],
        finDateSemaine = d3.timeDay.offset(parseDate(finDate), -6),
        debutDate = d3.timeDay.offset(parseDate(finDate), -395),
        donneesPretes = false;

    /* juste pour sortir les mois */
    $.each(dates_cas, function(i, date) {
 debutDate && parseDate(date)             var dateTemp = date.split("/");
            if (dateTemp[0] == "01") {
                dateValues.push(parseDate(date))
            }
        }
    })

    /* la fonction des données */
    function creerDonnees(data) {

        var dataTemp = [],
            ligneData = [],
            popTotale = data.pop,
            decalage = 0,
            iso2 = data["iso2"];

        $.each(dates_cas, function(i, date) {
= decalage) {
                if (i == 0) {
                    casTemp = data["cas_covid"]["serie_temporelle"][i - decalage];
                    mortsTemp = data["deces_covid"]["serie_temporelle"][i];
                } else {
                    casTemp = Math.max(0, data["cas_covid"]["serie_temporelle"][i - decalage] - Math.max(0, data["cas_covid"]["serie_temporelle"][i - (decalage + 1)]));
                    mortsTemp = Math.max(0, data["deces_covid"]["serie_temporelle"][i] - data["deces_covid"]["serie_temporelle"][i - 1]);
                }

 debutDate) {
                    if (parseDate(date)                         dataTemp.push({
                            "dateold": date,
                            "casold": casTemp,
                            "mortsold": mortsTemp,
                            "date": parseDate(date),
                            "cas": casTemp,
                            "morts": mortsTemp
                        })
                    }
                }
            }
        })


        /* une dernière boucle pour la moyenne */
        var joursDansLaSemaine = 7,
            casSemaine = 0,
            mortsSemaine = 0,
            iprec = (dataTemp.length),
            ligneData = [],
            nbrjour = 0;

= 0; i--) {
            e = dataTemp[i]
            nbrjour++
            if (iprec - i == Math.floor(joursDansLaSemaine / 2)) {
                dateAffichage = e.dateold
            }
            if (iprec - i                 casSemaine += e.cas
                mortsSemaine += e.morts
            }
            if (iprec - i == joursDansLaSemaine) {
                ligneData.push({
                    "jourMoyenne": dateAffichage,
                    "casmoy": casSemaine / nbrjour,
                    "mortsmoy": mortsSemaine / nbrjour,
                    "ratio": (mortsSemaine / casSemaine) * 100
                })

                iprec = i;
                casSemaine = 0;
                mortsSemaine = 0;
                nbrjour = 0;
            }

            if (i == 0) {
                ligneData.push({
                    "jourMoyenne": e.dateold,
                    "casmoy": e.cas,
                    "mortsmoy": e.morts,
                    "ratio": e.morts / e.cas
                })
            }
        }
        dicoData[iso2] = dataTemp;
        dicoDataLigne[iso2] = ligneData;
        donneesPretes = true;
    }

    /* fonction pour aller chercher la valeur la plus proche */
    function plusproche(val) {
        const bornesEchelle = [25, 50, 100, 250, 500, 1000, 2500, 5000, 10000, 20000, 50000, 100000, 250000, 500000, 1000000];

 {
            return Math.abs(b - val)         });
        return closest;
    };


    /* la fonction qui fait dessiner le graphe  */
    function creerGraphe(data) {
        largeur = $("#graphe_" + iso2).width();

        if (largeur             mobileDec = true;
        } else {
            mobileDec = false;
        }

        var m = d3.map(vaccins_inter, function(d, i) {
                if (d.country != undefined) return d.country;
            }),
            cible = "#graphe_" + iso2,
            popTotale = data.pop,
            gensVaccines = m.get(data.fr)["people_fully_vaccinated"],
            dateVax = parseInternational(m.get(data.fr)["date"]);


        /* on charge le chiffre de SPF plutôt */
        if (iso2 == "fr") {
            gensVaccines = vacsi_fr_age_now[0][0]["inj"]["d2"]
            dateVax = parseInternational(vacsi_fr_age_now[0][0].date)
        }

        var prctVaccines = String(((gensVaccines / popTotale) * 100).toFixed(1)).replace(".", ",").replace(",0", ""),
            prctVaxBrut = (gensVaccines / popTotale) * 100,
            dataLigne = dicoDataLigne[iso2],
            dataGraphe = dicoData[iso2],
            derniersCas = dataLigne[0].casmoy.toFixed(0),
            derniersMorts = dataLigne[0].mortsmoy.toFixed(0),
            derniereDate = parseDate(finDate);

        /* on vide la div */
        d3.selectAll(cible).empty()

        var width = largeur,
            radius = 3,
            dureeTransition = 75,
            ratiodouble = ((mobileDec) ? .75 : .5),
            height = width * ratiodouble,
            demiHauteur = height * .5,
            margin = {
                top: 15,
                right: width / 100,
                bottom: 30,
                left: width / 100
            };

        if (mobileDec) {
            margin.left = width / 30;
            margin.right = margin.left;
        }

        if (isInApp) {
            margin.left = width / 50;
            margin.right = 3;
        }

        /* les variables communes */
        var extrapolation = d3.curveCatmullRom,
            x = d3.scaleTime()
            .range([0, width])
 parseDate(finDate))]);

        /* les cas */
        var y_cas = d3.scaleLinear()
            .range([(demiHauteur), 0])
            .domain([0, maxCas]),
            ligne_cas = d3.line()
            .curve(extrapolation)
 x(parseDate(d.jourMoyenne)))
 y_cas(d.casmoy)),
            aire_cas = d3.area()
            .curve(d3.curveStep)
 x(d.date))
            .y0((demiHauteur))
 y_cas(d.cas));

        /* les morts */
        var y_morts = d3.scaleLinear()
            .range([demiHauteur, height])
            .domain([0, maxMorts]),
            ligne_morts = d3.line()
            .curve(extrapolation)
 x(parseDate(d.jourMoyenne)))
 y_morts(d.mortsmoy)),
            aire_morts = d3.area()
            .curve(d3.curveStep)
 x(d.date))
 y_morts(d.morts))
            .y0((demiHauteur));

        if (isNaN(+prctVaxBrut) == true) {
            prctVaxBrut = 0
        }

        /* on envoie le titre et le texte */

er" : finDateSemaine.getDate());

        if (finDateSemaine.getMonth() != derniereDate.getMonth()) {
            dateLisibleDebut += " " + dicoMois[finDateSemaine.getMonth()]
        }
        if (finDateSemaine.getFullYear() != derniereDate.getFullYear()) {
            dateLisibleDebut += " " + finDateSemaine.getFullYear()
        }

er" : derniereDate.getDate()) + " " + dicoMois[derniereDate.getMonth()] + " " + derniereDate.getFullYear(),
er" : dateVax.getDate()) + " " + dicoMois[dateVax.getMonth()] + " " + dateVax.getFullYear();


        var marginRabe = 0;
 530) {
            marginRabe = margin.left;
        }

" + data.fr + " : où en est l'épidémie de Covid-19"
" + milliers(derniersCas) + " cas et " + milliers(derniersMorts) + " mort" + ((derniersMorts >= 2) ? "s" : "") + " en moyenne chaque jour pendant la semaine du " + dateLisibleDebut + " au " + dateLisibleFin + "."
        if (gensVaccines) {
" + prctVaccines + " % de la population complètement vaccinée" + " (au " + dateLisibleVax + ", source JHU)."
        }
"
"

        $(cible).attr("data-iso2", iso2).html(texteGraphe);

        /* on crée le SVG */
        svg = d3.select(cible + " .legraphe")
            .append("svg")
            .attr("width", "100%")
            .attr("viewBox", "0 0 " + (width + margin.left + margin.right) + " " + (height + margin.top + margin.bottom))
            .append("g")
            .attr("transform", "translate(" + margin.left + "," + margin.top + ")");

        var rectfond = svg.append("g"),
            axes = svg.append("g").attr("class", "axes"),
            cas = svg.append("g").attr("class", "aires"),
            morts = svg.append("g").attr("class", "aires"),
            annotations = svg.append("g").attr("class", "annotations");

        /* les aires et les courbes */

        cas.append("path")
            .data([dataGraphe])
            .attr("class", "aire cas")
            .attr("d", aire_cas);

        cas.append("path")
            .data([dataLigne])
            .attr("class", "d_ligne cas")
            .attr("stroke-linecap", "round")
            .attr("d", ligne_cas);

        cas.selectAll(".bubulle.cas")
            .data(dataLigne)
            .enter()
 (i == 0 || i == dataLigne.length - 1))
            .append("circle")
            .attr("class", "bubulle cas")
 x(parseDate(d.jourMoyenne)))
 y_cas(d.casmoy))
            .attr("r", radius);


        morts.append("path")
            .data([dataGraphe])
            .attr("class", "aire morts")
            .attr("d", aire_morts);

        morts.append("path")
            .data([dataLigne])
            .attr("class", "d_ligne morts")
            .attr("stroke-linecap", "round")
            .attr("d", ligne_morts);


        morts.selectAll(".bubulle.morts")
            .data(dataLigne)
            .enter()
 (i == 0 || i == dataLigne.length - 1))
            .append("circle")
            .attr("class", "bubulle morts")
 x(parseDate(d.jourMoyenne)))
 y_morts(d.mortsmoy))
            .attr("r", radius);

        /* la grille horizontale */
        function make_y_cas_gridlines() {
            return d3.axisLeft(y_cas)
                .tickValues(valeursTicks)
        }

        function make_y_morts_gridlines() {
            return d3.axisLeft(y_morts)
                .tickValues(valeursTickMorts)
        }

        svg.append("g")
            .attr("class", "grid")
            .call(make_y_cas_gridlines()
                .tickSizeOuter(0)
                .tickSize(-width - 10)
                .tickFormat("")
            );

        svg.append("g")
            //   .attr("transform", "translate(0," + ((demiHauteur)) + ")")
            .attr("class", "grid")
            .call(make_y_morts_gridlines()
                .tickSizeOuter(0)
                .tickSize(-width - 10)
                .tickFormat("")
            );

        /* l'axe des abscisses  */
        var anneeEnCours = 2020;
        axes.append("g")
            .attr("transform", "translate(0," + ((demiHauteur) + 4) + ")")
            .attr("class", "axes x passelect")
            .call(d3.axisTop(x).tickSizeOuter(0).tickValues(dateValues).tickSize(8).tickFormat(function(d, i) {
                renvoi = dicoMoisCourt[d.getMonth()]
                if (d.getFullYear() != anneeEnCours) {
                    renvoi += " " + String(d.getFullYear()).slice(2, 4)
                    anneeEnCours = d.getFullYear()
                } else if (i == 0 || i == 12) {
                    renvoi += " " + String(d.getFullYear()).slice(2, 4)
                }
                if (i % 2 == 0) {
                    return renvoi + ((i == dateValues.length - 2) ? " " + String(d.getFullYear()).slice(2, 4) : "")
                }
            }));

        /* l'axe des ordonnées  */
        axes.append("g")
            .attr("class", "axes y cas passelect")
            .attr("transform", "translate(10,-8)")
            .call(d3.axisLeft(y_cas).tickValues(valeursTicks).tickSizeOuter(0)
                .tickFormat(function(d, i) {
                    monTick = milliers(d)
                    if (d == valeursTicks[valeursTicks.length - 1]) {
                        monTick += " cas" /* pour 100 000 hab.*/
                    }
 0 && String(d).indexOf(".") == -1) {
                        return monTick
                    }
                }));

        /* celui du bas, avec les morts */
        axes.append("g")
            .attr("class", "axes y morts passelect")
            .attr("transform", "translate(10," + (-8) + ")")
            .call(d3.axisLeft(y_morts).tickValues(valeursTickMorts).tickSizeOuter(0)
                .tickFormat(function(d, i) {
                    monTick = milliers(d)
                    if (d == valeursTickMorts[valeursTickMorts.length - 1]) {
                        monTick += " morts" /* pour 1 million d’hab.*/
                    }
 0 && String(d).indexOf(".") == -1) {
                        return monTick
                    }
                }));

    }

    /* ici on lance la première fois ↓↓↓ */
    lancerLaBoucle();
    /* et si on redimensionne */
    window.onresize = lancerLaBoucle;

});


<article-nb="2022/12/21/19-16">
<filnamedate="20221221"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221221"><AAMMJJHH="2022122119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ Aziz Akhannouch, alors ministre de l’agriculture, est mis en cause par l’ancien député écologiste pour des faits remontant aux années 2009-2014.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Union européenne    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés L’usine qui fabrique le canon Caesar, un secret militaire jalousement gardé                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique Le sapin de Noël prend feu, les invités sont-ils responsables ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé aux abonnés « L’intrusion de la géopolitique dans l’écosystème de l’open source est particulièrement inquiétante »   Alice Pannier chercheuse et responsable du programme Géopolitique des technologies de l’Institut français des relations internationales /IFRI                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Culture Comment Jésus est devenu blanc et barbu                   Vidéos Volodymyr Zelensky se rend sur le front avant sa visite aux Etats-Unis                   Vidéos Les images du retour des Bleus en France après la défaite en finale du Mondial                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Et à la fin, c’est le Qatar qui gagne                   Débats  Article réservé aux abonnés Une stagflation loin de la crise des années 1970                   Analyse  Article réservé aux abonnés En 2022, les séries se ressourcent du côté du cinéma                   Tribune  Article réservé aux abonnés « L’intrusion de la géopolitique dans l’écosystème de l’open source est particulièrement inquiétante »   Alice Pannier chercheuse et responsable du programme Géopolitique des technologies de l’Institut français des relations internationales /IFRI                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Rabiye Kurnaz contre George W. Bush », une mère en croisade contre le président des Etats-Unis                   Livres  Article réservé aux abonnés Lire François Rabelais, avec délices                   Culture « Camille redouble », sur Arte : un joyeux et émouvant retour dans le temps                   Culture  Article réservé aux abonnés La découverte d’un portrait sous un tableau de Cézanne met les spécialistes en émoi                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table Audrey Grinal, l’amie du sandwich bien fait                   M Campus  Article réservé aux abonnés « Dans la mode, l’appropriation culturelle renforce les stéréotypes, notamment raciaux »                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Pau, les Pyrénées tombent à pic                   Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « Moi qui ai été élevé dans le féminisme, on me soupçonne de sexisme »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                              Le Monde Afrique        Maroc           Maroc : accusé de tentative de corruption par José Bové, le premier ministre saisit la justice française      Aziz Akhannouch, alors ministre de l’agriculture, est mis en cause par l’ancien député écologiste pour des faits remontant aux années 2009-2014.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h12, mis à jour à 17h50    Temps de Lecture 1 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le premier ministre marocain Aziz Akhannouch, le 22 septembre 2021, à Rabat.  FADEL SENNA / AFP                 Le premier ministre du Maroc Aziz Akhannouch a déposé une plainte en diffamation, mardi 20 décembre, à Paris contre l’ancien député européen écologiste français José Bové, qui a affirmé que le Royaume avait tenté de le corrompre en marge de négociations d’un accord commercial au début des années 2010.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Qatargate » : l’enquête fait apparaître l’implication du Maroc                   Vendredi sur la radio France Inter, M. Bové avait relaté que lorsqu’il était rapporteur de la commission du commerce extérieur, « dans les années 2009-2014 », il s’était opposé à un accord « nuisible » de libre-échange visant le commerce des fruits et légumes entre l’Union européenne et le Maroc.                 « Le ministre de l’agriculture [de l’époque, Aziz Akhannouch] ne supportant pas que je puisse m’opposer à ce projet, m’a proposé de m’amener un cadeau à Montpellier, dans un café qui soit discret », a-t-il dit. Etait-ce de l’argent ? « Qu’est-ce que voulez que ce soit d’autre ? », a-t-il répondu au journaliste. Selon son récit, il a donné rendez-vous au cabinet de son avocate, et « ça s’est arrêté-là ».            « Députés véreux »            « Quand il y a des intérêts économiques colossaux qui sont en jeu, ces Etats font pression et certains députés, que je qualifierais de véreux, ont profité de ça », a soutenu M. Bové.            Selon la plainte de M. Akhannouch, consultée par l’AFP, ce sont des « accusations mensongères inadmissibles » qui ne sont « que le reflet d’une vieille rancœur » de M. Bové.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Corruption au Parlement européen : un mystérieux espion marocain au cœur de l’enquête                   « Jose Bové essaie visiblement et malhonnêtement de profiter de l’actualité judiciaire concernant le Parlement européen, pour ressortir de vieilles histoires sans fondement », selon Me Olivier Baratelli.                Les accusations de M. Bové sont intervenues en plein scandale de corruption présumée impliquant le Qatar au Parlement européen et visant notamment la vice-présidente de l’institution, Eva Kaili.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du jeudi 22 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La voix des femmes  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/12/21/maroc-accuse-de-tentative-de-corruption-par-jose-bove-le-premier-ministre-saisit-la-justice-francaise_6155262_3212.html"},"headline":"Maroc\u00a0: accus\u00e9 de tentative de corruption par Jos\u00e9 Bov\u00e9, le premier ministre saisit la justice fran\u00e7aise","dateCreated":"2022-12-21T10:12:12+01:00","datePublished":"2022-12-21T10:12:12+01:00","dateModified":"2022-12-21T17:50:41+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Maroc"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","Le Monde Afrique","Maroc","International","Europe"],"description":"Aziz Akhannouch, alors ministre de l\u2019agriculture, est mis en cause par l\u2019ancien d\u00e9put\u00e9 \u00e9cologiste pour des faits remontant aux ann\u00e9es 2009-2014.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/21/401/0/4241/2121/1342/671/60/0/26a1ea2_1671613625830-000-9nb73w.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Maroc","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/maroc/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/21/19-17">
<filnamedate="20221221"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221221"><AAMMJJHH="2022122119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ Selon l’Institut Kiel pour l’économie mondiale, près de 110 milliards d’euros ont été promis par quarante et un pays depuis le mois de février.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤                         Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                             À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Union européenne    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés L’usine qui fabrique le canon Caesar, un secret militaire jalousement gardé                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique Le sapin de Noël prend feu, les invités sont-ils responsables ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé aux abonnés « L’intrusion de la géopolitique dans l’écosystème de l’open source est particulièrement inquiétante »   Alice Pannier chercheuse et responsable du programme Géopolitique des technologies de l’Institut français des relations internationales /IFRI                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Culture Comment Jésus est devenu blanc et barbu                   Vidéos Volodymyr Zelensky se rend sur le front avant sa visite aux Etats-Unis                   Vidéos « Je demande pardon » : le premier ministre néerlandais, Mark Rutte, présente les excuses des Pays-Bas pour l’esclavage                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Et à la fin, c’est le Qatar qui gagne                   Débats  Article réservé aux abonnés Une stagflation loin de la crise des années 1970                   Analyse  Article réservé aux abonnés En 2022, les séries se ressourcent du côté du cinéma                   Tribune  Article réservé aux abonnés « L’intrusion de la géopolitique dans l’écosystème de l’open source est particulièrement inquiétante »   Alice Pannier chercheuse et responsable du programme Géopolitique des technologies de l’Institut français des relations internationales /IFRI                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Rabiye Kurnaz contre George W. Bush », une mère en croisade contre le président des Etats-Unis                   Livres  Article réservé aux abonnés Lire François Rabelais, avec délices                   Culture « Camille redouble », sur Arte : un joyeux et émouvant retour dans le temps                   Culture  Article réservé aux abonnés La découverte d’un portrait sous un tableau de Cézanne met les spécialistes en émoi                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table Audrey Grinal, l’amie du sandwich bien fait                   M Campus  Article réservé aux abonnés « Dans la mode, l’appropriation culturelle renforce les stéréotypes, notamment raciaux »                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Pau, les Pyrénées tombent à pic                   Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « Moi qui ai été élevé dans le féminisme, on me soupçonne de sexisme »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                          Les Décodeurs        Ukraine         Quels sont les pays qui ont le plus aidé l’Ukraine financièrement depuis le début de la guerre ?   Par Pierre Breteau   Publié aujourd’hui à 09h47 (republication de l’article du 18 mai 2022 à 17h25)     Temps de Lecture 1 min.            Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      DécryptagesSelon l’Institut Kiel pour l’économie mondiale, près de 110 milliards d’euros ont été promis par quarante et un pays depuis le mois de février.                        
.d_encadre {
    background-color: #FFF5DF;
    padding: 24px 35px;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: normal;
	margin-bottom: 2rem;
}

[data-color-mode=dark] .d_encadre {
    background-color: #776335;
	color: #EEE;
}


Cet article initialement publié le 18 mai 2022 a été mis à jour le 20 décembre avec les dernières données disponibles.
          Alors que la guerre en Ukraine a commencé il y a presque dix mois, les Etats-Unis ont annoncé à la mi-décembre qu’ils étaient prêts à fournir des missiles antiaériens Patriot à Kiev, en particulier pour protéger ses infrastructures énergétiques. Cette aide s’ajoute aux très nombreuses contributions de pays occidentaux, qui présentent depuis le 24 février un front uni contre l’offensive menée par Vladimir Poutine.          Au total, les pays qui soutiennent l’Ukraine se sont engagés à verser au moins 108,01 milliards d’euros d’aide militaire, financière ou humanitaire, selon les dernières données publiées le 7 décembre par l’Institut Kiel pour l’économie mondiale.                        
#cartenord {
    /*width: 100%;*/
    margin: 0 auto;
    max-width: 1000px;
}

.dec_contenu {
    position: relative;
}

.dec_contenu .grasdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 105%;
    font-weight: 600;
}

.dec_contenu .d_titre {
    margin-top: 10px;
    padding: .4em 0;
    display: block;
}

.dec_contenu .d_texte {
    margin: 1em 0;
    padding: 0;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 80%;
    opacity: .7;
}

.dec_contenu .d_explications {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    margin: 2em auto;
    padding: 1em 1.5em;
    border-radius: 2px;
    font-size: 80%;
    color: #3f4142;
    background-color: #f3f3f4;
}

.tooltip_carte {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    border-radius: 0;
    padding: 2rem 1.5rem;
    position: absolute;
    z-index: 9999;
    max-width: 450px;
    -webkit-box-shadow: none !important;
    box-shadow: none !important;
    border: 1px solid #E2E4E9 !important;
    background: #fff !important;
    color: #131e2b;
    font-size: 1.4rem;
    z-index: 5;
}

.tooltip_carte .titre_tt {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    font-size: 110%;
    margin: .5em 0;
}

.tooltip_carte .gris {
    color: #a2a9ae;
}

.tooltip_carte .bulle {
    border-radius: 50%;
    width: 1rem;
    height: 1rem;
    border: 0;
    display: inline-block;
    margin: -.3rem .5rem 0 0;
    vertical-align: middle;
    cursor: default;
}

.tooltip_carte .hr {
    margin-top: 1rem;
    border-top: 1px solid #e8eaee;
    padding-bottom: 1rem;
}

.tooltip_carte,
.arrow:after {
    background: #FFF;
    border: 1px solid #E2E4E9 !important;
}

.arrow {
    width: 70px;
    height: 16px;
    overflow: hidden;
    position: absolute;
    left: 50%;
    margin-left: -35px;
    bottom: -16px;
}

.arrow:after {
    content: "";
    position: absolute;
    left: 20px;
    top: -20px;
    width: 25px;
    height: 25px;
    -webkit-transform: rotate(45deg);
    -moz-transform: rotate(45deg);
    -ms-transform: rotate(45deg);
    -o-transform: rotate(45deg);
}



.tooltip_carte .divTable {
    display: table;

}

.tooltip_carte .divTableRow {
    display: table-row;
}

.tooltip_carte .divTableCell {
    display: table-cell;
    max-width: 50%;
}

.tooltip_carte .divTableCell.droite {
    text-align: right;
}

.tooltip_carte .divTableCell.espace {
    padding-left: .4rem;
    text-align: left;
}

.tooltip_carte .divTableBody {
    display: table-row-group;
}

.dec_contenu .source {
    border-top: 1px solid #E2E4E9;
    border-bottom: 1px solid #E2E4E9;
    padding: 15px 0;
    color: #717B8E;
    font-size: 90%;
}

.dec_contenu .passelect {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

.dec_contenu span.desktop {
    display: inline;
}

.dec_contenu span.mobile {
    display: none;
}

#cartenord .pascontrib {
    fill: #f6f5f2;
    stroke: #d7d2c5;
    stroke-width: .5px;
}

#cartenord .contrib {
    stroke: white;
    stroke-width: .5px;
    cursor: pointer;
}

#cartenord .contrib:hover {
    stroke-width: 1.5px;
}

#cartenord .ukraine {
    stroke-width: .5px;
    stroke: #1d91c0;
}

#cartenord .agresseurs {
    fill: #f4e4e4;
    stroke: #deaeae;
    stroke-width: .5px;
}

#cartenord rect.fond {
    fill: #e7eef3;
}

.d_legende {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.3rem;
    margin-bottom: 2rem;
}

.d_legende .d_legtitre,
.dec_contenu .d_legtitre {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    margin-top: 1rem;
}

.d_legende .gras,
.dec_contenu .gras {
    font-size: 1.4rem;
    font-weight: 500;
}

.d_legende span.carre,
.pays_manquants span.carre {
    margin-bottom: -0.15rem;
    height: 1.4rem;
    width: 1.4rem;
    margin-right: .25rem;
    display: inline-block;
}

.d_legende span.carre.rouge {
    background-color: #f4e4e4;
    border: 1px solid #deaeae;
}

.d_legende span.rayures {
    background: repeating-linear-gradient(-45deg, #ffffd9, #ffffd9 2px, #1d91c0 1px, #1d91c0 4px);
    border: 1px solid #1d91c0;
}

.d_legende .d_flex {
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
}

.d_legende .d_flex .ligne {
    padding-right: 2rem;
}

.d_legende .choro {
    margin-top: .5rem;
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
}

.d_legende .ligne_leg {
    border-top-style: solid;
    border-top-width: 1.5rem;
    padding: .25rem;
    width: 15%;
    text-align: center;
    font-size: 1.2rem;
}


/* pays non affichés */

.pays_manquants {
    font-size: 1.3rem;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    margin-bottom: 3rem;
}


/* le tooltip fixé en bas sur mobile */

@media screen and (max-width:500px) {

    #cartenord .contrib,
    #cartenord .pascontrib,
    #cartenord .ukraine,
    #cartenord .agresseurs {
        stroke-width: 1px;
    }

    .d_legende .d_flex {
        display: block;
    }

    #cartenord .contrib:hover {
        stroke-width: 2px;
    }

    .d_legende .ligne_leg {
        width: 25%;
    }

    .d_legende .d_flex {
        font-size: 1.4rem;
    }

    .tooltip_carte {
        position: fixed;
        bottom: 0 !important;
        left: 0 !important;
        top: auto !important;
        right: auto !important;
        min-width: 100% !important;
        border-radius: 0;
        padding: 1.5rem 1.5rem 3rem 1.5rem;
        z-index: 9999;
        -webkit-box-shadow: none !important;
        box-shadow: none !important;
        border-top: 2px solid #e8eaee !important;
        border-left: 0 !important;
        border-right: 0 !important;
        border-bottom: 0 !important;
        color: #383f4e;
    }

    .tooltip_carte:after {
        content: '×';
        position: absolute;
        top: .5rem;
        right: .5rem;
        color: #ccd0d3;
        font-size: 3rem;
    }

    [data-color-mode="dark"] .tooltip_carte:after {
        color: rgba(255, 255, 255, .5);
    }

    .tooltip_carte.aec {
        padding-bottom: 7rem;
    }

    .dec_contenu span.desktop {
        display: none;
    }

    .dec_contenu span.mobile {
        display: inline;
    }
}


/* mode nuit */

[data-color-mode="dark"] .dec_contenu .d_explications {
    background-color: #3f4142;
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] .tooltip_carte {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2) !important;
    border-width: 1px 0 0 0;
    background: #181a1e !important;
    color: rgba(255, 255, 255, .85) !important;
}

[data-color-mode="dark"] .tooltip_carte .gris {
    color: rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] .tooltip_carte .hr {
    border-top: 1px solid rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] .arrow:after {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2) !important;
    background: #181a1e !important;
}

[data-color-mode="dark"] #cartenord rect.fond {
    fill: rgba(255, 255, 255, 0);
}

[data-color-mode="dark"] #cartenord .pascontrib {
    fill: #32363f;
    stroke: #3b404a;
}

              ▄▓▄
            ▄▓▓█       ▄▄▄▓▓▓▓▄╦          ▄▓▄               ▄▓▄▄
           ▓▓▓▓▄,,▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓╕    ╓▄▓▓▓▓▓▓▓▄        ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦
       ╒▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄  ▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▄▄▄▓▓▌
       ╫▓ ╙▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀  ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ
        █▓▄ Γ▀▀▀▀▀ΓΓ ,  █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌  Σ▓▄,╙█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌   ▀█▓▄,Γ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓█
                     ▐▓ ▐▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌    ╙▓Q ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ▀█▌  ▓▓▓▓▓▓Γ
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌          ▄▓▓▓▓▓▓▓
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ⌐ ▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌      ▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▐▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓µ     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓      ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓█       ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ▐▀ ▓▓▓▓▓█▀         ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                      ╓▓▓▓█Γ            ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                      █▀                ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
               ▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦          ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓
          ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▌   ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄,,▄▓╕
       ╓▄▓▓▓▓▓▓██████▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▀     ▓▓ █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀
     ▄▓▓██▀Γ     ≈4▄▄, ▀▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▀█▓▓▓▓▓▓█▀Γ
   ╙▓█Γ              █▓▄ ██▀            ▓▌ ██▀Γ             ▀█▄╦ ▀██▀
                      ╙▀                ▀`                     ▀▀



Les Etats-Unis très largement en tête
Cette carte choroplèthe représente, en milliards d’euros, le niveau de l’aide à l’Ukraine au 20 novembre 2022.



 Pays agresseurs
 Ukraine



Pays contributeurs à l’aide pour l’Ukraine







Pays non affichés sur la carte


Source : Kiel Institute for the World Economy












/* savoir si on est dans l'AEC :
    • null si non, 
    • plusieurs éléments dans le tableau si oui */
const isInApp = window.location.href.match(/apps.([a-z]+\-)?lemonde.fr/);

var largeur = document.getElementById("cartenord").offsetWidth,
    mobileDec = false;

/* on vérifie si on est en mobile ou non */
if (largeur     mobileDec = true;
}

/* la fonction de formattage des textes */
function marcheDuMonde(string, paragrapher, pas_italiques) {
 à chaque retour charriot
    pas_italiques = false : place automatiquement les citations en italiques
    */
    s = String(string)
e ")
e ")
        .replace(/([0-9]{1,2})\ (ans |euros)/g, "$1 $2")
        .replace(/([0-9]{1,2})\%/g, "$1 %")
2")
        .replace("Le Pen", "Le Pen")
        .replace(/\"(.*?)\"/g, "« $1 »")
        .replace(/\'/g, "'")
        .replace(/ %/g, " %") /* % */
        .replace(/([0-9]{1,3})\s([0-9]{3})/g, function(match, contents, offset, s) {
            return contents + " " + offset;
        })
        /* Séparateur de milliers insécable */
        .replace(/\ (\;|\:|\!|\?|\%|\–)/g, " $1") /* Insécables */
        .replace(/\.\.\./g, "…") /* ... */
er ") /* 1er */
        .replace(/([0-9]{1,2})\ (janvier|février|mars|avril|mai|juin|juillet|août|septembre|octobre|novembre|décembre)/g, "$1 $2")
$2") /* Génération des liens à partir du modèle [[url|texte]] */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
        .replace(/(Mme|M.|Mlle)\s([A-Z])/g, "$1 $2") /* Les monsieur/madame/mademoiselle*/
        .replace(/([0-9]{1,2})\sh\s([0-9]{1,2})/g, "$1 h $2") /* heures avec espaces*/
        .replace(/([0-9]{1,2})h([0-9]{1,2})/g, "$1 h $2") /* heures sans espaces */
        .replace(/([0-9]{1,3})\sheure/g, "$1 heure") /* heures en durée */
        .replace(/\s(milliard|million|millier)/g, " $1") /* millions et milliards*/

    if (pas_italiques) {
        s = s
            .replace(/« /g, "« ") /* Insécables */
            .replace(/ »/g, " »") /* Insécables */
    } else {
        s = s
« ") /* Insécables + italiques */
") /* Insécables + italiques */
    }
    if (paragrapher) { /* On crée des paragraphes à chaque saut de lignes */
        paras = s.split("\n");
        h = ""
        paras.forEach(function(d, i) {
            if (d.substring(0, 2) == "– ") {
" + d.substring(2) + ""
            } else {
" + d + "";
            }
        })
        return h;
    } else {
        return s;
    }
}

/* Une fonction pour passer la première lettre en cap */
 {
    if (typeof s !== 'string') return ''
    return s.charAt(0).toUpperCase() + s.slice(1)
};

/* une méthode pour arrondir proprement à deux chiffres, s'utilise : (chiffre).arrondir() */
Number.prototype.arrondir = function() {
    return Math.ceil(this * 100) / 100
}

/* un fonction pour convertir en chiffres lisibles */
function milliers(num) {
    resultat = 0
= 1) {
= 2) ? "s" : "")
    } else {
        resultat = num * 1000 + " millions"
    }
    return String(resultat).replace(".", ",")
}


var dataAide = [{ "pays": "Australia", "eu": 0, "financial": 0, "humanitaire": 0.05, "militaire": 0.2691, "total": 0.32 },
        { "pays": "Austria", "eu": 1, "financial": 0.01, "humanitaire": 0.57, "militaire": 0.0036, "total": 0.58 },
        { "pays": "Belgium", "eu": 1, "financial": 0, "humanitaire": 0.12, "militaire": 0.096, "total": 0.22 },
        { "pays": "Bulgaria", "eu": 1, "financial": 0, "humanitaire": 0, "militaire": 0.0038, "total": 0 },
        { "pays": "Canada", "eu": 0, "financial": 2.14, "humanitaire": 0.29, "militaire": 1.3567, "total": 3.78 },
        { "pays": "Croatia", "eu": 1, "financial": 0, "humanitaire": 0.01, "militaire": 0.0165, "total": 0.02 },
        { "pays": "Cyprus", "eu": 1, "financial": 0, "humanitaire": 0, "militaire": 0, "total": 0 },
        { "pays": "Czech Republic", "eu": 1, "financial": 0, "humanitaire": 0.11, "militaire": 0.4785, "total": 0.59 },
        { "pays": "Denmark", "eu": 1, "financial": 0.06, "humanitaire": 0.07, "militaire": 0.51, "total": 0.64 },
        { "pays": "Estonia", "eu": 1, "financial": 0, "humanitaire": 0, "militaire": 0.33, "total": 0.33 },
        { "pays": "EU (Commission and Council)", "eu": 0, "financial": 28.32, "humanitaire": 1.57, "militaire": 0, "total": 29.89 },
        { "pays": "Finland", "eu": 1, "financial": 0.08, "humanitaire": 0.05, "militaire": 0.1779, "total": 0.31 },
        { "pays": "France", "eu": 1, "financial": 0.8, "humanitaire": 0.14, "militaire": 0.4717, "total": 1.41 },
        { "pays": "Germany", "eu": 1, "financial": 1.15, "humanitaire": 1.95, "militaire": 2.3449, "total": 5.44 },
        { "pays": "Greece", "eu": 1, "financial": 0, "humanitaire": 0, "militaire": 0.1912, "total": 0.19 },
        { "pays": "Hungary", "eu": 1, "financial": 0, "humanitaire": 0.05, "militaire": 0, "total": 0.05 },
        { "pays": "Ireland", "eu": 1, "financial": 0, "humanitaire": 0.07, "militaire": 0, "total": 0.07 },
        { "pays": "Italy", "eu": 1, "financial": 0.31, "humanitaire": 0.04, "militaire": 0.3191, "total": 0.67 },
        { "pays": "Japan", "eu": 0, "financial": 0.6, "humanitaire": 0.01, "militaire": 0.0024, "total": 0.61 },
        { "pays": "Latvia", "eu": 1, "financial": 0.02, "humanitaire": 0, "militaire": 0.2971, "total": 0.31 },
        { "pays": "Lithuania", "eu": 1, "financial": 0.01, "humanitaire": 0.06, "militaire": 0.1987, "total": 0.26 },
        { "pays": "Luxembourg", "eu": 1, "financial": 0, "humanitaire": 0, "militaire": 0.072, "total": 0.08 },
        { "pays": "Malta", "eu": 1, "financial": 0, "humanitaire": 0, "militaire": 0, "total": 0 },
        { "pays": "Netherlands", "eu": 1, "financial": 0.35, "humanitaire": 0.21, "militaire": 0.2898, "total": 0.85 },
        { "pays": "New Zealand", "eu": 0, "financial": 0, "humanitaire": 0, "militaire": 0.0147, "total": 0.02 },
        { "pays": "Norway", "eu": 0, "financial": 0.32, "humanitaire": 0.33, "militaire": 0.5601, "total": 1.21 },
        { "pays": "Poland", "eu": 1, "financial": 1, "humanitaire": 0.18, "militaire": 1.8224, "total": 3 },
        { "pays": "Portugal", "eu": 1, "financial": 0.25, "humanitaire": 0, "militaire": 0.0836, "total": 0.33 },
        { "pays": "South Korea", "eu": 0, "financial": 0, "humanitaire": 0.09, "militaire": 0.0036, "total": 0.09 },
        { "pays": "Romania", "eu": 1, "financial": 0, "humanitaire": 0.01, "militaire": 0.003, "total": 0.01 },
        { "pays": "Slovakia", "eu": 1, "financial": 0, "humanitaire": 0.01, "militaire": 0.2102, "total": 0.22 },
        { "pays": "Slovenia", "eu": 1, "financial": 0, "humanitaire": 0, "militaire": 0.0588, "total": 0.06 },
        { "pays": "Spain", "eu": 1, "financial": 0.2, "humanitaire": 0.1, "militaire": 0.0811, "total": 0.38 },
        { "pays": "Sweden", "eu": 1, "financial": 0.15, "humanitaire": 0.11, "militaire": 0.5462, "total": 0.81 },
        { "pays": "Switzerland", "eu": 0, "financial": 0, "humanitaire": 0.2, "militaire": 0, "total": 0.2 },
        { "pays": "Turkey", "eu": 0, "financial": 0, "humanitaire": 0, "militaire": 0.0642, "total": 0.06 },
        { "pays": "United Kingdom", "eu": 0, "financial": 2.55, "humanitaire": 0.4, "militaire": 4.1292, "total": 7.08 },
        { "pays": "United States", "eu": 0, "financial": 15.05, "humanitaire": 9.9, "militaire": 22.862, "total": 47.82 },
        { "pays": "China", "eu": 0, "financial": 0, "humanitaire": 0, "militaire": 0, "total": 0 },
        { "pays": "Taiwan", "eu": 0, "financial": 0, "humanitaire": 0.07, "militaire": 0, "total": 0.07 },
        { "pays": "India", "eu": 0, "financial": 0, "humanitaire": 0, "militaire": 0, "total": 0 }
    ],
    dicoPays = [{
        "pays": "United States",
        "fr": "Etats-Unis",
        "iso3": "USA"
    }, {
        "pays": "United Kingdom",
        "fr": "Royaume-Uni",
        "iso3": "GBR"
    }, {
        "pays": "EU (Commission and Council)",
        "fr": "Union européenne",
        "iso3": "EUR"
    }, {
        "pays": "Poland",
        "fr": "Pologne",
        "iso3": "POL"
    }, {
        "pays": "Germany",
        "fr": "Allemagne",
        "iso3": "DEU"
    }, {
        "pays": "France",
        "fr": "France",
        "iso3": "FRA"
    }, {
        "pays": "Canada",
        "fr": "Canada",
        "iso3": "CAN"
    }, {
        "pays": "Turkey",
        "fr": "Turquie",
        "iso3": "TUR"
    }, {
        "pays": "Italy",
        "fr": "Italie",
        "iso3": "ITA"
    }, {
        "pays": "Norway",
        "fr": "Norvège",
        "iso3": "NOR"
    }, {
        "pays": "Sweden",
        "fr": "Suède",
        "iso3": "SWE"
    }, {
        "pays": "Japan",
        "fr": "Japon",
        "iso3": "JPN"
    }, {
        "pays": "Estonia",
        "fr": "Estonie",
        "iso3": "EST"
    }, {
        "pays": "Latvia",
        "fr": "Lettonie",
        "iso3": "LVA"
    }, {
        "pays": "Denmark",
        "fr": "Danemark",
        "iso3": "DNK"
    }, {
        "pays": "Belgium",
        "fr": "Belgique",
        "iso3": "BEL"
    }, {
        "pays": "Australia",
        "fr": "Australie",
        "iso3": "AUS"
    }, {
        "pays": "Czech Republic",
        "fr": "Rép. tchèque",
        "iso3": "CZE"
    }, {
        "pays": "Netherlands",
        "fr": "Pays-Bas",
        "iso3": "NLD"
    }, {
        "pays": "Hungary",
        "fr": "Hongrie",
        "iso3": "HUN"
    }, {
        "pays": "Finland",
        "fr": "Finlande",
        "iso3": "FIN"
    }, {
        "pays": "Slovakia",
        "fr": "Slovaquie",
        "iso3": "SVK"
    }, {
        "pays": "Lithuania",
        "fr": "Lituanie",
        "iso3": "LTU"
    }, {
        "pays": "Romania",
        "fr": "Roumanie",
        "iso3": "ROU"
    }, {
        "pays": "Spain",
        "fr": "Espagne",
        "iso3": "ESP"
    }, {
        "pays": "Ireland",
        "fr": "Irlande",
        "iso3": "IRL"
    }, {
        "pays": "Switzerland",
        "fr": "Suisse",
        "iso3": "CHE"
    }, {
        "pays": "Austria",
        "fr": "Autriche",
        "iso3": "AUT"
    }, {
        "pays": "Luxembourg",
        "fr": "Luxembourg",
        "iso3": "LUX"
    }, {
        "pays": "South Korea",
        "fr": "Corée du Sud",
        "iso3": "KOR"
    }, {
        "pays": "Croatia",
        "fr": "Croatie",
        "iso3": "HRV"
    }, {
        "pays": "Greece",
        "fr": "Grèce",
        "iso3": "GRC"
    }, {
        "pays": "New Zealand",
        "fr": "Nouvelle-Zélande",
        "iso3": "NZL"
    }, {
        "pays": "Taiwan",
        "fr": "Taïwan",
        "iso3": "TWN"
    }, {
        "pays": "India",
        "fr": "Inde",
        "iso3": "IND"
    }, {
        "pays": "China",
        "fr": "Chine",
        "iso3": "CHN"
    }, {
        "pays": "Malta",
        "fr": "Malte",
        "iso3": "MLT"
    }];


/* une méthode pour pourcentage proprement à deux chiffres, s'utilise : (chiffre).pourcentage() */
Number.prototype.pourcentage = function() {
    return String(Math.ceil(this * 10) / 10).replace(".", ",") + " %"
}


var widthC = 1000,
    heightC = 500,
    echelle = widthC / 1.8,
 d.pays),
 d.iso3),
 d.pays),
    domaineScale = [0, 2, 4, 43],
    colScale = ["#f7fcb9", "#addd8e", "#41ab5d", "#004529"],
    manque = ["EU (Commission and Council)", "Japan", "South Korea", "Australia", "New Zealand", /*"India", "China",*/ "Taiwan"];

manque.sort(function(a, b) {
    return m.get(b).total - m.get(a).total;
})

var scaleCol = d3.scaleLinear()
    .range(colScale)
    .domain(domaineScale);

var projection = d3.geoEqualEarth()
    .center([-20, 28])
    .scale(echelle)
    .rotate([10, -30]);

var carte = d3.select("#cartenord")
    .append("svg")
    .attr("width", "100%")
    .attr("viewBox", "0 0 " + widthC + " " + heightC),
    fond = carte.append("g"),
    g = carte.append("g");

t = textures.lines()
    .size(6)
    .strokeWidth(1.5)
    .background("#ffffd9")
    .stroke("#1d91c0");

carte.call(t)

fond.append("rect")
    .attr("class", "fond")
    .attr("x", 0)
    .attr("y", 0)
    .attr("width", widthC)
    .attr("height", heightC)

var pathC = d3.geoPath()
    .projection(projection);


d3.json("https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/fondsdecarte/world-topo.json").then(function(topology) {

    g.selectAll("path")
        .data(topojson.feature(topology, topology.objects.countries).features)
        .enter()
        .append("path")
        .attr("d", pathC)
        .attr("class", function(d) {
            if (iso3.get(d.properties.id)) {
                return "contrib"
            } else if (d.properties.id == "UKR") {
                return "ukraine"
            } else if (d.properties.id == "RUS" || d.properties.id == "BLR") {
                return "agresseurs"
            } else {
                return "pascontrib"
            }
        })
        .attr("data-tt", function(d) {
            if (iso3.get(d.properties.id)) {
                e = m.get(iso3.get(d.properties.id).pays)
                if (e) {
" + iso3.get(d.properties.id).fr + ""
Aide totale : " + milliers(e.total) + " d'euros"
"
                    var tempAides = [{
                        "quoi": "militaire",
                        "combien": e.militaire
                    }, {
                        "quoi": "humanitaire",
                        "combien": e.humanitaire
                    }, {
                        "quoi": "financière",
                        "combien": e.financial
                    }];

 b.combien - a.combien);
"
                    for (const [j, e] of tempAides.entries()) {
 0) {
";
" + ((j == 0) ? "dont aide " : "") + e.quoi + " :";
" + milliers(e.combien.arrondir()) + "";
";
                        }
                    }
";

                    return html
                }
            }
        })
        .style("fill", function(d) {
            if (iso3.get(d.properties.id)) {
                e = m.get(iso3.get(d.properties.id).pays)
                if (e) {
                    return scaleCol(e.total)
                }
            }
        })
        .style("stroke", function(d) {
            if (iso3.get(d.properties.id)) {
                e = m.get(iso3.get(d.properties.id).pays)
                if (e) {
                    return d3.rgb(scaleCol(e.total)).darker()
                }
            }
        });


    carte.select(".ukraine")
        .style("fill", t.url())
    /*   .moveToFront()*/

    $("#cartenord").tooltip({
        show: {
            effect: "FadeIn",
            duration: 1000
        },
        hide: {
            effect: "FadeOut",
            duration: 1000
        },
        items: "path.contrib",
        track: true,
        tooltipClass: "multimedia-embed tooltip_carte",
        position: {
            my: 'center bottom-15',
            at: 'center+15 top-15',
            collision: 'fit none'
        },
        content: function() {
            return $(this).data("tt")
        }
    });
});

/* on ajoute les pays qui manquent */
rabe = ""

for (i in manque) {
    d = manque[i];
    e = m.get(d)
" + enFr.get(d).fr + " (" + milliers(e.total) + ")"
}

d3.select(".pays_manquants").html(rabe)

/* on fait la légende */
leg = ""

 {
    if (i " + String(d).replace("43", "6")
        if (i  à -" + String(domaineScale[i + 1]).replace("43", "6") + " Mds"
        } else {
            leg += " et +"
        }
"
    }
})

d3.select(".choro").html(leg)

/* faire ceux qui manquent */
          Les Etats-Unis sont de loin les premiers donateurs, avec plus de 47,82 milliards d’euros annoncés depuis la fin du mois de janvier 2022, dont 22,9 milliards en aide militaire (47,9 % du total). Les pays de l’Union européenne ont annoncé à la fois des aides bilatérales (16,23 milliards d’euros) et des aides communes provenant des fonds de l’Union européenne (29,89 milliards d’euros), soit un total de 46,12 milliards d’euros.          L’Estonie, première contributrice, a versé 1 % de son PIB          En valeur absolue, les pays les plus riches se sont montrés les plus généreux. En revanche, lorsque l’on rapporte ces contributions au produit intérieur brut (PIB) de chacun des pays donateurs, le classement est différent. Les Etats-Unis dégringolent au neuvième rang (0,23 % du PIB), derrière des voisins de l’Ukraine ou d’anciennes républiques soviétiques amies : la Lettonie est la plus généreuse, avec 1,1 % de son PIB promis à l’Ukraine, suivie du voisin estonien (0,93 %), de la Pologne (0,5 %) puis de la Norvège (0,34 %). La France est vingt-deuxième, avec 0,05 % de son PIB, toujours selon les données de l’Institut Kiel.                    
    #depensespourUkraine {
    width: 100%;
}

#depensespourUkraine .grasdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 105%;
    font-weight: 600;
}

#depensespourUkraine .titre {
    margin-top: 10px;
    padding: .4em 0;
    display: block;
}

#depensespourUkraine .texte {
    margin: 1em 0;
    padding: 0;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 80%;
    opacity: .7;
}

#depensespourUkraine .explications {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    margin: 20px 0px;
    padding: 10px;
    background-color: #f5f6f8;
    color: #383f4e;
    text-align: center;
}

.tooltipdecodeurs .titre_tt {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    font-size: 110%;
    margin: .5em 0;
}

.tooltipdecodeurs .bulle {
    border-radius: 50%;
    width: 1rem;
    height: 1rem;
    border: 0;
    display: inline-block;
    margin: -.3rem .5rem 0 0;
    vertical-align: middle;
    cursor: default;
}

.tooltipdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    border-radius: 0;
    padding: 2rem 1.5rem;
    position: absolute;
    z-index: 9999;
    max-width: 450px;
    -webkit-box-shadow: none !important;
    box-shadow: none !important;
    border: 1px solid #E2E4E9 !important;
    background: #fff !important;
    color: #131e2b;
    font-size: 1.4rem;
    z-index: 5;
}

.tooltipdecodeurs img {
    padding: 1px;
    border: 1px solid rgba(0, 0, 0, .2);
    height: 1.5rem;
    margin-bottom: -.3rem;
    margin-right: .5rem;
}

.tooltipdecodeurs .hr {
    margin-top: 1rem;
    border-top: 1px solid #e8eaee;
    padding-bottom: 1rem;
}

.tooltipdecodeurs .gris {
    color: #a2a9ae;
}

.tooltipdecodeurs,
.arrow:after {
    background: #FFF;
    border: 1px solid #E2E4E9 !important;
}

.tooltipdecodeurs .divTable {
    display: table;
    /*    width: 100%;*/
}

.tooltipdecodeurs .divTableRow {
    display: table-row;
}

.tooltipdecodeurs .divTableCell {
    display: table-cell;
    max-width: 50%;
}

.tooltipdecodeurs .divTableCell.droite {
    text-align: right;
}

.tooltipdecodeurs .divTableCell.espace {
    padding-left: .4rem;
    text-align: left;
}

.tooltipdecodeurs .divTableBody {
    display: table-row-group;
}

.arrow {
    width: 70px;
    height: 16px;
    overflow: hidden;
    position: absolute;
    left: 50%;
    margin-left: -35px;
    bottom: -16px;
}

.arrow:after {
    content: "";
    position: absolute;
    left: 20px;
    top: -20px;
    width: 25px;
    height: 25px;
    -webkit-transform: rotate(45deg);
    -moz-transform: rotate(45deg);
    -ms-transform: rotate(45deg);
    -o-transform: rotate(45deg);
}

#depensespourUkraine .source {
    border-top: 1px solid #E2E4E9;
    border-bottom: 1px solid #E2E4E9;
    padding: 15px 0;
    color: #717B8E;
    font-size: 90%;
}

#depensespourUkraine .passelect,
#depensespourUkraine .axis {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

#depensespourUkraine .grapheaide {
    padding: 4px;
    text-align: center;
}

#depensespourUkraine .barre {
    fill: rgba(65, 171, 93, .4);
    stroke: rgb(65, 171, 93);
    stroke-width: 0;
}

#depensespourUkraine .barreexerge {
    fill: rgb(65, 171, 93);
}

#depensespourUkraine .barre:hover {
    fill: #004529;
    cursor: pointer;
}

#depensespourUkraine .y path,
#depensespourUkraine .y stroke,
#depensespourUkraine .y line {
    display: none;
}

#depensespourUkraine .x path,
#depensespourUkraine .grid .domain,
#depensespourUkraine .x stroke {
    display: none;
}

#depensespourUkraine .x.axis .tick line {
    display: none;
}

#depensespourUkraine .y.axis path.domain {
    display: inline;
    stroke: black;
    stroke-width: 1px;
}

.grapheaide label {
    margin: 2rem;
    cursor: pointer;
    font-weight: bold;
    border-bottom: 0px dotted #FFF;
    background-color: #f5f6f8;
    padding: .8rem 1.2rem;
    border-radius: 5px;
    font-size: 1.3rem;
}

.grapheaide label:hover {
    background-color: #dcdddf;
}

.grapheaide .tick text {
    font-weight: 400;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 130%;
}

.grapheaide g.x.axis .tick text {
    fill-opacity: .5;
}

.grid .tick line {
    pointer-events: none;
    stroke-dasharray: 2, 2;
    stroke: rgba(0, 0, 0, .2);
}

.tooltipdecodeurs ul {
    margin-top: .2rem;
    padding: 0 4rem 0 3.6rem;
}


/* le tooltip fixé en bas sur mobile */

@media screen and (max-width: 500px) {
    .tooltipdecodeurs {
        position: fixed;
        bottom: 0 !important;
        left: 0 !important;
        top: auto !important;
        right: auto !important;
        min-width: 100% !important;
        border-radius: 0;
        padding: 1.5rem;
        z-index: 9999;
        -webkit-box-shadow: none !important;
        box-shadow: none !important;
        border-left: 0 !important;
        border-right: 0 !important;
        border-bottom: 0 !important;
        background: #fcfcfd !important;
        color: #383f4e;
    }
    .tooltipdecodeurs:after {
        content: '×';
        position: absolute;
        top: .5rem;
        right: .5rem;
        color: #ccd0d3;
        font-size: 3rem;
    }
    .grapheaide span.dessus:hover {
        border-bottom: 0px solid #FFF;
    }
}


/* mode sombre */

[data-color-mode="dark"] .grid .tick line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .2);
}

[data-color-mode="dark"] #depensespourUkraine .barre:not(.barreexerge) {
    fill: rgba(65, 171, 93, .25);
}

[data-color-mode="dark"] #depensespourUkraine .y.axis path.domain {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .8);
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2) !important;
    border-width: 1px 0 0 0;
    background: #181a1e !important;
    color: rgba(255, 255, 255, .85) !important;
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .gris {
    color: rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .hr {
    border-top: 1px solid rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] .arrow:after {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2) !important;
    background: #181a1e !important;
}

[data-color-mode="dark"] #depensespourUkraine .barre:hover {
    fill: #00e286;
}

              ▄▓▄
            ▄▓▓█       ▄▄▄▓▓▓▓▄╦          ▄▓▄               ▄▓▄▄
           ▓▓▓▓▄,,▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓╕    ╓▄▓▓▓▓▓▓▓▄        ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦
       ╒▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄  ▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▄▄▄▓▓▌
       ╫▓ ╙▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀  ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ
        █▓▄ Γ▀▀▀▀▀ΓΓ ,  █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌  Σ▓▄,╙█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌   ▀█▓▄,Γ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓█
                     ▐▓ ▐▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌    ╙▓Q ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ▀█▌  ▓▓▓▓▓▓Γ
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌          ▄▓▓▓▓▓▓▓
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ⌐ ▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌      ▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▐▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓µ     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓      ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓█       ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ▐▀ ▓▓▓▓▓█▀         ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                      ╓▓▓▓█Γ            ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                      █▀                ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
               ▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦          ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓
          ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▌   ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄,,▄▓╕
       ╓▄▓▓▓▓▓▓██████▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▀     ▓▓ █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀
     ▄▓▓██▀Γ     ≈4▄▄, ▀▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▀█▓▓▓▓▓▓█▀Γ
   ╙▓█Γ              █▓▄ ██▀            ▓▌ ██▀Γ             ▀█▄╦ ▀██▀
                      ╙▀                ▀`                     ▀▀



Les voisins de l’Ukraine sont ceux qui donnent le plus
Ce graphique représente la part de l’aide apportée à l’Ukraine par rapport au PIB, pour les trente  premiers pays du classement.

Source : Kiel Institute for the World Economy






function presMilliers(num) {
    resultat = 0
    num = Number(num)
    if (num         resultat = num.toFixed(2)
    } else if (num         resultat = String((num / 1000).toFixed(3)).replace(".", " ")
= 1000000) {
= 2000000) ? "s" : "") + " de"
    }
= 1000000000) {
= 2000000000) ? "s" : "") + " de"
    }
    return String(resultat).replace(".", ",").replace(",00", "")
}

/* une méthode pour pourcentage proprement à deux chiffres, s'utilise : (chiffre).pourcentage() */
Number.prototype.pourcentage = function() {
    return String(Math.ceil(this * 10) / 10).replace(".", ",") + " %"
}

/* un fonction pour convertir en chiffres lisibles */
function milliards(num) {
    resultat = 0
= 1) {
= 2) ? "s" : "")
    } else {
= 0.002) ? "s" : "")
    }
    return String(resultat).replace(".", ",")
}

var largeur = document.getElementById("depensespourUkraine").offsetWidth;
var margin = {
        top: 40,
        right: 20,
        bottom: 30,
        left: largeur / 6
    },
    ticks = 10,
    ratio = .9;
if (largeur     ticks = 5
    ratio = 1.3;
    margin.left = largeur / 4;
}
var width = largeur - margin.left - margin.right;
var height = (largeur * ratio) - margin.top - margin.bottom;

var svg = d3.select(".grapheaide").append("svg")
    .attr("width", "100%")
    .attr("viewBox", "0 0 " + (width + margin.left + margin.right) + " " + (height + margin.top + margin.bottom))
    .append("g")
    .attr("transform", "translate(" + margin.left + "," + margin.top + ")");

var x = d3.scaleLinear()
    .domain([0, 1])
    .range([0, width]),
    y = d3.scaleBand()
    .range([height, 0]);

var data = [{ "pays": "Estonia", "eu": 1, "financier": 0, "humanitaire": 0, "militaire": 0.33, "total": 1.1 },
        { "pays": "Latvia", "eu": 1, "financier": 0.02, "humanitaire": 0, "militaire": 0.2971, "total": 0.93 },
        { "pays": "Poland", "eu": 1, "financier": 1, "humanitaire": 0.18, "militaire": 1.8224, "total": 0.5 },
        { "pays": "Lithuania", "eu": 1, "financier": 0.01, "humanitaire": 0.06, "militaire": 0.1987, "total": 0.46 },
        { "pays": "Norway", "eu": 0, "financier": 0.32, "humanitaire": 0.33, "militaire": 0.5601, "total": 0.34 },
        { "pays": "United Kingdom", "eu": 0, "financier": 2.55, "humanitaire": 0.4, "militaire": 4.1292, "total": 0.26 },
        { "pays": "Czech Republic", "eu": 1, "financier": 0, "humanitaire": 0.11, "militaire": 0.4785, "total": 0.24 },
        { "pays": "Canada", "eu": 0, "financier": 2.14, "humanitaire": 0.29, "militaire": 1.3567, "total": 0.23 },
        { "pays": "United States", "eu": 0, "financier": 15.05, "humanitaire": 9.9, "militaire": 22.862, "total": 0.23 },
        { "pays": "Slovakia", "eu": 1, "financier": 0, "humanitaire": 0.01, "militaire": 0.2102, "total": 0.21 },
        { "pays": "EU (Commission and Council)", "eu": 0, "financier": 28.32, "humanitaire": 1.57, "militaire": 0, "total": 0.2 },
        { "pays": "Denmark", "eu": 1, "financier": 0.06, "humanitaire": 0.07, "militaire": 0.51, "total": 0.18 },
        { "pays": "Portugal", "eu": 1, "financier": 0.25, "humanitaire": 0, "militaire": 0.0836, "total": 0.15 },
        { "pays": "Sweden", "eu": 1, "financier": 0.15, "humanitaire": 0.11, "militaire": 0.5462, "total": 0.15 },
        { "pays": "Germany", "eu": 1, "financier": 1.15, "humanitaire": 1.95, "militaire": 2.3449, "total": 0.14 },
        { "pays": "Austria", "eu": 1, "financier": 0.01, "humanitaire": 0.57, "militaire": 0.0036, "total": 0.13 },
        { "pays": "Finland", "eu": 1, "financier": 0.08, "humanitaire": 0.05, "militaire": 0.1779, "total": 0.11 },
        { "pays": "Slovenia", "eu": 1, "financier": 0, "humanitaire": 0, "militaire": 0.0588, "total": 0.11 },
        { "pays": "Greece", "eu": 1, "financier": 0, "humanitaire": 0, "militaire": 0.1912, "total": 0.1 },
        { "pays": "Luxembourg", "eu": 1, "financier": 0, "humanitaire": 0, "militaire": 0.072, "total": 0.1 },
        { "pays": "Netherlands", "eu": 1, "financier": 0.35, "humanitaire": 0.21, "militaire": 0.2898, "total": 0.09 },
        { "pays": "France", "eu": 1, "financier": 0.8, "humanitaire": 0.14, "militaire": 0.4717, "total": 0.05 },
        { "pays": "Belgium", "eu": 1, "financier": 0, "humanitaire": 0.12, "militaire": 0.096, "total": 0.04 },
        { "pays": "Croatia", "eu": 1, "financier": 0, "humanitaire": 0.01, "militaire": 0.0165, "total": 0.04 },
        { "pays": "Italy", "eu": 1, "financier": 0.31, "humanitaire": 0.04, "militaire": 0.3191, "total": 0.04 },
        { "pays": "Hungary", "eu": 1, "financier": 0, "humanitaire": 0.05, "militaire": 0, "total": 0.03 },
        { "pays": "Spain", "eu": 1, "financier": 0.2, "humanitaire": 0.1, "militaire": 0.0811, "total": 0.03 },
        { "pays": "Switzerland", "eu": 0, "financier": 0, "humanitaire": 0.2, "militaire": 0, "total": 0.03 },
        { "pays": "Australia", "eu": 0, "financier": 0, "humanitaire": 0.05, "militaire": 0.2691, "total": 0.02 },
        { "pays": "Ireland", "eu": 1, "financier": 0, "humanitaire": 0.07, "militaire": 0, "total": 0.02 },
        { "pays": "Bulgaria", "eu": 1, "financier": 0, "humanitaire": 0, "militaire": 0.0038, "total": 0.01 },
        { "pays": "Cyprus", "eu": 1, "financier": 0, "humanitaire": 0, "militaire": 0, "total": 0.01 },
        { "pays": "Japan", "eu": 0, "financier": 0.6, "humanitaire": 0.01, "militaire": 0.0024, "total": 0.01 },
        { "pays": "Malta", "eu": 1, "financier": 0, "humanitaire": 0, "militaire": 0, "total": 0.01 },
        { "pays": "New Zealand", "eu": 0, "financier": 0, "humanitaire": 0, "militaire": 0.0147, "total": 0.01 },
        { "pays": "South Korea", "eu": 0, "financier": 0, "humanitaire": 0.09, "militaire": 0.0036, "total": 0.01 },
        { "pays": "Turkey", "eu": 0, "financier": 0, "humanitaire": 0, "militaire": 0.0642, "total": 0.01 },
        { "pays": "Taiwan", "eu": 0, "financier": 0, "humanitaire": 0.07, "militaire": 0, "total": 0.01 }
    ],
    dicoBarres = {
        "United States": {
            "fr": "Etats-Unis",
            "iso3": "USA"
        },
        "United Kingdom": {
            "fr": "Royaume-Uni",
            "iso3": "GBR"
        },
        "EU (Commission and Council)": {
            "fr": "Union européenne",
            "iso3": "EUR"
        },
        "Poland": {
            "fr": "Pologne",
            "iso3": "POL"
        },
        "Germany": {
            "fr": "Allemagne",
            "iso3": "DEU"
        },
        "France": {
            "fr": "France",
            "iso3": "FRA"
        },
        "Canada": {
            "fr": "Canada",
            "iso3": "CAN"
        },
        "Italy": {
            "fr": "Italie",
            "iso3": "ITA"
        },
        "Norway": {
            "fr": "Norvège",
            "iso3": "NOR"
        },
        "Sweden": {
            "fr": "Suède",
            "iso3": "SWE"
        },
        "Japan": {
            "fr": "Japon",
            "iso3": "JPN"
        },
        "Estonia": {
            "fr": "Estonie",
            "iso3": "EST"
        },
        "Latvia": {
            "fr": "Lettonie",
            "iso3": "LVA"
        },
        "Denmark": {
            "fr": "Danemark",
            "iso3": "DNK"
        },
        "Belgium": {
            "fr": "Belgique",
            "iso3": "BEL"
        },
        "Australia": {
            "fr": "Australie",
            "iso3": "AUS"
        },
        "Czech Republic": {
            "fr": "Rép. tchèque",
            "iso3": "CZE"
        },
        "Netherlands": {
            "fr": "Pays-Bas",
            "iso3": "NLD"
        },
        "Hungary": {
            "fr": "Hongrie",
            "iso3": "HUN"
        },
        "Finland": {
            "fr": "Finlande",
            "iso3": "FIN"
        },
        "Slovakia": {
            "fr": "Slovaquie",
            "iso3": "SVK"
        },
        "Lithuania": {
            "fr": "Lituanie",
            "iso3": "LTU"
        },
        "Romania": {
            "fr": "Roumanie",
            "iso3": "ROU"
        },
        "Spain": {
            "fr": "Espagne",
            "iso3": "ESP"
        },
        "Ireland": {
            "fr": "Irlande",
            "iso3": "IRL"
        },
        "Switzerland": {
            "fr": "Suisse",
            "iso3": "CHE"
        },
        "Austria": {
            "fr": "Autriche",
            "iso3": "AUT"
        },
        "Luxembourg": {
            "fr": "Luxembourg",
            "iso3": "LUX"
        },
        "South Korea": {
            "fr": "Corée du Sud",
            "iso3": "KOR"
        },
        "Croatia": {
            "fr": "Croatie",
            "iso3": "HRV"
        },
        "Greece": {
            "fr": "Grèce",
            "iso3": "GRC"
        },
        "New Zealand": {
            "fr": "Nouvelle-Zélande",
            "iso3": "NZL"
        },
        "Slovenia": {
            "fr": "Slovénie",
            "iso3": "SVN"
        },
        "Cyprus": {
            "fr": "Chypre",
            "iso3": "CYP"
        },
        "Malta": {
            "fr": "Malte",
            "iso3": "MLT"
        },
        "Portugal": {
            "fr": "Portugal",
            "iso3": "PRT"
        },
        "Turkey": {
            "fr": "Turquie",
            "iso3": "TUR"
        }
    };

var xAxis = d3.axisTop(x)
    .ticks(ticks)
    .tickFormat(function(d) {
 0) return String(d).replace(".", ",") + " %"
    });

var yAxis = d3.axisLeft(y)
    .tickSizeOuter(0)
 dicoBarres[d].fr.replace("Union européenne", "UE"));

/* on patouille et on garde les vingt premiers*/
 b.total - a.total);
 i dataFiltree.reverse();

 d.pays))
    .paddingInner(0.05);

svg.append("g")
    .attr("class", "x axis")
    .attr("transform", "translate(0," + -2 + ")")
    .call(xAxis);

svg.selectAll(".bar")
    .data(dataFiltree).enter().append("rect")
    .attr("class", function(d) {
        maclasse = "barre"
        if (d.pays == "France") maclasse += " barreexerge"
        return maclasse
    })
    .attr("x", 1)
    .attr("height", y.bandwidth() * .7)
 y(d.pays) + (y.bandwidth() * .2))
 x(d.total))
    .attr("data-tt", function(d) {
        var touteLAide = d.humanitaire + d.financier + d.militaire;
        /* le tooltip */
" + dicoBarres[d.pays].fr.replace("Rép.", "République") + ""
Aide : " + presMilliers(d.total) + " % du PIB, soit " + milliards(touteLAide) + " d'euros"
"
"

        /* on range par ordre de grandeur */
        var tempAides = [{
            "quoi": "militaire",
            "combien": d.militaire
        }, {
            "quoi": "humanitaire",
            "combien": d.humanitaire
        }, {
            "quoi": "financière",
            "combien": d.financier
        }];

 b.combien - a.combien);

        for (const [j, e] of tempAides.entries()) {
 0) {
                prct = ((e.combien / touteLAide) * 100).pourcentage();
";
" + ((j == 0) ? "dont aide " : "") + e.quoi + " :";
" + milliards(e.combien).replace(",00", "") + " (" + prct + ")";
";
            }
        }
";
        return html;
    });

/* la grille */
function make_x_gridlines() {
    return d3.axisTop(x)
        .ticks(ticks)
};

svg.append("g")
    .attr("class", "grid")
    .call(make_x_gridlines()
        .tickSize(-height)
        .tickFormat("")
        .tickSizeOuter(0)
    );

svg.append("g")
    .attr("class", "y axis")
    .call(yAxis);

svg.selectAll("g.y.axis .tick text")
    .filter(function(d) {
        return d == "France"
    })
    .style("font-weight", "bold")

make_tooltip(".grapheaide .barre");

<article-nb="2022/12/21/19-18">
<filnamedate="20221221"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221221"><AAMMJJHH="2022122119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ Le chef de l’Etat français est régulièrement accusé par certains de ses alliés de faire trop de cas d’éventuelles attentes de Moscou dans un règlement futur du conflit.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Union européenne    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés L’usine qui fabrique le canon Caesar, un secret militaire jalousement gardé                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique Le sapin de Noël prend feu, les invités sont-ils responsables ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé aux abonnés « L’intrusion de la géopolitique dans l’écosystème de l’open source est particulièrement inquiétante »   Alice Pannier chercheuse et responsable du programme Géopolitique des technologies de l’Institut français des relations internationales /IFRI                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Culture Comment Jésus est devenu blanc et barbu                   Vidéos Volodymyr Zelensky se rend sur le front avant sa visite aux Etats-Unis                   Vidéos « Je demande pardon » : le premier ministre néerlandais, Mark Rutte, présente les excuses des Pays-Bas pour l’esclavage                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Et à la fin, c’est le Qatar qui gagne                   Débats  Article réservé aux abonnés Une stagflation loin de la crise des années 1970                   Analyse  Article réservé aux abonnés En 2022, les séries se ressourcent du côté du cinéma                   Tribune  Article réservé aux abonnés « L’intrusion de la géopolitique dans l’écosystème de l’open source est particulièrement inquiétante »   Alice Pannier chercheuse et responsable du programme Géopolitique des technologies de l’Institut français des relations internationales /IFRI                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Rabiye Kurnaz contre George W. Bush », une mère en croisade contre le président des Etats-Unis                   Livres  Article réservé aux abonnés Lire François Rabelais, avec délices                   Culture « Camille redouble », sur Arte : un joyeux et émouvant retour dans le temps                   Culture  Article réservé aux abonnés La découverte d’un portrait sous un tableau de Cézanne met les spécialistes en émoi                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table Audrey Grinal, l’amie du sandwich bien fait                   M Campus  Article réservé aux abonnés « Dans la mode, l’appropriation culturelle renforce les stéréotypes, notamment raciaux »                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Pau, les Pyrénées tombent à pic                   Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « Moi qui ai été élevé dans le féminisme, on me soupçonne de sexisme »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Vos questions                                                               Offrir Le Monde                             International       Guerre en Ukraine           Guerre en Ukraine : Emmanuel Macron maintient sa position sur des « garanties » à donner à la Russie      Le chef de l’Etat français est régulièrement accusé par certains de ses alliés de faire trop de cas d’éventuelles attentes de Moscou dans un règlement futur du conflit.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 07h12, mis à jour à 14h06    Temps de Lecture 1 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Sa posture interroge certains de ses alliés de l’est de l’Europe. Pourtant, le président français, Emmanuel Macron, a maintenu mardi 20 décembre sa position sur les « garanties » de sécurité qui devraient être octroyées à la Russie si des négociations de paix avaient lieu à la fin de la guerre en Ukraine.            « Le jour de la paix supposera des discussions. En premier chef pour les garanties envers l’Ukraine, pour son intégrité territoriale, sa sécurité dans la durée. Mais aussi pour la Russie, comme une partie qu’elle sera à un traité d’armistice et de paix », a déclaré Emmanuel Macron dans cette interview enregistrée lundi et diffusée mardi soir par les chaînes TF1 et LCI.            « Que quiconque me reproche de me projeter sur un tel sujet m’explique ce qu’il propose », a ajouté le président français. « Ce que les gens qui refusent de préparer cela et d’y travailler proposent, c’est la guerre intégrale. Elle impliquera tout le continent », a-t-il mis en garde, ajoutant qu’il était évidemment contre.                             Lire aussi :  Quels sont les pays qui ont le plus aidé l’Ukraine financièrement depuis le début de la guerre ?                   La position de Macron critiquée            Au début du mois de décembre, M. Macron s’était attiré des critiques en Ukraine et dans certains pays d’Europe de l’Est, certaines voix l’accusant d’être trop indulgent ou de faire trop d’ouvertures vis-à-vis de Moscou.                 « Quelqu’un veut fournir des garanties de sécurité à un Etat terroriste et meurtrier ? », avait lancé le secrétaire du conseil national de sécurité et de défense ukrainien, Oleksi Danilov, sur Twitter, parlant de « diplomatie de la carpette ».            Les propos du président français avaient également été implicitement critiqués par le chef de la diplomatie européenne, Josep Borrell. La sortie du conflit ukrainien se fera en offrant des « garanties de sécurité pour l’Ukraine », avait-il déclaré, ajoutant que « pour la Russie, on en parlera plus tard ».            Assurant que le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, ne lui a jamais fait part de son agacement ou de celui de ses ministres, le président français a ajouté qu’« on ne fait pas un traité de paix seuls » et qu’une « paix durable implique les parties prenantes, et donc la Russie, autour de la table ».                             Lire le décryptage :  Invasion de l’Ukraine en cartes : l’évolution des combats semaine après semaine                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du jeudi 22 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La voix des femmes  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          6 idées de cadeaux de Noël à tous les prix                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/21/guerre-en-ukraine-emmanuel-macron-maintient-sa-position-sur-des-garanties-a-donner-a-la-russie_6155249_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Emmanuel Macron maintient sa position sur des \u00ab\u00a0garanties\u00a0\u00bb \u00e0 donner \u00e0 la Russie","dateCreated":"2022-12-21T07:12:33+01:00","datePublished":"2022-12-21T07:12:33+01:00","dateModified":"2022-12-21T14:06:36+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"description":"Le chef de l\u2019Etat fran\u00e7ais est r\u00e9guli\u00e8rement accus\u00e9 par certains de ses alli\u00e9s de faire trop de cas d\u2019\u00e9ventuelles attentes de Moscou dans un r\u00e8glement futur du conflit.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/15/521/0/6258/3129/1342/671/60/0/1813cd2_5017260-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/21/19-19">
<filnamedate="20221221"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221221"><AAMMJJHH="2022122119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ L’action, impulsée par un collectif d’universitaires, s’appuie sur les enquêtes de la presse internationale et des rapports comme celui publié en novembre par Amnesty International.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Union européenne    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés L’usine qui fabrique le canon Caesar, un secret militaire jalousement gardé                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique Le sapin de Noël prend feu, les invités sont-ils responsables ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé aux abonnés « L’intrusion de la géopolitique dans l’écosystème de l’open source est particulièrement inquiétante »   Alice Pannier chercheuse et responsable du programme Géopolitique des technologies de l’Institut français des relations internationales /IFRI                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Culture Comment Jésus est devenu blanc et barbu                   Vidéos Volodymyr Zelensky se rend sur le front avant sa visite aux Etats-Unis                   Vidéos « Je demande pardon » : le premier ministre néerlandais, Mark Rutte, présente les excuses des Pays-Bas pour l’esclavage                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Et à la fin, c’est le Qatar qui gagne                   Débats  Article réservé aux abonnés Une stagflation loin de la crise des années 1970                   Analyse  Article réservé aux abonnés En 2022, les séries se ressourcent du côté du cinéma                   Tribune  Article réservé aux abonnés « L’intrusion de la géopolitique dans l’écosystème de l’open source est particulièrement inquiétante »   Alice Pannier chercheuse et responsable du programme Géopolitique des technologies de l’Institut français des relations internationales /IFRI                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Rabiye Kurnaz contre George W. Bush », une mère en croisade contre le président des Etats-Unis                   Livres  Article réservé aux abonnés Lire François Rabelais, avec délices                   Culture « Camille redouble », sur Arte : un joyeux et émouvant retour dans le temps                   Culture  Article réservé aux abonnés La découverte d’un portrait sous un tableau de Cézanne met les spécialistes en émoi                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table Audrey Grinal, l’amie du sandwich bien fait                   M Campus  Article réservé aux abonnés « Dans la mode, l’appropriation culturelle renforce les stéréotypes, notamment raciaux »                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Pau, les Pyrénées tombent à pic                   Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « Moi qui ai été élevé dans le féminisme, on me soupçonne de sexisme »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Vos questions                                                                                         Offrir Le Monde                             International       Guerre en Ukraine           Un collectif français saisit la CPI à propos de la déportation en Russie d’enfants ukrainiens      L’action, impulsée par un collectif d’universitaires, s’appuie sur les enquêtes de la presse internationale et des rapports comme celui publié en novembre par Amnesty International.          Par Ariane Chemin         Publié aujourd’hui à 07h00, mis à jour à 11h24    Temps de Lecture 2 min.       Read in English           Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Un garçon évacué de la ville de Kherson, alors sous contrôle russe, dans un bus en direction de la Crimée, dans la ville d’Olechky (Ukraine), le 23 octobre 2022.  ALEXANDER ERMOCHENKO / REUTERS               L’avocat français Emmanuel Daoud doit dénoncer auprès de la Cour pénale internationale (CPI), mercredi matin 21 décembre, la déportation forcée d’enfants ukrainiens en Russie : « Nous ne pouvons pas patienter cinq ou dix ans, nous ne pouvons pas attendre que la CPI prenne son temps. »          « Toutes les preuves se trouvent là, sous les yeux de l’opinion publique de tous les pays, répertoriées, documentées, exactement comme pour les frappes russes utilisées comme armes de guerre sur les civils ukrainiens depuis l’invasion de leur pays par la Russsie, le 24 février, ajoute Emmanuel Daoud. Les plus vulnérables parmi eux, des mineurs, sont victimes de déportations ; des adolescents récalcitrants à entonner l’hymne national russe conduits dans des camps de rééducation. Autant de faits qui en application du statut de Rome [le traité qui a institué la CPI] forment des crimes de génocide et des crimes contre l’humanité. »          Cette action devant la CPI a été impulsée par le collectif d’universitaires « Pour l’Ukraine, pour leur liberté et la nôtre ! », créé par l’universitaire Sylvie Rollet, spécialiste de la représentation de la mémoire dans le cinéma d’Europe centrale, après la publication, le 1er août dans Le Monde, d’une tribune intitulée : « Déporter des enfants ukrainiens et les “russifier”, c’est amputer l’avenir de l’Ukraine ».                           Lire la tribune :  Article réservé à nos abonnés  « Déporter des enfants ukrainiens et les “russifier”, c’est amputer l’avenir de l’Ukraine »                 « Les Allemands ont fait la même chose entre 1940 et 1945 avec 60 000 enfants polonais blonds aux traits aryens, dont beaucoup n’ont d’ailleurs pas été retrouvés après la guerre. Ce qui se passe est tout à fait comparable », insiste l’écrivain Jonathan Littell, qui a cosigné cette tribune avec des pédopsychiatres (Bernard Goise et Pierre Levy-Soussan), l’anthropologue Véronique Nahoum-Grappe ou encore le politiste Nicolas Tenzer.          « Un véritable système de prédation »          Pour prouver que des milliers de civils ukrainiens ont été transférés de force en Russie – jusqu’à Omsk, à l’est du pays – ou dans les zones occupées, Me Daoud – qui défend par ailleurs la famille de Frédéric Leclerc-Imhoff, un journaliste reporter d’images de BFM tué en mai en Ukraine – s’appuie sur les enquêtes de la presse internationale et des rapports comme celui publié en novembre par Amnesty International ; l’ONG avançait le chiffre de 10 764 mineurs se trouvant en Russie ou dans les zones occupées, séparés de leurs familles et pas seulement des orphelins, comme le soutient Moscou.           

<article-nb="2022/12/21/19-20">
<filnamedate="20221221"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221221"><AAMMJJHH="2022122119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ Pour le président ukrainien, ce déplacement est une façon d’incarner une nouvelle fois la cause de son pays dans le débat américain, alors qu’une lassitude s’installe dans l’opinion publique.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Union européenne    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés L’usine qui fabrique le canon Caesar, un secret militaire jalousement gardé                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique Le sapin de Noël prend feu, les invités sont-ils responsables ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé aux abonnés « L’intrusion de la géopolitique dans l’écosystème de l’open source est particulièrement inquiétante »   Alice Pannier chercheuse et responsable du programme Géopolitique des technologies de l’Institut français des relations internationales /IFRI                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Culture Comment Jésus est devenu blanc et barbu                   Vidéos Volodymyr Zelensky se rend sur le front avant sa visite aux Etats-Unis                   Vidéos « Je demande pardon » : le premier ministre néerlandais, Mark Rutte, présente les excuses des Pays-Bas pour l’esclavage                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Et à la fin, c’est le Qatar qui gagne                   Débats  Article réservé aux abonnés Une stagflation loin de la crise des années 1970                   Analyse  Article réservé aux abonnés En 2022, les séries se ressourcent du côté du cinéma                   Tribune  Article réservé aux abonnés « L’intrusion de la géopolitique dans l’écosystème de l’open source est particulièrement inquiétante »   Alice Pannier chercheuse et responsable du programme Géopolitique des technologies de l’Institut français des relations internationales /IFRI                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Rabiye Kurnaz contre George W. Bush », une mère en croisade contre le président des Etats-Unis                   Livres  Article réservé aux abonnés Lire François Rabelais, avec délices                   Culture « Camille redouble », sur Arte : un joyeux et émouvant retour dans le temps                   Culture  Article réservé aux abonnés La découverte d’un portrait sous un tableau de Cézanne met les spécialistes en émoi                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table Audrey Grinal, l’amie du sandwich bien fait                   M Campus  Article réservé aux abonnés « Dans la mode, l’appropriation culturelle renforce les stéréotypes, notamment raciaux »                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Pau, les Pyrénées tombent à pic                   Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « Moi qui ai été élevé dans le féminisme, on me soupçonne de sexisme »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Vos questions                                                                                         Offrir Le Monde                             International       Guerre en Ukraine           Guerre en Ukraine : Volodymyr Zelensky en visite surprise à Washington pour consolider le soutien américain      Pour le président ukrainien, ce déplacement est une façon d’incarner une nouvelle fois la cause de son pays dans le débat américain, alors qu’une lassitude s’installe dans l’opinion publique.          Par Piotr Smolar(Washington, correspondant)         Publié aujourd’hui à 06h58, mis à jour à 18h07    Temps de Lecture 4 min.       Read in English           Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                             