<FILE-date="2022/07/11/18">

<article-nb="2022/07/11/18-1">
<filnamedate="20220711"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220711"><AAMMJJHH="2022071118">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ L’armée russe a massé ses chars aux abords de la deuxième ville d’Ukraine et bombardé plusieurs localités de l’est du pays. Le bilan de la frappe russe qui a touché samedi un immeuble d’habitation de cinq étages à Tchassiv Yar s’est alourdi.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤                                Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Uber Files    Guerre en Ukraine    Séries d'été    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés STMicroelectronics et GlobalFoundries investissent, la France marque un point dans la bataille des semi-conducteurs                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Des politiques d’adaptation à l’échelon européen sont nécessaires, car les catastrophes et leur prévention sont transnationales »   Guntram B. Wolff  membre de l’Institut Bruegel, centre de réflexion européen basé à Bruxelles              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête « Uber Files » : Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Le bac est mort, vive le bac !                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jeux olympiques Paris 2024 : « Se contenter de vendre du rêve et éviter tous les débats n’est plus possible »   David Roizen Expert associé à la Fondation Jean Jaurès              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Merlant, actrice au cœur battant                   Planète  Article réservé à nos abonnés La forêt gagne du terrain dans les librairies                   Culture « Le Sentiment océanique », sur France Culture : quand la mer s’invite chez vous                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Avignon : « Le Nid de cendres », une jeunesse ardente face à un monde calciné             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Corse, le combat du fleuve qui parle                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                  Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Guerre en Ukraine, en direct : Kharkiv sous le feu de l’artillerie russe ; vingt-six morts dans une frappe russe à Tchassiv Yar L’armée russe a massé ses chars aux abords de la deuxième ville d’Ukraine et bombardé plusieurs localités de l’est du pays. Le bilan de la frappe russe qui a touché samedi un immeuble d’habitation de cinq étages à Tchassiv Yar s’est alourdi.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (1)           06:56   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce qu’il faut savoir ce lundi matin         A Tchassiv Yar (province de Donetsk), un immeuble d’habitation de cinq étages a été en partie détruit par des roquettes russes samedi soir. Selon le dernier bilan des autorités, dimanche, quinze personnes ont été tuées, et il en reste plusieurs autres sous les décombres.        Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a accusé Moscou de frapper « délibérément, intentionnellement, de simples maisons, des objectifs civils, des gens. Il y a des victimes, des morts, des blessés ». « Les trente-quatre frappes aériennes effectuées par les avions russes au cours de la journée écoulée » sont la preuve qu’il n’y a jamais eu de « pause opérationnelle », a avancé le président.        L’état-major de l’armée ukrainienne a rapporté dimanche, comme la veille, de nombreux bombardements russes mais quasiment pas d’assauts terrestres des forces de Moscou. Kiev a assuré pour sa part avoir visé deux « points de commandement » et dépôts russes dans la région de Tchornobaïvka (sud). Les forces ukrainiennes ont aussi revendiqué une frappe sur une base russe dans la région occupée de Kherson (sud), sans plus de détails.        L’armée russe, qui a annoncé début juillet avoir pris le contrôle de la région de Louhansk, vise maintenant celle de Donetsk pour occuper l’ensemble du bassin minier du Donbass. Celui-ci est partiellement contrôlé depuis 2014 par des séparatistes soutenus par Moscou après l’annexion russe de la péninsule ukrainienne de Crimée.        Le géant russe Gazprom entame lundi matin des travaux de maintenance sur les deux gazoducs Nord Stream 1, qui acheminent une grande quantité de son gaz livré encore à l’Allemagne ainsi qu’à plusieurs autres pays de l’ouest de l’Europe. Cet arrêt pour dix jours, annoncé de longue date, entretient une période de grande incertitude sur la suite des importations de gaz russe                  Tout le live                17:36      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Sephora annonce la cession de 100 % des actions de sa filiale en Russie        L’enseigne de beauté française Sephora (LVMH) va céder l’ensemble de ses 88 boutiques en Russie à son directeur général local qui reprendra l’activité sous le nom Ile de Beauté, selon un communiqué diffusé lundi. Sephora annonce « la signature d’un accord pour la cession de 100 % des actions de sa filiale en Russie à son directeur général local, visant à favoriser la continuité pour les salariés », selon le communiqué. Le montant de la transaction, « soumise à l’approbation des autorités compétentes (locales), notamment des autorités de la concurrence », n’est pas communiqué.          Les boutiques Sephora en Russie, comme l’ensemble des 124 boutiques du groupe LVMH (Louis Vuitton, Dior, Celine ou Moët & Chandon…) du pays, sont « temporairement fermées » depuis début mars à la suite de l’invasion de l’Ukraine et des sanctions européennes.          L’enseigne Sephora est entrée en Russie en 2016 en achetant la marque Ile de Beauté. En 2022, elle y employait 1 200 salariés dans 88 boutiques. LVMH, qui a affiché un chiffre d’affaires de plus 64 milliards d’euros en 2021, ne communique pas sur les ventes de ses marques, mais des analystes estiment le chiffre d’affaires de Sephora à 8 milliards d’euros. La Russie représente moins de 3 % des ventes de l’enseigne.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine : les groupes du luxe embarrassés par leur présence en Russie                       16:55      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La guerre « pourrait durer », il faut « continuer à soutenir l’Ukraine », dit le premier ministre néerlandais à Kiev              Mark Rutte à Irpine, lundi 11 juillet. ANDREW KRAVCHENKO / AP           Lors de sa première visite à Kiev, le premier ministre néerlandais, Mark Rutte, a déclaré lors d’une conférence de presse avec le président ukrainien, Volodymyr Zelensky : « Cette guerre pourrait durer plus longtemps que ce que nous avions prévu ou espéré. Mais ça ne signifie pas que pouvons rester assis et regarder passivement comment elle se déroule. Nous devons rester concentrés et continuer à soutenir l’Ukraine de toutes les manières possibles. »          M. Rutte s’est rendu à Boutcha, Irpine et Borodianka, trois villes des environs de Kiev occupées par les troupes russes au début de la guerre et devenues le symbole de leurs atrocités. M. Rutte a également annoncé l’envoi en Ukraine de nouveaux systèmes d’artillerie longue portée et une aide financière de 200 millions d’euros.          Après leur rencontre, M. Zelensky a salué sur sa chaîne Telegram des discussions « constructives » et remercié les Pays-Bas, qui « font partie du top dix des partenaires de notre pays ».                    16:26      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un « collaborateur » des Russes tué dans un attentat dans la région de Kharkiv        Depuis plusieurs semaines, des actions de « partisans » sont signalées derrière les lignes russes, en particulier dans le Sud. Les agences de presse officielles russes TASS et RIA Nosvosti annoncent que le chef de l’administration du village de Velyky Bourlouk est mort dans un attentat à la voiture piégée. « L’explosion d’une voiture à Velyky Bourlouk, qui a tué le chef de l’administration locale, Ievgeni Iounakov, est un acte terroriste planifié organisé par les fascistes qui font partie du gouvernement ukrainien », a déclaré le chef de l’administration civile provisoire de la région, Vitaly Ganchev.          Le site mis en ligne par les autorités ukrainiennes pour coordonner l’action des « partisans » écrit, lundi, qu’« un collaborateur a explosé dans la région de Kharkiv ». Il précise que « Ievgeni Iounakov, était avocat, avant l’occupation russe et travaillait pour Vasil Sorokin, qui s’est également rangé du côté des occupants ».                    15:51      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Vingt-six morts dans une frappe russe à Tchassiv Yar, dans la région de Donetsk              Tchassiv Yar, petite ville de 12 000 habitants, est située dans la région de Donetsk, qui constitue le prochain objectif prioritaire des troupes russes, après leur capture revendiquée de la région voisine de Louhansk. NARIMAN EL-MOFTY / AP           Le bilan de la frappe russe ayant touché un immeuble d’habitation de cinq étages dans la nuit de samedi à dimanche à Tchassiv Yar, dans l’est de l’Ukraine, est monté lundi à vingt-six morts, ont annoncé les secours ukrainiens. « Au total, vingt-six personnes ont été retrouvées et extraites des décombres depuis le début des travaux, et neuf personnes ont été secourues », a précisé sur Facebook la branche locale du Service ukrainien des situations d’urgence. Les secours n’ont pas précisé combien de personnes se trouvaient encore sous les décombres.          Tchassiv Yar, petite ville de 12 000 habitants, est située dans la région de Donetsk qui constitue le prochain objectif prioritaire des troupes russes, après leur capture revendiquée de la région voisine de Louhansk.          Lundi, le porte-parole du ministère de la défense russe, Igor Konachenkov, a affirmé que « plus de trois cents » combattants ukrainiens ont été tués par un bombardement sur Tchassiv Yar mais il n’a pas évoqué l’immeuble d’habitation touché, parlant à la place de missiles de haute précision « ayant détruit un » point de déploiement « de l’armée ukrainienne ».          Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a annoncé que la Russie avait lancé trente-quatre frappes aériennes depuis samedi, et son chef d’état-major, Andriy Yermak, a estimé que Moscou devrait être placé sur la liste noire des « parrains du terrorisme » après le bombardement de Tchassiv Yar. Le ministère de la défense russe nie s’en prendre aux civils.                         14:33      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Poutine facilite l’obtention de la nationalité russe pour tous les Ukrainiens        Vladimir Poutine a signé un décret sur l’acquisition simplifiée de la citoyenneté pour les résidents de la « république populaire de Donetsk » (RPD), de la « république populaire de Louhansk » (RPL), mais aussi pour ceux de l’Ukraine. Les « citoyens de l’Ukraine (…) disposent du droit de demander la citoyenneté de la Fédération de Russie selon la procédure simplifiée », est-il expliqué dans ce décret. Jusqu’à présent, la procédure simplifiée d’obtention de la citoyenneté russe ne s’appliquait qu’aux résidents de la RPD, de la RPL et des régions de Kherson et de Zaporijia, occupées par l’armée russe.                    14:06   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Des pompiers interviennent après une attaque russe dans un quartier résidentiel du centre de Kharkiv, le 11 juillet 2022. EVGENIY MALOLETKA / AP                     13:22      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Tracé des gazoducs Nord Stream 1 et Nord Stream 2                                          12:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Kaliningrad : Moscou et Minsk évoquent des mesures de rétorsion communes contre la Lituanie        Le Kremlin a annoncé lundi que les présidents russe et biélorusse travaillaient sur des « mesures communes » pour répliquer à la Lituanie, qui a interdit le transit de certaines marchandises vers le territoire russe de Kaliningrad. Enclavée entre la Pologne et la Lituanie, Kaliningrad est largement approvisionnée par voie ferroviaire depuis la Russie continentale. En application des sanctions européennes décidées à la suite de l’offensive russe contre l’Ukraine, Vilnius n’autorise plus depuis la mi-juin le transit par son territoire de produits sanctionnés par l’Union européenne (UE).          La Lituanie n’a pas d’autre frontière avec la Russie que celle qu’elle partage avec Kaliningrad. En revanche, elle dispose de quelque 680 kilomètres de frontière avec la Biélorussie, alliée numéro un du Kremlin, et base arrière de l’armée russe.          Des pourparlers sont en cours entre la Russie et l’UE, Moscou demandant la levée des restrictions pesant sur le transit de marchandises, en application d’un accord datant de 2002 lorsque les pays baltes, d’ex-républiques soviétiques, ont rejoint l’UE.          A la fin de juin, le gouverneur de Kaliningrad, Anton Alikhanov, a estimé qu’entre 40 % et 50 % des marchandises parvenant à l’enclave pourraient être soumises aux restrictions, du charbon aux métaux, en passant par les matériaux de construction, l’alcool et des produits technologiques.          Moscou a promis des mesures « sérieuses » en réponse à la Lituanie, si le transit n’était pas rétabli.                    Lire aussi :  La tension monte à Kaliningrad, autour de l’enclave russe, la Lituanie bloquant le passage de certaines marchandises                       11:44   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Gazprom réduit encore ses livraisons de gaz au groupe autrichien OMV        Le groupe russe Gazprom, qui a entamé des travaux de maintenance des deux gazoducs Nord Stream 1, a de nouveau fortement réduit ses livraisons de gaz au groupe autrichien OMV, a annoncé ce dernier lundi.          La diminution de cet approvisionnement « se traduit pour aujourd’hui par une baisse de 70 % des volumes arrivant au terminal de Baumgarten », l’un des principaux centres de distribution en Europe centrale, a précisé la compagnie dans une déclaration transmise à l’AFP.                    11:44      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Inquiète d’un trafic d’armes, l’UE renforce sa coopération avec la Moldavie        L’Union européenne (UE) a renforcé lundi sa coopération avec la Moldavie pour l’aider à contrôler sa frontière avec l’Ukraine et prévenir le risque de trafic d’armes en provenance de ce pays en guerre. L’UE s’alarme notamment de voir détourné le matériel militaire fourni par les Occidentaux.          La commissaire européenne aux affaires intérieures, Ylva Johansson, a annoncé la création d’un « hub de soutien pour la sécurité intérieure et la gestion des frontières en Moldavie ». Il s’agit d’un cadre d’échange d’informations et de coopération policière sur le terrain impliquant les Etats membres de l’UE, la Moldavie – pays candidat à l’UE – et l’Ukraine, ainsi que les agences Europol (qui facilite l’échange de renseignements entre polices nationales) et Frontex (chargée du contrôle des frontières extérieures de l’espace Schengen).          « Nous avons quelques indications » sur un trafic, a déclaré Mme Johansson. « Nous savons combien d’armes il y a en Ukraine et, bien sûr, toutes ne sont pas toujours entre de bonnes mains », a-t-elle ajouté, sans donner de précisions.          L’UE s’inquiète de voir se répéter le scénario de la guerre en ex-Yougoslavie. « Nous avons toujours des problèmes avec le trafic d’armes depuis [cette région] au profit du crime organisé, qui alimente la violence des réseaux criminels dans l’Union européenne », a souligné la commissaire européenne. Des armes en provenance de l’ex-Yougoslavie se sont par ailleurs retrouvées entre les mains de djihadistes qui ont frappé ces dernières années l’Europe occidentale, comme lors des attaques du 13 novembre 2015 à Paris.                    11:11   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  « Carnets d’exil », épisode 12. Avec la guerre, ils ont quitté Kiev, Boïarka ou Moscou et ont posé leurs valises à Strasbourg, Villeurbanne, Dijon ou Paris. Pour combien de temps ? Douze familles ukrainiennes et russes ont accepté de nous raconter leur quotidien et de nous donner des nouvelles au fil des semaines.                    Lire aussi :  Exilés ukrainiens et russes en France : « Kiev n’a plus rien d’une ville tranquille »                       10:52      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Carte évolutive de l’invasion russe de l’Ukraine                                 10:25      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Aucune « avancée territoriale majeure », selon le ministère de la défense britannique        Dans son bulletin d’information quotidien, le renseignement britannique n’observe aucune « avancée territoriale majeure » ni du côté russe ni du côté ukrainien. « Les forces ukrainiennes continuent d’appliquer une pression localisée sur la ligne défensive russe dans l’oblast de Kherson. » Tandis que l’armée russe pâtit de l’épuisement de ses forces. « Le manque de pauses prévues dans des conditions de combat intenses est très probablement l’un des problèmes de personnels les plus préjudiciables que le ministère de la défense russe s’efforce de résoudre au sein de la force déployée », rapporte le ministère de la défense britannique. Néanmoins, « les bombardements de l’artillerie russe se poursuivent dans le secteur nord du Donbass ».                              10:23   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Le spécialiste du gaz russe Marc-Antoine Eyl-Mazzega explique pourquoi Europe et Russie sont si dépendantes l’une de l’autre.                    Podcast :   Pourquoi est-ce si difficile de se passer du gaz russe ?                       09:55   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Un bâtiment partiellement détruit par un tir de missile russe, à Kharkiv, en Ukraine, le 11 juillet 2022. SERGEY BOBOK / AFP                     09:49   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Gazprom réduit encore ses livraisons de gaz à l’italien Eni         Le géant russe Gazprom a encore réduit d’un tiers ses livraisons de gaz à Eni, en fournissant lundi une quantité d’environ 21 millions de mètres cubes, a annoncé la société italienne d’hydrocarbures dans un communiqué. La moyenne des derniers jours a été d’environ 32 millions de mètres cubes, précise Eni.          Une partie du gaz livré par Gazprom à l’Italie est transportée par Nord Stream 1, qui fait l’objet, depuis lundi matin, de travaux de maintenance. L’essentiel du gaz russe livré à l’Italie passe par l’Ukraine, à travers le gazoduc TAG, qui arrive à Tarvisio, dans le nord du pays, à la frontière avec l’Autriche.          Les exportations de gaz russe vers l’Europe sont en baisse constante depuis le début des sanctions contre la Russie. Gazprom a interrompu ses livraisons à plusieurs clients européens qui ont refusé de payer en roubles. Environ la moitié des entreprises étrangères qui ont conclu un contrat de fourniture avec Gazprom ont ouvert un compte en roubles auprès de Gazprombank pour honorer leurs paiements, avait assuré à la mi-mai le vice-premier ministre russe, Alexandre Novak.          L’Italie a réussi à réduire sa dépendance au gaz russe à 25 %, contre 40 % l’an dernier, grâce aux efforts de diversification des fournisseurs entamés après l’invasion de l’Ukraine par la Russie, a annoncé à la fin de juin le chef du gouvernement, Mario Draghi.                    09:43      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Gaz russe : la maintenance de Nord Stream plonge l’Europe dans l’inconnu        L’Allemagne, et avec elle l’Europe, sont entrées lundi dans une période de grande incertitude concernant leurs importations de gaz russe, déjà fortement réduites ces dernières semaines et qui pourraient bientôt se tarir complètement. Le groupe russe Gazprom a entamé, dans la matinée, les travaux de maintenance des deux gazoducs Nord Stream 1, qui acheminent une grande quantité du gaz russe à l’Allemagne ainsi qu’à plusieurs autres pays de l’ouest de l’Europe. « Nord Stream est arrêté (…), ce qui signifie que le gaz ne circule plus », a confirmé lundi le ministère de l’économie allemand.          Cet arrêt, pour dix jours, des deux tuyaux, annoncé de longue date, ne devait en théorie être qu’une formalité technique. Néanmoins, dans le contexte de la guerre en Ukraine, personne ne peut parier sur la suite. « Nous sommes confrontés à une situation inédite, tout est possible », a reconnu ce week-end le vice-chancelier allemand, Robert Habeck, interrogé sur la radio publique allemande. « Il est possible que le gaz coule à nouveau (…). Il est possible que plus rien ne vienne, et nous devons nous préparer, comme toujours, au pire », a-t-il ajouté.          Moscou, arguant d’un problème technique, a déjà réduit ces dernières semaines de 60 % les livraisons de gaz via Nord Stream, une décision dénoncée comme « politique » par Berlin. Ailleurs en Europe, Gazprom a fait de même, réduisant ses fournitures à certains pays et les coupant complètement à d’autres (France, Bulgarie, Pologne, Finlande, Danemark, Pays-Bas).          Depuis le début de la guerre, l’Allemagne a fermé un autre gazoduc russe qui devait être mis en service, Nord Stream 2, et fait des efforts pour réduire sa dépendance, mais celle-ci reste encore importante : 35 % de ses importations gazières proviennent de Russie, contre 55 % avant la guerre.          Un arrêt durable de Nord Stream 1 ne pénaliserait pas seulement la première économie européenne : le gaz qui arrive en Allemagne continue à être transporté vers toute l’Europe. En France, le ministre de l’économie, Bruno Le Maire, a appelé dimanche à « se mettre rapidement en ordre de bataille » pour faire face à l’éventualité d’une coupure totale des approvisionnements, « option la plus probable ». Un arrêt prolongé des livraisons aggraverait donc la crise énergétique dans laquelle est déjà plongée l’Europe : les prix flamberaient et l’on pourrait craindre un hiver très difficile. En Allemagne, les autorités réfléchissent déjà à des plans de rationnement, et appellent aux économies.                    Lire aussi :  Les Européens se préparent à un hiver sans gaz russe                       08:55   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Dans cette ville située près de la frontière avec l’Ukraine, certains habitants expriment une forme de lassitude envers l’« opération spéciale » menée par Moscou. Mais ils se gardent bien de toute remise en cause. Reportage.                    Lire aussi :  Dans la ville russe de Belgorod, le fatalisme l’emporte sous les bombardements ukrainiens                       07:35      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Donetsk : à Tchassiv Yar, au moins quinze morts dans le bombardement d’un immeuble d’habitation        Les secouristes ukrainiens poursuivaient lundi la recherche de survivants dans les décombres d’un immeuble d’habitation éventré par une frappe russe qui a fait au moins quinze morts à Tchassiv Yar (Est). La frappe s’est produite dans la nuit dans cette ville de quelque 12 000 habitants dans l’oblast de Donetsk, que les troupes russes cherchent à conquérir.          « Pendant les opérations de secours, quinze corps ont été découverts sur place et cinq personnes ont pu être extraites des décombres », ont détaillé sur Facebook les services de secours, ajoutant avoir établi un contact avec trois personnes coincées sous les ruines. « Au moins trente personnes sont sous les gravats », a dit sur Telegram le gouverneur de l’oblast, Pavlo Kyrylenko.          Selon M. Kyrylenko, au moins 591 civils ont été tués et 1 548 autres ont été blessés dans la région de Donetsk depuis le début de l’invasion russe, le 24 février.                    07:14   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Une habitante porte ses affaires hors d’un bâtiment partiellement détruit suite à un bombardement à Tchassiv Yar, dans l’est de l’Ukraine, le 10 juillet 2022. ANATOLII STEPANOV / AFP                                      Ce qu’il faut savoir ce lundi matin                    Le contexte       Live  animé par Pierre Bouvier et Fatoumata Sillah      Image de couverture :  Des pompiers interviennent après une attaque russe dans un quartier résidentiel du centre-ville de Kharkiv, en Ukraine, le 11 juillet 2022.   EVGENIY MALOLETKA / AP          A Tchassiv Yar (oblast de Donetsk), un immeuble d’habitation de cinq étages a été en partie détruit par des roquettes russes samedi soir. Selon le dernier bilan des autorités, lundi, vingt-six personnes ont été tuées.Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a accusé Moscou de frapper « délibérément, intentionnellement, de simples maisons, des cibles civiles, des gens. Il y a des victimes, des morts, des blessés ». « Les trente-quatre frappes aériennes effectuées par les avions russes au cours de la journée écoulée » sont la preuve qu’il n’y a jamais eu de « pause opérationnelle », a avancé le président.L’état-major de l’armée ukrainienne a fait état dimanche, comme la veille, de nombreux bombardements russes, mais quasi pas d’assauts terrestres des forces de Moscou. Kiev a assuré, pour sa part, avoir visé deux « points de commandement » et dépôts russes dans la région de Tchornobaïvka (Sud). Les forces ukrainiennes ont aussi revendiqué une frappe sur une base russe dans la région occupée de Kherson (Sud).L’armée russe, qui a annoncé, au début de juillet, avoir pris le contrôle de la région de Louhansk, vise maintenant celle de Donetsk pour occuper l’ensemble du bassin minier du Donbass. Celui-ci est partiellement contrôlé depuis 2014 par des séparatistes soutenus par Moscou après l’annexion, par la Russie, de la péninsule ukrainienne de Crimée.Le géant russe Gazprom entame lundi matin des travaux de maintenance sur les deux gazoducs Nord Stream 1, qui acheminent une grande quantité du gaz russe à l’Allemagne ainsi qu’à plusieurs autres pays de l’ouest de l’Europe. L’arrêt de l’activité pour dix jours, annoncé de longue date, entretient une grande incertitude sur la suite des importations de gaz russe.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. « Tant qu’il reste, je reste » : en Ukraine, récits de survie en « zone grise »         Tribune. « Etre réaliste, c’est croire au rapport de force et à la dissuasion »         Reportage. Dans la ville russe de Belgorod, le fatalisme l’emporte sous les bombardements ukrainiens         Enquête. En Russie, la culture sommée de marcher au pas                          Ce qu’il faut savoir ce lundi matin                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kharkiv-sous-le-feu-de-l-artillerie-russe_6134245_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kharkiv-sous-le-feu-de-l-artillerie-russe_6134245_3210.html","coverageStartTime":"2022-07-11T14:51:20+00:00","coverageEndTime":"2022-07-12T02:51:20+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kharkiv sous le feu de\u00a0l\u2019artillerie russe\u00a0; vingt-six morts dans une f...","description":"L\u2019arm\u00e9e russe a mass\u00e9 ses chars aux abords de la deuxi\u00e8me ville d\u2019Ukraine et bombard\u00e9 plusieurs localit\u00e9s de l\u2019est du pays. Le bilan de la frappe russe qui a touch\u00e9 samedi un immeuble d\u2019habitation de cinq \u00e9tages \u00e0 Tchassiv Yar s\u2019est alourdi.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Pierre Bouvier et Fatoumata Sillah"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : Kharkiv sous le feu de l’artillerie russe ; vingt-six morts dans une frappe russe à Tchassiv Yar","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"L\u2019arm\u00e9e russe a mass\u00e9 ses chars aux abords de la deuxi\u00e8me ville d\u2019Ukraine et bombard\u00e9 plusieurs localit\u00e9s de l\u2019est du pays. Le bilan de la frappe russe qui a touch\u00e9 samedi un immeuble d\u2019habitation de cinq \u00e9tages \u00e0 Tchassiv Yar s\u2019est alourdi.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/0/0/8230/5487/1342/894/3/0/e764f7c_1657541093380-454918.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Pierre Bouvier et Fatoumata Sillah"
,"startDate":"2022-07-11T14:51:20+00:00"
,"endDate":"2022-07-12T02:51:20+00:00"
  L\u2019enseigne de beaut\u00e9 fran\u00e7aise Sephora (LVMH) va c\u00e9der l\u2019ensemble de ses 88\u00a0boutiques en Russie \u00e0 son directeur g\u00e9n\u00e9ral local qui reprendra l\u2019activit\u00e9 sous le nom Ile de Beaut\u00e9, selon un communiqu\u00e9 diffus\u00e9 lundi. Sephora annonce \u00ab\u00a0la signature d\u2019un accord pour la cession de 100\u00a0% des actions de sa filiale en Russie \u00e0 son directeur g\u00e9n\u00e9ral local, visant \u00e0 favoriser la continuit\u00e9 pour les salari\u00e9s\u00a0\u00bb, selon le communiqu\u00e9. Le montant de la transaction, \u00ab\u00a0soumise \u00e0 l\u2019approbation des autorit\u00e9s comp\u00e9tentes (locales), notamment des autorit\u00e9s de la concurrence\u00a0\u00bb, n\u2019est pas communiqu\u00e9.          Les boutiques Sephora en Russie, comme l\u2019ensemble des 124\u00a0boutiques du groupe LVMH (Louis Vuitton, Dior, Celine ou Mo\u00ebt &\u00a0Chandon\u2026) du pays, sont \u00ab\u00a0temporairement ferm\u00e9es\u00a0\u00bb depuis d\u00e9but mars \u00e0 la suite de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine et des sanctions europ\u00e9ennes.          L\u2019enseigne Sephora est entr\u00e9e en Russie en\u00a02016 en achetant la marque Ile de Beaut\u00e9. En\u00a02022, elle y employait 1\u00a0200\u00a0salari\u00e9s dans 88\u00a0boutiques. LVMH, qui a affich\u00e9 un chiffre d\u2019affaires de plus 64\u00a0milliards d\u2019euros en\u00a02021, ne communique pas sur les ventes de ses marques, mais des analystes estiment le chiffre d\u2019affaires de Sephora \u00e0 8\u00a0milliards d\u2019euros. La Russie repr\u00e9sente moins de 3\u00a0% des ventes de l\u2019enseigne.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: les groupes du luxe embarrass\u00e9s par leur pr\u00e9sence en Russie         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/751/0/8230/4115/1342/671/60/0/e764f7c_1657541093380-454918.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sephora annonce la cession de 100\u00a0% des actions de sa filiale en Russie","dateModified":"2022-07-11T16:00:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kharkiv-sous-le-feu-de-l-artillerie-russe_6134245_3210.html#569930","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kharkiv-sous-le-feu-de-l-artillerie-russe_6134245_3210.html","datePublished":"2022-07-11T14:55:26+00:00","articleBody":"           Mark Rutte \u00e0 Irpine,\u00a0lundi 11 juillet. ANDREW KRAVCHENKO \/ AP           Lors de sa premi\u00e8re visite \u00e0 Kiev, le premier ministre n\u00e9erlandais, Mark Rutte, a d\u00e9clar\u00e9 lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse avec le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky\u00a0: \u00ab\u00a0Cette guerre pourrait durer plus longtemps que ce que nous avions pr\u00e9vu ou esp\u00e9r\u00e9. Mais \u00e7a ne signifie pas que pouvons rester assis et regarder passivement comment elle se d\u00e9roule. Nous devons rester concentr\u00e9s et continuer \u00e0 soutenir l\u2019Ukraine de toutes les mani\u00e8res possibles.\u00a0\u00bb          M.\u00a0Rutte s\u2019est rendu \u00e0 Boutcha, Irpine et Borodianka, trois villes des environs de Kiev occup\u00e9es par les troupes russes au d\u00e9but de la guerre et devenues le symbole de leurs atrocit\u00e9s. M.\u00a0Rutte a \u00e9galement annonc\u00e9 l\u2019envoi en Ukraine de nouveaux syst\u00e8mes d\u2019artillerie longue port\u00e9e et une aide financi\u00e8re de 200\u00a0millions d\u2019euros.          Apr\u00e8s leur rencontre, M.\u00a0Zelensky a salu\u00e9 sur sa cha\u00eene Telegram des discussions \u00ab\u00a0constructives\u00a0\u00bb et remerci\u00e9 les Pays-Bas, qui \u00ab\u00a0font partie du top dix des partenaires de notre pays\u00a0\u00bb.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/273bd74_783b98b8ccbc4ba1a9cd61ccebbe7597-783b98b8ccbc4ba1a9cd61ccebbe7597-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La guerre \u00ab\u00a0pourrait durer\u00a0\u00bb, il faut \u00ab\u00a0continuer \u00e0 soutenir l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, dit le premier minist...","dateModified":"2022-07-11T14:58:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kharkiv-sous-le-feu-de-l-artillerie-russe_6134245_3210.html#569597","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kharkiv-sous-le-feu-de-l-artillerie-russe_6134245_3210.html","datePublished":"2022-07-11T14:26:39+00:00","articleBody":"     Depuis plusieurs semaines, des actions de \u00ab\u00a0partisans\u00a0\u00bb sont signal\u00e9es derri\u00e8re les lignes russes, en particulier dans le Sud. Les agences de presse officielles russes TASS et RIA Nosvosti annoncent que le chef de l\u2019administration du village de Velyky Bourlouk est mort dans un attentat \u00e0 la voiture pi\u00e9g\u00e9e. \u00ab\u00a0L\u2019explosion d\u2019une voiture \u00e0 Velyky Bourlouk, qui a tu\u00e9 le chef de l\u2019administration locale, Ievgeni Iounakov, est un acte terroriste planifi\u00e9 organis\u00e9 par les fascistes qui font partie du gouvernement ukrainien\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le chef de l\u2019administration civile provisoire de la r\u00e9gion, Vitaly Ganchev.          Le site mis en ligne par les autorit\u00e9s ukrainiennes pour coordonner l\u2019action des \u00ab\u00a0partisans\u00a0\u00bb \u00e9crit, lundi, qu\u2019\u00ab\u00a0un collaborateur a explos\u00e9 dans la r\u00e9gion de Kharkiv\u00a0\u00bb. Il pr\u00e9cise que \u00ab\u00a0Ievgeni Iounakov, \u00e9tait avocat, avant l\u2019occupation russe et travaillait pour Vasil Sorokin, qui s\u2019est \u00e9galement rang\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 des occupants\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/751/0/8230/4115/1342/671/60/0/e764f7c_1657541093380-454918.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un \u00ab\u00a0collaborateur\u00a0\u00bb des Russes tu\u00e9 dans un attentat dans la r\u00e9gion de Kharkiv","dateModified":"2022-07-11T15:12:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kharkiv-sous-le-feu-de-l-artillerie-russe_6134245_3210.html#569647","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kharkiv-sous-le-feu-de-l-artillerie-russe_6134245_3210.html","datePublished":"2022-07-11T13:51:13+00:00","articleBody":"           Tchassiv Yar, petite ville de 12 000 habitants, est situ\u00e9e dans la r\u00e9gion de Donetsk, qui constitue le prochain objectif prioritaire des troupes russes, apr\u00e8s leur capture revendiqu\u00e9e de la r\u00e9gion voisine de Louhansk. NARIMAN EL-MOFTY \/ AP           Le bilan de la frappe russe ayant touch\u00e9 un immeuble d\u2019habitation de cinq \u00e9tages dans la nuit de samedi \u00e0 dimanche \u00e0 Tchassiv Yar, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, est mont\u00e9 lundi \u00e0 vingt-six morts, ont annonc\u00e9 les secours ukrainiens. \u00ab\u00a0Au total, vingt-six personnes ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9es et extraites des d\u00e9combres depuis le d\u00e9but des travaux, et neuf personnes ont \u00e9t\u00e9 secourues\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 sur Facebook la branche locale du Service ukrainien des situations d\u2019urgence. Les secours n\u2019ont pas pr\u00e9cis\u00e9 combien de personnes se trouvaient encore sous les d\u00e9combres.          Tchassiv Yar, petite ville de 12\u00a0000 habitants, est situ\u00e9e dans la r\u00e9gion de Donetsk qui constitue le prochain objectif prioritaire des troupes russes, apr\u00e8s leur capture revendiqu\u00e9e de la r\u00e9gion voisine de Louhansk.          Lundi, le porte-parole du minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, Igor Konachenkov, a affirm\u00e9 que \u00ab\u00a0plus de trois cents\u00a0\u00bb combattants ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s par un bombardement sur Tchassiv Yar mais il n\u2019a pas \u00e9voqu\u00e9 l\u2019immeuble d\u2019habitation touch\u00e9, parlant \u00e0 la place de missiles de haute pr\u00e9cision \u00ab\u00a0ayant d\u00e9truit un\u00a0\u00bb point de d\u00e9ploiement \u00ab\u00a0de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne\u00a0\u00bb.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a annonc\u00e9 que la Russie avait lanc\u00e9 trente-quatre frappes a\u00e9riennes depuis samedi, et son chef d\u2019\u00e9tat-major, Andriy Yermak, a estim\u00e9 que Moscou devrait \u00eatre plac\u00e9 sur la liste noire des \u00ab\u00a0parrains du terrorisme\u00a0\u00bb apr\u00e8s le bombardement de Tchassiv Yar. Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe nie s\u2019en prendre aux civils.           ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/924242e_7ebc9c58dfe248219d9025875022ed52-7ebc9c58dfe248219d9025875022ed52-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vingt-six morts dans une frappe russe \u00e0 Tchassiv Yar, dans la r\u00e9gion de Donetsk","dateModified":"2022-07-11T14:34:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kharkiv-sous-le-feu-de-l-artillerie-russe_6134245_3210.html#569558","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kharkiv-sous-le-feu-de-l-artillerie-russe_6134245_3210.html","datePublished":"2022-07-11T12:33:11+00:00","articleBody":"     Vladimir Poutine a sign\u00e9 un d\u00e9cret sur l\u2019acquisition simplifi\u00e9e de la citoyennet\u00e9 pour les r\u00e9sidents de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Donetsk\u00a0\u00bb (RPD), de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Louhansk\u00a0\u00bb (RPL), mais aussi pour ceux de l\u2019Ukraine. Les \u00ab\u00a0citoyens de l\u2019Ukraine (\u2026) disposent du droit de demander la citoyennet\u00e9 de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie selon la proc\u00e9dure simplifi\u00e9e\u00a0\u00bb, est-il expliqu\u00e9 dans ce d\u00e9cret. Jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, la proc\u00e9dure simplifi\u00e9e d\u2019obtention de la citoyennet\u00e9 russe ne s\u2019appliquait qu\u2019aux r\u00e9sidents de la RPD, de la RPL et des r\u00e9gions de Kherson et de Zaporijia, occup\u00e9es par l\u2019arm\u00e9e russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/751/0/8230/4115/1342/671/60/0/e764f7c_1657541093380-454918.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Poutine facilite l\u2019obtention de la nationalit\u00e9 russe pour tous les Ukrainiens","dateModified":"2022-07-11T12:38:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kharkiv-sous-le-feu-de-l-artillerie-russe_6134245_3210.html#569545","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kharkiv-sous-le-feu-de-l-artillerie-russe_6134245_3210.html","datePublished":"2022-07-11T12:06:55+00:00","articleBody":"                     Des pompiers interviennent apr\u00e8s une attaque russe dans un quartier r\u00e9sidentiel du centre de Kharkiv, le 11\u00a0juillet 2022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/e764f7c_1657541093380-454918.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kharkiv sous le feu de\u00a0l\u2019artillerie russe\u00a0; vingt-six morts dans une f...","dateModified":"2022-07-11T12:34:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kharkiv-sous-le-feu-de-l-artillerie-russe_6134245_3210.html#569487","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kharkiv-sous-le-feu-de-l-artillerie-russe_6134245_3210.html","datePublished":"2022-07-11T11:22:08+00:00","articleBody":"                        ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/9303696_1657538451803-nord-stream-web-live.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Trac\u00e9 des gazoducs Nord Stream 1 et Nord Stream 2 ","dateModified":"2022-07-11T11:22:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kharkiv-sous-le-feu-de-l-artillerie-russe_6134245_3210.html#569429","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kharkiv-sous-le-feu-de-l-artillerie-russe_6134245_3210.html","datePublished":"2022-07-11T10:46:24+00:00","articleBody":"     Le Kremlin a annonc\u00e9 lundi que les pr\u00e9sidents russe et bi\u00e9lorusse travaillaient sur des \u00ab\u00a0mesures communes\u00a0\u00bb pour r\u00e9pliquer \u00e0 la Lituanie, qui a interdit le transit de certaines marchandises vers le territoire russe de Kaliningrad. Enclav\u00e9e entre la Pologne et la Lituanie, Kaliningrad est largement approvisionn\u00e9e par voie ferroviaire depuis la Russie continentale. En application des sanctions europ\u00e9ennes d\u00e9cid\u00e9es \u00e0 la suite de l\u2019offensive russe contre l\u2019Ukraine, Vilnius n\u2019autorise plus depuis la mi-juin le transit par son territoire de produits sanctionn\u00e9s par l\u2019Union europ\u00e9enne (UE).          La Lituanie n\u2019a pas d\u2019autre fronti\u00e8re avec la Russie que celle qu\u2019elle partage avec Kaliningrad. En revanche, elle dispose de quelque 680\u00a0kilom\u00e8tres de fronti\u00e8re avec la Bi\u00e9lorussie, alli\u00e9e num\u00e9ro un du Kremlin, et base arri\u00e8re de l\u2019arm\u00e9e russe.          Des pourparlers sont en cours entre la Russie et l\u2019UE, Moscou demandant la lev\u00e9e des restrictions pesant sur le transit de marchandises, en application d\u2019un accord datant de 2002 lorsque les pays baltes, d\u2019ex-r\u00e9publiques sovi\u00e9tiques, ont rejoint l\u2019UE.          A la fin de juin, le gouverneur de Kaliningrad, Anton Alikhanov, a estim\u00e9 qu\u2019entre 40\u00a0% et 50\u00a0% des marchandises parvenant \u00e0 l\u2019enclave pourraient \u00eatre soumises aux restrictions, du charbon aux m\u00e9taux, en passant par les mat\u00e9riaux de construction, l\u2019alcool et des produits technologiques.          Moscou a promis des mesures \u00ab\u00a0s\u00e9rieuses\u00a0\u00bb en r\u00e9ponse \u00e0 la Lituanie, si le transit n\u2019\u00e9tait pas r\u00e9tabli.                    Lire aussi :  La tension monte \u00e0 Kaliningrad, autour de l\u2019enclave russe, la Lituanie bloquant le passage de certaines marchandises         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/751/0/8230/4115/1342/671/60/0/e764f7c_1657541093380-454918.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kaliningrad\u00a0: Moscou et Minsk \u00e9voquent des mesures de r\u00e9torsion communes contre la Lituanie","dateModified":"2022-07-11T11:11:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kharkiv-sous-le-feu-de-l-artillerie-russe_6134245_3210.html#569358","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kharkiv-sous-le-feu-de-l-artillerie-russe_6134245_3210.html","datePublished":"2022-07-11T09:44:47+00:00","articleBody":"     Le groupe russe Gazprom, qui a entam\u00e9 des travaux de maintenance des deux gazoducs Nord Stream 1, a de nouveau fortement r\u00e9duit ses livraisons de gaz au groupe autrichien OMV, a annonc\u00e9 ce dernier lundi.          La diminution de cet approvisionnement \u00ab\u00a0se traduit pour aujourd\u2019hui par une baisse de 70\u00a0% des volumes arrivant au terminal de Baumgarten\u00a0\u00bb, l\u2019un des principaux centres de distribution en Europe centrale, a pr\u00e9cis\u00e9 la compagnie dans une d\u00e9claration transmise \u00e0 l\u2019AFP.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/751/0/8230/4115/1342/671/60/0/e764f7c_1657541093380-454918.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gazprom r\u00e9duit encore ses livraisons de gaz au groupe autrichien OMV","dateModified":"2022-07-11T10:02:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kharkiv-sous-le-feu-de-l-artillerie-russe_6134245_3210.html#569354","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kharkiv-sous-le-feu-de-l-artillerie-russe_6134245_3210.html","datePublished":"2022-07-11T09:44:31+00:00","articleBody":"     L\u2019Union europ\u00e9enne (UE) a renforc\u00e9 lundi sa coop\u00e9ration avec la Moldavie pour l\u2019aider \u00e0 contr\u00f4ler sa fronti\u00e8re avec l\u2019Ukraine et pr\u00e9venir le risque de trafic d\u2019armes en provenance de ce pays en guerre. L\u2019UE s\u2019alarme notamment de voir d\u00e9tourn\u00e9 le mat\u00e9riel militaire fourni par les Occidentaux.          La commissaire europ\u00e9enne aux affaires int\u00e9rieures, Ylva Johansson, a annonc\u00e9 la cr\u00e9ation d\u2019un \u00ab\u00a0hub de soutien pour la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure et la gestion des fronti\u00e8res en Moldavie\u00a0\u00bb. Il s\u2019agit d\u2019un cadre d\u2019\u00e9change d\u2019informations et de coop\u00e9ration polici\u00e8re sur le terrain impliquant les Etats membres de l\u2019UE, la Moldavie \u2013 pays candidat \u00e0 l\u2019UE \u2013 et l\u2019Ukraine, ainsi que les agences Europol (qui facilite l\u2019\u00e9change de renseignements entre polices nationales) et Frontex (charg\u00e9e du contr\u00f4le des fronti\u00e8res ext\u00e9rieures de l\u2019espace Schengen).          \u00ab\u00a0Nous avons quelques indications\u00a0\u00bb sur un trafic, a d\u00e9clar\u00e9 Mme\u00a0Johansson. \u00ab\u00a0Nous savons combien d\u2019armes il y a en Ukraine et, bien s\u00fbr, toutes ne sont pas toujours entre de bonnes mains\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9, sans donner de pr\u00e9cisions.          L\u2019UE s\u2019inqui\u00e8te de voir se r\u00e9p\u00e9ter le sc\u00e9nario de la guerre en ex-Yougoslavie. \u00ab\u00a0Nous avons toujours des probl\u00e8mes avec le trafic d\u2019armes depuis [cette r\u00e9gion] au profit du crime organis\u00e9, qui alimente la violence des r\u00e9seaux criminels dans l\u2019Union europ\u00e9enne\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 la commissaire europ\u00e9enne. Des armes en provenance de l\u2019ex-Yougoslavie se sont par ailleurs retrouv\u00e9es entre les mains de djihadistes qui ont frapp\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es l\u2019Europe occidentale, comme lors des attaques du 13\u00a0novembre\u00a02015 \u00e0 Paris.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/751/0/8230/4115/1342/671/60/0/e764f7c_1657541093380-454918.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Inqui\u00e8te d\u2019un trafic d\u2019armes, l\u2019UE renforce sa coop\u00e9ration avec la Moldavie","dateModified":"2022-07-11T10:08:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kharkiv-sous-le-feu-de-l-artillerie-russe_6134245_3210.html#569341","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kharkiv-sous-le-feu-de-l-artillerie-russe_6134245_3210.html","datePublished":"2022-07-11T09:11:11+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Carnets d\u2019exil\u00a0\u00bb, \u00e9pisode 12. Avec la guerre, ils ont quitt\u00e9 Kiev, Bo\u00efarka ou Moscou et ont pos\u00e9 leurs valises \u00e0 Strasbourg, Villeurbanne, Dijon ou Paris. Pour combien de temps\u00a0? Douze familles ukrainiennes et russes ont accept\u00e9 de nous raconter leur quotidien et de nous donner des nouvelles au fil des semaines.                    Lire aussi :  Exil\u00e9s ukrainiens et russes en France\u00a0: \u00ab\u00a0Kiev n\u2019a plus rien d\u2019une ville tranquille\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/751/0/8230/4115/1342/671/60/0/e764f7c_1657541093380-454918.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kharkiv sous le feu de\u00a0l\u2019artillerie russe\u00a0; vingt-six morts dans une f...","dateModified":"2022-07-11T09:16:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kharkiv-sous-le-feu-de-l-artillerie-russe_6134245_3210.html#569321","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kharkiv-sous-le-feu-de-l-artillerie-russe_6134245_3210.html","datePublished":"2022-07-11T08:52:20+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/751/0/8230/4115/1342/671/60/0/e764f7c_1657541093380-454918.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Carte \u00e9volutive de l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-07-11T08:52:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kharkiv-sous-le-feu-de-l-artillerie-russe_6134245_3210.html#569198","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kharkiv-sous-le-feu-de-l-artillerie-russe_6134245_3210.html","datePublished":"2022-07-11T08:25:47+00:00","articleBody":"     Dans son bulletin d\u2019information quotidien, le renseignement britannique n\u2019observe aucune \u00ab\u00a0avanc\u00e9e territoriale majeure\u00a0\u00bb ni du c\u00f4t\u00e9 russe ni du c\u00f4t\u00e9 ukrainien. \u00ab\u00a0Les forces ukrainiennes continuent d\u2019appliquer une pression localis\u00e9e sur la ligne d\u00e9fensive russe dans l\u2019oblast de Kherson.\u00a0\u00bb Tandis que l\u2019arm\u00e9e russe p\u00e2tit de l\u2019\u00e9puisement de ses forces. \u00ab\u00a0Le manque de pauses pr\u00e9vues dans des conditions de combat intenses est tr\u00e8s probablement l\u2019un des probl\u00e8mes de personnels les plus pr\u00e9judiciables que le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe s\u2019efforce de r\u00e9soudre au sein de la force d\u00e9ploy\u00e9e\u00a0\u00bb, rapporte le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique. N\u00e9anmoins, \u00ab\u00a0les bombardements de l\u2019artillerie russe se poursuivent dans le secteur nord du Donbass\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/751/0/8230/4115/1342/671/60/0/e764f7c_1657541093380-454918.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Aucune \u00ab\u00a0avanc\u00e9e territoriale majeure\u00a0\u00bb, selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique","dateModified":"2022-07-11T08:26:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kharkiv-sous-le-feu-de-l-artillerie-russe_6134245_3210.html#569233","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kharkiv-sous-le-feu-de-l-artillerie-russe_6134245_3210.html","datePublished":"2022-07-11T08:23:31+00:00","articleBody":"     Le sp\u00e9cialiste du gaz russe Marc-Antoine Eyl-Mazzega explique pourquoi Europe et Russie sont si d\u00e9pendantes l\u2019une de l\u2019autre.                    Podcast\u00a0:   Pourquoi est-ce si difficile de se passer du gaz russe\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/751/0/8230/4115/1342/671/60/0/e764f7c_1657541093380-454918.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kharkiv sous le feu de\u00a0l\u2019artillerie russe\u00a0; vingt-six morts dans une f...","dateModified":"2022-07-11T08:24:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kharkiv-sous-le-feu-de-l-artillerie-russe_6134245_3210.html#569187","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kharkiv-sous-le-feu-de-l-artillerie-russe_6134245_3210.html","datePublished":"2022-07-11T07:55:32+00:00","articleBody":"                     Un b\u00e2timent partiellement d\u00e9truit par un tir de missile russe, \u00e0 Kharkiv, en Ukraine, le 11\u00a0juillet 2022. SERGEY BOBOK \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/e0fa1f5_1657526048305-797154.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kharkiv sous le feu de\u00a0l\u2019artillerie russe\u00a0; vingt-six morts dans une f...","dateModified":"2022-07-11T08:03:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kharkiv-sous-le-feu-de-l-artillerie-russe_6134245_3210.html#569179","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kharkiv-sous-le-feu-de-l-artillerie-russe_6134245_3210.html","datePublished":"2022-07-11T07:49:00+00:00","articleBody":"     Le g\u00e9ant russe Gazprom a encore r\u00e9duit d\u2019un tiers ses livraisons de gaz \u00e0 Eni, en fournissant lundi une quantit\u00e9 d\u2019environ 21\u00a0millions de m\u00e8tres cubes, a annonc\u00e9 la soci\u00e9t\u00e9 italienne d\u2019hydrocarbures dans un communiqu\u00e9. La moyenne des derniers jours a \u00e9t\u00e9 d\u2019environ 32\u00a0millions de m\u00e8tres cubes, pr\u00e9cise Eni.          Une partie du gaz livr\u00e9 par Gazprom \u00e0 l\u2019Italie est transport\u00e9e par Nord Stream\u00a01, qui fait l\u2019objet, depuis lundi matin, de travaux de maintenance. L\u2019essentiel du gaz russe livr\u00e9 \u00e0 l\u2019Italie passe par l\u2019Ukraine, \u00e0 travers le gazoduc TAG, qui arrive \u00e0 Tarvisio, dans le nord du pays, \u00e0 la fronti\u00e8re avec l\u2019Autriche.          Les exportations de gaz russe vers l\u2019Europe sont en baisse constante depuis le d\u00e9but des sanctions contre la Russie. Gazprom a interrompu ses livraisons \u00e0 plusieurs clients europ\u00e9ens qui ont refus\u00e9 de payer en roubles. Environ la moiti\u00e9 des entreprises \u00e9trang\u00e8res qui ont conclu un contrat de fourniture avec Gazprom ont ouvert un compte en roubles aupr\u00e8s de Gazprombank pour honorer leurs paiements, avait assur\u00e9 \u00e0 la mi-mai le vice-premier ministre russe, Alexandre Novak.          L\u2019Italie a r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e9duire sa d\u00e9pendance au gaz russe \u00e0 25\u00a0%, contre 40\u00a0% l\u2019an dernier, gr\u00e2ce aux efforts de diversification des fournisseurs entam\u00e9s apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, a annonc\u00e9 \u00e0 la fin de juin le chef du gouvernement, Mario Draghi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/751/0/8230/4115/1342/671/60/0/e764f7c_1657541093380-454918.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gazprom r\u00e9duit encore ses livraisons de gaz \u00e0 l\u2019italien Eni ","dateModified":"2022-07-11T09:08:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kharkiv-sous-le-feu-de-l-artillerie-russe_6134245_3210.html#569145","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kharkiv-sous-le-feu-de-l-artillerie-russe_6134245_3210.html","datePublished":"2022-07-11T07:43:49+00:00","articleBody":"     L\u2019Allemagne, et avec elle l\u2019Europe, sont entr\u00e9es lundi dans une p\u00e9riode de grande incertitude concernant leurs importations de gaz russe, d\u00e9j\u00e0 fortement r\u00e9duites ces derni\u00e8res semaines et qui pourraient bient\u00f4t se tarir compl\u00e8tement. Le groupe russe Gazprom a entam\u00e9, dans la matin\u00e9e, les travaux de maintenance des deux gazoducs Nord Stream\u00a01, qui acheminent une grande quantit\u00e9 du gaz russe \u00e0 l\u2019Allemagne ainsi qu\u2019\u00e0 plusieurs autres pays de l\u2019ouest de l\u2019Europe. \u00ab\u00a0Nord Stream est arr\u00eat\u00e9 (\u2026), ce qui signifie que le gaz ne circule plus\u00a0\u00bb, a confirm\u00e9 lundi le minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie allemand.          Cet arr\u00eat, pour dix jours, des deux tuyaux, annonc\u00e9 de longue date, ne devait en th\u00e9orie \u00eatre qu\u2019une formalit\u00e9 technique. N\u00e9anmoins, dans le contexte de la guerre en Ukraine, personne ne peut parier sur la suite. \u00ab\u00a0Nous sommes confront\u00e9s \u00e0 une situation in\u00e9dite, tout est possible\u00a0\u00bb, a reconnu ce week-end le vice-chancelier allemand, Robert Habeck, interrog\u00e9 sur la radio publique allemande. \u00ab\u00a0Il est possible que le gaz coule \u00e0 nouveau (\u2026). Il est possible que plus rien ne vienne, et nous devons nous pr\u00e9parer, comme toujours, au pire\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Moscou, arguant d\u2019un probl\u00e8me technique, a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9duit ces derni\u00e8res semaines de 60\u00a0% les livraisons de gaz via Nord Stream, une d\u00e9cision d\u00e9nonc\u00e9e comme \u00ab\u00a0politique\u00a0\u00bb par Berlin. Ailleurs en Europe, Gazprom a fait de m\u00eame, r\u00e9duisant ses fournitures \u00e0 certains pays et les coupant compl\u00e8tement \u00e0 d\u2019autres (France, Bulgarie, Pologne, Finlande, Danemark, Pays-Bas).          Depuis le d\u00e9but de la guerre, l\u2019Allemagne a ferm\u00e9 un autre gazoduc russe qui devait \u00eatre mis en service, Nord Stream\u00a02, et fait des efforts pour r\u00e9duire sa d\u00e9pendance, mais celle-ci reste encore importante\u00a0: 35\u00a0% de ses importations gazi\u00e8res proviennent de Russie, contre 55\u00a0% avant la guerre.          Un arr\u00eat durable de Nord Stream\u00a01 ne p\u00e9naliserait pas seulement la premi\u00e8re \u00e9conomie europ\u00e9enne\u00a0: le gaz qui arrive en Allemagne continue \u00e0 \u00eatre transport\u00e9 vers toute l\u2019Europe. En France, le ministre de l\u2019\u00e9conomie, Bruno Le Maire, a appel\u00e9 dimanche \u00e0 \u00ab\u00a0se mettre rapidement en ordre de bataille\u00a0\u00bb pour faire face \u00e0 l\u2019\u00e9ventualit\u00e9 d\u2019une coupure totale des approvisionnements, \u00ab\u00a0option la plus probable\u00a0\u00bb. Un arr\u00eat prolong\u00e9 des livraisons aggraverait donc la crise \u00e9nerg\u00e9tique dans laquelle est d\u00e9j\u00e0 plong\u00e9e l\u2019Europe\u00a0: les prix flamberaient et l\u2019on pourrait craindre un hiver tr\u00e8s difficile. En Allemagne, les autorit\u00e9s r\u00e9fl\u00e9chissent d\u00e9j\u00e0 \u00e0 des plans de rationnement, et appellent aux \u00e9conomies.                    Lire aussi :  Les Europ\u00e9ens se pr\u00e9parent \u00e0 un hiver sans gaz russe         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/751/0/8230/4115/1342/671/60/0/e764f7c_1657541093380-454918.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gaz russe\u00a0: la maintenance de Nord Stream plonge l\u2019Europe dans l\u2019inconnu","dateModified":"2022-07-11T08:44:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kharkiv-sous-le-feu-de-l-artillerie-russe_6134245_3210.html#569119","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kharkiv-sous-le-feu-de-l-artillerie-russe_6134245_3210.html","datePublished":"2022-07-11T06:55:41+00:00","articleBody":"     Dans cette ville situ\u00e9e pr\u00e8s de la fronti\u00e8re avec l\u2019Ukraine, certains habitants expriment une forme de lassitude envers l\u2019\u00ab\u00a0op\u00e9ration sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb men\u00e9e par Moscou. Mais ils se gardent bien de toute remise en cause. Reportage.                    Lire aussi :  Dans la ville russe de Belgorod, le fatalisme l\u2019emporte sous les bombardements ukrainiens         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/751/0/8230/4115/1342/671/60/0/e764f7c_1657541093380-454918.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kharkiv sous le feu de\u00a0l\u2019artillerie russe\u00a0; vingt-six morts dans une f...","dateModified":"2022-07-11T06:55:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kharkiv-sous-le-feu-de-l-artillerie-russe_6134245_3210.html#568999","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kharkiv-sous-le-feu-de-l-artillerie-russe_6134245_3210.html","datePublished":"2022-07-11T05:35:51+00:00","articleBody":"     Les secouristes ukrainiens poursuivaient lundi la recherche de survivants dans les d\u00e9combres d\u2019un immeuble d\u2019habitation \u00e9ventr\u00e9 par une frappe russe qui a fait au moins quinze morts \u00e0 Tchassiv Yar (Est). La frappe s\u2019est produite dans la nuit dans cette ville de quelque 12\u00a0000 habitants dans l\u2019oblast de Donetsk, que les troupes russes cherchent \u00e0 conqu\u00e9rir.          \u00ab\u00a0Pendant les op\u00e9rations de secours, quinze corps ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts sur place et cinq personnes ont pu \u00eatre extraites des d\u00e9combres\u00a0\u00bb, ont d\u00e9taill\u00e9 sur Facebook les services de secours, ajoutant avoir \u00e9tabli un contact avec trois personnes coinc\u00e9es sous les ruines. \u00ab\u00a0Au moins trente personnes sont sous les gravats\u00a0\u00bb, a dit sur Telegram le gouverneur de l\u2019oblast, Pavlo Kyrylenko.          Selon M. Kyrylenko, au moins 591 civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et 1\u00a0548 autres ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s dans la r\u00e9gion de Donetsk depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/751/0/8230/4115/1342/671/60/0/e764f7c_1657541093380-454918.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Donetsk\u00a0: \u00e0 Tchassiv Yar, au moins quinze morts dans le bombardement d\u2019un immeuble d\u2019habitation","dateModified":"2022-07-11T06:40:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kharkiv-sous-le-feu-de-l-artillerie-russe_6134245_3210.html#568997","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kharkiv-sous-le-feu-de-l-artillerie-russe_6134245_3210.html","datePublished":"2022-07-11T05:14:42+00:00","articleBody":"                     Une habitante porte ses affaires hors d\u2019un b\u00e2timent partiellement d\u00e9truit suite \u00e0 un bombardement \u00e0 Tchassiv Yar, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, le 10 juillet 2022. ANATOLII STEPANOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/bde8464_1657516372055-795514.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kharkiv sous le feu de\u00a0l\u2019artillerie russe\u00a0; vingt-six morts dans une f...","dateModified":"2022-07-11T05:14:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kharkiv-sous-le-feu-de-l-artillerie-russe_6134245_3210.html#568986","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kharkiv-sous-le-feu-de-l-artillerie-russe_6134245_3210.html","datePublished":"2022-07-11T04:59:02+00:00","articleBody":"     Dans le sud de l\u2019Ukraine, notre reporter Florence Aubenas et la photographe Chlo\u00e9 Sharrock se sont rendues non loin de la ligne de front, dans un secteur coinc\u00e9 entre les forces ukrainiennes et les troupes russes.          La guerre, ici, se vit \u00e0 hauteur d\u2019hommes et de femmes, dans un d\u00e9cor de fin du monde.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Tant qu\u2019il reste, je reste\u00a0\u00bb\u00a0: en Ukraine, r\u00e9cits de survie en \u00ab\u00a0zone grise\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/751/0/8230/4115/1342/671/60/0/e764f7c_1657541093380-454918.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Tant qu\u2019il reste, je reste\u00a0\u00bb\u00a0: en Ukraine, r\u00e9cits de survie en \u00ab\u00a0zone grise\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-11T05:01:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kharkiv-sous-le-feu-de-l-artillerie-russe_6134245_3210.html#568984","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kharkiv-sous-le-feu-de-l-artillerie-russe_6134245_3210.html","datePublished":"2022-07-11T04:56:49+00:00","articleBody":"      A Tchassiv Yar (province de Donetsk), un immeuble d\u2019habitation de cinq \u00e9tages a \u00e9t\u00e9 en partie d\u00e9truit par des roquettes russes samedi soir. Selon le dernier bilan des autorit\u00e9s, dimanche, quinze personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es, et il en reste plusieurs autres sous les d\u00e9combres.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a accus\u00e9 Moscou de frapper \u00ab\u00a0d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment, intentionnellement, de simples maisons, des objectifs civils, des gens. Il y a des victimes, des morts, des bless\u00e9s\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Les trente-quatre frappes a\u00e9riennes effectu\u00e9es par les avions russes au cours de la journ\u00e9e \u00e9coul\u00e9e\u00a0\u00bb sont la preuve qu\u2019il n\u2019y a jamais eu de \u00ab\u00a0pause op\u00e9rationnelle\u00a0\u00bb, a avanc\u00e9 le pr\u00e9sident.          L\u2019\u00e9tat-major de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne a rapport\u00e9 dimanche, comme la veille, de nombreux bombardements russes mais quasiment pas d\u2019assauts terrestres des forces de Moscou. Kiev a assur\u00e9 pour sa part avoir vis\u00e9 deux \u00ab\u00a0points de commandement\u00a0\u00bb et d\u00e9p\u00f4ts russes dans la r\u00e9gion de Tchornoba\u00efvka (sud). Les forces ukrainiennes ont aussi revendiqu\u00e9 une frappe sur une base russe dans la r\u00e9gion occup\u00e9e de Kherson (sud), sans plus de d\u00e9tails.          L\u2019arm\u00e9e russe, qui a annonc\u00e9 d\u00e9but juillet avoir pris le contr\u00f4le de la r\u00e9gion de Louhansk, vise maintenant celle de Donetsk pour occuper l\u2019ensemble du bassin minier du Donbass. Celui-ci est partiellement contr\u00f4l\u00e9 depuis 2014 par des s\u00e9paratistes soutenus par Moscou apr\u00e8s l\u2019annexion russe de la p\u00e9ninsule ukrainienne de Crim\u00e9e.          Le g\u00e9ant russe Gazprom entame lundi matin des travaux de maintenance sur les deux gazoducs Nord Stream 1, qui acheminent une grande quantit\u00e9 de son gaz livr\u00e9 encore \u00e0 l\u2019Allemagne ainsi qu\u2019\u00e0 plusieurs autres pays de l\u2019ouest de l\u2019Europe. Cet arr\u00eat pour dix jours, annonc\u00e9 de longue date, entretient une p\u00e9riode de grande incertitude sur la suite des importations de gaz russe       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/751/0/8230/4115/1342/671/60/0/e764f7c_1657541093380-454918.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce lundi matin","dateModified":"2022-07-11T05:00:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kharkiv-sous-le-feu-de-l-artillerie-russe_6134245_3210.html#568979","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kharkiv-sous-le-feu-de-l-artillerie-russe_6134245_3210.html","datePublished":"2022-07-11T04:54:00+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Notre live d\u2019hier est \u00e0 retrouver avec ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/751/0/8230/4115/1342/671/60/0/e764f7c_1657541093380-454918.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-07-11T04:54:00+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/0/0/8230/5487/1342/894/3/0/e764f7c_1657541093380-454918.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/11/18-2">
<filnamedate="20220711"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220711"><AAMMJJHH="2022071118">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ Depuis le début de la guerre, les personnes venant de Biélorussie, dont le régime est l’allié de Moscou, sont devenues « suspectes » aux yeux des Ukrainiens.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Uber Files    Guerre en Ukraine    Séries d'été    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés STMicroelectronics et GlobalFoundries investissent, la France marque un point dans la bataille des semi-conducteurs                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Des politiques d’adaptation à l’échelon européen sont nécessaires, car les catastrophes et leur prévention sont transnationales »   Guntram B. Wolff  membre de l’Institut Bruegel, centre de réflexion européen basé à Bruxelles              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête « Uber Files » : Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Le bac est mort, vive le bac !                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jeux olympiques Paris 2024 : « Se contenter de vendre du rêve et éviter tous les débats n’est plus possible »   David Roizen Expert associé à la Fondation Jean Jaurès              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Merlant, actrice au cœur battant                   Planète  Article réservé à nos abonnés La forêt gagne du terrain dans les librairies                   Culture « Le Monde dans un tableau, le piment de Velazquez », un documentaire épicé sur Arte                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Avignon : « Le Nid de cendres », une jeunesse ardente face à un monde calciné             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Corse, le combat du fleuve qui parle                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Biélorussie             A Kiev, le statut précaire des opposants biélorusses      Depuis le début de la guerre, les personnes venant de Biélorussie, dont le régime est l’allié de Moscou, sont devenues « suspectes » aux yeux des Ukrainiens.          Par Thomas d'Istria(Kiev, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 15h44    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Karina Potemkina dans un parc à Boutcha, en Ukraine, le 19 juin 2022.  RAFAEL YAGHOBZADEH POUR « LE MONDE »               « Les Ukrainiens et les Biélorusses sont voisins. Je n’ai même pas songé à quitter le pays », affirme Karina Potemkina, sur un banc d’un parc ensoleillé de Boutcha, dans la périphérie de Kiev. Réfugiée en Ukraine après avoir fui la répression politique dans son pays, en décembre 2021, la femme de 31 ans a fait partie des nombreux Biélorusses ayant pris la décision de rester malgré le début de l’invasion, le 24 février. Après le retrait des forces armées russes de la région de Kiev, début avril, elle avait participé aux recensements des cadavres de cette ville martyre de Boutcha. Elle est aujourd’hui bénévole pour aider à la réinstallation des déplacés internes du conflit.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les Biélorusses lient leur destin à l’Ukraine, alors que la répression se durcit                 Karina Potemkina vivait légalement en Ukraine, depuis fin 2021, mais n’avait pas réussi à demander un permis de séjour avant la guerre. L’utilisation du territoire biélorusse par les forces armées russes pour lancer l’offensive sur Kiev et envoyer des missiles sur le territoire ukrainien l’oblige désormais à quitter l’Ukraine. Début juillet, après que la jeune femme s’est présentée aux services de l’immigration afin d’obtenir le sésame, les autorités lui ont remis un cachet d’expulsion pour le 15 juillet.          « La moitié de mes amis sont en prison »          A partir du 24 février, « toutes les personnes possédant un passeport biélorusse sont devenues suspectes en Ukraine », se désole Franak Viacorka, conseiller spécial de Svetlana Tsikhanovskaïa, la figure principale de l’opposition au régime biélorusse. Si les comptes bancaires gelés de certains exilés ont pu être débloqués grâce au travail du bureau de l’opposante, les Biélorusses présents dans le pays rencontrent de nombreuses difficultés pour obtenir des documents légaux. « Nous parlons de milliers de personnes, déplore Franak Viacorka. Des activistes, des défenseurs des droits de l’homme, des jeunes qui vivaient en Ukraine après les répressions de 2020 et qui ont rejoint des bataillons de combattants pour se battre. Je ne sais pas si vous pouvez trouver des étrangers plus dévoués à soutenir l’Ukraine. »            Karina Potemkina est originaire de Soligorsk, une ville minière au centre de la Biélorussie. Après la réélection frauduleuse d’Alexandre Loukachenko avec plus de 80 % des voix, en août 2020, la femme s’est engagée dans les manifestations de masse qui ont secoué le pays. La tentative de révolution a vite été matée. Dans sa ville, d’anciennes connaissances l’évitent. « Tous les politiciens que je connaissais pour mes activités dans un orphelinat ont cessé de me parler. Personne n’a rien fait pour me protéger. » Fin décembre, se sachant recherchée par les services de sécurité, elle décide finalement de rejoindre l’Ukraine. « La moitié de mes amis sont en prison, la plupart ont été battus », affirme-t-elle dans un murmure.        Il vous reste 45.34% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/11/a-kiev-le-statut-precaire-des-opposants-bielorusses_6134346_3210.html"},"headline":"A Kiev, le statut pr\u00e9caire des opposants bi\u00e9lorusses","dateCreated":"2022-07-11T15:44:41+02:00","datePublished":"2022-07-11T15:44:41+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Bi\u00e9lorussie"],"keywords":["Bi\u00e9lorussie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Depuis le d\u00e9but de la guerre, les personnes venant de Bi\u00e9lorussie, dont le r\u00e9gime est l\u2019alli\u00e9 de Moscou, sont devenues \u00ab\u00a0suspectes\u00a0\u00bb aux yeux des Ukrainiens.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas d'Istria","description":"Kiev, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/599/0/5589/2794/1342/671/60/0/8c06914_1657546197729-raf-002.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Bi\u00e9lorussie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/bielorussie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/11/18-3">
<filnamedate="20220711"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220711"><AAMMJJHH="2022071118">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ Les chercheurs Klaas Lenaerts, Simone Tagliapietra, Guntram Wolff plaident, dans une tribune au « Monde », pour la mise en place de mécanismes collectifs européens, car les catastrophes naturelles toucheront inégalement les Etats membres.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Uber Files    Guerre en Ukraine    Séries d'été    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés STMicroelectronics et GlobalFoundries investissent, la France marque un point dans la bataille des semi-conducteurs                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Des politiques d’adaptation à l’échelon européen sont nécessaires, car les catastrophes et leur prévention sont transnationales »   Guntram B. Wolff  membre de l’Institut Bruegel, centre de réflexion européen basé à Bruxelles              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête « Uber Files » : Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Le bac est mort, vive le bac !                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jeux olympiques Paris 2024 : « Se contenter de vendre du rêve et éviter tous les débats n’est plus possible »   David Roizen Expert associé à la Fondation Jean Jaurès              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Merlant, actrice au cœur battant                   Planète  Article réservé à nos abonnés La forêt gagne du terrain dans les librairies                   Culture « Le Monde dans un tableau, le piment de Velazquez », un documentaire épicé sur Arte                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Avignon : « Le Nid de cendres », une jeunesse ardente face à un monde calciné             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Corse, le combat du fleuve qui parle                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Tribunes         « Des politiques d’adaptation à l’échelon européen sont nécessaires, car les catastrophes et leur prévention sont transnationales »   Tribune        Klaas Lenaerts  membre de l’Institut Bruegel, centre de réflexion européen basé à Bruxelles          Simone Tagliapietra  membre de l’Institut Bruegel, centre de réflexion européen basé à Bruxelles          Guntram B. Wolff   membre de l’Institut Bruegel, centre de réflexion européen basé à Bruxelles        Les chercheurs Klaas Lenaerts, Simone Tagliapietra, Guntram Wolff plaident, dans une tribune au « Monde », pour la mise en place de mécanismes collectifs européens, car les catastrophes naturelles toucheront inégalement les Etats membres.   Publié aujourd’hui à 15h00    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   L’été, en Europe, vient à peine de commencer, mais une vague chaleur extrême a déjà frappé la France, en juin, plus tôt que jamais depuis le début des relevés officiels. Les incendies de forêt font rage en Espagne, et, au sud de la France, le nord de l’Italie connaît une sécheresse record qui ruine les récoltes. En janvier déjà, plusieurs centrales hydroélectriques avaient dû fermer en raison d’un manque persistant de précipitations au Portugal.          Selon les scientifiques, il ne s’agit là que d’un échantillon de ce qui nous attend pour les prochaines décennies, même dans le scénario optimiste mais de plus en plus improbable selon lequel l’Europe et le reste du monde parviendraient à atteindre la neutralité climatique vers 2050. À mesure que les températures moyennes mondiales continueront à augmenter au-delà des + 1,2 °C actuels par rapport aux moyennes préindustrielles, l’Europe risque de se réchauffer encore plus vite.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La sécheresse, les fortes chaleurs et la faiblesse des précipitations annoncent un été à risque sur le front des incendies                 Les conséquences seront différentes selon les régions : pour faire simple, les pays du Sud seront plus exposés aux vagues de chaleur dangereuses, aux sécheresses et aux incendies de forêt, tandis que d’autres parties de l’Europe connaîtront davantage de précipitations et d’inondations intérieures. L’élévation du niveau de la mer menacera les zones côtières.          L’adaptation des sociétés pour éviter des situations graves          Les conséquences socioéconomiques du changement climatique, en termes de mortalité, de pertes dans l’agriculture et la production d’électricité, ainsi que de dommages causés par les inondations, devraient être plus sévères autour de la Méditerranée, tandis que les pays scandinaves pourraient en revanche bénéficier de légers avantages nets en raison de l’augmentation du potentiel d’approvisionnement en électricité et des rendements agricoles.            La hausse des températures pourrait en outre avoir un impact sur la croissance économique à long terme. Ainsi, une nouvelle « division climatique » pourrait renforcer les clivages déjà existants entre les pays européens. L’atténuation du changement climatique est essentielle pour éviter les pires conséquences, mais les sociétés devront également s’adapter à ce qui ne peut plus être évité.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dans la plaine du Pô, une sécheresse historique menace le grenier de l’Italie                 Investir dans l’adaptation est en effet très rentable (« Adapt now : a global call for leadership on climate resilience », Commission globale pour l’adaptation, septembre 2019 ; Projection of Economic impacts of climate change in Sectors of the European Union based on bottom-up Analysis (Peseta), Commission européenne). Ces investissements comprennent l’augmentation des défenses contre les inondations, la création d’espaces verts rafraîchissants dans les villes, l’adaptation de la gestion forestière et de l’agriculture à des climats plus chauds ainsi que l’aide aux ménages pauvres pour qu’ils investissent dans des systèmes de rafraîchissement.        Il vous reste 56.88% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/07/11/des-politiques-d-adaptation-a-l-echelon-europeen-sont-necessaires-car-les-catastrophes-et-leur-prevention-sont-transnationales_6134342_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Des politiques d\u2019adaptation \u00e0 l\u2019\u00e9chelon europ\u00e9en sont n\u00e9cessaires, car les catastrophes et leur pr\u00e9vention sont transnationales\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-11T15:00:11+02:00","datePublished":"2022-07-11T15:00:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes"],"keywords":["\u00c9conomie","Tribunes \u00e9co","D\u00e9bats","Tribunes","International","Europe","Union europ\u00e9enne","Plan\u00e8te","Climat"],"description":"Les chercheurs Klaas Lenaerts, Simone Tagliapietra, Guntram Wolff plaident, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, pour la mise en place de m\u00e9canismes collectifs europ\u00e9ens, car les catastrophes naturelles toucheront in\u00e9galement les Etats membres.","author":[{"@type":"Person","name":"Klaas Lenaerts","description":"membre de l\u2019Institut Bruegel, centre de r\u00e9flexion europ\u00e9en bas\u00e9 \u00e0 Bruxelles"}
,{"@type":"Person","name":"Simone Tagliapietra","description":"membre de l\u2019Institut Bruegel, centre de r\u00e9flexion europ\u00e9en bas\u00e9 \u00e0 Bruxelles"}
,{"@type":"Person","name":"Guntram B. Wolff","description":" membre de l\u2019Institut Bruegel, centre de r\u00e9flexion europ\u00e9en bas\u00e9 \u00e0 Bruxelles"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/02f096d_445b41c7d4494695a4a81d6be934477a-42f2c221cf204fecb9a8a9134f2f7c1e-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-tribunes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/11/18-4">
<filnamedate="20220711"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220711"><AAMMJJHH="2022071118">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ La préconisation vaut également pour toutes les personnes vulnérables, précisent le Centre européen de prévention et de contrôle des maladies (ECDC) et l’Agence européenne des médicaments (EMA).
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Uber Files    Guerre en Ukraine    Séries d'été    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés STMicroelectronics et GlobalFoundries investissent, la France marque un point dans la bataille des semi-conducteurs                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Des politiques d’adaptation à l’échelon européen sont nécessaires, car les catastrophes et leur prévention sont transnationales »   Guntram B. Wolff  membre de l’Institut Bruegel, centre de réflexion européen basé à Bruxelles              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête « Uber Files » : Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Le bac est mort, vive le bac !                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jeux olympiques Paris 2024 : « Se contenter de vendre du rêve et éviter tous les débats n’est plus possible »   David Roizen Expert associé à la Fondation Jean Jaurès              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Merlant, actrice au cœur battant                   Planète  Article réservé à nos abonnés La forêt gagne du terrain dans les librairies                   Culture « Le Monde dans un tableau, le piment de Velazquez », un documentaire épicé sur Arte                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Avignon : « Le Nid de cendres », une jeunesse ardente face à un monde calciné             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Corse, le combat du fleuve qui parle                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         Planète       Vaccins contre le Covid-19             Covid-19 : l’UE recommande un deuxième rappel de vaccin pour les plus de 60 ans      La préconisation vaut également pour toutes les personnes vulnérables, précisent le Centre européen de prévention et de contrôle des maladies (ECDC) et l’Agence européenne des médicaments (EMA).       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h53, mis à jour à 13h09    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Face à la septième vague de l’épidémie de Covid-19, la Commission et les agences sanitaires de l’Union européenne ont recommandé lundi 11 juillet une deuxième dose de rappel de vaccins à tous les plus de 60 ans, au lieu de 80 ans jusqu’à présent. « J’appelle les Etats membres à offrir immédiatement des deuxièmes rappels à tous les plus de 60 ans ainsi qu’aux personnes vulnérables, et j’appelle toutes les personnes éligibles à se présenter pour une vaccination », a déclaré la Commissaire européenne à la santé Stella Kyriakides.            Member States should roll out second boosters for everyone over the age of 60 as well as all vulnerable persons imm… https://t.co/h7IsKH8oJu— SKyriakidesEU (@Stella Kyriakides)              La recommandation vaut également pour toutes les personnes vulnérables, précisent le Centre européen de prévention et de contrôle des maladies (ECDC) et l’Agence européenne des médicaments (EMA) dans un communiqué commun.            Hausse des cas et des hospitalisations            En avril, les deux agences sanitaires de l’UE avaient déjà recommandé cette deuxième dose de rappel – dans la plupart des cas la quatrième dose – pour les plus de 80 ans, mais signalé qu’une extension aux plus de 60 ans pourrait suivre. L’Europe est confrontée à « la hausse des cas de Covid mais aussi à une tendance à la hausse du nombre d’hospitalisations ou d’admissions en urgence dans plusieurs pays, principalement du fait du sous-variant BA.5 d’Omicron », a souligné la directrice de l’ECDC, Andrea Ammon, citée dans le communiqué.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Covid-19 : les nouveaux variants mettent en échec les anticorps monoclonaux                   « Cela signale le début d’une nouvelle vague étendue de Covid-19 à travers l’Union européenne. Il y a encore trop de gens à risque d’une infection grave au Covid que nous devons protéger dès que possible », insiste la responsable européenne.              Selon les dernières données de l’Organisation mondiale de la Santé pour sa zone Europe recouvrant une cinquantaine de pays, le nombre de cas de Covid est en forte hausse depuis la fin de mai.                             Lire aussi :  Covid-19 – Ce qu’il faut savoir sur la 7e vague : contaminations, pic, hospitalisations                   Le nombre de nouveaux cas quotidiens a dépassé vendredi les 675 000, retrouvant son niveau du début d’avril après la forte vague hivernale. Selon l’ECDC et l’EMA, il n’y a, en revanche, « à ce stade pas de preuve claire justifiant de donner une deuxième dose de rappel aux moins de 60 ans n’ayant pas de risque plus élevé de développer une forme grave » du Covid-19.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Evolution du Covid-19                                    Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Covid-19 : une France sans cap ni boussole face à la septième vague                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 12 juillet   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/07/11/covid-19-l-ue-recommande-un-deuxieme-rappel-de-vaccin-pour-les-plus-de-60-ans_6134330_3244.html"},"headline":"Covid-19\u00a0: l\u2019UE recommande un deuxi\u00e8me rappel de vaccin pour les plus de 60\u00a0ans","dateCreated":"2022-07-11T12:53:52+02:00","datePublished":"2022-07-11T12:53:52+02:00","dateModified":"2022-07-11T13:09:55+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Vaccins contre le Covid-19"],"keywords":["International","Europe","Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Vaccins contre le Covid-19"],"description":"La pr\u00e9conisation vaut \u00e9galement pour toutes les personnes vuln\u00e9rables, pr\u00e9cisent le Centre europ\u00e9en de pr\u00e9vention et de contr\u00f4le des maladies (ECDC) et l\u2019Agence europ\u00e9enne des m\u00e9dicaments (EMA).","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/157/0/3274/1637/1342/671/60/0/2c4c0cd_5634915-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Vaccins contre le Covid-19","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/vaccins-contre-le-covid-19/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/11/18-5">
<filnamedate="20220711"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220711"><AAMMJJHH="2022071118">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ Coupés du monde pendant dix mois, les habitants vivant à proximité de la frontière polono-biélorusse continuent de porter assistance aux nombreux migrants qui tentent toujours de rejoindre l’Union européenne.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤                       Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Uber Files    Guerre en Ukraine    Séries d'été    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés STMicroelectronics et GlobalFoundries investissent, la France marque un point dans la bataille des semi-conducteurs                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Des politiques d’adaptation à l’échelon européen sont nécessaires, car les catastrophes et leur prévention sont transnationales »   Guntram B. Wolff  membre de l’Institut Bruegel, centre de réflexion européen basé à Bruxelles              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête « Uber Files » : Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Le bac est mort, vive le bac !                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jeux olympiques Paris 2024 : « Se contenter de vendre du rêve et éviter tous les débats n’est plus possible »   David Roizen Expert associé à la Fondation Jean Jaurès              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Merlant, actrice au cœur battant                   Planète  Article réservé à nos abonnés La forêt gagne du terrain dans les librairies                   Culture « Le Monde dans un tableau, le piment de Velazquez », un documentaire épicé sur Arte                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Avignon : « Le Nid de cendres », une jeunesse ardente face à un monde calciné             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Corse, le combat du fleuve qui parle                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                 Newly build wall on Polish-Belarusian border. 


<article-nb="2022/07/11/18-6">
<filnamedate="20220711"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220711"><AAMMJJHH="2022071118">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ Joachim Fels, conseiller économique de Pimco, le plus gros gérant obligataire au monde, estime que la hausse des taux d’intérêt et la guerre en Ukraine font plonger la croissance.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Uber Files    Guerre en Ukraine    Séries d'été    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés STMicroelectronics et GlobalFoundries investissent, la France marque un point dans la bataille des semi-conducteurs                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Des politiques d’adaptation à l’échelon européen sont nécessaires, car les catastrophes et leur prévention sont transnationales »   Guntram B. Wolff  membre de l’Institut Bruegel, centre de réflexion européen basé à Bruxelles              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête « Uber Files » : Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Le bac est mort, vive le bac !                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jeux olympiques Paris 2024 : « Se contenter de vendre du rêve et éviter tous les débats n’est plus possible »   David Roizen Expert associé à la Fondation Jean Jaurès              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Merlant, actrice au cœur battant                   Planète  Article réservé à nos abonnés La forêt gagne du terrain dans les librairies                   Culture « Le Monde dans un tableau, le piment de Velazquez », un documentaire épicé sur Arte                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Avignon : « Le Nid de cendres », une jeunesse ardente face à un monde calciné             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Corse, le combat du fleuve qui parle                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Économie mondiale             « L’Occident est en train d’entrer en récession »      Joachim Fels, conseiller économique de Pimco, le plus gros gérant obligataire au monde, estime que la hausse des taux d’intérêt et la guerre en Ukraine font plonger la croissance.          Par Eric Albert(Londres, correspondance)         Publié aujourd’hui à 10h37    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Joachim Fels ne cache pas son pessimisme. Le conseiller économique de Pimco, le plus grand gestionnaire obligataire au monde, estime que la croissance en Europe et aux Etats-Unis va plonger dans les mois qui viennent. « Nous sommes de facto déjà en stagflation et en train d’entrer en récession », estime-t-il dans un entretien au Monde. L’Allemand, qui vit en Californie et était de passage à Londres, siège au comité d’investissement de Pimco, vendredi 8 juillet. A ce titre, il doit orienter les quelque 2 000 milliards de dollars d’encours (1 960 milliards d’euros) de ce géant de la gestion d’actifs. C’est environ sept fois plus que le budget de l’Etat français.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Brutal coup de frein sur la croissance mondiale                 Son principal travail est de détecter les tendances sur les années à venir. Ce qu’il constate n’est guère rassurant. A court terme, l’inflation – et le resserrement monétaire qui l’accompagne – explique le violent coup de frein sur la croissance occidentale. La séquence d’événements est désormais bien connue : à la sortie de la pandémie de Covid-19, les chaînes logistiques étaient complètement désorganisées, créant des pénuries de biens (les puces électroniques, notamment) et un renchérissement des prix.            A ce premier choc s’est ajoutée la guerre en Ukraine, qui a provoqué une flambée des matières premières (pétrole, gaz, produits agricoles…). Pour faire face à cette envolée de l’inflation, les banques centrales, à commencer par la Réserve fédérale des Etats-Unis (Fed), augmentent leurs taux. « On est à 8,6 % d’inflation aux Etats-Unis et en zone euro, ce qui est vraiment très loin de l’objectif de 2 % des banques centrales. Celles-ci n’ont pas d’autre choix que de durcir leur politique monétaire », estime M. Fels. La Fed a déjà augmenté ses taux, qui frôlaient zéro au début de l’année, à une fourchette entre 1,5 % et 1,75 %.          Cycle plus avancé aux Etats-Unis          « Elle devrait encore les doubler d’ici au début de 2023, selon M. Fels. Normalement, la Fed a un mandat dual, de maîtrise de l’inflation et de soutien de l’emploi. Actuellement, elle se concentre uniquement sur l’inflation. » A juste titre, précise-t-il, parce que les risques de passer dans un régime de forte inflation durable sont réels, et qu’il vaut mieux agir le plus tôt possible pour l’enrayer. Inévitablement, ce cocktail – baisse du pouvoir d’achat et durcissement des conditions financières – provoque une chute de l’économie.          « C’est une récession provoquée par [Jerome] Powell et [Vladimir] Poutine », résume M. Fels, en référence aux présidents de la Fed et de la Russie. Les Etats-Unis sont les plus avancés dans le cycle économique : le produit intérieur brut était déjà négatif au premier trimestre et « les indicateurs actuels pointent vers un chiffre négatif au deuxième trimestre ». En zone euro, la récession viendra plus tard dans l’année. Au premier trimestre, la croissance y était encore positive, à 0,6 %.          Il vous reste 51.86% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/07/11/l-occident-est-en-train-d-entrer-en-recession_6134296_3234.html"},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019Occident est en train d\u2019entrer en r\u00e9cession\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-11T10:37:37+02:00","datePublished":"2022-07-11T10:37:37+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","\u00c9conomie mondiale"],"keywords":["International","Europe","Union europ\u00e9enne","Argent & Placements","Bourse","\u00c9conomie mondiale","\u00c9conomie"],"description":"Joachim Fels, conseiller \u00e9conomique de Pimco, le plus gros g\u00e9rant obligataire au monde, estime que la hausse des taux d\u2019int\u00e9r\u00eat et la guerre en Ukraine font plonger la croissance.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Albert","description":"Londres, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/144/0/4500/2250/1342/671/60/0/d4aa80e_1657522423309-000-a73ca.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9conomie mondiale","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie-mondiale/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/11/18-7">
<filnamedate="20220711"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220711"><AAMMJJHH="2022071118">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ Dans le sud du pays, notre reporter Florence Aubenas et la photographe Chloé Sharrock se sont rendues non loin de la ligne de front, dans un secteur coincé entre les forces ukrainiennes et les troupes russes. La guerre, ici, se vit à hauteur d’hommes et de femmes, dans un décor de fin du monde.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤                       Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                           Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Uber Files    Guerre en Ukraine    Séries d'été    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés STMicroelectronics et GlobalFoundries investissent, la France marque un point dans la bataille des semi-conducteurs                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Des politiques d’adaptation à l’échelon européen sont nécessaires, car les catastrophes et leur prévention sont transnationales »   Guntram B. Wolff  membre de l’Institut Bruegel, centre de réflexion européen basé à Bruxelles              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête « Uber Files » : Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Le bac est mort, vive le bac !                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jeux olympiques Paris 2024 : « Se contenter de vendre du rêve et éviter tous les débats n’est plus possible »   David Roizen Expert associé à la Fondation Jean Jaurès              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Merlant, actrice au cœur battant                   Planète  Article réservé à nos abonnés La forêt gagne du terrain dans les librairies                   Culture « Le Monde dans un tableau, le piment de Velazquez », un documentaire épicé sur Arte                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Avignon : « Le Nid de cendres », une jeunesse ardente face à un monde calciné             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Corse, le combat du fleuve qui parle                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                      Chloé Sharrock/MYOP POUR «LE MONDE»                        International       Guerre en Ukraine         « Tant qu’il reste, je reste » : en Ukraine, récits de survie en « zone grise »   Par Florence Aubenas (Novovorontsovka (Ukraine), envoyée spéciale)   Publié aujourd’hui à 05h50, mis à jour à 15h35     Temps de Lecture 11 min.       Réservé à nos abonnés   Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageDans le sud du pays, notre reporter Florence Aubenas et la photographe Chloé Sharrock se sont rendues non loin de la ligne de front, dans un secteur coincé entre les forces ukrainiennes et les troupes russes. La guerre, ici, se vit à hauteur d’hommes et de femmes, dans un décor de fin du monde.         A l’est, la ligne de front russe suit le petit chemin derrière la colline. A l’ouest, les positions ukrainiennes descendent le long du fleuve. Entre les deux se faufile une fine langue de terre – 2 kilomètres de large, 10 de long – qui départage les deux armées, mais qu’aucune des deux ne contrôle : la « zone grise ». Dans l’oblast de Kherson, dans le sud de l’Ukraine, c’est pour elle qu’on meurt, jour après jour, dans la boue des tranchées. Ramper pour gagner quelques mottes d’herbe. Arriver jusqu’au gros noyer, ou du moins ce qu’il en reste. Reculer. Attendre. Reculer encore jusqu’à l’arrêt de bus mitraillé. Essayer d’avancer à nouveau. Depuis le début de l’invasion, cette minuscule enclave est devenue un symbole. Dans l’oblast de Kherson, tombé sous l’occupation russe, elle est la seule à résister encore, empêchant Moscou de proclamer la mainmise totale sur cette région et d’imposer le rattachement de celle-ci à la Fédération de Russie.                              Une femme qui vient d’être évacuée d’Osokorivka, dans l’oblast de Kherson, part rejoindre sa fille hospitalisée dans une ville voisine. Novovorontsovka, Ukraine, le 21 mai 2022.  CHLOÉ SHARROCK/MYOP POUR « LE MONDE »               Avec des accents de Côte d’Azur, des panneaux touristiques annoncent d’un air prometteur : « Novovorontsovka, le Sud commence ici ». Adossée à la zone grise, Novovorontsovka est la dernière bourgade restée sous administration ukrainienne dans l’oblast. La guerre y a installé ses quartiers, façonnant les hommes et les choses. Dans la lumière du petit jour, le chant d’un coq rivalise avec le bruit des tirs. Certaines rues sont anéanties, d’autres intactes, charmantes villas, potagers soignés, plages au bord du fleuve. Et soudain, l’air se déchire, un engin vient frapper un bâtiment, comme par caprice ou au hasard. « C’est la stratégie du chaos, explique le colonel Vitaly, qui commande ce dernier bastion. Avant, les Russes pilonnaient les endroits stratégiques, ils connaissent nos positions. Ils tirent maintenant sans aucun plan, un jeu de roulette, pour effrayer les gens et les chasser. »          Ne pas abandonner la ville          Ici, le colonel est l’un des rares militaires de métier, pas plus de 3 % du contingent local, selon lui. A Novovorontsovka comme ailleurs, l’invasion a révélé la faiblesse d’un Etat et la force d’une société. « La résistance est venue d’eux, des simples citoyens », continue le colonel. Le maire lui-même a déserté en mars. Quelques-uns l’ont croisé des semaines plus tard, juste de passage, venu rechercher ses affaires personnelles.            Avec la guerre, à vrai dire, la bourgade a commencé par se vider. Certains sont partis en douce, sans un au revoir. On ne les juge pas. On n’en parle pas. Ça fait partie des blessures secrètes. Sur 8 500 habitants, il n’en reste que 1 500. Ceux-là affichent une détermination poignante. Ne pas abandonner la ville. Ne pas laisser les troupes défendre une cité fantôme. « Ce serait déjà une défaite », dit Natalya, 50 ans, chargée de la culture et de l’éducation, seule à ne pas avoir quitté la place. Elle se souvient des premiers temps de l’invasion, en février, quand elle n’osait pas sortir de la cave. Maintenant, elle se rend à la mairie tous les jours. « Il faut se montrer. »        Il vous reste 82.03% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                           Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/11/tant-qu-il-reste-je-reste-en-ukraine-recits-de-survie-en-zone-grise_6134233_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Tant qu\u2019il reste, je reste\u00a0\u00bb, r\u00e9cits de survie en \u00ab\u00a0zone grise\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-11T05:50:10+02:00","datePublished":"2022-07-11T05:50:10+02:00","dateModified":"2022-07-11T15:35:35+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Dans le sud du pays, notre reporter Florence Aubenas et la photographe Chlo\u00e9 Sharrock se sont rendues non loin de la ligne de front, dans un secteur coinc\u00e9 entre les forces ukrainiennes et les troupes russes. La guerre, ici, se vit \u00e0 hauteur d\u2019hommes et de femmes, dans un d\u00e9cor de fin du monde.","author":[{"@type":"Person","name":"Florence Aubenas","description":"Novovorontsovka (Ukraine), envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/489/0/5000/2500/1342/671/60/0/911758b_1657093947844-csharrock-zonegrise-61.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/11/18-8">
<filnamedate="20220711"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220711"><AAMMJJHH="2022071118">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ Le 6 mars 2013, le cadavre du directeur de la communication de la banque Monte dei Paschi, à Sienne, était retrouvé en bas du bâtiment. La version officielle conclura à un suicide, la victime étant au centre d’un gigantesque scandale financier. Dans un ouvrage paru en avril, un journaliste italien reprend l’enquête marquée, dès l’origine, par de nombreux dysfonctionnements.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Uber Files    Guerre en Ukraine    Séries d'été    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés STMicroelectronics et GlobalFoundries investissent, la France marque un point dans la bataille des semi-conducteurs                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Des politiques d’adaptation à l’échelon européen sont nécessaires, car les catastrophes et leur prévention sont transnationales »   Guntram B. Wolff  membre de l’Institut Bruegel, centre de réflexion européen basé à Bruxelles              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête « Uber Files » : Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Le bac est mort, vive le bac !                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jeux olympiques Paris 2024 : « Se contenter de vendre du rêve et éviter tous les débats n’est plus possible »   David Roizen Expert associé à la Fondation Jean Jaurès              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Merlant, actrice au cœur battant                   Planète  Article réservé à nos abonnés La forêt gagne du terrain dans les librairies                   Culture « Le Sentiment océanique », sur France Culture : quand la mer s’invite chez vous                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Avignon : « Le Nid de cendres », une jeunesse ardente face à un monde calciné             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Corse, le combat du fleuve qui parle                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Lettres de             En Italie, l’« affaire David Rossi » refait surface      Le 6 mars 2013, le cadavre du directeur de la communication de la banque Monte dei Paschi, à Sienne, était retrouvé en bas du bâtiment. La version officielle conclura à un suicide, la victime étant au centre d’un gigantesque scandale financier. Dans un ouvrage paru en avril, un journaliste italien reprend l’enquête marquée, dès l’origine, par de nombreux dysfonctionnements.          Par Jérôme Gautheret(Rome, correspondant)         Publié aujourd’hui à 03h17, mis à jour à 17h40    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le Palazzo Salimbeni, bâtiment qui abrite les principaux bureaux de la banque Monte dei Paschi di Siena, à Sienne (Italie), le 2 juillet 2022.  ALBERTO PIZZOLI / AFP                   LETTRE DE ROME          Comme l’intrigue a tout d’un roman policier, commençons par planter le décor. Il pleuvait fort sur Sienne ce 6 mars 2013, lorsque, vers 20 h 30, un corps inerte est retrouvé dans une petite rue longeant les murs du Palazzo Salimbeni, un majestueux édifice du XIVe siècle abritant le siège de la banque Monte dei Paschi, à deux pas de la sublime piazza del Campo. La victime, un homme à l’allure sportive, est en bras de chemise, et trois étages plus haut, les battants grands ouverts d’une fenêtre laissent peu de doute sur la cause du drame. Les secours arrivent sur place et, après avoir tenté en vain de le ranimer, ils doivent se rendre à l’évidence : David Rossi, 51 ans, est déclaré mort des conséquences de sa chute.            Voilà pour les certitudes, et celles-ci sont bien minces au regard des zones d’ombre entourant le drame. Car, dans cette petite ville prospère de Toscane, David Rossi était tout sauf un inconnu. Né ici même en 1961, il était le directeur de la communication de l’institution la plus importante de la ville, l’orgueilleuse Monte dei Paschi di Siena (MPS), alors troisième institution financière d’Italie, qui se targue, en raison de sa création en 1472, du titre de plus ancienne banque du monde.          Source de fierté pour la ville, ainsi que de confortables revenus financiers, la banque qui depuis toujours (ou presque) fait la pluie et le beau temps dans la région est alors secouée par une série de scandales, et son existence même est en péril.          Quelques jours plus tôt, le bureau et le domicile de David Rossi avaient été perquisitionnés, et celui-ci se savait menacé par les juges, qui enquêtaient sur les malversations supposées de l’ancien président de la banque, Giuseppe Mussari, dont il était très proche depuis des années.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Etat-banques : en Italie, l’éternelle tentation politique                 David Rossi s’imagine traqué, écouté, il voit des ennemis partout… la pression aura été trop forte, et il se sera jeté par la fenêtre. D’ailleurs, n’a-t-il pas laissé un mot à sa femme pour expliquer son geste ? Deux heures à peine après l’annonce par l’agence de presse ANSA de la mort de David Rossi, une deuxième dépêche fait état de l’existence d’un message que l’homme aurait rédigé à l’intention de sa femme avant de se jeter dans le vide. L’affaire semble donc classée. Pourtant, dès l’origine, la version officielle est mise en cause, et l’invraisemblable chaîne de dysfonctionnements et d’erreurs qui marquera les débuts de l’enquête est telle que rien, plus de neuf ans après les faits, n’a permis de dissiper les doutes.          Investigations en dépit du bon sens        Il vous reste 62.87% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/11/en-italie-l-affaire-david-rossi-refait-surface_6134223_3210.html"},"headline":"En Italie, l\u2019\u00ab\u00a0affaire David Rossi\u00a0\u00bb refait surface","dateCreated":"2022-07-11T03:17:28+02:00","datePublished":"2022-07-11T03:17:28+02:00","dateModified":"2022-07-11T17:40:17+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Lettres de"],"keywords":["Europe","Italie","International","Lettres de"],"description":"Le 6\u00a0mars\u00a02013, le cadavre du directeur de la communication de la banque Monte dei Paschi, \u00e0 Sienne, \u00e9tait retrouv\u00e9 en bas du b\u00e2timent. La version officielle conclura \u00e0 un suicide, la victime \u00e9tant au centre d\u2019un gigantesque scandale financier. Dans un ouvrage paru en avril, un journaliste italien reprend l\u2019enqu\u00eate marqu\u00e9e, d\u00e8s l\u2019origine, par de nombreux dysfonctionnements.","author":[{"@type":"Person","name":"J\u00e9r\u00f4me Gautheret","description":"Rome, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/5401ecf_5612148-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Lettres de","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/lettres-de/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/11/18-9">
<filnamedate="20220711"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220711"><AAMMJJHH="2022071118">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ En juin, 780 000 CDI ont été signés. Le fruit d’une réforme du travail votée en début d’année qui a drastiquement réduit les possibilités de recours à l’emploi provisoire.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Uber Files    Guerre en Ukraine    Séries d'été    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés STMicroelectronics et GlobalFoundries investissent, la France marque un point dans la bataille des semi-conducteurs                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Des politiques d’adaptation à l’échelon européen sont nécessaires, car les catastrophes et leur prévention sont transnationales »   Guntram B. Wolff  membre de l’Institut Bruegel, centre de réflexion européen basé à Bruxelles              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête « Uber Files » : Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Le bac est mort, vive le bac !                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jeux olympiques Paris 2024 : « Se contenter de vendre du rêve et éviter tous les débats n’est plus possible »   David Roizen Expert associé à la Fondation Jean Jaurès              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Merlant, actrice au cœur battant                   Planète  Article réservé à nos abonnés La forêt gagne du terrain dans les librairies                   Culture « Le Sentiment océanique », sur France Culture : quand la mer s’invite chez vous                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Avignon : « Le Nid de cendres », une jeunesse ardente face à un monde calciné             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Corse, le combat du fleuve qui parle                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Espagne             En Espagne, la création de contrats à durée indéterminée bat des records      En juin, 780 000 CDI ont été signés. Le fruit d’une réforme du travail votée en début d’année qui a drastiquement réduit les possibilités de recours à l’emploi provisoire.          Par Sandrine Morel(Madrid, correspondante)         Publié aujourd’hui à 03h10, mis à jour à 09h39    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le propriétaire du restaurant « Taberna Andaluza », Pablo Gonzalez, sert des clients, à la plage de Levante à Benidorm, le 7 juin 2022.  JOSE JORDAN / AFP               En vingt ans d’expérience dans la restauration, jamais avant ce mois de juin Daniel Pardo n’avait été embauché en contrat à durée indéterminée (CDI). « La plupart du temps, on me faisait enchaîner des contrats de travaux et services, souvent à mi-temps, même quand je faisais douze heures par jour en partie payées au noir, et rompus pendant les périodes d’inactivité. Cela explique que je ne cumule que trois ans de cotisations sociales à temps plein, alors que j’ai toujours travaillé… », explique ce serveur espagnol de 37 ans. En juin, il a signé son premier CDI, un « contrat fixe discontinu » de quarante heures hebdomadaires, avec deux jours libres par semaine et un « bon salaire », au-dessus de celui que marque la convention collective, dans un bar de la station balnéaire de Benidorm, le Gaztelutxo, dans la région de Valence.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  L’Espagne s’attaque aux abus des emplois temporaires                 Six mois après l’entrée en vigueur de la dernière réforme du travail en Espagne, qui a restreint drastiquement la possibilité pour les entreprises d’avoir recours à des contrats temporaires, le nombre de CDI ne cesse de battre des records, mois après mois. En juin, 780 000 CDI ont été signés, du jamais-vu dans toute la série statistique. Au total, durant le premier semestre, ce sont près de 3,2 millions de contrats à durée indéterminée et près de 700 000 emplois net qui ont été créés. Le chômage, lui, est passé, en mai, sous la barre des 3 millions, pour la première fois depuis 2008. Et alors que les contrats temporaires – à durée déterminée, saisonniers, occasionnels ou journaliers – représentaient, jusqu’alors, 90 % des nouveaux contrats signés chaque mois, ils ne constituent plus qu’environ 55 % du total.          Marché du travail dépendant du tourisme          « Juin était un mois de surexposition aux contrats temporaires. C’est un phénomène qui s’est rompu cette année. C’est l’effet le plus immédiat de la réforme du travail », a insisté le secrétaire d’Etat à l’emploi, Joaquin Pérez Rey, le 4 juillet. « La solidarité et la justice sociale sont deux clés de la politique économique pour répondre à la crise de manière efficace, mais aussi équitable », a souligné le chef du gouvernement, le socialiste Pedro Sanchez. « Dans un contexte d’incertitude marqué par la guerre en Ukraine et l’inflation, le marché du travail apporte stabilité et force », a renchéri, sur Twitter, la ministre du travail, issue de la formation de gauche radicale Unidas Podemos, Yolanda Diaz.            Face à la précarité de l’emploi, perçue comme une fatalité, liée à un marché du travail très dépendant du tourisme (27 % d’emplois temporaires avant l’approbation de la loi, contre 13,5 % en moyenne dans l’Union européenne), le gouvernement de gauche a trouvé une solution. Utilisés massivement dans le secteur de la construction, mais aussi de l’hôtellerie, les contrats pour travaux et services, dont la fin pouvait donc être signifiée à tout moment, ont été éliminés. Les contrats pour circonstances de production ont été rendus plus coûteux pour les entreprises. Et les CDD ont été limités à six mois, renouvelables jusqu’à un an, pour éviter les abus.        Il vous reste 53.83% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/11/en-espagne-la-creation-de-contrats-a-duree-indeterminee-bat-des-records_6134222_3210.html"},"headline":"En Espagne, la cr\u00e9ation de contrats \u00e0 dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e bat des records","dateCreated":"2022-07-11T03:10:21+02:00","datePublished":"2022-07-11T03:10:21+02:00","dateModified":"2022-07-11T09:39:48+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Espagne"],"keywords":["\u00c9conomie","Emploi","Espagne","Europe","International"],"description":"En juin, 780 000 CDI ont \u00e9t\u00e9 sign\u00e9s. Le fruit d\u2019une r\u00e9forme du travail vot\u00e9e en d\u00e9but d\u2019ann\u00e9e qui a drastiquement r\u00e9duit les possibilit\u00e9s de recours \u00e0 l\u2019emploi provisoire.","author":[{"@type":"Person","name":"Sandrine Morel","description":"Madrid, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/470/0/5691/2845/1342/671/60/0/3d797ab_1657281401799-000-32c328k.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Espagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/espagne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/11/18-10">
<filnamedate="20220711"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220711"><AAMMJJHH="2022071118">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ A Tchassiv Yar (province de Donetsk), un immeuble d’habitation de cinq étages a été en partie détruit par des roquettes russes samedi soir. Selon le dernier bilan des autorités, dimanche, quinze personnes ont été tuées, et il en reste plusieurs autres sous les décombres.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤                             Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Uber Files    Guerre en Ukraine    Séries d'été    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés STMicroelectronics et GlobalFoundries investissent, la France marque un point dans la bataille des semi-conducteurs                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Des politiques d’adaptation à l’échelon européen sont nécessaires, car les catastrophes et leur prévention sont transnationales »   Guntram B. Wolff  membre de l’Institut Bruegel, centre de réflexion européen basé à Bruxelles              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête « Uber Files » : Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Le bac est mort, vive le bac !                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jeux olympiques Paris 2024 : « Se contenter de vendre du rêve et éviter tous les débats n’est plus possible »   David Roizen Expert associé à la Fondation Jean Jaurès              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Merlant, actrice au cœur battant                   Planète  Article réservé à nos abonnés La forêt gagne du terrain dans les librairies                   Culture « Le Monde dans un tableau, le piment de Velazquez », un documentaire épicé sur Arte                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Avignon : « Le Nid de cendres », une jeunesse ardente face à un monde calciné             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Corse, le combat du fleuve qui parle                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                  Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    Guerre en Ukraine en direct : les Russes « tuent délibérément », déclare Volodymyr Zelensky après les frappes meurtrières sur Tchassiv Yar A Tchassiv Yar (province de Donetsk), un immeuble d’habitation de cinq étages a été en partie détruit par des roquettes russes samedi soir. Selon le dernier bilan des autorités, dimanche, quinze personnes ont été tuées, et il en reste plusieurs autres sous les décombres.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (1)           Le 10/07 à 06:34   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce qu’il faut savoir ce dimanche matin         L’armée russe a poursuivi ses bombardements dans la région de Donetsk, dans l’est de l’Ukraine, ainsi que dans le sud du pays. Des missiles russes ont tué deux personnes et en ont blessé trois autres, samedi, dans la ville de Kryvy Rih, dans le sud de l’Ukraine, selon les autorités régionales. « Ils ont délibérément ciblé des zones résidentielles », a déclaré Valentyn Reznitchenko, le chef de l’administration régionale de Dnipropetrovsk.        Selon des responsables ukrainiens, Moscou prépare, après quatre mois et demi de guerre, « de nouvelles actions ». Dans un communiqué, l’armée russe assure avoir infligé des dégâts importants à l’armée et au matériel ukrainiens, dans les régions de Mykolaïv, dans le sud de l’Ukraine, et de Dnipro, dans l’est du pays.        Le porte-parole de l’administration de l’oblast d’Odessa accuse l’armée russe de détruire « délibérément » des cultures. Des chercheurs de la NASA estiment que la Russie contrôle 22 % des terres agricoles ukrainiennes et que la guerre menace les moissons prévues cet été, ce qui pourrait aggraver la crise alimentaire mondiale.        Les Etats-Unis, qui continuent d’augmenter leur aide militaire à Kiev, ont demandé à la Chine de condamner « l’agression russe » en Ukraine. Le secrétaire d’Etat américain Antony Blinken a annoncé l’octroi de 360 millions de dollars à l’Ukraine. Cette nouvelle aide vise notamment à faciliter l’acheminement de nourriture, d’eau potable et de soins de santé d’urgence.        Le Royaume-Uni accueille un premier groupe de soldats ukrainiens venus s’entraîner dans le cadre du soutien de Londres à Kiev. Selon le ministère de la défense, 1 050 militaires britanniques sont mobilisés sur ce programme, qui se déroule sur des sites militaires dans le nord-ouest, le sud-ouest et le sud-est du Royaume-Uni.                  Tout le live                06:52      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce live est terminé.        Vous pouvez basculer sur notre nouveau direct ici.                    04:39      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Gaz russe : l’Europe bascule dans l’inconnu        L’Allemagne et avec elle l’Europe entrent, lundi, dans une période de grande incertitude sur la suite de leurs importations de gaz russe, déjà fortement réduites ces dernières semaines et qui pourraient bientôt se tarir complètement.          Le géant russe Gazprom entame dans la matinée des travaux de maintenance des deux gazoducs Nord Stream 1, qui acheminent une grande quantité de son gaz livré encore à l’Allemagne ainsi qu’à plusieurs autres pays de l’ouest de l’Europe.          Cet arrêt pour dix jours des deux tuyaux, annoncé de longue date, ne devait en théorie n’être qu’une formalité technique. Mais dans le contexte de la guerre en Ukraine et du bras de fer entre Moscou et les Occidentaux sur l’énergie, personne ne peut parier sur la suite.          « Poutine va nous fermer le robinet de gaz… mais le rouvrira-t-il un jour ? », s’inquiétait dimanche le quotidien le plus lu d’Allemagne, Bild.          Moscou, arguant d’un problème technique, a déjà réduit ces dernières semaines de 60 % les livraisons de gaz via Nord Stream, une décision dénoncée comme « politique » par Berlin. Ailleurs en Europe, Gazprom a fait de même, réduisant ses fournitures à certains pays et les coupant complètement à d’autres, comme la Pologne et la Bulgarie.          Berlin fait aussi valoir que, pour des raisons techniques, il serait difficile à Gazprom de stopper net ses livraisons via Nord Stream, le gaz exploité dans le champ sibérien étant « sous pression » et ne pouvant pas être éternellement stocké.          Depuis le début de la guerre, l’Allemagne a fermé un autre gazoduc russe qui devait entrer en fonction - Nord Stream 2 - et fait des efforts pour réduire sa dépendance, mais celle-ci reste encore importante : 35 % de ses importations gazières proviennent de Russie, contre 55 % avant la guerre. Et le chauffage des foyers est toujours assuré à plus de 50 % avec du gaz.          Un arrêt durable de Nord Stream 1 ne pénaliserait pas seulement la première économie européenne. Selon le site de la société Nord Stream, le gaz qui arrive en Allemagne, dans la ville de Lubmin, continue ensuite à être aussi transporté vers la Belgique, le Danemark, la France, la Grande-Bretagne, les Pays-Bas « et d’autres pays ». Un arrêt prolongé des livraisons aggraverait donc la crise énergétique dans laquelle se débat déjà l’Europe, avec des prix qui flambent et la crainte d’un hiver très difficile.                    Lire aussi :  Les Européens se préparent à un hiver sans gaz russe                       00:17      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « La punition est inévitable », déclare Volodymyr Zelensky après les frappes meurtrières sur Tchassiv Yar        Le bombardement meurtrier d’immeubles dans la ville de Chasiv Yar, dans l’est de l’Ukraine, a fait réagir le président ukrainien Volodymyr Zelensky dans sa vidéo de la soirée.          « Tous ceux qui ordonnent de telles frappes, tous ceux qui les exécutent en ciblant nos villes ordinaires, nos quartiers résidentiels, tuent délibérément », déclare-t-il. « Tous ceux qui ont fait ce bombardement, d’autres frappes de missiles, tous ceux qui ont frappé nos villes avec l’artillerie à roquettes (…) seront retrouvés », ajoute-t-il, se montrant ensuite plus vindicatif.           Vous savez, les meurtriers nazis sont retrouvés et traduits en justice même lorsqu’ils ont 90 ou 100 ans. Ils sont capturés partout dans le monde. Bien sûr, nous ne voulons pas attendre aussi longtemps. Mais je donne cet exemple pour montrer que la punition est inévitable pour tout meurtrier russe.           Volodymyr Zelensky note également qu’en dépit de l’annonce d’une « pause opérationnelle » de l’armée russe, les frappes continuent sur l’Ukraine. « Trente-quatre frappes aériennes d’avions russes au cours de la dernière journée sont une réponse à tous ceux qui ont proposé cette “pause” », ironise-t-il.          « L’armée ukrainienne tient fermement, repoussant les attaques dans diverses directions. Mais, bien sûr, il reste encore beaucoup à faire pour que les pertes russes provoquent vraiment une telle pause », déclare-t-il également.                              22:03      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Deux morts et des blessés dans les bombardements de Siversk, a annoncé le chef de l’administration militaire régionale de Donetsk        Le chef de l’administration militaire régionale de Donetsk, Pavlo Kyrylenko, a annoncé sur Telegram la mort de deux civils ukrainiens et au moins deux blessés lors d’attaques de missiles russes sur la ville de Siversk. Dans son message, il déclare également que trois personnes ont été blessées par des bombardements dans la ville de Soledar.                    21:09      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les autorités ukrainiennes demandent aux civils du sud de Kherson d’évacuer d’urgence        La vice-première ministre d’Ukraine, Iryna Verechtchouk, a exhorté les civils de la partie méridionale de Kherson, une région occupée par l’armée russe, à évacuer d’urgence, alors que les forces ukrainiennes y préparent une contre-attaque. L’Ukraine a perdu le contrôle de la majeure partie de la région de Kherson, sur la mer Noire, au cours des premières semaines qui ont suivi l’invasion russe, le 24 février. La vice-première ministre a déclaré à la télévision nationale :           Il est clair qu’il y aura des combats, des tirs d’artillerie (…), et nous exhortons donc [la population] à évacuer de toute urgence.           Iryna Verechtchouk a précisé qu’elle ne pouvait pas dire quand exactement aurait lieu la contre-offensive. « Je sais avec certitude qu’il ne doit pas y avoir de femmes et d’enfants là-bas, qu’ils ne doivent pas devenir des boucliers humains », a-t-elle ajouté.                    19:06      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A Tchassiv Yar, « l’opération de sauvetage se poursuit », a confirmé le chef de l’administration militaire régionale de Donetsk        Des dizaines de sauveteurs ukrainiens travaillent toujours pour sortir les gens des décombres après qu’une attaque à la roquette russe a détruit un immeuble d’habitation de cinq étages à Tchassiv Yar, dans l’est de l’Ukraine, faisant au moins quinze morts. Les services d’urgence ukrainiens ont annoncé dimanche avoir secouru cinq personnes des décombres jusqu’à présent et avoir pris contact avec trois autres personnes encore piégées vivantes sous les ruines. Un autre homme a été extrait vivant des décombres dimanche soir. « L’opération de sauvetage se poursuit », a confirmé sur Telegram Pavlo Kyrylenko, le chef de l’administration militaire régionale de Donetsk.                                   Le 10/07 à 17:10   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Aprés un tir de roquette russe, au moins quinze personnes ont été tuées, et plus de vingt autres pourraient encore être piégées dans les décombres, à Tchassiv Yar, dans la région de Donetsk, dans l’est de l’Ukraine, dimanche 10 juillet 2022. NARIMAN EL-MOFTY / AP                     Le 10/07 à 14:10   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Un gymnase détruit dans le centre-ville après un tir de missile russe, à Kharkiv, en Ukraine, le 10 juillet 2022. SERGEY BOBOK / AFP                     Le 10/07 à 14:09   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Des personnes passent devant un gymnase dans le centre-ville après un tir de missile russe, à Kharkiv, en Ukraine, le 10 juillet 2022. SERGEY BOBOK / AFP                     Le 10/07 à 12:37      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Plus de détails concernant les attaques meurtrières à Tchassiv Yar        Ce matin, à 8 h 45, nous relations que des roquettes russes avaient atteint, samedi soir, un immeuble d’habitation de cinq étages dans la ville de Tchassiv Yar, faisant désormais quinze morts, contre six initialement trouvés, et cinq blessés. Selon les autorités locales, il reste vingt-quatre personnes sous les décombres. Cinq autres ont pu être sorties vivantes de l’immeuble partiellement effondré.          Des journalistes de l’Agence France-Presse ont pu interroger des habitants ce matin. « J’étais dans la chambre à coucher, je suis sortie et tout a commencé à trembler, à s’effondrer. Ce qui m’a sauvée, c’est l’onde de l’explosion qui m’a propulsée dans les toilettes, tout en sang. Je m’en suis à peine sortie », raconte l’une des survivantes.          Selon l’un des responsables des opérations de sauvetage, Viatcheslav Boïtso, les secours sont parvenus à établir le contact avec trois personnes se trouvant en vie sous les gravats. « Il y a des chances de les retrouver (…). Ils ont assez d’air, ils peuvent respirer. Ils nous disent qu’ils attendent d’être secourus », a-t-il expliqué.                    Le 10/07 à 12:17      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « La meilleure façon de se préparer à ces coupures [d’approvisionnement du gaz russe], c’est d’être très attentif à notre consommation d’energie », selon Bruno Le Maire        Le gouvernement français se prépare à une coupure totale des approvisionnements en gaz russe, scénario jugé le plus probable dans ses projections actuelles, a déclaré dimanche le ministre des finances, Bruno Le Maire.          Avec environ 17 % de ses approvisionnements en provenance de Russie, la France est moins dépendante du gaz russe que plusieurs de ses voisins, mais le gouvernement a néanmoins élaboré des plans d’urgence pour faire face au tarissement des livraisons dans le sillage de la crise provoquée par l’invasion de l’Ukraine.          Une coupure totale du gaz russe serait particulièrement problématique en ce moment, car le parc nucléaire français peinerait à prendre la relève, de nombreux réacteurs étant à l’arrêt pour des opérations de maintenance.          « Je pense que la rupture totale de l’approvisionnement de gaz venu de Russie est une vraie possibilité (…) et nous devons nous préparer à cette option », a déclaré Bruno Le Maire en marge d’une conférence aux 22e Rencontres économiques d’Aix-en-Provence (Bouches-du-Rhône). Un peu plus tôt, il avait qualifié une coupure totale de la fourniture en gaz russe d’« option la plus probable ».          Le ministre des finances a, par ailleurs, souligné que « la meilleure façon de se préparer à ces coupures, c’est d’être très attentif à notre consommation d’energie. Ça vaut pour les administrations, ça vaut pour les entreprises, ça vaut pour les particuliers ».          Vient ensuite la construction de nouvelles infrastructures, comme le projet de terminal méthanier flottant permettant de regazéifier le gaz naturel liquéfié importé de l’étranger.          De manière plus drastique, le gouvernement regarde aussi, entreprise par entreprise, pour déterminer lesquelles pourraient être contraintes de réduire leur production pour économiser de l’énergie, a ajouté Bruno Le Maire.                    Le 10/07 à 11:54      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Russie bloque l’accès au site Web du journal allemand « Die Welt »        Roskomnadzor, le service fédéral russe de supervision des télécommunications, a bloqué, sur demande du parquet, l’accès au site du journal allemand Die Welt depuis la Russie.          Si la raison officielle du blocage n’a pas été précisée par Roskomnadzor dimanche, cette restriction d’accès intervient après de nombreuses autres touchant des médias occidentaux (BBC, Voice of America, Deutsche Welle...),  accusés de diffuser de fausses informations concernant la guerre en Ukraine, toujours qualifiée d’« opération militaire spéciale » destinée au « maintien de la paix » par le Kremlin.          Le journal a, par ailleurs, employé, pendant un temps, la journaliste russe Maria Ovsiannikova, après l’irruption remarquée de cette dernière sur le plateau d’un journal télévisé pro-Kremlin en brandissant une pancarte contre l’offensive russe en Ukraine.                              Le 10/07 à 11:31   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Un rassemblement contre l’invasion de l’Ukraine par la Russie, près de l’ambassade de Russie à Séoul, en Corée du Sud, dimanche 10 juillet AHN YOUNG-JOON / AP                     Le 10/07 à 10:48   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les Européens se préparent à un hiver sans gaz russe        Ce n’est pas encore la panique chez les Européens, mais ça commence à y ressembler. Car, en matière d’énergie, Moscou est le maître des horloges, qui rationne ses livraisons de gaz au Vieux Continent, lui vend à prix d’or et au compte-gouttes son énergie fossile. Lundi 11 juillet, la société russe Gazprom entamera une opération de maintenance du gazoduc Nord Stream 1, qui les privera très largement de ses services. C’est un exercice de routine. Mais, de Paris à Berlin, en passant par Rome, on s’inquiète qu’à son issue, le 21 juillet, le géant russe prenne prétexte de tel ou tel problème pour interrompre totalement ses approvisionnements.          L’hiver, dans ce cas, pourrait être rude, puisque, avant que le président russe, Vladimir Poutine, décide d’envahir l’Ukraine le 24 février, le gaz russe représentait 40 % des importations de l’Union européenne (UE). Selon une étude du centre de réflexion Bruegel publiée le 7 juillet, les Vingt-Sept devraient réduire de 15 % leur consommation de gaz par rapport à l’avant-guerre, si Moscou venait à interrompre ses livraisons, et ce dans l’hypothèse où la saison ne serait pas trop rigoureuse. Pour la France et ses voisins italien et espagnol, qui sont bien interconnectés, l’affaire serait sans conséquence. En revanche, pour l’Allemagne, elle signifierait une chute de 29 % de sa demande et pour les Etats baltes de 54 %.                    Lisez la suite de notre analyse ici :                    Lire aussi :  Les Européens se préparent à un hiver sans gaz russe                                 Le 10/07 à 10:39      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Europe doit se préparer à une coupure totale du gaz russe, selon Bruno Le Maire        Présent aux Rencontres économiques d’Aix-en-Provence ce dimanche, le ministre des finances, Bruno Le Maire, a déclaré que l’Europe devait se préparer « à une coupure [totale] du gaz russe », estimant qu’il s’agissait du scénario « le plus probable » à l’heure actuelle.                    Le 10/07 à 10:17      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Russie concentre ses frappes sur l’autoroute E40 reliant Donetsk à Kharkiv, selon le renseignement britannique        Le renseignement britannique, dans son bulletin d’information quotidien publié ce matin, affirme que :           L’artillerie russe continue de cibler la région de Sloviansk dans le Donbass, depuis les environs d’Izioum au nord et depuis ceux de Lyssytchansk à l’est. Les forces russes ont probablement réalisé de nouvelles petites avancées territoriales autour de Popasna.            Les tirs en provenance d’Izioum continuent de se concentrer le long de l’axe de l’autoroute E40. Le contrôle de cette route, qui relie Donetsk à Kharkiv, est susceptible de constituer un objectif important pour la Russie, qui tente de progresser dans l’oblast de Donetsk.                     Le 10/07 à 09:44      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Russie a l’intention d’annexer la région de Kharkiv, selon les analystes de l’Institute for the Study of War        Les déclarations des autorités séparatistes prorusses, selon lesquels la région de Kharkiv est une « partie inaliénable du territoire russe », suggèrent que Moscou a l’intention d’annexer une partie ou la totalité de la région, selon les analystes du think-tank américain Institute for the Study of War (ISW). La rapidité de la mise en place d’une administration civile le 6 juillet et de l’introduction de la loi martiale le 8 juillet dans les zones occupées de la région de la région de Kharkiv montre que « le Kremlin poursuit agressivement la légitimation et la consolidation » du pouvoir de l’administration d’occupation « pour soutenir cet objectif territorial plus large ».          Jeudi, ce même think-tank, qui suit de près les mouvements de troupes, avait affirmé que,  « pour la première fois en cent trente-trois jours de guerre », les forces russes n’avaient pas revendiqué de gains territoriaux en Ukraine, suggérant que Moscou pourrait faire une « pause opérationnelle ». « Les forces russes se limiteront probablement à des actions offensives de relative petite envergure, tout en essayant de (…) reconstituer la puissance de combat nécessaire » pour des actions d’envergure dans le futur, avait alors déclaré l’ISW.                    Le 10/07 à 09:19   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Une maison détruite lors de l’invasion de l’Ukraine par la Russie, dans le village de Pidhaïne, dans la région de Kiev, en Ukraine, le 9 juillet 2022. SERGEI CHUZAVKOV / AFP                     Le 10/07 à 08:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Six morts dans une attaque de roquette contre un immeuble dans  le Donbass        Des roquettes russes ont atteint, samedi soir, un immeuble d’habitation de cinq étages dans la ville de Tchassiv Yar, faisant au moins six morts et cinq blessés, a annoncé ce matin le gouverneur de l’oblast de Donetsk, Pavlo Kyrylenko, sur Telegram.          Selon lui, au moins trente autres pourraient être prisonnières des décombres. « Jusqu’à présent, les sauveteurs sont parvenus à établir le contact avec deux personnes se trouvant sous les ruines », a ajouté le gouverneur.          Tchassiv Yar se trouve à environ 20 kilomètres au sud-est de Kramatorsk, une ville devenue un objectif majeur des forces russes, qui tentent de poursuivre leur progression vers l’ouest. La région à majorité russophone de Donetsk constitue l’objectif prioritaire en Ukraine de Moscou qui a affirmé avoir capturé la totalité de la région de Louhansk, après le retrait ukrainien des villes de Severodonetsk et Lyssytchansk ces dernières semaines.          Selon M. Kyrylenko, 591 civils ont été tués et 1 548 autres blessés à ce jour dans la région de Donetsk depuis le début de l’invasion russe le 24 février.                                   Le 10/07 à 07:49   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Carnets d’exil : « J’ai du mal à me remettre du choc d’avoir vu Kiev dans cet état »        Leurs vies ont été bouleversées par le conflit. Douze familles ukrainiennes et russes nous racontent leur nouveau quotidien en France au fil des semaines. Depuis nos derniers échanges, Olga s’est rendue à Kiev avant de revenir à Strasbourg. Evgenia a repris son travail de traductrice à Villeurbanne, sa fille Anna a commencé sa chimiothérapie. Lessya prend des cours de français à Dijon, mais se sent frustrée de ne pas apprendre plus vite. A Paris, Nina n’a pas reçu de réponse à sa candidature dans une start-up et s’apprête à partir à Riga avec sa mère.          Dans cette série, « Carnets d’exil », tous les noms ne sont pas publiés afin de protéger les personnes qui ont accepté de témoigner auprès du Monde. Plus de 100 000 déplacés ukrainiens ont été accueillis en France, selon le préfet Joseph Zimet, qui pilote la cellule interministérielle de crise sur l’accueil des personnes fuyant le conflit en Ukraine.                    Lire aussi :  Exilés ukrainiens et russes en France : « J’ai du mal à me remettre du choc d’avoir vu Kiev dans cet état »                                                  Ce qu’il faut savoir ce dimanche matin                    Le contexte          Image de couverture :  Des sauveteurs transportent le corps d’une personne après qu’un bâtiment a été partiellement détruit par un bombardement à Tchassiv Yar, dans l’est de l’Ukraine, le 10 juillet 2022.   ANATOLII STEPANOV / AFP          L’armée russe a poursuivi ses bombardements dans la région de Donetsk, dans l’est de l’Ukraine. Samedi soir, une frappe a éventré un immeuble d’habitation à Tchassiv Yar, faisant au moins quinze morts, ont annoncé les autorités ukrainiennes. Vingt-quatre personnes se trouvent encore sous les décombres, dont un enfant, tandis que cinq autres ont été sauvées des gravats, selon les secours.Des missiles russes ont tué deux personnes et en ont blessé trois autres, samedi, dans la ville de Kryvy Rih, dans le sud de l’Ukraine, selon les autorités régionales. « Ils ont délibérément ciblé des zones résidentielles », a déclaré Valentyn Reznitchenko, le chef de l’administration de l’oblast de Dnipropetrovsk.Selon des responsables ukrainiens, Moscou prépare, après quatre mois et demi de guerre, « de nouvelles actions ». Dans un communiqué, l’armée russe assure avoir infligé des dégâts importants à l’armée et au matériel ukrainiens, dans les régions de Mykolaïv, dans le sud de l’Ukraine, et de Dnipro, dans l’est du pays.Le porte-parole de l’administration de la région d’Odessa accuse l’armée russe de détruire « délibérément » des cultures. Des chercheurs de la NASA estiment que la Russie contrôle 22 % des terres agricoles ukrainiennes et que la guerre menace les moissons prévues cet été, ce qui pourrait aggraver la crise alimentaire mondiale.Les Etats-Unis, qui continuent d’augmenter leur aide militaire à Kiev, ont demandé à la Chine de condamner « l’agression russe » en Ukraine. Le secrétaire d’Etat américain, Antony Blinken, a annoncé l’octroi de 360 millions de dollars à l’Ukraine. Cette nouvelle aide vise notamment à faciliter l’acheminement de nourriture, d’eau potable et de soins de santé d’urgence.La Russie concentre ses frappes sur l’autoroute E40, qui relie Donetsk à Kharkiv, selon le ministère de la défense britannique. Le renseignement britannique estime que « le contrôle de cette route (…) est à même de constituer un objectif important pour la Russie ».         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. A Belgorod, ville russe frappée par un missile ukrainien, le fatalisme l’emporte         Témoignages. Exilés ukrainiens et russes en France : « J’ai du mal à me remettre du choc d’avoir vu Kiev dans cet état »         Factuel. Les Européens se préparent à un hiver sans gaz russe         Analyse. Histoire de l’Ukraine : l’ukrainisation en marche forcée, ou l’empire de la discrimination positive                          Ce qu’il faut savoir ce dimanche matin                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-tuent-deliberement-declare-volodymyr-zelesnky-apres-les-frappes-meurtrieres-sur-tchassiv-yar_6134152_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-tuent-deliberement-declare-volodymyr-zelesnky-apres-les-frappes-meurtrieres-sur-tchassiv-yar_6134152_3210.html","coverageStartTime":"2022-07-11T02:54:11+00:00","coverageEndTime":"2022-07-11T14:54:11+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les Russes \u00ab\u00a0tuent d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment\u00a0\u00bb, d\u00e9clare Volodymyr Zelensky apr\u00e8s le...","description":"A Tchassiv Yar (province de Donetsk), un immeuble d\u2019habitation de cinq \u00e9tages a \u00e9t\u00e9 en partie d\u00e9truit par des roquettes russes samedi soir. Selon le dernier bilan des autorit\u00e9s, dimanche, quinze personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es, et il en reste plusieurs autres sous les d\u00e9combres.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : les Russes « tuent délibérément », déclare Volodymyr Zelensky après les frappes meurtrières sur Tchassiv Yar","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"A Tchassiv Yar (province de Donetsk), un immeuble d\u2019habitation de cinq \u00e9tages a \u00e9t\u00e9 en partie d\u00e9truit par des roquettes russes samedi soir. Selon le dernier bilan des autorit\u00e9s, dimanche, quinze personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es, et il en reste plusieurs autres sous les d\u00e9combres.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/10/0/0/3412/2415/1342/949/3/0/1be1c78_5676098-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-07-11T02:54:11+00:00"
,"endDate":"2022-07-11T14:54:11+00:00"
  Vous pouvez basculer sur notre nouveau direct ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/10/548/0/3412/1706/1342/671/60/0/1be1c78_5676098-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce live est termin\u00e9.","dateModified":"2022-07-11T04:52:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-tuent-deliberement-declare-volodymyr-zelesnky-apres-les-frappes-meurtrieres-sur-tchassiv-yar_6134152_3210.html#568969","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-tuent-deliberement-declare-volodymyr-zelesnky-apres-les-frappes-meurtrieres-sur-tchassiv-yar_6134152_3210.html","datePublished":"2022-07-11T02:39:17+00:00","articleBody":"     L\u2019Allemagne et avec elle l\u2019Europe entrent, lundi, dans une p\u00e9riode de grande incertitude sur la suite de leurs importations de gaz russe, d\u00e9j\u00e0 fortement r\u00e9duites ces derni\u00e8res semaines et qui pourraient bient\u00f4t se tarir compl\u00e8tement.          Le g\u00e9ant russe Gazprom entame dans la matin\u00e9e des travaux de maintenance des deux gazoducs Nord Stream 1, qui acheminent une grande quantit\u00e9 de son gaz livr\u00e9 encore \u00e0 l\u2019Allemagne ainsi qu\u2019\u00e0 plusieurs autres pays de l\u2019ouest de l\u2019Europe.          Cet arr\u00eat pour dix jours des deux tuyaux, annonc\u00e9 de longue date, ne devait en th\u00e9orie n\u2019\u00eatre qu\u2019une formalit\u00e9 technique. Mais dans le contexte de la guerre en Ukraine et du bras de fer entre Moscou et les Occidentaux sur l\u2019\u00e9nergie, personne ne peut parier sur la suite.          \u00ab\u00a0Poutine va nous fermer le robinet de gaz\u2026 mais le rouvrira-t-il un jour\u00a0?\u00a0\u00bb, s\u2019inqui\u00e9tait dimanche le quotidien le plus lu d\u2019Allemagne, Bild.          Moscou, arguant d\u2019un probl\u00e8me technique, a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9duit ces derni\u00e8res semaines de 60\u00a0% les livraisons de gaz via Nord Stream, une d\u00e9cision d\u00e9nonc\u00e9e comme \u00ab\u00a0politique\u00a0\u00bb par Berlin. Ailleurs en Europe, Gazprom a fait de m\u00eame, r\u00e9duisant ses fournitures \u00e0 certains pays et les coupant compl\u00e8tement \u00e0 d\u2019autres, comme la Pologne et la Bulgarie.          Berlin fait aussi valoir que, pour des raisons techniques, il serait difficile \u00e0 Gazprom de stopper net ses livraisons via Nord Stream, le gaz exploit\u00e9 dans le champ sib\u00e9rien \u00e9tant \u00ab\u00a0sous pression\u00a0\u00bb et ne pouvant pas \u00eatre \u00e9ternellement stock\u00e9.          Depuis le d\u00e9but de la guerre, l\u2019Allemagne a ferm\u00e9 un autre gazoduc russe qui devait entrer en fonction - Nord Stream 2 - et fait des efforts pour r\u00e9duire sa d\u00e9pendance, mais celle-ci reste encore importante\u00a0: 35\u00a0% de ses importations gazi\u00e8res proviennent de Russie, contre 55\u00a0% avant la guerre. Et le chauffage des foyers est toujours assur\u00e9 \u00e0 plus de 50\u00a0% avec du gaz.          Un arr\u00eat durable de Nord Stream 1 ne p\u00e9naliserait pas seulement la premi\u00e8re \u00e9conomie europ\u00e9enne. Selon le site de la soci\u00e9t\u00e9 Nord Stream, le gaz qui arrive en Allemagne, dans la ville de Lubmin, continue ensuite \u00e0 \u00eatre aussi transport\u00e9 vers la Belgique, le Danemark, la France, la Grande-Bretagne, les Pays-Bas \u00ab\u00a0et d\u2019autres pays\u00a0\u00bb. Un arr\u00eat prolong\u00e9 des livraisons aggraverait donc la crise \u00e9nerg\u00e9tique dans laquelle se d\u00e9bat d\u00e9j\u00e0 l\u2019Europe, avec des prix qui flambent et la crainte d\u2019un hiver tr\u00e8s difficile.                    Lire aussi :  Les Europ\u00e9ens se pr\u00e9parent \u00e0 un hiver sans gaz russe         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/10/548/0/3412/1706/1342/671/60/0/1be1c78_5676098-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gaz russe\u00a0: l\u2019Europe bascule dans l\u2019inconnu","dateModified":"2022-07-11T02:39:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-tuent-deliberement-declare-volodymyr-zelesnky-apres-les-frappes-meurtrieres-sur-tchassiv-yar_6134152_3210.html#568962","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-tuent-deliberement-declare-volodymyr-zelesnky-apres-les-frappes-meurtrieres-sur-tchassiv-yar_6134152_3210.html","datePublished":"2022-07-10T22:17:51+00:00","articleBody":"     Le bombardement meurtrier d\u2019immeubles dans la ville de Chasiv Yar, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, a fait r\u00e9agir le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky dans sa vid\u00e9o de la soir\u00e9e.          \u00ab\u00a0Tous ceux qui ordonnent de telles frappes, tous ceux qui les ex\u00e9cutent en ciblant nos villes ordinaires, nos quartiers r\u00e9sidentiels, tuent d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment\u00a0\u00bb, d\u00e9clare-t-il. \u00ab\u00a0Tous ceux qui ont fait ce bombardement, d\u2019autres frappes de missiles, tous ceux qui ont frapp\u00e9 nos villes avec l\u2019artillerie \u00e0 roquettes (\u2026) seront retrouv\u00e9s\u00a0\u00bb, ajoute-t-il, se montrant ensuite plus vindicatif.           Vous savez, les meurtriers nazis sont retrouv\u00e9s et traduits en justice m\u00eame lorsqu\u2019ils ont 90 ou 100\u00a0ans. Ils sont captur\u00e9s partout dans le monde. Bien s\u00fbr, nous ne voulons pas attendre aussi longtemps. Mais je donne cet exemple pour montrer que la punition est in\u00e9vitable pour tout meurtrier russe.           Volodymyr Zelensky note \u00e9galement qu\u2019en d\u00e9pit de l\u2019annonce d\u2019une \u00ab\u00a0pause op\u00e9rationnelle\u00a0\u00bb de l\u2019arm\u00e9e russe, les frappes continuent sur l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Trente-quatre frappes a\u00e9riennes d\u2019avions russes au cours de la derni\u00e8re journ\u00e9e sont une r\u00e9ponse \u00e0 tous ceux qui ont propos\u00e9 cette \u201cpause\u201d\u00a0\u00bb, ironise-t-il.          \u00ab\u00a0L\u2019arm\u00e9e ukrainienne tient fermement, repoussant les attaques dans diverses directions. Mais, bien s\u00fbr, il reste encore beaucoup \u00e0 faire pour que les pertes russes provoquent vraiment une telle pause\u00a0\u00bb, d\u00e9clare-t-il \u00e9galement.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/10/548/0/3412/1706/1342/671/60/0/1be1c78_5676098-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La punition est in\u00e9vitable\u00a0\u00bb, d\u00e9clare Volodymyr Zelensky apr\u00e8s les frappes meurtri\u00e8res sur Tchas...","dateModified":"2022-07-11T04:53:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-tuent-deliberement-declare-volodymyr-zelesnky-apres-les-frappes-meurtrieres-sur-tchassiv-yar_6134152_3210.html#568783","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-tuent-deliberement-declare-volodymyr-zelesnky-apres-les-frappes-meurtrieres-sur-tchassiv-yar_6134152_3210.html","datePublished":"2022-07-10T20:03:36+00:00","articleBody":"     Le chef de l\u2019administration militaire r\u00e9gionale de Donetsk, Pavlo Kyrylenko, a annonc\u00e9 sur Telegram la mort de deux civils ukrainiens et au moins deux bless\u00e9s lors d\u2019attaques de missiles russes sur la ville de Siversk. Dans son message, il d\u00e9clare \u00e9galement que trois personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es par des bombardements dans la ville de Soledar.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/10/548/0/3412/1706/1342/671/60/0/1be1c78_5676098-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux morts et des bless\u00e9s dans les bombardements de Siversk, a annonc\u00e9 le chef de l\u2019administration mil...","dateModified":"2022-07-11T04:52:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-tuent-deliberement-declare-volodymyr-zelesnky-apres-les-frappes-meurtrieres-sur-tchassiv-yar_6134152_3210.html#568638","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-tuent-deliberement-declare-volodymyr-zelesnky-apres-les-frappes-meurtrieres-sur-tchassiv-yar_6134152_3210.html","datePublished":"2022-07-10T19:09:23+00:00","articleBody":"     La vice-premi\u00e8re ministre d\u2019Ukraine, Iryna Verechtchouk, a exhort\u00e9 les civils de la partie m\u00e9ridionale de Kherson, une r\u00e9gion occup\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe, \u00e0 \u00e9vacuer d\u2019urgence, alors que les forces ukrainiennes y pr\u00e9parent une contre-attaque. L\u2019Ukraine a perdu le contr\u00f4le de la majeure partie de la r\u00e9gion de Kherson, sur la mer Noire, au cours des premi\u00e8res semaines qui ont suivi l\u2019invasion russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier. La vice-premi\u00e8re ministre a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision nationale\u00a0:           Il est clair qu\u2019il y aura des combats, des tirs d\u2019artillerie (\u2026), et nous exhortons donc [la population] \u00e0 \u00e9vacuer de toute urgence.           Iryna Verechtchouk a pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019elle ne pouvait pas dire quand exactement aurait lieu la contre-offensive. \u00ab\u00a0Je sais avec certitude qu\u2019il ne doit pas y avoir de femmes et d\u2019enfants l\u00e0-bas, qu\u2019ils ne doivent pas devenir des boucliers humains\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/10/548/0/3412/1706/1342/671/60/0/1be1c78_5676098-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les autorit\u00e9s ukrainiennes demandent aux civils du sud de Kherson d\u2019\u00e9vacuer d\u2019urgence","dateModified":"2022-07-10T19:22:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-tuent-deliberement-declare-volodymyr-zelesnky-apres-les-frappes-meurtrieres-sur-tchassiv-yar_6134152_3210.html#568284","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-tuent-deliberement-declare-volodymyr-zelesnky-apres-les-frappes-meurtrieres-sur-tchassiv-yar_6134152_3210.html","datePublished":"2022-07-10T17:06:58+00:00","articleBody":"     Des dizaines de sauveteurs ukrainiens travaillent toujours pour sortir les gens des d\u00e9combres apr\u00e8s qu\u2019une attaque \u00e0 la roquette russe a d\u00e9truit un immeuble d\u2019habitation de cinq \u00e9tages \u00e0 Tchassiv Yar, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, faisant au moins quinze\u00a0morts. Les services d\u2019urgence ukrainiens ont annonc\u00e9 dimanche avoir secouru cinq\u00a0personnes des d\u00e9combres jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent et avoir pris contact avec trois autres personnes encore pi\u00e9g\u00e9es vivantes sous les ruines. Un autre homme a \u00e9t\u00e9 extrait vivant des d\u00e9combres dimanche soir. \u00ab\u00a0L\u2019op\u00e9ration de sauvetage se poursuit\u00a0\u00bb, a confirm\u00e9 sur Telegram Pavlo Kyrylenko, le chef de l\u2019administration militaire r\u00e9gionale de Donetsk.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/10/548/0/3412/1706/1342/671/60/0/1be1c78_5676098-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Tchassiv Yar, \u00ab\u00a0l\u2019op\u00e9ration de sauvetage se poursuit\u00a0\u00bb, a confirm\u00e9 le chef de l\u2019administration...","dateModified":"2022-07-10T17:22:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-tuent-deliberement-declare-volodymyr-zelesnky-apres-les-frappes-meurtrieres-sur-tchassiv-yar_6134152_3210.html#568350","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-tuent-deliberement-declare-volodymyr-zelesnky-apres-les-frappes-meurtrieres-sur-tchassiv-yar_6134152_3210.html","datePublished":"2022-07-10T15:10:03+00:00","articleBody":"                     Apr\u00e9s un tir de roquette russe, au moins quinze personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es, et plus de vingt autres pourraient encore \u00eatre pi\u00e9g\u00e9es dans les d\u00e9combres, \u00e0 Tchassiv Yar, dans la r\u00e9gion de Donetsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, dimanche 10\u00a0juillet 2022. NARIMAN EL-MOFTY \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/10/0f084b5_1657465586192-452987.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les Russes \u00ab\u00a0tuent d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment\u00a0\u00bb, d\u00e9clare Volodymyr Zelensky apr\u00e8s le...","dateModified":"2022-07-10T15:24:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-tuent-deliberement-declare-volodymyr-zelesnky-apres-les-frappes-meurtrieres-sur-tchassiv-yar_6134152_3210.html#568156","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-tuent-deliberement-declare-volodymyr-zelesnky-apres-les-frappes-meurtrieres-sur-tchassiv-yar_6134152_3210.html","datePublished":"2022-07-10T12:10:14+00:00","articleBody":"                     Un gymnase d\u00e9truit dans le centre-ville apr\u00e8s un tir de missile russe, \u00e0 Kharkiv, en Ukraine, le 10\u00a0juillet 2022. SERGEY BOBOK \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/10/7ace769_1657454976291-793756.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les Russes \u00ab\u00a0tuent d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment\u00a0\u00bb, d\u00e9clare Volodymyr Zelensky apr\u00e8s le...","dateModified":"2022-07-10T12:14:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-tuent-deliberement-declare-volodymyr-zelesnky-apres-les-frappes-meurtrieres-sur-tchassiv-yar_6134152_3210.html#568154","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-tuent-deliberement-declare-volodymyr-zelesnky-apres-les-frappes-meurtrieres-sur-tchassiv-yar_6134152_3210.html","datePublished":"2022-07-10T12:09:25+00:00","articleBody":"                     Des personnes passent devant un gymnase dans le centre-ville apr\u00e8s un tir de missile russe, \u00e0 Kharkiv, en Ukraine, le 10\u00a0juillet 2022. SERGEY BOBOK \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/10/af30da3_1657454821459-793830.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les Russes \u00ab\u00a0tuent d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment\u00a0\u00bb, d\u00e9clare Volodymyr Zelensky apr\u00e8s le...","dateModified":"2022-07-10T12:27:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-tuent-deliberement-declare-volodymyr-zelesnky-apres-les-frappes-meurtrieres-sur-tchassiv-yar_6134152_3210.html#568055","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-tuent-deliberement-declare-volodymyr-zelesnky-apres-les-frappes-meurtrieres-sur-tchassiv-yar_6134152_3210.html","datePublished":"2022-07-10T10:37:29+00:00","articleBody":"     Ce matin, \u00e0 8\u00a0h\u00a045, nous relations que des roquettes russes avaient atteint, samedi soir, un immeuble d\u2019habitation de cinq \u00e9tages dans la ville de Tchassiv Yar, faisant d\u00e9sormais quinze morts, contre six initialement trouv\u00e9s, et cinq bless\u00e9s. Selon les autorit\u00e9s locales, il reste vingt-quatre personnes sous les d\u00e9combres. Cinq autres ont pu \u00eatre sorties vivantes de l\u2019immeuble partiellement effondr\u00e9.          Des journalistes de l\u2019Agence France-Presse ont pu interroger des habitants ce matin. \u00ab\u00a0J\u2019\u00e9tais dans la chambre \u00e0 coucher, je suis sortie et tout a commenc\u00e9 \u00e0 trembler, \u00e0 s\u2019effondrer. Ce qui m\u2019a sauv\u00e9e, c\u2019est l\u2019onde de l\u2019explosion qui m\u2019a propuls\u00e9e dans les toilettes, tout en sang. Je m\u2019en suis \u00e0 peine sortie\u00a0\u00bb, raconte l\u2019une des survivantes.          Selon l\u2019un des responsables des op\u00e9rations de sauvetage, Viatcheslav Bo\u00eftso, les secours sont parvenus \u00e0 \u00e9tablir le contact avec trois personnes se trouvant en vie sous les gravats. \u00ab\u00a0Il y a des chances de les retrouver (\u2026). Ils ont assez d\u2019air, ils peuvent respirer. Ils nous disent qu\u2019ils attendent d\u2019\u00eatre secourus\u00a0\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/10/548/0/3412/1706/1342/671/60/0/1be1c78_5676098-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de d\u00e9tails concernant les attaques meurtri\u00e8res \u00e0 Tchassiv Yar","dateModified":"2022-07-10T12:09:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-tuent-deliberement-declare-volodymyr-zelesnky-apres-les-frappes-meurtrieres-sur-tchassiv-yar_6134152_3210.html#568069","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-tuent-deliberement-declare-volodymyr-zelesnky-apres-les-frappes-meurtrieres-sur-tchassiv-yar_6134152_3210.html","datePublished":"2022-07-10T10:17:05+00:00","articleBody":"     Le gouvernement fran\u00e7ais se pr\u00e9pare \u00e0 une coupure totale des approvisionnements en gaz russe, sc\u00e9nario jug\u00e9 le plus probable dans ses projections actuelles, a d\u00e9clar\u00e9 dimanche le ministre des finances, Bruno Le Maire.          Avec environ 17 % de ses approvisionnements en provenance de Russie, la France est moins d\u00e9pendante du gaz russe que plusieurs de ses voisins, mais le gouvernement a n\u00e9anmoins \u00e9labor\u00e9 des plans d\u2019urgence pour faire face au tarissement des livraisons dans le sillage de la crise provoqu\u00e9e par l\u2019invasion de l\u2019Ukraine.          Une coupure totale du gaz russe serait particuli\u00e8rement probl\u00e9matique en ce moment, car le parc nucl\u00e9aire fran\u00e7ais peinerait \u00e0 prendre la rel\u00e8ve, de nombreux r\u00e9acteurs \u00e9tant \u00e0 l\u2019arr\u00eat pour des op\u00e9rations de maintenance.          \u00ab\u00a0Je pense que la rupture totale de l\u2019approvisionnement de gaz venu de Russie est une vraie possibilit\u00e9 (\u2026) et nous devons nous pr\u00e9parer \u00e0 cette option\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Bruno Le Maire en marge d\u2019une conf\u00e9rence aux 22e Rencontres \u00e9conomiques d\u2019Aix-en-Provence (Bouches-du-Rh\u00f4ne). Un peu plus t\u00f4t, il avait qualifi\u00e9 une coupure totale de la fourniture en gaz russe d\u2019\u00ab\u00a0option la plus probable\u00a0\u00bb.          Le ministre des finances a, par ailleurs, soulign\u00e9 que \u00ab\u00a0la meilleure fa\u00e7on de se pr\u00e9parer \u00e0 ces coupures, c\u2019est d\u2019\u00eatre tr\u00e8s attentif \u00e0 notre consommation d\u2019energie. \u00c7a vaut pour les administrations, \u00e7a vaut pour les entreprises, \u00e7a vaut pour les particuliers\u00a0\u00bb.          Vient ensuite la construction de nouvelles infrastructures, comme le projet de terminal m\u00e9thanier flottant permettant de regaz\u00e9ifier le gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9 import\u00e9 de l\u2019\u00e9tranger.          De mani\u00e8re plus drastique, le gouvernement regarde aussi, entreprise par entreprise, pour d\u00e9terminer lesquelles pourraient \u00eatre contraintes de r\u00e9duire leur production pour \u00e9conomiser de l\u2019\u00e9nergie, a ajout\u00e9 Bruno Le Maire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/10/548/0/3412/1706/1342/671/60/0/1be1c78_5676098-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La meilleure fa\u00e7on de se pr\u00e9parer \u00e0 ces coupures [d\u2019approvisionnement du gaz russe], c\u2019est d\u2019\u00eatr...","dateModified":"2022-07-10T11:21:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-tuent-deliberement-declare-volodymyr-zelesnky-apres-les-frappes-meurtrieres-sur-tchassiv-yar_6134152_3210.html#568052","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-tuent-deliberement-declare-volodymyr-zelesnky-apres-les-frappes-meurtrieres-sur-tchassiv-yar_6134152_3210.html","datePublished":"2022-07-10T09:54:47+00:00","articleBody":"     Roskomnadzor, le service f\u00e9d\u00e9ral russe de supervision des t\u00e9l\u00e9communications, a bloqu\u00e9, sur demande du parquet, l\u2019acc\u00e8s au site du journal allemand Die Welt depuis la Russie.          Si la raison officielle du blocage n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9e par Roskomnadzor dimanche, cette restriction d\u2019acc\u00e8s intervient apr\u00e8s de nombreuses autres touchant des m\u00e9dias occidentaux (BBC, Voice of America, Deutsche Welle...),  accus\u00e9s de diffuser de fausses informations concernant la guerre en Ukraine, toujours qualifi\u00e9e d\u2019\u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb destin\u00e9e au \u00ab\u00a0maintien de la paix\u00a0\u00bb par le Kremlin.          Le journal a, par ailleurs, employ\u00e9, pendant un temps, la journaliste russe Maria Ovsiannikova, apr\u00e8s l\u2019irruption remarqu\u00e9e de cette derni\u00e8re sur le plateau d\u2019un journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 pro-Kremlin en brandissant une pancarte contre l\u2019offensive russe en Ukraine.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/10/548/0/3412/1706/1342/671/60/0/1be1c78_5676098-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie bloque l\u2019acc\u00e8s au site Web du journal allemand \u00ab\u00a0Die Welt\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-10T10:16:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-tuent-deliberement-declare-volodymyr-zelesnky-apres-les-frappes-meurtrieres-sur-tchassiv-yar_6134152_3210.html#568050","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-tuent-deliberement-declare-volodymyr-zelesnky-apres-les-frappes-meurtrieres-sur-tchassiv-yar_6134152_3210.html","datePublished":"2022-07-10T09:31:35+00:00","articleBody":"                     Un rassemblement contre l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, pr\u00e8s de l\u2019ambassade de Russie \u00e0 S\u00e9oul, en Cor\u00e9e du Sud, dimanche 10 juillet AHN YOUNG-JOON \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/10/01767a6_49e54f5239004848afefef37d50dafee-49e54f5239004848afefef37d50dafee-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les Russes \u00ab\u00a0tuent d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment\u00a0\u00bb, d\u00e9clare Volodymyr Zelensky apr\u00e8s le...","dateModified":"2022-07-10T09:31:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-tuent-deliberement-declare-volodymyr-zelesnky-apres-les-frappes-meurtrieres-sur-tchassiv-yar_6134152_3210.html#568028","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-tuent-deliberement-declare-volodymyr-zelesnky-apres-les-frappes-meurtrieres-sur-tchassiv-yar_6134152_3210.html","datePublished":"2022-07-10T08:48:18+00:00","articleBody":"     Ce n\u2019est pas encore la panique chez les Europ\u00e9ens, mais \u00e7a commence \u00e0 y ressembler. Car, en mati\u00e8re d\u2019\u00e9nergie, Moscou est le ma\u00eetre des horloges, qui rationne ses livraisons de gaz au Vieux Continent, lui vend \u00e0 prix d\u2019or et au compte-gouttes son \u00e9nergie fossile. Lundi 11\u00a0juillet, la soci\u00e9t\u00e9 russe Gazprom entamera une op\u00e9ration de maintenance du gazoduc Nord Stream 1, qui les privera tr\u00e8s largement de ses services. C\u2019est un exercice de routine. Mais, de Paris \u00e0 Berlin, en passant par Rome, on s\u2019inqui\u00e8te qu\u2019\u00e0 son issue, le 21\u00a0juillet, le g\u00e9ant russe prenne pr\u00e9texte de tel ou tel probl\u00e8me pour interrompre totalement ses approvisionnements.          L\u2019hiver, dans ce cas, pourrait \u00eatre rude, puisque, avant que le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, d\u00e9cide d\u2019envahir l\u2019Ukraine le 24\u00a0f\u00e9vrier, le gaz russe repr\u00e9sentait 40\u00a0% des importations de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE). Selon une \u00e9tude du centre de r\u00e9flexion Bruegel publi\u00e9e le 7\u00a0juillet, les Vingt-Sept devraient r\u00e9duire de 15\u00a0% leur consommation de gaz par rapport \u00e0 l\u2019avant-guerre, si Moscou venait \u00e0 interrompre ses livraisons, et ce dans l\u2019hypoth\u00e8se o\u00f9 la saison ne serait pas trop rigoureuse. Pour la France et ses voisins italien et espagnol, qui sont bien interconnect\u00e9s, l\u2019affaire serait sans cons\u00e9quence. En revanche, pour l\u2019Allemagne, elle signifierait une chute de 29\u00a0% de sa demande et pour les Etats baltes de 54\u00a0%.                    Lisez la suite de notre analyse ici\u00a0:                    Lire aussi :  Les Europ\u00e9ens se pr\u00e9parent \u00e0 un hiver sans gaz russe                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/10/548/0/3412/1706/1342/671/60/0/1be1c78_5676098-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Europ\u00e9ens se pr\u00e9parent \u00e0 un hiver sans gaz russe","dateModified":"2022-07-10T08:59:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-tuent-deliberement-declare-volodymyr-zelesnky-apres-les-frappes-meurtrieres-sur-tchassiv-yar_6134152_3210.html#567978","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-tuent-deliberement-declare-volodymyr-zelesnky-apres-les-frappes-meurtrieres-sur-tchassiv-yar_6134152_3210.html","datePublished":"2022-07-10T08:39:05+00:00","articleBody":"     Pr\u00e9sent aux Rencontres \u00e9conomiques d\u2019Aix-en-Provence ce dimanche, le ministre des finances, Bruno Le Maire, a d\u00e9clar\u00e9 que l\u2019Europe devait se pr\u00e9parer \u00ab\u00a0\u00e0 une coupure [totale] du gaz russe\u00a0\u00bb, estimant qu\u2019il s\u2019agissait du sc\u00e9nario \u00ab\u00a0le plus probable\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019heure actuelle.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/10/548/0/3412/1706/1342/671/60/0/1be1c78_5676098-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Europe doit se pr\u00e9parer \u00e0 une coupure totale du gaz russe, selon Bruno Le\u00a0Maire","dateModified":"2022-07-10T10:15:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-tuent-deliberement-declare-volodymyr-zelesnky-apres-les-frappes-meurtrieres-sur-tchassiv-yar_6134152_3210.html#567974","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-tuent-deliberement-declare-volodymyr-zelesnky-apres-les-frappes-meurtrieres-sur-tchassiv-yar_6134152_3210.html","datePublished":"2022-07-10T08:17:00+00:00","articleBody":"     Le renseignement britannique, dans son bulletin d\u2019information quotidien publi\u00e9 ce matin, affirme\u00a0que :           L\u2019artillerie russe continue de cibler la r\u00e9gion de Sloviansk dans le Donbass, depuis les environs d\u2019Izioum au nord et depuis ceux de Lyssytchansk \u00e0 l\u2019est. Les forces russes ont probablement r\u00e9alis\u00e9 de nouvelles petites avanc\u00e9es territoriales autour de Popasna.            Les tirs en provenance d\u2019Izioum continuent de se concentrer le long de l\u2019axe de l\u2019autoroute E40. Le contr\u00f4le de cette route, qui relie Donetsk \u00e0 Kharkiv, est susceptible de constituer un objectif important pour la Russie, qui tente de progresser dans l\u2019oblast de Donetsk.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/10/548/0/3412/1706/1342/671/60/0/1be1c78_5676098-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie concentre ses frappes sur l\u2019autoroute E40 reliant Donetsk \u00e0 Kharkiv, selon le renseignement b...","dateModified":"2022-07-10T08:44:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-tuent-deliberement-declare-volodymyr-zelesnky-apres-les-frappes-meurtrieres-sur-tchassiv-yar_6134152_3210.html#567970","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-tuent-deliberement-declare-volodymyr-zelesnky-apres-les-frappes-meurtrieres-sur-tchassiv-yar_6134152_3210.html","datePublished":"2022-07-10T07:44:26+00:00","articleBody":"     Les d\u00e9clarations des autorit\u00e9s s\u00e9paratistes prorusses, selon lesquels la r\u00e9gion de Kharkiv est une \u00ab\u00a0partie inali\u00e9nable du territoire russe\u00a0\u00bb, sugg\u00e8rent que Moscou a l\u2019intention d\u2019annexer une partie ou la totalit\u00e9 de la r\u00e9gion, selon les analystes du think-tank am\u00e9ricain Institute for the Study of War (ISW). La rapidit\u00e9 de la mise en place d\u2019une administration civile le 6\u00a0juillet et de l\u2019introduction de la loi martiale le 8\u00a0juillet dans les zones occup\u00e9es de la r\u00e9gion de la r\u00e9gion de Kharkiv montre que \u00ab\u00a0le Kremlin poursuit agressivement la l\u00e9gitimation et la consolidation\u00a0\u00bb du pouvoir de l\u2019administration d\u2019occupation \u00ab\u00a0pour soutenir cet objectif territorial plus large\u00a0\u00bb.          Jeudi, ce m\u00eame think-tank, qui suit de pr\u00e8s les mouvements de troupes, avait affirm\u00e9 que,  \u00ab\u00a0pour la premi\u00e8re fois en cent trente-trois jours de guerre\u00a0\u00bb, les forces russes n\u2019avaient pas revendiqu\u00e9 de gains territoriaux en Ukraine, sugg\u00e9rant que Moscou pourrait faire une \u00ab\u00a0pause op\u00e9rationnelle\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Les forces russes se limiteront probablement \u00e0 des actions offensives de relative petite envergure, tout en essayant de (\u2026) reconstituer la puissance de combat n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb pour des actions d\u2019envergure dans le futur, avait alors d\u00e9clar\u00e9 l\u2019ISW.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/10/548/0/3412/1706/1342/671/60/0/1be1c78_5676098-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie a l\u2019intention d\u2019annexer la r\u00e9gion de Kharkiv, selon les analystes de l\u2019Institute for the St...","dateModified":"2022-07-10T08:41:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-tuent-deliberement-declare-volodymyr-zelesnky-apres-les-frappes-meurtrieres-sur-tchassiv-yar_6134152_3210.html#567949","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-tuent-deliberement-declare-volodymyr-zelesnky-apres-les-frappes-meurtrieres-sur-tchassiv-yar_6134152_3210.html","datePublished":"2022-07-10T07:19:45+00:00","articleBody":"                     Une maison d\u00e9truite lors de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, dans le village de Pidha\u00efne, dans la r\u00e9gion de Kiev, en Ukraine, le 9\u00a0juillet 2022. SERGEI CHUZAVKOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/10/ba80a07_1657437418907-791253.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les Russes \u00ab\u00a0tuent d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment\u00a0\u00bb, d\u00e9clare Volodymyr Zelensky apr\u00e8s le...","dateModified":"2022-07-10T08:41:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-tuent-deliberement-declare-volodymyr-zelesnky-apres-les-frappes-meurtrieres-sur-tchassiv-yar_6134152_3210.html#567934","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-tuent-deliberement-declare-volodymyr-zelesnky-apres-les-frappes-meurtrieres-sur-tchassiv-yar_6134152_3210.html","datePublished":"2022-07-10T06:45:27+00:00","articleBody":"     Des roquettes russes ont atteint, samedi soir, un immeuble d\u2019habitation de cinq \u00e9tages dans la ville de Tchassiv Yar, faisant au moins six morts et cinq bless\u00e9s, a annonc\u00e9 ce matin le gouverneur de l\u2019oblast de Donetsk, Pavlo Kyrylenko, sur Telegram.          Selon lui, au moins trente autres pourraient \u00eatre prisonni\u00e8res des d\u00e9combres. \u00ab\u00a0Jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, les sauveteurs sont parvenus \u00e0 \u00e9tablir le contact avec deux personnes se trouvant sous les ruines\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le gouverneur.          Tchassiv Yar se trouve \u00e0 environ 20 kilom\u00e8tres au sud-est de Kramatorsk, une ville devenue un objectif majeur des forces russes, qui tentent de poursuivre leur progression vers l\u2019ouest. La r\u00e9gion \u00e0 majorit\u00e9 russophone de Donetsk constitue l\u2019objectif prioritaire en Ukraine de Moscou qui a affirm\u00e9 avoir captur\u00e9 la totalit\u00e9 de la r\u00e9gion de Louhansk, apr\u00e8s le retrait ukrainien des villes de Severodonetsk et Lyssytchansk ces derni\u00e8res semaines.          Selon M. Kyrylenko, 591 civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et 1 548 autres bless\u00e9s \u00e0 ce jour dans la r\u00e9gion de Donetsk depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe le 24 f\u00e9vrier.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/10/548/0/3412/1706/1342/671/60/0/1be1c78_5676098-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Six morts dans une attaque de roquette contre un immeuble dans  le Donbass","dateModified":"2022-07-10T09:04:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-tuent-deliberement-declare-volodymyr-zelesnky-apres-les-frappes-meurtrieres-sur-tchassiv-yar_6134152_3210.html#567928","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-tuent-deliberement-declare-volodymyr-zelesnky-apres-les-frappes-meurtrieres-sur-tchassiv-yar_6134152_3210.html","datePublished":"2022-07-10T05:49:41+00:00","articleBody":"     Leurs vies ont \u00e9t\u00e9 boulevers\u00e9es par le conflit. Douze familles ukrainiennes et russes nous racontent leur nouveau quotidien en France au fil des semaines. Depuis nos derniers \u00e9changes, Olga s\u2019est rendue \u00e0 Kiev avant de revenir \u00e0 Strasbourg. Evgenia a repris son travail de traductrice \u00e0 Villeurbanne, sa fille Anna a commenc\u00e9 sa chimioth\u00e9rapie. Lessya prend des cours de fran\u00e7ais \u00e0 Dijon, mais se sent frustr\u00e9e de ne pas apprendre plus vite. A Paris, Nina n\u2019a pas re\u00e7u de r\u00e9ponse \u00e0 sa candidature dans une start-up et s\u2019appr\u00eate \u00e0 partir \u00e0 Riga avec sa m\u00e8re.          Dans cette s\u00e9rie, \u00ab\u00a0Carnets d\u2019exil\u00a0\u00bb, tous les noms ne sont pas publi\u00e9s afin de prot\u00e9ger les personnes qui ont accept\u00e9 de t\u00e9moigner aupr\u00e8s du Monde. Plus de 100 000 d\u00e9plac\u00e9s ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 accueillis en France, selon le pr\u00e9fet Joseph Zimet, qui pilote la cellule interminist\u00e9rielle de crise sur l\u2019accueil des personnes fuyant le conflit en Ukraine.                    Lire aussi :  Exil\u00e9s ukrainiens et russes en France\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019ai du mal \u00e0 me remettre du choc d\u2019avoir vu Kiev dans cet \u00e9tat\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/10/548/0/3412/1706/1342/671/60/0/1be1c78_5676098-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Carnets d\u2019exil : \u00ab\u00a0J\u2019ai du mal \u00e0 me remettre du choc d\u2019avoir vu Kiev dans cet \u00e9tat\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-10T05:49:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-tuent-deliberement-declare-volodymyr-zelesnky-apres-les-frappes-meurtrieres-sur-tchassiv-yar_6134152_3210.html#567926","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-tuent-deliberement-declare-volodymyr-zelesnky-apres-les-frappes-meurtrieres-sur-tchassiv-yar_6134152_3210.html","datePublished":"2022-07-10T04:40:29+00:00","articleBody":"     Quelques jours ont pass\u00e9, d\u00e9j\u00e0, mais le tas de gravats reste imposant, au milieu de ce qui fut un salon, murs et fen\u00eatres d\u00e9sormais ouverts aux quatre vents. \u00c7\u00e0 et l\u00e0, des jouets d\u2019enfant. Cette nuit du 2 au 3\u00a0juillet, quand un missile en provenance d\u2019Ukraine est tomb\u00e9 sur ce quartier central de Belgorod, dans le sud de la Russie, la petite Alissa, 7\u00a0ans, est sortie en pleurant, couverte de poussi\u00e8re, \u00e0 3\u00a0heures du matin\u00a0: \u00ab\u00a0O\u00f9 va-t-on vivre\u00a0?\u00a0\u00bb          Le projectile a vraisemblablement \u00e9t\u00e9 tir\u00e9 depuis le territoire ukrainien, \u00e0 30\u00a0kilom\u00e8tres de l\u00e0. Selon l\u2019arm\u00e9e russe, les syst\u00e8mes de d\u00e9fense antia\u00e9rienne de la ville ont d\u00e9truit trois missiles de type Totchka-U\u00a0; seuls des \u00ab\u00a0d\u00e9bris\u00a0\u00bb seraient tomb\u00e9s sur la ville. A en juger par les vid\u00e9os amateurs montrant une tr\u00e8s forte explosion, mais aussi  par les d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s \u00e0 des dizaines de m\u00e8tres \u00e0 la ronde, au moins un des obus a explos\u00e9.          Dans cette ville situ\u00e9e pr\u00e8s de la fronti\u00e8re avec l\u2019Ukraine, certains habitants expriment une forme de lassitude envers l\u2019\u00ab\u00a0op\u00e9ration sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb men\u00e9e par Moscou. Mais ils se gardent bien d\u2019exprimer quelque critique.                    Lire aussi :  Dans la ville russe de Belgorod, le fatalisme l\u2019emporte sous les bombardements ukrainiens         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/10/548/0/3412/1706/1342/671/60/0/1be1c78_5676098-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Belgorod, ville russe atteinte par un missile ukrainien, le fatalisme l\u2019emporte","dateModified":"2022-07-10T07:11:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-tuent-deliberement-declare-volodymyr-zelesnky-apres-les-frappes-meurtrieres-sur-tchassiv-yar_6134152_3210.html#567924","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-tuent-deliberement-declare-volodymyr-zelesnky-apres-les-frappes-meurtrieres-sur-tchassiv-yar_6134152_3210.html","datePublished":"2022-07-10T04:34:49+00:00","articleBody":"      L\u2019arm\u00e9e russe a poursuivi ses bombardements dans la r\u00e9gion de Donetsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, ainsi que dans le sud du pays. Des missiles russes ont tu\u00e9 deux personnes et en ont bless\u00e9 trois autres, samedi, dans la ville de Kryvy Rih, dans le sud de l\u2019Ukraine, selon les autorit\u00e9s r\u00e9gionales. \u00ab\u00a0Ils ont d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment cibl\u00e9 des zones r\u00e9sidentielles\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Valentyn Reznitchenko, le chef de l\u2019administration r\u00e9gionale de Dnipropetrovsk.          Selon des responsables ukrainiens, Moscou pr\u00e9pare, apr\u00e8s quatre mois et demi de guerre, \u00ab\u00a0de nouvelles actions\u00a0\u00bb. Dans un communiqu\u00e9, l\u2019arm\u00e9e russe assure avoir inflig\u00e9 des d\u00e9g\u00e2ts importants \u00e0 l\u2019arm\u00e9e et au mat\u00e9riel ukrainiens, dans les r\u00e9gions de Mykola\u00efv, dans le sud de l\u2019Ukraine, et de Dnipro, dans l\u2019est du pays.          Le porte-parole de l\u2019administration de l\u2019oblast d\u2019Odessa accuse l\u2019arm\u00e9e russe de d\u00e9truire \u00ab\u00a0d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment\u00a0\u00bb des cultures. Des chercheurs de la NASA estiment que la Russie contr\u00f4le 22\u00a0% des terres agricoles ukrainiennes et que la guerre menace les moissons pr\u00e9vues cet \u00e9t\u00e9, ce qui pourrait aggraver la crise alimentaire mondiale.          Les Etats-Unis, qui continuent d\u2019augmenter leur aide militaire \u00e0 Kiev, ont demand\u00e9 \u00e0 la Chine de condamner \u00ab\u00a0l\u2019agression russe\u00a0\u00bb en Ukraine. Le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain Antony Blinken a annonc\u00e9 l\u2019octroi de 360\u00a0millions de dollars \u00e0 l\u2019Ukraine. Cette nouvelle aide vise notamment \u00e0 faciliter l\u2019acheminement de nourriture, d\u2019eau potable et de soins de sant\u00e9 d\u2019urgence.          Le Royaume-Uni accueille un premier groupe de soldats ukrainiens venus s\u2019entra\u00eener dans le cadre du soutien de Londres \u00e0 Kiev. Selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense, 1\u00a0050\u00a0militaires britanniques sont mobilis\u00e9s sur ce programme, qui se d\u00e9roule sur des sites militaires dans le nord-ouest, le sud-ouest et le sud-est du Royaume-Uni.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/10/548/0/3412/1706/1342/671/60/0/1be1c78_5676098-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce dimanche matin","dateModified":"2022-07-10T07:23:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-tuent-deliberement-declare-volodymyr-zelesnky-apres-les-frappes-meurtrieres-sur-tchassiv-yar_6134152_3210.html#567920","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-tuent-deliberement-declare-volodymyr-zelesnky-apres-les-frappes-meurtrieres-sur-tchassiv-yar_6134152_3210.html","datePublished":"2022-07-10T04:31:15+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Notre live d\u2019hier est \u00e0 retrouver ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/10/548/0/3412/1706/1342/671/60/0/1be1c78_5676098-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-07-10T04:31:15+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/10/0/0/3412/2415/1342/949/3/0/1be1c78_5676098-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/11/18-11">
<filnamedate="20220711"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220711"><AAMMJJHH="2022071118">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ La compétition pour la tête du parti conservateur – et donc pour Downing Street – laisse augurer un été électrique. Attendue parmi les favoris, la ministre des affaires étrangères, Liz Truss, s’est lancée dimanche soir.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Uber Files    Guerre en Ukraine    Séries d'été    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés STMicroelectronics et GlobalFoundries investissent, la France marque un point dans la bataille des semi-conducteurs                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Des politiques d’adaptation à l’échelon européen sont nécessaires, car les catastrophes et leur prévention sont transnationales »   Guntram B. Wolff  membre de l’Institut Bruegel, centre de réflexion européen basé à Bruxelles              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête « Uber Files » : Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Le bac est mort, vive le bac !                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jeux olympiques Paris 2024 : « Se contenter de vendre du rêve et éviter tous les débats n’est plus possible »   David Roizen Expert associé à la Fondation Jean Jaurès              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Merlant, actrice au cœur battant                   Planète  Article réservé à nos abonnés La forêt gagne du terrain dans les librairies                   Culture « Le Monde dans un tableau, le piment de Velazquez », un documentaire épicé sur Arte                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Avignon : « Le Nid de cendres », une jeunesse ardente face à un monde calciné             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Corse, le combat du fleuve qui parle                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         International       Boris Johnson             Au Royaume-Uni, onze candidats en lice pour succéder à Boris Johnson      La compétition pour la tête du parti conservateur – et donc pour Downing Street – laisse augurer un été électrique. Attendue parmi les favoris, la ministre des affaires étrangères, Liz Truss, s’est lancée dimanche soir.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 21h19, mis à jour à 10h30    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le premier ministre britannique, Boris Johnson, à Londres, le 6 juillet 2022.  FRANK AUGSTEIN / AP                 Une campagne qui s’annonce particulièrement âpre. Onze députés conservateurs sont désormais en lice, dimanche 10 juillet, au Royaume-Uni pour succéder au premier ministre, Boris Johnson.            Parmi les derniers à se lancer dimanche soir, la ministre des affaires étrangères, Liz Truss, 46 ans. « Je me battrai dans cette élection en tant que conservatrice et gouvernerai en tant que conservatrice », a déclaré la cheffe de la diplomatie, dans les colonnes du Daily Telegraph. Elle figure parmi les favoris dans une compétition qui comprend également le député Rehman Chishti qui s’est déclaré peu de temps après elle.              Dimanche matin, c’est la secrétaire d’Etat au commerce international, Penny Mordaunt, 49 ans, qui avait annoncé sa candidature. Cette ancienne réserviste de la marine, qui a été la première femme à occuper le poste de ministre de la défense en 2019, a insisté sur la nécessité que le débat public « tourne un peu moins autour du leader », pour se concentrer sur le « navire ».            Thank you ⁦@GeorgeFreemanMP⁩ 

— PennyMordaunt (@Penny Mordaunt)              Une volonté affichée de s’extraire de l’interminable succession de scandales qui ont ponctué le mandat de Boris Johnson, jusqu’à ne lui laisser d’autre choix que de démissionner jeudi, après une avalanche de départs dans son gouvernement.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La démission de Boris Johnson ouvre la voie à une guerre de succession chez les tories                   Révélations et boules puantes            Très ouverte, la compétition pour la tête du parti conservateur – et donc pour Downing Street, les tories étant majoritaires à la Chambre des communes – laisse augurer un été électrique, avec son lot de révélations et de boules puantes.              Samedi soir, les anciens ministres Jeremy Hunt et Sajid Javid ont à leur tour annoncé leurs candidatures dans les colonnes du journal conservateur Sunday Telegraph. Sajid Javid a insisté sur son projet de diminution des impôts, se démarquant de la ligne de Rishi Sunak, qui figure parmi les favoris et veut attendre un assainissement des finances publiques avant d’envisager de s’engager sur une telle voie, dans un Royaume-Uni en proie à une inflation inédite depuis quarante ans.            « Sans baisses d’impôts nous n’aurons pas de croissance », a déclaré sur la BBC dimanche Sajid Javid, qui en annonçant sa démission mardi du gouvernement a lancé l’hémorragie – une soixantaine de départs en tout – qui s’est avérée fatale à Boris Johnson. Sajid Javid, 52 ans, a été suivi neuf minutes plus tard par le ministre des finances, Rishi Sunak, mais il a assuré qu’ils ne s’étaient pas concertés.            Très populaire pour les multiples mesures de soutien économique déployées au plus fort de la pandémie, M. Sunak, 42 ans, s’est un temps trouvé affaibli par la révélation du recours de sa richissime épouse à un avantageux dispositif fiscal. Premier poids lourd à s’être lancé, il semble avoir réussi à rebondir et bénéficie de nombreux soutiens de députés.              Mais il risque de subir les foudres du camp Johnson, qui le soupçonne de trahison. Rishi Sunak n’avait apparemment pas prévenu le premier ministre avant de quitter le gouvernement.                             Lire aussi :  Royaume-Uni : la course à la succession de Boris Johnson est lancée                   Une quinzaine de candidatures attendues            Autre candidat sérieux, Nadhim Zahawi : en tant que secrétaire d’Etat, il avait piloté le programme de vaccination anti-Covid-19 britannique, avant de passer, lors de la semaine dernière, du ministère de l’éducation à celui des finances.            Il voit son début de campagne plombé par la révélation dans la presse d’une enquête fiscale le visant. « On est clairement en train de me salir », a-t-il riposté sur Sky News, assurant qu’il n’était pas au courant de cette enquête et avait « toujours » payé et déclaré ses impôts au Royaume-Uni. Il a assuré qu’en cas d’élection il rendrait public ses revenus chaque année.              Les autres concurrents, dont les chances de succès apparaissent bien moindres, sont le ministre des transports, Grant Shapps, le président de la commission des affaires étrangères, Tom Tugendhat, ainsi que l’attorney general – chargée de conseiller juridiquement le gouvernement – Suella Braverman, et l’ex-secrétaire d’Etat à l’égalité, Kemi Badenoch. Le ministre de la défense, Ben Wallace, a annoncé, lui, samedi qu’il renonçait.             

<article-nb="2022/07/11/18-12">
<filnamedate="20220711"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220711"><AAMMJJHH="2022071118">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ La position selon laquelle la Russie et l’Ukraine pourraient être renvoyées dos à dos comme « des acteurs rationnels défendant leurs intérêts » n’est pas du réalisme, mais du cynisme, estime, dans une tribune au « Monde », le chercheur en relations internationales Jean-Baptiste Jeangène Vilmer.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Uber Files    Guerre en Ukraine    Séries d'été    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés STMicroelectronics et GlobalFoundries investissent, la France marque un point dans la bataille des semi-conducteurs                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Des politiques d’adaptation à l’échelon européen sont nécessaires, car les catastrophes et leur prévention sont transnationales »   Guntram B. Wolff  membre de l’Institut Bruegel, centre de réflexion européen basé à Bruxelles              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête « Uber Files » : Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Le bac est mort, vive le bac !                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jeux olympiques Paris 2024 : « Se contenter de vendre du rêve et éviter tous les débats n’est plus possible »   David Roizen Expert associé à la Fondation Jean Jaurès              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Merlant, actrice au cœur battant                   Planète  Article réservé à nos abonnés La forêt gagne du terrain dans les librairies                   Culture « Le Sentiment océanique », sur France Culture : quand la mer s’invite chez vous                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Avignon : « Le Nid de cendres », une jeunesse ardente face à un monde calciné             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Corse, le combat du fleuve qui parle                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Tribunes         Guerre en Ukraine : « Etre réaliste, c’est croire au rapport de force et à la dissuasion »   Tribune        Jean-Baptiste Jeangène Vilmer  Directeur de l’Institut de recherche stratégique de l’Ecole militaire (IRSEM)        La position selon laquelle la Russie et l’Ukraine pourraient être renvoyées dos à dos comme « des acteurs rationnels défendant leurs intérêts » n’est pas du réalisme, mais du cynisme, estime, dans une tribune au « Monde », le chercheur en relations internationales Jean-Baptiste Jeangène Vilmer.   Publié hier à 11h00    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   La guerre en Ukraine a accentué la tendance déjà tenace à caricaturer ce qu’est le « réalisme » en politique étrangère. Nombreux sont les analystes qui revendiquent ce label pour appeler à la modération face à l’agression russe. Le procès en « manque de réalisme » vise tant les origines prétendues du conflit que sa conduite et les perspectives de sortie.          Avant la guerre, c’est l’absence de « réalisme » qui aurait permis l’expansion de l’OTAN, laquelle aurait « provoqué » le président Poutine, qui n’aurait fait que défendre ses intérêts en attaquant l’Ukraine, ce dont il est, par conséquent, presque excusé. Pendant la guerre, c’est encore au nom du « réalisme » qu’il faudrait ne pas trop soutenir les Ukrainiens et ménager une porte de sortie honorable aux Russes. Et, après la guerre, les mêmes « réalistes » nous inviteront à rapidement normaliser nos relations avec Moscou.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Ukraine : à Lugano, l’Occident pose les conditions de la reconstruction du pays en guerre                 Dans cette acception du mot, le réaliste est une sorte d’observateur impartial des rapports de force, pour lequel il n’y aurait « ni gentil ni méchant » – la Russie et l’Ukraine sont renvoyées dos à dos –, mais seulement des acteurs rationnels défendant leurs intérêts. Dénonçant « l’hystérisation » du débat, voulant incarner la raison contre la passion, ce réaliste met un point d’honneur à exclure les questions morales de son analyse.          Ce que le réalisme n’est pas          Sauf que cette position n’est pas du réalisme. C’est ce que, il y a déjà plus d’un demi-siècle, le philosophe Raymond Aron (1905-1983) appelait le « faux réalisme », c’est-à-dire en réalité le cynisme. La matrice réaliste partage certes plusieurs postulats avec cette attitude : tenir compte des contraintes du réel, reconnaître les rapports de force, se méfier des abstractions et juger la valeur d’une proposition à sa faisabilité, sans se faire d’illusion sur la volonté ou la capacité des acteurs de respecter les principes qu’ils invoquent, comprendre que les Etats cherchent à maximiser leur intérêt national et sont plus souvent en conflit qu’en harmonie, etc.            Mais, et c’est une différence majeure, le réalisme n’est pas pour autant un amoralisme. Ignorer ou sous-estimer les questions morales, ce n’est pas faire preuve de réalisme, puisque ces questions se posent et font partie de « la réalité ». Elles se posent même de plus en plus, parce que la pression normative sur les acteurs des relations internationales – Etats, organisations, entreprises, individus – ne cesse de s’accroître : sur la conduite de la guerre, les ventes d’armes, le nucléaire militaire, les droits de l’homme, les émissions de gaz à effet de serre, etc.        Il vous reste 60.52% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/07/10/guerre-en-ukraine-etre-realiste-c-est-croire-au-rapport-de-force-et-a-la-dissuasion_6134169_3232.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Etre r\u00e9aliste, c\u2019est croire au rapport de force et \u00e0 la dissuasion\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-10T11:00:22+02:00","datePublished":"2022-07-10T11:00:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes"],"keywords":["Asie-Pacifique","Ta\u00efwan","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Tribunes","D\u00e9bats"],"description":"La position selon laquelle la Russie et l\u2019Ukraine pourraient \u00eatre renvoy\u00e9es dos \u00e0 dos comme \u00ab\u00a0des acteurs rationnels d\u00e9fendant leurs int\u00e9r\u00eats\u00a0\u00bb n\u2019est pas du r\u00e9alisme, mais du cynisme, estime, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, le chercheur en relations internationales Jean-Baptiste Jeang\u00e8ne Vilmer.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Baptiste Jeang\u00e8ne Vilmer","description":"Directeur de l\u2019Institut de recherche strat\u00e9gique de l\u2019Ecole militaire (IRSEM)"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/27/500/0/3000/1500/1342/671/60/0/e08bb46_1656291023364-militaire-mykolaiv-as-ukr-dsc04035.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-tribunes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/11/18-13">
<filnamedate="20220711"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220711"><AAMMJJHH="2022071118">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ Cinéma, théâtre, musique, arts plastiques… Depuis le début de « l’opération spéciale » en Ukraine, pas un secteur artistique n’échappe à la mainmise du pouvoir.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Uber Files    Guerre en Ukraine    Séries d'été    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés STMicroelectronics et GlobalFoundries investissent, la France marque un point dans la bataille des semi-conducteurs                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Des politiques d’adaptation à l’échelon européen sont nécessaires, car les catastrophes et leur prévention sont transnationales »   Guntram B. Wolff  membre de l’Institut Bruegel, centre de réflexion européen basé à Bruxelles              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête « Uber Files » : Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Le bac est mort, vive le bac !                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jeux olympiques Paris 2024 : « Se contenter de vendre du rêve et éviter tous les débats n’est plus possible »   David Roizen Expert associé à la Fondation Jean Jaurès              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Merlant, actrice au cœur battant                   Planète  Article réservé à nos abonnés La forêt gagne du terrain dans les librairies                   Culture « Le Sentiment océanique », sur France Culture : quand la mer s’invite chez vous                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Avignon : « Le Nid de cendres », une jeunesse ardente face à un monde calciné             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Corse, le combat du fleuve qui parle                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Culture       Russie             En Russie, la culture sommée de marcher au pas      Cinéma, théâtre, musique, arts plastiques… Depuis le début de « l’opération spéciale » en Ukraine, pas un secteur artistique n’échappe à la mainmise du pouvoir.          Par Benoît Vitkine(Moscou, correspondant)         Publié hier à 06h00    Temps de Lecture 6 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                            
<article-nb="2022/07/11/18-14">
<filnamedate="20220711"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220711"><AAMMJJHH="2022071118">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ Dans cette ville située près de la frontière avec l’Ukraine, certains habitants expriment une forme de lassitude envers l’« opération spéciale » menée par Moscou. Mais ils se gardent bien de toute remise en cause.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤                       Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                           Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Uber Files    Guerre en Ukraine    Séries d'été    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés STMicroelectronics et GlobalFoundries investissent, la France marque un point dans la bataille des semi-conducteurs                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Des politiques d’adaptation à l’échelon européen sont nécessaires, car les catastrophes et leur prévention sont transnationales »   Guntram B. Wolff  membre de l’Institut Bruegel, centre de réflexion européen basé à Bruxelles              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête « Uber Files » : Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Le bac est mort, vive le bac !                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jeux olympiques Paris 2024 : « Se contenter de vendre du rêve et éviter tous les débats n’est plus possible »   David Roizen Expert associé à la Fondation Jean Jaurès              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Merlant, actrice au cœur battant                   Planète  Article réservé à nos abonnés La forêt gagne du terrain dans les librairies                   Culture « Le Sentiment océanique », sur France Culture : quand la mer s’invite chez vous                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Avignon : « Le Nid de cendres », une jeunesse ardente face à un monde calciné             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Corse, le combat du fleuve qui parle                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                      Elena Chernyshova pour « Le Monde »                        International       Guerre en Ukraine         Dans la ville russe de Belgorod, le fatalisme l’emporte sous les bombardements ukrainiens   Par Benoît Vitkine (Région de Belgorod, envoyé spécial)   Publié hier à 06h00, mis à jour hier à 09h12     Temps de Lecture 6 min.      Read in English         Réservé à nos abonnés   Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageDans cette ville située près de la frontière avec l’Ukraine, certains habitants expriment une forme de lassitude envers l’« opération spéciale » menée par Moscou. Mais ils se gardent bien de toute remise en cause.         Quelques jours ont passé, déjà, mais le tas de gravats reste imposant, au milieu de ce qui fut un salon, murs et fenêtres désormais ouverts aux quatre vents. Çà et là, des jouets d’enfant. Des gants de boxe, sans doute ceux de Kirill, 11 ans. Des patins à roulettes, un sac à dos rose – les possessions d’Alisa, 7 ans. Cette nuit du 2 au 3 juillet, quand un missile en provenance d’Ukraine est tombé sur ce quartier central de Belgorod, dans le sud de la Russie, la petite fille est sortie en pleurant, couverte de poussière, à 3 heures du matin : « Où va-t-on vivre ? »          Aucun membre de la famille n’a été blessé, mais la maison, construite il y a seulement cinq ans au 23 de la rue Maïakovski, sera bel et bien rasée. Idem pour celle, trop endommagée, du grand-père, Alexander Kaidalov, occupé à fouiller les débris. C’est lui, 70 ans, qui raconte l’effroi de cette nuit-là, le bruit assourdissant, le souffle, la porte arrachée qui s’abat sur le lit conjugal, sa peur pour ses petits-enfants.                              Alexander Kaidalov, 70 ans, chez son fils au 23 de la rue Maïakovski, à Belgorod, le 7 juillet 2022. La maison a été touchée par un missile Totchka-U dans la nuit du 2 au 3 juillet.  ELENA CHERNYSHOVA POUR «  LE MONDE »                                   Tatiana Kaidalova, 45 ans, aide ses proches, qui ont souffert de l’explosion, à transporter les objets conservés de la maison délabrée. A Belgorod, le 7 juillet 2022.  ELENA CHERNYSHOVA POUR « LE MONDE »                                Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Quatre morts en territoire russe dans le bombardement le plus important depuis le début du conflit                 Le projectile a vraisemblablement été tiré depuis le territoire ukrainien, à 30 km de là. Selon l’armée russe, les systèmes de défense antiaérienne de la ville ont détruit trois missiles de type Totchka-U ; seuls des « débris » seraient tombés sur la ville. A en juger par les vidéos amateurs montrant une très forte explosion, mais aussi par les dégâts causés à des dizaines de mètres à la ronde, au moins un des obus a explosé.          Pas de remise en cause de Moscou          Au niveau du point d’impact, deux maisons ont été entièrement détruites, dont celle où vivait une famille ukrainienne de Kharkiv, les Olekseenko, réfugiée à Belgorod depuis le mois de mars. Cinq personnes sont mortes, dont les deux enfants, 16 et 21 ans. En tout, trente-neuf maisons individuelles ont été endommagées, et onze immeubles. Jusqu’à présent, des villages de l’oblast de Belgorod avaient été ciblés, des infrastructures militaires ou des dépôts de carburant touchés, mais le bombardement du 3 juillet a marqué une étape supplémentaire, et provoqué une secousse.                              Mémorial dédié à la famille ukrainienne de Kharkiv réfugiée à Belgorod depuis mars dernier, décédée dans l’explosion à l’intersection des rues Popova et Maïakovski. Le 7 juillet 2022.  ELENA CHERNYSHOVA               « On savait depuis longtemps qu’il ne s’agit pas d’une “opération spéciale”, commente Tatiana Kaidalova, la belle-fille du vieil Alexander, en nettoyant de ses éclats de verre un morceau de jardin fleuri. On comprend maintenant que cela arrive chez nous… » Cette femme de 45 ans admet avoir été prise de court : « On était conscients d’être exposés, de par notre situation géographique. Mais on imaginait que l’affaire serait terminée rapidement… Comme la Géorgie, comme la Syrie… »          Il vous reste 74.27% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                           Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/10/a-belgorod-ville-russe-frappee-par-un-missile-ukrainien-le-fatalisme-l-emporte_6134140_3210.html"},"headline":"Dans la ville russe de Belgorod, le fatalisme l\u2019emporte sous les bombardements ukrainiens","dateCreated":"2022-07-10T06:00:16+02:00","datePublished":"2022-07-10T06:00:16+02:00","dateModified":"2022-07-10T09:12:59+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Dans cette ville situ\u00e9e pr\u00e8s de la fronti\u00e8re avec l\u2019Ukraine, certains habitants expriment une forme de lassitude envers l\u2019\u00ab\u00a0op\u00e9ration sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb men\u00e9e par Moscou. Mais ils se gardent bien de toute remise en cause.","author":[{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Vitkine","description":"R\u00e9gion de Belgorod, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/474/0/5732/2866/1342/671/60/0/c82d9be_1657348225104-belgorod-001-dsc-8873-2.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/11/18-15">
<filnamedate="20220711"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220711"><AAMMJJHH="2022071118">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ En réparation à Montréal, ces turbines sont au cœur d’une dispute entre Kiev et Berlin qui craint une crise énergétique avec la Russie. Sur le terrain, les forces russes continuent de bombarder les régions de Mykolaïv, Dnipro, Donetsk et Kharkiv.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤                             Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Uber Files    Guerre en Ukraine    Séries d'été    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés STMicroelectronics et GlobalFoundries investissent, la France marque un point dans la bataille des semi-conducteurs                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Des politiques d’adaptation à l’échelon européen sont nécessaires, car les catastrophes et leur prévention sont transnationales »   Guntram B. Wolff  membre de l’Institut Bruegel, centre de réflexion européen basé à Bruxelles              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête « Uber Files » : Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Le bac est mort, vive le bac !                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jeux olympiques Paris 2024 : « Se contenter de vendre du rêve et éviter tous les débats n’est plus possible »   David Roizen Expert associé à la Fondation Jean Jaurès              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Merlant, actrice au cœur battant                   Planète  Article réservé à nos abonnés La forêt gagne du terrain dans les librairies                   Culture « Le Monde dans un tableau, le piment de Velazquez », un documentaire épicé sur Arte                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Avignon : « Le Nid de cendres », une jeunesse ardente face à un monde calciné             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Corse, le combat du fleuve qui parle                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                  Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    Guerre en Ukraine, en direct : en dépit des réticences de Kiev, le Canada décide de renvoyer les turbines du gazoduc Nord Stream en Allemagne En réparation à Montréal, ces turbines sont au cœur d’une dispute entre Kiev et Berlin qui craint une crise énergétique avec la Russie. Sur le terrain, les forces russes continuent de bombarder les régions de Mykolaïv, Dnipro, Donetsk et Kharkiv.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (0)        Tout le live                Le 10/07 à 06:32      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce live est maintenant terminé        Vous pouvez retrouver notre nouveau direct avec ce lien.                    Le 10/07 à 00:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Une enquête de l’agence AP et du réseau PBS montre la responsabilité de militaires ukrainiens dans l’attaque russe d’une maison de retraite en mars        L’agence Associated Press et l’émission Frontline du réseau américain de télévision PBS, s’appuyant sur diverses sources, déclarent avoir documenté de manière indépendante des centaines d’attaques à travers l’Ukraine qui constituent probablement des crimes de guerre. La grande majorité semble avoir été commise par la Russie. Mais une poignée d’entre elles révèlent que les combattants ukrainiens sont également à blâmer.          C’est le cas de la destruction de la maison de retraite de Stara Krasnyanka, située dans la région de Louhansk, à l’est de l’Ukraine. Deux semaines après l’invasion du pays par la Russie en février, les forces russes ont attaqué, le 11 mars, cette maison de retraite. Des dizaines de patients âgés et handicapés, dont beaucoup étaient alités, ont été piégés à l’intérieur sans eau ni électricité.          Cet assaut a déclenché un incendie qui s’est propagé dans tout l’établissement, étouffant les personnes qui ne pouvaient pas bouger. Un petit nombre de patients et de membres du personnel se sont échappés et se sont enfuis dans une forêt voisine, obtenant finalement de l’aide après avoir marché pendant cinq kilomètres.          Les autorités ukrainiennes ont imputé la faute aux forces russes, les accusant d’avoir tué plus de 50 civils. Mais un nouveau rapport des Nations unies (ONU) a révélé que les forces armées ukrainiennes portaient une part importante, et peut-être égale, de responsabilité.          Quelques jours avant l’attaque, des soldats ukrainiens ont pris position à l’intérieur de la maison de retraite, faisant du bâtiment une cible. Au moins 22 des 71 patients ont survécu à l’assaut, mais le nombre exact de personnes tuées reste inconnu, selon l’ONU.          Le rapport du Haut-Commissariat des Nations Unies aux droits de l’homme ne conclut pas que les soldats ukrainiens ou les troupes russes ont commis un crime de guerre. Mais il a déclaré que la bataille à la maison de retraite de Stara Krasnyanka est emblématique des préoccupations du bureau des droits de l’homme concernant l’utilisation potentielle de « boucliers humains » pour empêcher les opérations militaires dans certaines zones.          David Crane, ancien responsable du ministère américain de la défense et juriste international chevronné sur les crimes de guerre, a déclaré que les forces ukrainiennes pourraient avoir violé les lois sur les conflits armés en n’évacuant pas les résidents et le personnel de la maison de retraite. « Les Ukrainiens ont placé ces gens dans une situation qui était une zone de tuerie. Et vous ne pouvez pas faire ça », a-t-il déclaré.          « Il est assez évident que les Russes sont les méchants [dans ce conflit], mais tout le monde est responsable devant la loi, et les lois des conflits armés », a expliqué M. Crane.                    Le 10/07 à 00:02      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le Canada va restituer les turbines réparées du gazoduc Nord Stream        Le Canada a décidé d’une exemption aux sanctions infligées à la Russie afin de restituer à l’Allemagne les turbines russes réparées nécessaires à la maintenance du gazoduc Nord Stream 1, a annoncé, samedi, le ministre canadien des ressources naturelles.          « Le Canada accordera un permis limité dans le temps et révocable à Siemens Canada pour permettre le retour des turbines Nord Stream 1 réparées en Allemagne », a déclaré Jonathan Wilkinson, dans un communiqué.          La question du retour des turbines – dont le nombre est inconnu – est au cœur d’un désaccord entre l’Allemagne et l’Ukraine. L’Allemagne espérait convaincre le Canada de lui restituer ces turbines pour atténuer la crise énergétique avec la Russie, mais l’Ukraine reproche à Berlin de « se soumettre au chantage du Kremlin ».          Ces turbines sont actuellement en maintenance dans des ateliers du groupe allemand Siemens au Canada. Le groupe gazier russe Gazprom avait invoqué ces travaux pour justifier mi-juin une réduction de ses livraisons à l’Allemagne via le gazoduc Nord Stream. L’Allemagne ne croit pas à cette version, mais considère que le retour des turbines privera la Russie d’un prétexte pour prolonger cette fermeture du robinet de gaz, qui menace de dégénérer en crise énergétique majeure. Le Kremlin a assuré vendredi que « si les turbines revenaient après les réparations, cela permettrait d’augmenter les volumes » livrés via Nord Stream.          De son côté, l’Ukraine avait instamment prié le Canada de ne pas rendre les turbines. Mais, « en l’absence d’un approvisionnement nécessaire en gaz naturel, l’économie allemande subira des difficultés très importantes et les Allemands eux-mêmes risquent de ne pas pouvoir chauffer leurs maisons à l’approche de l’hiver », a finalement justifié le ministre canadien Jonathan Wilkinson.          Le Canada a cependant annoncé qu’il allait étendre les sanctions contre le secteur russe de l’énergie pour y inclure les activités de fabrication industrielle.                    Le 09/07 à 23:37      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La fédération russe de tennis se félicite d’avoir remporté Wimbledon        Le président de la Fédération russe de tennis, Shamil Tarpischev, a salué la victoire d’Elena Rybakina en finale du simple dames de Wimbledon, samedi, décrivant la joueuse de 23 ans née à Moscou mais de nationalité sportive kazakhe comme un pur « produit » du tennis russe.          « C’est formidable ! Bien joué Rybakina ! Nous avons remporté le tournoi de Wimbledon », a réagi M. Tarpischev, cité par l’agence de presse russe Ria Novosti.          Elena Rybakina a pris en 2018 la nationalité kazakhe. Elle a battu samedi en finale la Tunisienne Ons Jabeur en trois sets. Joueurs et joueuses russes et biélorusses n’étaient pas acceptés à Wimbledon cette année, en conséquence de l’invasion de l’Ukraine par les troupes de Vladimir Poutine.          Dès l’annonce de la qualification de Rybakina pour la finale, en battant en demi-finale la Roumaine Simona Halep, M. Tarpischev s’était montré très enthousiaste : « C’est bien qu’Elena soit qualifiée pour la finale de Wimbledon, elle est un produit du tennis russe. Bien sûr, ce serait encore mieux si elle gagnait. Nous allons la soutenir. »          Elena Rybakina, entraînée à Moscou et en Russie, jusqu’à devenir troisième joueuse mondiale chez les juniors, par l’ex-champion russe Andrey Chesnokov, a toujours dit qu’elle avait quitté la Russie pour le Kazakhstan pour être mieux soutenue sportivement et financièrement.          D’autres joueurs et joueuses russes ont suivi son exemple ces dernières années, à l’instar de la 33e mondiale Yulia Putintseva, quart de finaliste à Roland-Garros en 2016 et 2018 et d’Alexander Bublik (38e), victorieux du tournoi ATP 250 de Montpellier cette année.                    Lire aussi :  Elena Rybakina, un sacre qui chiffonne Wimbledon                       Le 09/07 à 22:38      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le président ukrainien a discuté « des tâches essentielles pour l’avenir proche » avec des représentants d’entreprises de construction        Dans sa vidéo quotidienne publiée ce soir, le président ukrainien explique avoir discuté avec des représentants d’entreprises de construction. Volodymyr Zelensky a souligné :           La question de la construction d’un réseau de transport de qualité est toujours aussi une question de sécurité. Et dans les conditions d’une guerre à grande échelle, une infrastructure solide est l’un des éléments clés de la défense. J’ai (…) discuté avec eux des tâches essentielles pour l’avenir proche – cela concerne à la fois la reconstruction de notre pays et le renforcement supplémentaire de notre logistique.                                         Le 09/07 à 21:17   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                        Des personnes dégagent les débris d’une maison dans le village de Pidhaine, dans la région de Kiev, le 9 juillet 2022. SERGEI CHUZAVKOV / AFP                               Le 09/07 à 20:44   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Avec la guerre, ils ont quitté Kiev, Boïarka ou Moscou et ont posé leurs valises à Strasbourg, Villeurbanne, Dijon ou Paris. Pour combien de temps ? Douze familles ukrainiennes et russes ont accepté de nous raconter leur quotidien et de nous donner         Leurs vies ont été bouleversées par le conflit. Douze familles ukrainiennes et russes nous racontent leur nouveau quotidien en France au fil des semaines. Depuis nos derniers échanges, Olga s’est rendue à Kiev avant de revenir à Strasbourg. Evgenia a repris son travail de traductrice à Villeurbanne, sa fille Anna a commencé sa chimiothérapie. Lessya prend des cours de français à Dijon, mais se sent frustrée de ne pas apprendre plus vite. A Paris, Nina n’a pas reçu de réponse à sa candidature dans une start-up et s’apprête à partir à Riga avec sa mère.                    Lire aussi :  Exilés ukrainiens et russes en France : « J’ai du mal à me remettre du choc d’avoir vu Kiev dans cet état »                       Le 09/07 à 19:51      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Volodymyr Zelensky limoge plusieurs ambassadeurs de l’Ukraine à l’étranger        Dans un décret qui ne donnait aucune raison à cette décision, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a annoncé le limogeage des ambassadeurs de l’Ukraine en Allemagne, en Inde, en République tchèque, en Norvège et en Hongrie, rapporte Reuters. « Cette rotation fait partie de la pratique diplomatique normale », a précisé le président sur le site Internet de la présidence.                    Le 09/07 à 19:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Le Sénat, et nombre d’autres Parlements nationaux, seront à vos côtés dans les mois à venir », a assuré Gérard Larcher à Kiev        En visite à Kiev, le président du Sénat, Gérard Larcher (Les Républicains), a plaidé samedi devant le Parlement ukrainien pour que le pays obtienne « sans tarder les fruits concrets » de son statut de candidat à l’Union européenne (UE). Les vingt-sept membres de l’Union ont accepté la candidature de l’Ukraine le 23 juin. « Nous sommes fiers que cela ait pu advenir sous la présidence française de l’Union européenne », a déclaré le responsable devant un hémicycle où avaient été déployés des drapeaux français et européens.           L’Ukraine ainsi que la Moldavie ont vu s’ouvrir devant elles, de façon irrépressible, un destin européen. Le Sénat et nombre d’autres Parlements nationaux seront à vos côtés dans les mois à venir, pour faire vivre ce statut de candidat et pour que d’ici la décision d’adhésion, votre pays et votre peuple recueillent sans tarder les fruits concrets de votre arrimage à l’Union européenne. (…) Nous sommes, et nous continuerons d’être à vos côtés et de vous aider autant de temps qu’il est nécessaire, dans la durée, à tous les niveaux, y compris militaire. L’Ukraine doit sans tarder pouvoir se défendre à parité d’armement avec son agresseur.                     « Je suis reconnaissant pour le soutien de la France à la souveraineté ukrainienne et à l’intégrité territoriale, ainsi que pour l’aide importante de notre armée et de notre peuple en cette période difficile », a écrit le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, sur Telegram.                    Le 09/07 à 18:43   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Kazelska Oksana, 45 ans, devant le corps de sa belle-mère, Alla Sochenko, 75 ans, tuée lors d’une frappe militaire russe, à Kostiantynivka, en Ukraine, le 9 juillet 2022. GLEB GARANICH / REUTERS                     Le 09/07 à 18:22      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un premier groupe de soldats ukrainiens est arrivé au Royaume-Uni pour y être entraîné        Dans le cadre du soutien de Londres à Kiev depuis l’invasion russe en Ukraine, un premier groupe de soldats ukrainiens est arrivé au Royaume-Uni pour y être entraîné, a annoncé samedi le gouvernement britannique. Grâce à « l’expertise » de l’armée britannique, « nous aiderons l’Ukraine à reconstruire ses forces et à intensifier sa résistance pour défendre la souveraineté de son pays et son droit de choisir son propre avenir », a déclaré dans un communiqué le ministre britannique de la défense, Ben Wallace, qui a assisté à des entraînements cette semaine.          Selon le ministère de la défense, 1 050 militaires britanniques sont mobilisés sur ce programme, qui se déroule sur des sites militaires dans le nord-ouest, le sud-ouest et le sud-est du Royaume-Uni.                    Le 09/07 à 16:54   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, face au président du Sénat français, Gérard Larcher, à la tête d’une délégation parlementaire française, à Kiev, en Ukraine, le 9 juillet 2022. SERVICE DE PRESSE PRESIDENTIEL UKRAINIEN / AFP                     Le 09/07 à 16:42      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Deux morts dans la ville de Kryvy Rih, selon le gouverneur de la région orientale de Dnipro        Des missiles russes ont tué deux personnes et en ont blessé trois autres samedi dans la ville de Kryvy Rih, dans le sud de l’Ukraine, selon les autorités régionales. « Ils ont délibérément ciblé des zones résidentielles », a déclaré Valentyn Reznitchenko, le chef de l’administration régionale de Dnipropetrovsk, sur Telegram. Le maire de Kryvy Rih, Oleksandr Vilkoul, a affirmé sur Facebook que des armes à sous-munitions avaient été utilisées et a exhorté les habitants à ne pas s’approcher d’objets inconnus dans les rues.                    Le 09/07 à 15:52   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Un véhicule blindé de transport de troupes britannique FV-103 Spartan est déchargé, dans la campagne près de Bakhmout, dans l’est de l’Ukraine, le 9 juillet 2022. MIGUEL MEDINA / AFP                     Le 09/07 à 14:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Russie revendique des frappes dans les régions de Mykolaïv, Dnipro, Donetsk et Kharkiv        Dans un communiqué, l’armée russe assure avoir infligé des dégâts importants à l’armée et au matériel ukrainiens, dans les régions de Mykolaïv, dans le sud de l’Ukraine, et de Dnipro, dans l’est du pays. Le ministère de la défense russe revendique aussi des frappes sur les régions de Donetsk et de Kharkiv, où six civils ont été blessés, selon le parquet local ukrainien. Le gouverneur de la région de Kharkiv, Oleh Synehoubov, avait fait état de quatre morts et neuf blessés parmi les civils en vingt-quatre heures.          L’armée russe est « en train de se regrouper, ou plutôt de reconstituer ses groupes et prépare de nouvelles actions à Sloviansk, Kramatorsk, Bakhmout », avait estimé vendredi sur Telegram le gouverneur régional de Donetsk, Pavlo Kyrylenko. Selon lui, « toute la ligne de front est sous un bombardement incessant ». Samedi matin, il a fait état de cinq civils tués et de sept blessés la veille. Le gouverneur de Louhansk, Serhi Haïdaï, a déclaré que les forces russes visaient la région de Donetsk depuis leurs bases dans la région de Louhansk – région où il n’y a, selon lui, « pas d’occupation complète » et qui « continue de se battre ».          « Les yeux de tous les mouvements et régimes politiques agressifs dans le monde sont maintenant braqués sur ce que nous fait la Russie », a écrit le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, sur Instagram. « Le monde sera-t-il capable de déférer en justice les vrais criminels de guerre ? », s’interroge-t-il, en avertissant du risque de « centaines d’autres agressions » dans le cas contraire.                    Le 09/07 à 14:47   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Une soixantaine d’habitants qui désirent quitter la ville sont évacués par des bus de la Croix-Rouge ukrainienne, à Sloviansk, en Ukraine, le 8 juillet 2022. PHOTO LAURENT VAN DER STOCKT POUR « LEMONDE »                     Le 09/07 à 13:54      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les Etats-Unis promettent 360 millions de dollars supplémentaires à l’Ukraine        En marge de sa rencontre avec le ministre des affaires étrangères chinois sur l’île indonésienne de Bali, le secrétaire d’Etat américain, Antony Blinken, a annoncé l’octroi de 360 millions de dollars à l’Ukraine. Cette nouvelle aide vise notamment à faciliter l’acheminement de nourriture, d’eau potable et de soins de santé d’urgence.          M. Blinken a par ailleurs commenté le départ anticipé du ministre des affaires étrangères russe, Sergueï Lavrov, de la réunion ministérielle du G20 qui s’est tenue la veille, en Indonésie. « Il y avait un fort consensus et la Russie a été laissée isolée, comme elle l’a été à de nombreuses reprises depuis le début de cette guerre », a déclaré le chef de la diplomatie américaine. « En fait, le ministre des affaires étrangères, M. Lavrov, a quitté la réunion plus tôt que prévu, peut-être parce que ce message avait été si clair et retentissant », a-t-il supposé.                Le secrétaire d’Etat américain, Antony Blinken, s’exprime lors d’un point presse, à la suite de sa rencontre avec son homologue chinois, à Nusa Dua, sur l’île de Bali, en Indonésie, le 9 juillet 2022. STEFANI REYNOLDS / AP                               Le 09/07 à 13:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un officiel ukrainien affirme que les forces russes détruisent « délibérément » les cultures dans la région de Kherson        Le porte-parole de l’administration de la région d’Odessa, Serhi Bratchouk, a partagé sur Telegram des photos prises par la police locale montrant des champs brûlés, expliquant :           En raison de tirs d’obus incendiaires, des incendies à grande échelle se produisent chaque jour dans les champs et dans les forêts de toute la région. Les troupes russes ne permettent par ailleurs pas aux habitants d’éteindre les incendies. Ils détruisent les greniers à céréales et le matériel.                                              Le 09/07 à 12:08      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Là où il leur est difficile d’avancer, [les forces russes] créent un véritable enfer, en bombardant les territoires à l’horizon », selon gouverneur de Louhansk        Le gouverneur de Louhansk, Serhi Haïdaï, a déclaré sur Telegram que les Russes visaient la région de Donetsk de leurs bases dans la région de Louhansk :           Nous tentons de contenir leurs formations armées le long de la ligne de front. Ils ne cessent de tenter de pénétrer dans la région voisine, attaquant à partir de plusieurs de leurs bases. Là où il leur est difficile d’avancer, ils créent un véritable enfer, en bombardant tous les territoires à l’horizon. Par conséquent, le danger est présent partout – de Kreminna à Popasna.                     Selon le gouverneur, cette nuit, les forces russes ont tiré huit obus d’artillerie, trois obus de mortier et lancé neuf tirs de roquettes.                                             Le 09/07 à 11:55   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Dans le sud de l’Ukraine, les agriculteurs dépriment ou prennent les armes        « Semer, récolter… Ça n’a plus de sens. » Oleksandr Redkin fait un geste circulaire désignant les champs de tournesol et de blé autour de lui, dans la région de Mykolaïv, dans le sud de l’Ukraine. Cet agriculteur de 52 ans continue de travailler la terre et d’employer une poignée d’ouvrières agricoles pour des cultures maraîchères, malgré la guerre et le blocus naval qui bloque les exportations. « Mes collègues et moi préférons attendre avant de lancer de nouvelles cultures. D’une part, le front n’est pas loin, à peine 20 kilomètres. D’autre part, nous vendons notre production à perte. Si je veux livrer mon orge à Reni [port sur le Danube, à 450 kilomètres par la route], le transporteur va prendre les trois quarts du fruit de la vente. » Le long de la route M15 menant du sud du pays jusqu’au port fluvial de Reni, on observe une file ininterrompue de camions à céréales qui descendent, pleins, vers le sud-est, avant de faire le chemin retour à vide. L’Ukraine ne peut actuellement exporter que de 1,5 à 2 millions de tonnes de céréales par mois – un cinquième du niveau d’avant-guerre –, via onze connexions ferroviaires vers l’Union européenne (UE) et trois ports sur le Danube.                    Lire aussi :  Dans le sud de l’Ukraine, les agriculteurs dépriment ou prennent les armes                                                      Le contexte          Image de couverture :  Photo d’archive prise le 8 novembre 2011 du terminal du gazoduc Nord Stream, à Lubmin, dans le nord-est de l’Allemagne.   JOHN MACDOUGALL / AFP          La vice-première ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk, a appelé, vendredi, les habitants des zones occupées par l’armée russe dans les régions de Kherson, dans le sud du pays, et de Zaporijia, dans le centre-est, à partir le plus vite possible en prévision de combats acharnés. « Il y aura d’énormes batailles », a-t-elle dit, précisant que l’armée ukrainienne cherchait à libérer ces régions.Malgré une « pause opérationnelle », l’armée russe poursuit ses bombardements « incessants » sur la région de Donetsk, dans l’est de l’Ukraine, a affirmé, vendredi soir, le gouverneur régional, Pavlo Kyrylenko. Plus tôt dans la journée, il avait fait état d’un bilan de six morts et vingt et un blessés en vingt-quatre heures dans des frappes sur la région.Selon M. Kyrylenko, l’armée russe a par ailleurs commencé à incendier les cultures : « Il y a des incendies massifs dans les champs, qui sont intentionnellement causés par l’ennemi. Ils essaient de détruire les récoltes par tous les moyens. Ils bombardent les machines agricoles, les moissonneuses… », a-t-il accusé.Dans la région de Kharkiv (nord-est), la deuxième ville du pays, les bombardements russes ont fait quatre morts et neuf blessés parmi les civils en vingt-quatre heures, a affirmé le gouverneur, Oleh Synehoubov.Vendredi, les participants à une réunion ministérielle du G20, en Indonésie, ont « exprimé leurs profondes inquiétudes à propos des conséquences humanitaires de la guerre » en Ukraine. Si le G20 n’a pas unanimement condamné l’invasion russe, les Occidentaux ont estimé néanmoins avoir réussi à élargir le front contre la Russie et à lui attribuer clairement la responsabilité de la guerre et des crises énergétique et alimentaire mondiales qu’elle a suscitées.Le ministre des affaires étrangères russe, Sergueï Lavrov, a quitté dès la mi-journée la rencontre, à laquelle assistait également son homologue américain, Antony Blinken. C’est la première fois depuis le début de la guerre, en février, que les deux hommes étaient réunis, mais le secrétaire d’Etat américain a refusé de rencontrer son homologue russe séparément.Une nouvelle aide militaire américaine d’un montant de 400 millions de dollars, qui comprend quatre systèmes de lance-roquettes multiples Himars et des obus de 155 millimètres, a été annoncée par le Pentagone. Elle vise à améliorer les capacités ukrainiennes à cibler des dépôts d’armes et la chaîne d’approvisionnement de l’armée russe.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Décryptages. Le conflit en Ukraine marque une pause opérationnelle         Récit. Adrien Dugay-Leyoudec, deuxième combattant français tué en Ukraine, parti défendre une « cause juste »         Factuel. Alexeï Gorinov, élu municipal russe, condamné à sept ans de prison pour avoir dénoncé le conflit         Décryptages. Un G20 « de confrontation » sur la guerre en Ukraine         Entretien. « En Russie, il n’y a jamais eu de triomphe du droit, et nous continuons d’en payer le prix »                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-depit-des-reticences-de-kiev-le-canada-decide-de-renvoyer-les-turbines-du-gazoduc-nord-stream-en-allemagne_6134075_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-depit-des-reticences-de-kiev-le-canada-decide-de-renvoyer-les-turbines-du-gazoduc-nord-stream-en-allemagne_6134075_3210.html","coverageStartTime":"2022-07-10T00:04:02+00:00","coverageEndTime":"2022-07-10T04:33:44+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: en d\u00e9pit des r\u00e9ticences de Kiev, le Canada d\u00e9cide de renvoyer les turbi...","description":"En r\u00e9paration \u00e0 Montr\u00e9al, ces turbines sont au c\u0153ur d\u2019une dispute entre Kiev et Berlin qui craint une crise \u00e9nerg\u00e9tique avec la Russie. Sur le terrain, les forces russes continuent de bombarder les r\u00e9gions de Mykola\u00efv, Dnipro, Donetsk et Kharkiv.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : en dépit des réticences de Kiev, le Canada décide de renvoyer les turbines du gazoduc Nord Stream en Allemagne","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"En r\u00e9paration \u00e0 Montr\u00e9al, ces turbines sont au c\u0153ur d\u2019une dispute entre Kiev et Berlin qui craint une crise \u00e9nerg\u00e9tique avec la Russie. Sur le terrain, les forces russes continuent de bombarder les r\u00e9gions de Mykola\u00efv, Dnipro, Donetsk et Kharkiv.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/0/0/4173/2694/1342/866/3/0/7829981_5654448-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-07-10T00:04:02+00:00"
,"endDate":"2022-07-10T04:33:44+00:00"
  Vous pouvez retrouver notre nouveau direct avec ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/608/0/4173/2086/1342/671/60/0/7829981_5654448-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce live est maintenant termin\u00e9","dateModified":"2022-07-10T04:32:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-depit-des-reticences-de-kiev-le-canada-decide-de-renvoyer-les-turbines-du-gazoduc-nord-stream-en-allemagne_6134075_3210.html#567877","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-depit-des-reticences-de-kiev-le-canada-decide-de-renvoyer-les-turbines-du-gazoduc-nord-stream-en-allemagne_6134075_3210.html","datePublished":"2022-07-09T22:46:01+00:00","articleBody":"     L\u2019agence Associated Press et l\u2019\u00e9mission Frontline du r\u00e9seau am\u00e9ricain de t\u00e9l\u00e9vision PBS, s\u2019appuyant sur diverses sources, d\u00e9clarent avoir document\u00e9 de mani\u00e8re ind\u00e9pendante des centaines d\u2019attaques \u00e0 travers l\u2019Ukraine qui constituent probablement des crimes de guerre. La grande majorit\u00e9 semble avoir \u00e9t\u00e9 commise par la Russie. Mais une poign\u00e9e d\u2019entre elles r\u00e9v\u00e8lent que les combattants ukrainiens sont \u00e9galement \u00e0 bl\u00e2mer.          C\u2019est le cas de la destruction de la maison de retraite de Stara Krasnyanka, situ\u00e9e dans la r\u00e9gion de Louhansk, \u00e0 l\u2019est de l\u2019Ukraine. Deux semaines apr\u00e8s l\u2019invasion du pays par la Russie en f\u00e9vrier, les forces russes ont attaqu\u00e9, le 11\u00a0mars, cette maison de retraite. Des dizaines de patients \u00e2g\u00e9s et handicap\u00e9s, dont beaucoup \u00e9taient alit\u00e9s, ont \u00e9t\u00e9 pi\u00e9g\u00e9s \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur sans eau ni \u00e9lectricit\u00e9.          Cet assaut a d\u00e9clench\u00e9 un incendie qui s\u2019est propag\u00e9 dans tout l\u2019\u00e9tablissement, \u00e9touffant les personnes qui ne pouvaient pas bouger. Un petit nombre de patients et de membres du personnel se sont \u00e9chapp\u00e9s et se sont enfuis dans une for\u00eat voisine, obtenant finalement de l\u2019aide apr\u00e8s avoir march\u00e9 pendant cinq kilom\u00e8tres.          Les autorit\u00e9s ukrainiennes ont imput\u00e9 la faute aux forces russes, les accusant d\u2019avoir tu\u00e9 plus de 50 civils. Mais un nouveau rapport des Nations unies (ONU) a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 que les forces arm\u00e9es ukrainiennes portaient une part importante, et peut-\u00eatre \u00e9gale, de responsabilit\u00e9.          Quelques jours avant l\u2019attaque, des soldats ukrainiens ont pris position \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de la maison de retraite, faisant du b\u00e2timent une cible. Au moins 22 des 71 patients ont surv\u00e9cu \u00e0 l\u2019assaut, mais le nombre exact de personnes tu\u00e9es reste inconnu, selon l\u2019ONU.          Le rapport du Haut-Commissariat des Nations Unies aux droits de l\u2019homme ne conclut pas que les soldats ukrainiens ou les troupes russes ont commis un crime de guerre. Mais il a d\u00e9clar\u00e9 que la bataille \u00e0 la maison de retraite de Stara Krasnyanka est embl\u00e9matique des pr\u00e9occupations du bureau des droits de l\u2019homme concernant l\u2019utilisation potentielle de \u00ab\u00a0boucliers humains\u00a0\u00bb pour emp\u00eacher les op\u00e9rations militaires dans certaines zones.          David Crane, ancien responsable du minist\u00e8re am\u00e9ricain de la d\u00e9fense et juriste international chevronn\u00e9 sur les crimes de guerre, a d\u00e9clar\u00e9 que les forces ukrainiennes pourraient avoir viol\u00e9 les lois sur les conflits arm\u00e9s en n\u2019\u00e9vacuant pas les r\u00e9sidents et le personnel de la maison de retraite. \u00ab\u00a0Les Ukrainiens ont plac\u00e9 ces gens dans une situation qui \u00e9tait une zone de tuerie. Et vous ne pouvez pas faire \u00e7a\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.          \u00ab\u00a0Il est assez \u00e9vident que les Russes sont les m\u00e9chants [dans ce conflit], mais tout le monde est responsable devant la loi, et les lois des conflits arm\u00e9s\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 M. Crane.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/608/0/4173/2086/1342/671/60/0/7829981_5654448-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une enqu\u00eate de l\u2019agence AP et du r\u00e9seau PBS montre la responsabilit\u00e9 de militaires ukrainiens dans l\u2019at...","dateModified":"2022-07-09T22:46:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-depit-des-reticences-de-kiev-le-canada-decide-de-renvoyer-les-turbines-du-gazoduc-nord-stream-en-allemagne_6134075_3210.html#567873","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-depit-des-reticences-de-kiev-le-canada-decide-de-renvoyer-les-turbines-du-gazoduc-nord-stream-en-allemagne_6134075_3210.html","datePublished":"2022-07-09T22:02:02+00:00","articleBody":"     Le Canada a d\u00e9cid\u00e9 d\u2019une exemption aux sanctions inflig\u00e9es \u00e0 la Russie afin de restituer \u00e0 l\u2019Allemagne les turbines russes r\u00e9par\u00e9es n\u00e9cessaires \u00e0 la maintenance du gazoduc Nord Stream 1, a annonc\u00e9, samedi, le ministre canadien des ressources naturelles.          \u00ab\u00a0Le Canada accordera un permis limit\u00e9 dans le temps et r\u00e9vocable \u00e0 Siemens Canada pour permettre le retour des turbines Nord Stream 1 r\u00e9par\u00e9es en Allemagne\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Jonathan Wilkinson, dans un communiqu\u00e9.          La question du retour des turbines \u2013 dont le nombre est inconnu \u2013 est au c\u0153ur d\u2019un d\u00e9saccord entre l\u2019Allemagne et l\u2019Ukraine. L\u2019Allemagne esp\u00e9rait convaincre le Canada de lui restituer ces turbines pour att\u00e9nuer la crise \u00e9nerg\u00e9tique avec la Russie, mais l\u2019Ukraine reproche \u00e0 Berlin de \u00ab\u00a0se soumettre au chantage du Kremlin\u00a0\u00bb.          Ces turbines sont actuellement en maintenance dans des ateliers du groupe allemand Siemens au Canada. Le groupe gazier russe Gazprom avait invoqu\u00e9 ces travaux pour justifier mi-juin une r\u00e9duction de ses livraisons \u00e0 l\u2019Allemagne via le gazoduc Nord Stream. L\u2019Allemagne ne croit pas \u00e0 cette version, mais consid\u00e8re que le retour des turbines privera la Russie d\u2019un pr\u00e9texte pour prolonger cette fermeture du robinet de gaz, qui menace de d\u00e9g\u00e9n\u00e9rer en crise \u00e9nerg\u00e9tique majeure. Le Kremlin a assur\u00e9 vendredi que \u00ab\u00a0si les turbines revenaient apr\u00e8s les r\u00e9parations, cela permettrait d\u2019augmenter les volumes\u00a0\u00bb livr\u00e9s via Nord Stream.          De son c\u00f4t\u00e9, l\u2019Ukraine avait instamment pri\u00e9 le Canada de ne pas rendre les turbines. Mais, \u00ab\u00a0en l\u2019absence d\u2019un approvisionnement n\u00e9cessaire en gaz naturel, l\u2019\u00e9conomie allemande subira des difficult\u00e9s tr\u00e8s importantes et les Allemands eux-m\u00eames risquent de ne pas pouvoir chauffer leurs maisons \u00e0 l\u2019approche de l\u2019hiver\u00a0\u00bb, a finalement justifi\u00e9 le ministre canadien Jonathan Wilkinson.          Le Canada a cependant annonc\u00e9 qu\u2019il allait \u00e9tendre les sanctions contre le secteur russe de l\u2019\u00e9nergie pour y inclure les activit\u00e9s de fabrication industrielle.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/608/0/4173/2086/1342/671/60/0/7829981_5654448-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Canada va restituer les turbines r\u00e9par\u00e9es du gazoduc Nord Stream","dateModified":"2022-07-09T23:42:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-depit-des-reticences-de-kiev-le-canada-decide-de-renvoyer-les-turbines-du-gazoduc-nord-stream-en-allemagne_6134075_3210.html#567869","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-depit-des-reticences-de-kiev-le-canada-decide-de-renvoyer-les-turbines-du-gazoduc-nord-stream-en-allemagne_6134075_3210.html","datePublished":"2022-07-09T21:37:29+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration russe de tennis, Shamil Tarpischev, a salu\u00e9 la victoire d\u2019Elena Rybakina en finale du simple dames de Wimbledon, samedi, d\u00e9crivant la joueuse de 23\u00a0ans n\u00e9e \u00e0 Moscou mais de nationalit\u00e9 sportive kazakhe comme un pur \u00ab\u00a0produit\u00a0\u00bb du tennis russe.          \u00ab\u00a0C\u2019est formidable\u00a0! Bien jou\u00e9 Rybakina\u00a0! Nous avons remport\u00e9 le tournoi de Wimbledon\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi M. Tarpischev, cit\u00e9 par l\u2019agence de presse russe Ria Novosti.          Elena Rybakina a pris en\u00a02018 la nationalit\u00e9 kazakhe. Elle a battu samedi en finale la Tunisienne Ons Jabeur en trois sets. Joueurs et joueuses russes et bi\u00e9lorusses n\u2019\u00e9taient pas accept\u00e9s \u00e0 Wimbledon cette ann\u00e9e, en cons\u00e9quence de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par les troupes de Vladimir Poutine.          D\u00e8s l\u2019annonce de la qualification de Rybakina pour la finale, en battant en demi-finale la Roumaine Simona Halep, M.\u00a0Tarpischev s\u2019\u00e9tait montr\u00e9 tr\u00e8s enthousiaste\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est bien qu\u2019Elena soit qualifi\u00e9e pour la finale de Wimbledon, elle est un produit du tennis russe. Bien s\u00fbr, ce serait encore mieux si elle gagnait. Nous allons la soutenir.\u00a0\u00bb          Elena Rybakina, entra\u00een\u00e9e \u00e0 Moscou et en Russie, jusqu\u2019\u00e0 devenir troisi\u00e8me joueuse mondiale chez les juniors, par l\u2019ex-champion russe Andrey Chesnokov, a toujours dit qu\u2019elle avait quitt\u00e9 la Russie pour le Kazakhstan pour \u00eatre mieux soutenue sportivement et financi\u00e8rement.          D\u2019autres joueurs et joueuses russes ont suivi son exemple ces derni\u00e8res ann\u00e9es, \u00e0 l\u2019instar de la 33e mondiale Yulia Putintseva, quart de finaliste \u00e0 Roland-Garros en\u00a02016 et 2018 et d\u2019Alexander Bublik (38e), victorieux du tournoi ATP 250 de Montpellier cette ann\u00e9e.                    Lire aussi :  Elena Rybakina, un sacre qui chiffonne Wimbledon         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/608/0/4173/2086/1342/671/60/0/7829981_5654448-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La f\u00e9d\u00e9ration russe de tennis se f\u00e9licite d\u2019avoir remport\u00e9 Wimbledon","dateModified":"2022-07-09T21:37:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-depit-des-reticences-de-kiev-le-canada-decide-de-renvoyer-les-turbines-du-gazoduc-nord-stream-en-allemagne_6134075_3210.html#567866","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-depit-des-reticences-de-kiev-le-canada-decide-de-renvoyer-les-turbines-du-gazoduc-nord-stream-en-allemagne_6134075_3210.html","datePublished":"2022-07-09T20:38:03+00:00","articleBody":"     Dans sa vid\u00e9o quotidienne publi\u00e9e ce soir, le pr\u00e9sident ukrainien explique avoir discut\u00e9 avec des repr\u00e9sentants d\u2019entreprises de construction. Volodymyr Zelensky a soulign\u00e9\u00a0:           La question de la construction d\u2019un r\u00e9seau de transport de qualit\u00e9 est toujours aussi une question de s\u00e9curit\u00e9. Et dans les conditions d\u2019une guerre \u00e0 grande \u00e9chelle, une infrastructure solide est l\u2019un des \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s de la d\u00e9fense. J\u2019ai (\u2026) discut\u00e9 avec eux des t\u00e2ches essentielles pour l\u2019avenir proche \u2013 cela concerne \u00e0 la fois la reconstruction de notre pays et le renforcement suppl\u00e9mentaire de notre logistique.                           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/608/0/4173/2086/1342/671/60/0/7829981_5654448-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident ukrainien a discut\u00e9 \u00ab\u00a0des t\u00e2ches essentielles pour l\u2019avenir proche\u00a0\u00bb avec des repr\u00e9se...","dateModified":"2022-07-09T20:38:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-depit-des-reticences-de-kiev-le-canada-decide-de-renvoyer-les-turbines-du-gazoduc-nord-stream-en-allemagne_6134075_3210.html#567843","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-depit-des-reticences-de-kiev-le-canada-decide-de-renvoyer-les-turbines-du-gazoduc-nord-stream-en-allemagne_6134075_3210.html","datePublished":"2022-07-09T19:17:07+00:00","articleBody":"           Des personnes d\u00e9gagent les d\u00e9bris d\u2019une maison dans le village de Pidhaine, dans la r\u00e9gion de Kiev, le 9\u00a0juillet 2022. SERGEI CHUZAVKOV \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/8ca38b6_5669405-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: en d\u00e9pit des r\u00e9ticences de Kiev, le Canada d\u00e9cide de renvoyer les turbi...","dateModified":"2022-07-09T19:17:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-depit-des-reticences-de-kiev-le-canada-decide-de-renvoyer-les-turbines-du-gazoduc-nord-stream-en-allemagne_6134075_3210.html#567841","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-depit-des-reticences-de-kiev-le-canada-decide-de-renvoyer-les-turbines-du-gazoduc-nord-stream-en-allemagne_6134075_3210.html","datePublished":"2022-07-09T18:44:52+00:00","articleBody":"     Leurs vies ont \u00e9t\u00e9 boulevers\u00e9es par le conflit. Douze familles ukrainiennes et russes nous racontent leur nouveau quotidien en France au fil des semaines. Depuis nos derniers \u00e9changes, Olga s\u2019est rendue \u00e0 Kiev avant de revenir \u00e0 Strasbourg. Evgenia a repris son travail de traductrice \u00e0 Villeurbanne, sa fille Anna a commenc\u00e9 sa chimioth\u00e9rapie. Lessya prend des cours de fran\u00e7ais \u00e0 Dijon, mais se sent frustr\u00e9e de ne pas apprendre plus vite. A Paris, Nina n\u2019a pas re\u00e7u de r\u00e9ponse \u00e0 sa candidature dans une start-up et s\u2019appr\u00eate \u00e0 partir \u00e0 Riga avec sa m\u00e8re.                    Lire aussi :  Exil\u00e9s ukrainiens et russes en France\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019ai du mal \u00e0 me remettre du choc d\u2019avoir vu Kiev dans cet \u00e9tat\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/608/0/4173/2086/1342/671/60/0/7829981_5654448-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Avec la guerre, ils ont quitt\u00e9 Kiev, Bo\u00efarka ou Moscou et ont pos\u00e9 leurs valises \u00e0 Strasbourg, Villeur...","dateModified":"2022-07-09T18:48:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-depit-des-reticences-de-kiev-le-canada-decide-de-renvoyer-les-turbines-du-gazoduc-nord-stream-en-allemagne_6134075_3210.html#567827","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-depit-des-reticences-de-kiev-le-canada-decide-de-renvoyer-les-turbines-du-gazoduc-nord-stream-en-allemagne_6134075_3210.html","datePublished":"2022-07-09T17:51:00+00:00","articleBody":"     Dans un d\u00e9cret qui ne donnait aucune raison \u00e0 cette d\u00e9cision, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a annonc\u00e9 le limogeage des ambassadeurs de l\u2019Ukraine en Allemagne, en Inde, en R\u00e9publique tch\u00e8que, en Norv\u00e8ge et en Hongrie, rapporte Reuters. \u00ab\u00a0Cette rotation fait partie de la pratique diplomatique normale\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le pr\u00e9sident sur le site Internet de la pr\u00e9sidence.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/608/0/4173/2086/1342/671/60/0/7829981_5654448-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky limoge plusieurs ambassadeurs de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019\u00e9tranger","dateModified":"2022-07-09T19:54:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-depit-des-reticences-de-kiev-le-canada-decide-de-renvoyer-les-turbines-du-gazoduc-nord-stream-en-allemagne_6134075_3210.html#567803","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-depit-des-reticences-de-kiev-le-canada-decide-de-renvoyer-les-turbines-du-gazoduc-nord-stream-en-allemagne_6134075_3210.html","datePublished":"2022-07-09T17:00:35+00:00","articleBody":"     En visite \u00e0 Kiev, le pr\u00e9sident du S\u00e9nat, G\u00e9rard Larcher (Les R\u00e9publicains), a plaid\u00e9 samedi devant le Parlement ukrainien pour que le pays obtienne \u00ab\u00a0sans tarder les fruits concrets\u00a0\u00bb de son statut de candidat \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne (UE). Les vingt-sept membres de l\u2019Union ont accept\u00e9 la candidature de l\u2019Ukraine le 23\u00a0juin. \u00ab\u00a0Nous sommes fiers que cela ait pu advenir sous la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise de l\u2019Union europ\u00e9enne\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le responsable devant un h\u00e9micycle o\u00f9 avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9s des drapeaux fran\u00e7ais et europ\u00e9ens.           L\u2019Ukraine ainsi que la Moldavie ont vu s\u2019ouvrir devant elles, de fa\u00e7on irr\u00e9pressible, un destin europ\u00e9en. Le S\u00e9nat et nombre d\u2019autres Parlements nationaux seront \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s dans les mois \u00e0 venir, pour faire vivre ce statut de candidat et pour que d\u2019ici la d\u00e9cision d\u2019adh\u00e9sion, votre pays et votre peuple recueillent sans tarder les fruits concrets de votre arrimage \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne. (\u2026) Nous sommes, et nous continuerons d\u2019\u00eatre \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s et de vous aider autant de temps qu\u2019il est n\u00e9cessaire, dans la dur\u00e9e, \u00e0 tous les niveaux, y compris militaire. L\u2019Ukraine doit sans tarder pouvoir se d\u00e9fendre \u00e0 parit\u00e9 d\u2019armement avec son agresseur.                     \u00ab\u00a0Je suis reconnaissant pour le soutien de la France \u00e0 la souverainet\u00e9 ukrainienne et \u00e0 l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale, ainsi que pour l\u2019aide importante de notre arm\u00e9e et de notre peuple en cette p\u00e9riode difficile\u00a0\u00bb, a \u00e9crit le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, sur Telegram.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/608/0/4173/2086/1342/671/60/0/7829981_5654448-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le S\u00e9nat, et nombre d\u2019autres Parlements nationaux, seront \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s dans les mois \u00e0 venir\u00a0\u00bb, a as...","dateModified":"2022-07-09T17:12:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-depit-des-reticences-de-kiev-le-canada-decide-de-renvoyer-les-turbines-du-gazoduc-nord-stream-en-allemagne_6134075_3210.html#567759","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-depit-des-reticences-de-kiev-le-canada-decide-de-renvoyer-les-turbines-du-gazoduc-nord-stream-en-allemagne_6134075_3210.html","datePublished":"2022-07-09T16:43:06+00:00","articleBody":"                     Kazelska Oksana, 45 ans, devant le corps de sa belle-m\u00e8re, Alla Sochenko, 75 ans, tu\u00e9e lors d\u2019une frappe militaire russe, \u00e0 Kostiantynivka, en Ukraine, le 9\u00a0juillet 2022. GLEB GARANICH \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/b72f671_1657382056093-651361.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: en d\u00e9pit des r\u00e9ticences de Kiev, le Canada d\u00e9cide de renvoyer les turbi...","dateModified":"2022-07-09T16:43:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-depit-des-reticences-de-kiev-le-canada-decide-de-renvoyer-les-turbines-du-gazoduc-nord-stream-en-allemagne_6134075_3210.html#567757","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-depit-des-reticences-de-kiev-le-canada-decide-de-renvoyer-les-turbines-du-gazoduc-nord-stream-en-allemagne_6134075_3210.html","datePublished":"2022-07-09T16:22:05+00:00","articleBody":"     Dans le cadre du soutien de Londres \u00e0 Kiev depuis l\u2019invasion russe en Ukraine, un premier groupe de soldats ukrainiens est arriv\u00e9 au Royaume-Uni pour y \u00eatre entra\u00een\u00e9, a annonc\u00e9 samedi le gouvernement britannique. Gr\u00e2ce \u00e0 \u00ab\u00a0l\u2019expertise\u00a0\u00bb de l\u2019arm\u00e9e britannique, \u00ab\u00a0nous aiderons l\u2019Ukraine \u00e0 reconstruire ses forces et \u00e0 intensifier sa r\u00e9sistance pour d\u00e9fendre la souverainet\u00e9 de son pays et son droit de choisir son propre avenir\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 dans un communiqu\u00e9 le ministre britannique de la d\u00e9fense, Ben Wallace, qui a assist\u00e9 \u00e0 des entra\u00eenements cette semaine.          Selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense, 1\u00a0050 militaires britanniques sont mobilis\u00e9s sur ce programme, qui se d\u00e9roule sur des sites militaires dans le nord-ouest, le sud-ouest et le sud-est du Royaume-Uni.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/608/0/4173/2086/1342/671/60/0/7829981_5654448-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un premier groupe de soldats ukrainiens est arriv\u00e9 au Royaume-Uni pour y \u00eatre entra\u00een\u00e9","dateModified":"2022-07-09T16:24:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-depit-des-reticences-de-kiev-le-canada-decide-de-renvoyer-les-turbines-du-gazoduc-nord-stream-en-allemagne_6134075_3210.html#567624","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-depit-des-reticences-de-kiev-le-canada-decide-de-renvoyer-les-turbines-du-gazoduc-nord-stream-en-allemagne_6134075_3210.html","datePublished":"2022-07-09T14:54:28+00:00","articleBody":"                     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, face au pr\u00e9sident du S\u00e9nat fran\u00e7ais, G\u00e9rard Larcher, \u00e0 la t\u00eate d\u2019une d\u00e9l\u00e9gation parlementaire fran\u00e7aise, \u00e0 Kiev, en Ukraine, le 9\u00a0juillet 2022. SERVICE DE PRESSE PRESIDENTIEL UKRAINIEN \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/e0e6cf2_1657378157871-790229.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: en d\u00e9pit des r\u00e9ticences de Kiev, le Canada d\u00e9cide de renvoyer les turbi...","dateModified":"2022-07-09T14:57:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-depit-des-reticences-de-kiev-le-canada-decide-de-renvoyer-les-turbines-du-gazoduc-nord-stream-en-allemagne_6134075_3210.html#567574","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-depit-des-reticences-de-kiev-le-canada-decide-de-renvoyer-les-turbines-du-gazoduc-nord-stream-en-allemagne_6134075_3210.html","datePublished":"2022-07-09T14:42:03+00:00","articleBody":"     Des missiles russes ont tu\u00e9 deux personnes et en ont bless\u00e9 trois autres samedi dans la ville de Kryvy Rih, dans le sud de l\u2019Ukraine, selon les autorit\u00e9s r\u00e9gionales. \u00ab\u00a0Ils ont d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment cibl\u00e9 des zones r\u00e9sidentielles\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Valentyn Reznitchenko, le chef de l\u2019administration r\u00e9gionale de Dnipropetrovsk, sur Telegram. Le maire de Kryvy Rih, Oleksandr Vilkoul, a affirm\u00e9 sur Facebook que des armes \u00e0 sous-munitions avaient \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9es et a exhort\u00e9 les habitants \u00e0 ne pas s\u2019approcher d\u2019objets inconnus dans les rues.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/608/0/4173/2086/1342/671/60/0/7829981_5654448-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux morts dans la ville de Kryvy Rih, selon le gouverneur de la r\u00e9gion orientale de Dnipro","dateModified":"2022-07-09T14:47:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-depit-des-reticences-de-kiev-le-canada-decide-de-renvoyer-les-turbines-du-gazoduc-nord-stream-en-allemagne_6134075_3210.html#567524","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-depit-des-reticences-de-kiev-le-canada-decide-de-renvoyer-les-turbines-du-gazoduc-nord-stream-en-allemagne_6134075_3210.html","datePublished":"2022-07-09T13:52:56+00:00","articleBody":"                     Un v\u00e9hicule blind\u00e9 de transport de troupes britannique FV-103 Spartan est d\u00e9charg\u00e9, dans la campagne pr\u00e8s de Bakhmout, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, le 9\u00a0juillet 2022. MIGUEL MEDINA \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/06a83ca_1657374558130-790094.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: en d\u00e9pit des r\u00e9ticences de Kiev, le Canada d\u00e9cide de renvoyer les turbi...","dateModified":"2022-07-09T13:55:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-depit-des-reticences-de-kiev-le-canada-decide-de-renvoyer-les-turbines-du-gazoduc-nord-stream-en-allemagne_6134075_3210.html#567421","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-depit-des-reticences-de-kiev-le-canada-decide-de-renvoyer-les-turbines-du-gazoduc-nord-stream-en-allemagne_6134075_3210.html","datePublished":"2022-07-09T12:47:57+00:00","articleBody":"     Dans un communiqu\u00e9, l\u2019arm\u00e9e russe assure avoir inflig\u00e9 des d\u00e9g\u00e2ts importants \u00e0 l\u2019arm\u00e9e et au mat\u00e9riel ukrainiens, dans les r\u00e9gions de Mykola\u00efv, dans le sud de l\u2019Ukraine, et de Dnipro, dans l\u2019est du pays. Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe revendique aussi des frappes sur les r\u00e9gions de Donetsk et de Kharkiv, o\u00f9 six civils ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s, selon le parquet local ukrainien. Le gouverneur de la r\u00e9gion de Kharkiv, Oleh Synehoubov, avait fait \u00e9tat de quatre morts et neuf bless\u00e9s parmi les civils en vingt-quatre heures.          L\u2019arm\u00e9e russe est \u00ab\u00a0en train de se regrouper, ou plut\u00f4t de reconstituer ses groupes et pr\u00e9pare de nouvelles actions \u00e0 Sloviansk, Kramatorsk, Bakhmout\u00a0\u00bb, avait estim\u00e9 vendredi sur Telegram le gouverneur r\u00e9gional de Donetsk, Pavlo Kyrylenko. Selon lui, \u00ab\u00a0toute la ligne de front est sous un bombardement incessant\u00a0\u00bb. Samedi matin, il a fait \u00e9tat de cinq civils tu\u00e9s et de sept bless\u00e9s la veille. Le gouverneur de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef, a d\u00e9clar\u00e9 que les forces russes visaient la r\u00e9gion de Donetsk depuis leurs bases dans la r\u00e9gion de Louhansk \u2013 r\u00e9gion o\u00f9 il n\u2019y a, selon lui, \u00ab\u00a0pas d\u2019occupation compl\u00e8te\u00a0\u00bb et qui \u00ab\u00a0continue de se battre\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Les yeux de tous les mouvements et r\u00e9gimes politiques agressifs dans le monde sont maintenant braqu\u00e9s sur ce que nous fait la Russie\u00a0\u00bb, a \u00e9crit le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, sur Instagram. \u00ab\u00a0Le monde sera-t-il capable de d\u00e9f\u00e9rer en justice les vrais criminels de guerre\u00a0?\u00a0\u00bb, s\u2019interroge-t-il, en avertissant du risque de \u00ab\u00a0centaines d\u2019autres agressions\u00a0\u00bb dans le cas contraire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/608/0/4173/2086/1342/671/60/0/7829981_5654448-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie revendique des frappes dans les r\u00e9gions de Mykola\u00efv, Dnipro, Donetsk et Kharkiv","dateModified":"2022-07-09T12:55:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-depit-des-reticences-de-kiev-le-canada-decide-de-renvoyer-les-turbines-du-gazoduc-nord-stream-en-allemagne_6134075_3210.html#567446","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-depit-des-reticences-de-kiev-le-canada-decide-de-renvoyer-les-turbines-du-gazoduc-nord-stream-en-allemagne_6134075_3210.html","datePublished":"2022-07-09T12:47:15+00:00","articleBody":"                     Une soixantaine d\u2019habitants qui d\u00e9sirent quitter la ville sont \u00e9vacu\u00e9s par des bus de la Croix-Rouge ukrainienne, \u00e0 Sloviansk, en Ukraine, le 8\u00a0juillet 2022. PHOTO LAURENT VAN DER STOCKT POUR \u00ab\u00a0LEMONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/c9768b5_1657370676572-v4a2062.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: en d\u00e9pit des r\u00e9ticences de Kiev, le Canada d\u00e9cide de renvoyer les turbi...","dateModified":"2022-07-09T12:55:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-depit-des-reticences-de-kiev-le-canada-decide-de-renvoyer-les-turbines-du-gazoduc-nord-stream-en-allemagne_6134075_3210.html#567394","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-depit-des-reticences-de-kiev-le-canada-decide-de-renvoyer-les-turbines-du-gazoduc-nord-stream-en-allemagne_6134075_3210.html","datePublished":"2022-07-09T11:54:25+00:00","articleBody":"     En marge de sa rencontre avec le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res chinois sur l\u2019\u00eele indon\u00e9sienne de Bali, le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken, a annonc\u00e9 l\u2019octroi de 360\u00a0millions de dollars \u00e0 l\u2019Ukraine. Cette nouvelle aide vise notamment \u00e0 faciliter l\u2019acheminement de nourriture, d\u2019eau potable et de soins de sant\u00e9 d\u2019urgence.          M.\u00a0Blinken a par ailleurs comment\u00e9 le d\u00e9part anticip\u00e9 du ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Lavrov, de la r\u00e9union minist\u00e9rielle du G20 qui s\u2019est tenue la veille, en Indon\u00e9sie. \u00ab\u00a0Il y avait un fort consensus et la Russie a \u00e9t\u00e9 laiss\u00e9e isol\u00e9e, comme elle l\u2019a \u00e9t\u00e9 \u00e0 de nombreuses reprises depuis le d\u00e9but de cette guerre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine. \u00ab\u00a0En fait, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, M.\u00a0Lavrov, a quitt\u00e9 la r\u00e9union plus t\u00f4t que pr\u00e9vu, peut-\u00eatre parce que ce message avait \u00e9t\u00e9 si clair et retentissant\u00a0\u00bb, a-t-il suppos\u00e9.                Le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken, s\u2019exprime lors d\u2019un point presse, \u00e0 la suite de sa rencontre avec son homologue chinois, \u00e0 Nusa Dua, sur l\u2019\u00eele de Bali, en Indon\u00e9sie, le 9\u00a0juillet 2022. STEFANI REYNOLDS \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/1f5f481_eb4694e2946b47f0a68da56598e45aab-eb4694e2946b47f0a68da56598e45aab-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Etats-Unis promettent 360\u00a0millions de dollars suppl\u00e9mentaires \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-07-09T12:36:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-depit-des-reticences-de-kiev-le-canada-decide-de-renvoyer-les-turbines-du-gazoduc-nord-stream-en-allemagne_6134075_3210.html#567391","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-depit-des-reticences-de-kiev-le-canada-decide-de-renvoyer-les-turbines-du-gazoduc-nord-stream-en-allemagne_6134075_3210.html","datePublished":"2022-07-09T11:46:12+00:00","articleBody":"     Le porte-parole de l\u2019administration de la r\u00e9gion d\u2019Odessa, Serhi Bratchouk, a partag\u00e9 sur Telegram des photos prises par la police locale montrant des champs br\u00fbl\u00e9s, expliquant\u00a0:           En raison de tirs d\u2019obus incendiaires, des incendies \u00e0 grande \u00e9chelle se produisent chaque jour dans les champs et dans les for\u00eats de toute la r\u00e9gion. Les troupes russes ne permettent par ailleurs pas aux habitants d\u2019\u00e9teindre les incendies. Ils d\u00e9truisent les greniers \u00e0 c\u00e9r\u00e9ales et le mat\u00e9riel.                                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/608/0/4173/2086/1342/671/60/0/7829981_5654448-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un officiel ukrainien affirme que les forces russes d\u00e9truisent \u00ab\u00a0d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment\u00a0\u00bb les cultures dans la...","dateModified":"2022-07-09T12:04:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-depit-des-reticences-de-kiev-le-canada-decide-de-renvoyer-les-turbines-du-gazoduc-nord-stream-en-allemagne_6134075_3210.html#567350","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-depit-des-reticences-de-kiev-le-canada-decide-de-renvoyer-les-turbines-du-gazoduc-nord-stream-en-allemagne_6134075_3210.html","datePublished":"2022-07-09T10:08:02+00:00","articleBody":"     Le gouverneur de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef, a d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram que les Russes visaient la r\u00e9gion de Donetsk de leurs bases dans la r\u00e9gion de Louhansk\u00a0:           Nous tentons de contenir leurs formations arm\u00e9es le long de la ligne de front. Ils ne cessent de tenter de p\u00e9n\u00e9trer dans la r\u00e9gion voisine, attaquant \u00e0 partir de plusieurs de leurs bases. L\u00e0 o\u00f9 il leur est difficile d\u2019avancer, ils cr\u00e9ent un v\u00e9ritable enfer, en bombardant tous les territoires \u00e0 l\u2019horizon. Par cons\u00e9quent, le danger est pr\u00e9sent partout \u2013 de Kreminna \u00e0 Popasna.                     Selon le gouverneur, cette nuit, les forces russes ont tir\u00e9 huit obus d\u2019artillerie, trois obus de mortier et lanc\u00e9 neuf tirs de roquettes.                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/608/0/4173/2086/1342/671/60/0/7829981_5654448-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0L\u00e0 o\u00f9 il leur est difficile d\u2019avancer, [les forces russes] cr\u00e9ent un v\u00e9ritable enfer, en bombard...","dateModified":"2022-07-09T11:47:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-depit-des-reticences-de-kiev-le-canada-decide-de-renvoyer-les-turbines-du-gazoduc-nord-stream-en-allemagne_6134075_3210.html#567311","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-depit-des-reticences-de-kiev-le-canada-decide-de-renvoyer-les-turbines-du-gazoduc-nord-stream-en-allemagne_6134075_3210.html","datePublished":"2022-07-09T09:55:02+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Semer, r\u00e9colter\u2026 \u00c7a n\u2019a plus de sens.\u00a0\u00bb Oleksandr Redkin fait un geste circulaire d\u00e9signant les champs de tournesol et de bl\u00e9 autour de lui, dans la r\u00e9gion de Mykola\u00efv, dans le sud de l\u2019Ukraine. Cet agriculteur de 52\u00a0ans continue de travailler la terre et d\u2019employer une poign\u00e9e d\u2019ouvri\u00e8res agricoles pour des cultures mara\u00eech\u00e8res, malgr\u00e9 la guerre et le blocus naval qui bloque les exportations. \u00ab\u00a0Mes coll\u00e8gues et moi pr\u00e9f\u00e9rons attendre avant de lancer de nouvelles cultures. D\u2019une part, le front n\u2019est pas loin, \u00e0 peine 20\u00a0kilom\u00e8tres. D\u2019autre part, nous vendons notre production \u00e0 perte. Si je veux livrer mon orge \u00e0 Reni [port sur le Danube, \u00e0 450\u00a0kilom\u00e8tres par la route], le transporteur va prendre les trois quarts du fruit de la vente.\u00a0\u00bb Le long de la route M15 menant du sud du pays jusqu\u2019au port fluvial de Reni, on observe une file ininterrompue de camions \u00e0 c\u00e9r\u00e9ales qui descendent, pleins, vers le sud-est, avant de faire le chemin retour \u00e0 vide. L\u2019Ukraine ne peut actuellement exporter que de 1,5 \u00e0 2\u00a0millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales par mois \u2013\u00a0un cinqui\u00e8me du niveau d\u2019avant-guerre\u00a0\u2013, via onze connexions ferroviaires vers l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) et trois ports sur le Danube.                    Lire aussi :  Dans le sud de l\u2019Ukraine, les agriculteurs d\u00e9priment ou prennent les armes                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/608/0/4173/2086/1342/671/60/0/7829981_5654448-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans le sud de l\u2019Ukraine, les agriculteurs d\u00e9priment ou prennent les armes","dateModified":"2022-07-09T10:04:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-depit-des-reticences-de-kiev-le-canada-decide-de-renvoyer-les-turbines-du-gazoduc-nord-stream-en-allemagne_6134075_3210.html#567303","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-depit-des-reticences-de-kiev-le-canada-decide-de-renvoyer-les-turbines-du-gazoduc-nord-stream-en-allemagne_6134075_3210.html","datePublished":"2022-07-09T09:53:18+00:00","articleBody":"     Avant la guerre, les ports fluviaux ukrainiens sur le Danube \u00e9taient rarement utilis\u00e9s. Certains avaient m\u00eame \u00e9t\u00e9 laiss\u00e9s \u00e0 l\u2019abandon. Mais, depuis la prise de contr\u00f4le russe des ports ukrainiens de la mer Noire, Kiev tente de ressusciter ses anciens ports fluviaux afin d\u2019\u00e9viter le blocus maritime russe et d\u2019acc\u00e9l\u00e9rer ses exportations de bl\u00e9.          Le port fluvial de Reni, qui \u00e9tait l\u2019un des plus importants de la r\u00e9gion du Danube pendant l\u2019Union sovi\u00e9tique et un passage vers la Roumanie, \u00ab\u00a0n\u2019avait pas du tout \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 derni\u00e8rement. Nous travaillons d\u00e9sormais \u00e0 son expansion, aux c\u00f4t\u00e9s d\u2019autres ports fluviaux, pour augmenter notre capacit\u00e9 [d\u2019exportation]. A l\u2019heure o\u00f9 nous parlons, plus de cent soixante navires attendent, en mer Noire, d\u2019entrer dans le canal de Sulina, mais ils ne peuvent pas le faire car la capacit\u00e9 de ce canal n\u2019est que de cinq ou six navires par jour\u00a0\u00bb, affirme Alla Stoyanova, cheffe du d\u00e9partement de la politique agricole de la r\u00e9gion d\u2019Odessa, au quotidien britannique The Guardian.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/608/0/4173/2086/1342/671/60/0/7829981_5654448-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine restaure ses ports \u00e0 l\u2019embouchure du delta du Danube pour exporter ses c\u00e9r\u00e9ales","dateModified":"2022-07-09T09:59:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-depit-des-reticences-de-kiev-le-canada-decide-de-renvoyer-les-turbines-du-gazoduc-nord-stream-en-allemagne_6134075_3210.html#567285","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-depit-des-reticences-de-kiev-le-canada-decide-de-renvoyer-les-turbines-du-gazoduc-nord-stream-en-allemagne_6134075_3210.html","datePublished":"2022-07-09T09:41:43+00:00","articleBody":"     Samedi, le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine, Antony Blinken, a rencontr\u00e9 le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res chinois, Wang Yi, sur l\u2019\u00eele indon\u00e9sienne de Bali.          \u00ab\u00a0C\u2019est vraiment le moment o\u00f9 nous devons tous nous lever, comme l\u2019ont fait les pays du G20 les uns apr\u00e8s les autres, pour condamner l\u2019agression et exiger, entre autres, que la Russie autorise l\u2019acc\u00e8s aux denr\u00e9es alimentaires bloqu\u00e9es en Ukraine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Blinken. Le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain a ajout\u00e9 n\u2019avoir per\u00e7u \u00ab\u00a0aucun signe\u00a0\u00bb de coop\u00e9ration de la part de la Russie.          La veille, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Lavrov, avait claqu\u00e9 la porte de la r\u00e9union avec ses homologues du G20 apr\u00e8s avoir essuy\u00e9 un torrent de critiques concernant l\u2019invasion de l\u2019Ukraine.                Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res chinois, Wang Yi, et le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken, \u00e0 Nusa Dua, sur l\u2019\u00eele de Bali, en Indon\u00e9sie, le 9\u00a0juillet\u00a02022. STEFANI REYNOLDS \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/71a4004_31515919e38545eea2a346829b07a9b6-31515919e38545eea2a346829b07a9b6-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Bali, Antony Blinken demande \u00e0 la Chine de \u00ab\u00a0condamner l\u2019agression\u00a0\u00bb russe","dateModified":"2022-07-09T09:50:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-depit-des-reticences-de-kiev-le-canada-decide-de-renvoyer-les-turbines-du-gazoduc-nord-stream-en-allemagne_6134075_3210.html#567282","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-depit-des-reticences-de-kiev-le-canada-decide-de-renvoyer-les-turbines-du-gazoduc-nord-stream-en-allemagne_6134075_3210.html","datePublished":"2022-07-09T08:59:50+00:00","articleBody":"                     L\u2019int\u00e9rieur d\u2019une maison endomag\u00e9 par l\u2019onde de choc d\u2019une explosion provoqu\u00e9e par un tir de roquette, \u00e0 Belgorod, en Russie, le 3\u00a0juillet\u00a02022. ELENA CHERNYSHOVA POUR \u00ab\u00a0LEMONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/23f45ab_1657356964543-belgorod-014-dsc-8261.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: en d\u00e9pit des r\u00e9ticences de Kiev, le Canada d\u00e9cide de renvoyer les turbi...","dateModified":"2022-07-09T09:25:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-depit-des-reticences-de-kiev-le-canada-decide-de-renvoyer-les-turbines-du-gazoduc-nord-stream-en-allemagne_6134075_3210.html#567280","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-depit-des-reticences-de-kiev-le-canada-decide-de-renvoyer-les-turbines-du-gazoduc-nord-stream-en-allemagne_6134075_3210.html","datePublished":"2022-07-09T08:56:39+00:00","articleBody":"     Ce n\u2019est pas encore la panique chez les Europ\u00e9ens, mais \u00e7a commence \u00e0 y ressembler. Car, en mati\u00e8re d\u2019\u00e9nergie, Moscou est le ma\u00eetre des horloges, qui rationne ses livraisons de gaz au Vieux Continent, lui vend \u00e0 prix d\u2019or et au compte-gouttes son \u00e9nergie fossile. Lundi 11\u00a0juillet, la soci\u00e9t\u00e9 russe Gazprom entamera une op\u00e9ration de maintenance du gazoduc Nord Stream 1, qui les privera tr\u00e8s largement de ses services. C\u2019est un exercice de routine. Mais, de Paris \u00e0 Berlin, en passant par Rome, on s\u2019inqui\u00e8te qu\u2019\u00e0 son issue, le 21\u00a0juillet, le g\u00e9ant russe prenne pr\u00e9texte de tel ou tel probl\u00e8me pour interrompre totalement ses approvisionnements.          L\u2019hiver, dans ce cas, pourrait \u00eatre rude, puisque, avant que Vladimir Poutine ne d\u00e9cide d\u2019envahir l\u2019Ukraine le 24\u00a0f\u00e9vrier, le gaz russe repr\u00e9sentait 40\u00a0% des importations de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE). Selon une \u00e9tude du centre de r\u00e9flexion Bruegel publi\u00e9e le 7\u00a0juillet, les Vingt-Sept devraient r\u00e9duire de 15\u00a0% leur consommation de gaz par rapport \u00e0 l\u2019avant-guerre, si Moscou venait \u00e0 interrompre ses livraisons, et ce, dans l\u2019hypoth\u00e8se o\u00f9 la saison ne serait pas trop rigoureuse. Pour la France et ses voisins italien et espagnol, qui sont bien interconnect\u00e9s, l\u2019affaire serait sans cons\u00e9quence. En revanche, pour l\u2019Allemagne, elle signifierait une chute de 29\u00a0% de sa demande et pour les Etats baltes de 54\u00a0%.                    Lire aussi :  Les Europ\u00e9ens se pr\u00e9parent \u00e0 un hiver sans gaz russe                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/608/0/4173/2086/1342/671/60/0/7829981_5654448-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Europ\u00e9ens se pr\u00e9parent \u00e0 un hiver sans gaz russe","dateModified":"2022-07-09T09:20:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-depit-des-reticences-de-kiev-le-canada-decide-de-renvoyer-les-turbines-du-gazoduc-nord-stream-en-allemagne_6134075_3210.html#567272","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-depit-des-reticences-de-kiev-le-canada-decide-de-renvoyer-les-turbines-du-gazoduc-nord-stream-en-allemagne_6134075_3210.html","datePublished":"2022-07-09T07:22:44+00:00","articleBody":"                     Des habitants constatent les d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s par une attaque pr\u00e9sum\u00e9e au missile, dans le centre de Droujkivka, au sud de Kramatorsk, dans l\u2019oblast de Donetsk, le 9\u00a0juillet\u00a02022. MIGUEL MEDINA \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/6272b8a_1657351123090-788861.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: en d\u00e9pit des r\u00e9ticences de Kiev, le Canada d\u00e9cide de renvoyer les turbi...","dateModified":"2022-07-09T07:28:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-depit-des-reticences-de-kiev-le-canada-decide-de-renvoyer-les-turbines-du-gazoduc-nord-stream-en-allemagne_6134075_3210.html#567261","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-depit-des-reticences-de-kiev-le-canada-decide-de-renvoyer-les-turbines-du-gazoduc-nord-stream-en-allemagne_6134075_3210.html","datePublished":"2022-07-09T05:56:13+00:00","articleBody":"     Vendredi, Alexe\u00ef Gorinov a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 sept ans de prison pour avoir \u00ab\u00a0diss\u00e9min\u00e9 des informations clairement mensong\u00e8res\u00a0\u00bb sur l\u2019arm\u00e9e russe en usant de \u00ab\u00a0ses fonctions officielles\u00a0\u00bb et pour l\u2019avoir fait dans le cadre d\u2019un groupe organis\u00e9 motiv\u00e9 par la \u00ab\u00a0haine politique\u00a0\u00bb.          Lors d\u2019une session du conseil municipal, \u00e0 la mi-mars, l\u2019\u00e9lu moscovite de 60\u00a0ans avait qualifi\u00e9 le conflit en Ukraine de \u00ab\u00a0guerre\u00a0\u00bb, et non d\u2019\u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb, comme le veut la terminologie officielle adopt\u00e9e par Moscou. Demandant \u00e0 ses coll\u00e8gues une minute de silence, M.\u00a0Gorinov avait \u00e9galement \u00e9voqu\u00e9 la mort d\u2019enfants en Ukraine, ce qui, selon la juge, ne correspond pas aux informations d\u00e9livr\u00e9es par le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe dans ses points de presse quotidiens.                    Lire aussi :  Russie\u00a0: Alexe\u00ef Gorinov, \u00e9lu municipal russe, condamn\u00e9 \u00e0 sept\u00a0ans de prison pour avoir d\u00e9nonc\u00e9 le conflit                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/608/0/4173/2086/1342/671/60/0/7829981_5654448-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un \u00e9lu municipal moscovite condamn\u00e9 \u00e0 sept ans de prison pour avoir d\u00e9nonc\u00e9 le conflit","dateModified":"2022-07-09T06:06:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-depit-des-reticences-de-kiev-le-canada-decide-de-renvoyer-les-turbines-du-gazoduc-nord-stream-en-allemagne_6134075_3210.html#567240","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-depit-des-reticences-de-kiev-le-canada-decide-de-renvoyer-les-turbines-du-gazoduc-nord-stream-en-allemagne_6134075_3210.html","datePublished":"2022-07-09T05:18:55+00:00","articleBody":"     Les parents d\u2019Adrien Dugay-Leyoudec ont h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 s\u2019exprimer publiquement. Leur fils est l\u2019un des tout premiers Fran\u00e7ais \u00e0 s\u2019\u00eatre engag\u00e9s dans la L\u00e9gion internationale pour la d\u00e9fense territoriale de l\u2019Ukraine. Le jeune homme a int\u00e9gr\u00e9 cette arm\u00e9e de volontaires \u00e9trangers le 1er\u00a0mars, cinq jours apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion du pays par la Russie.          Bless\u00e9 le 1er\u00a0juin par une frappe d\u2019artillerie russe dans la r\u00e9gion de Kharkiv, il est mort le 25\u00a0juin, apr\u00e8s vingt-cinq jours de coma, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 20\u00a0ans. C\u2019est le deuxi\u00e8me combattant fran\u00e7ais mort en Ukraine, apr\u00e8s Wilfried Bl\u00e9riot, 32\u00a0ans, tu\u00e9 le 1er\u00a0juin dans la m\u00eame r\u00e9gion.          La crainte qu\u2019il soit d\u00e9peint comme un \u00ab\u00a0gamin perdu qui se serait mont\u00e9 la t\u00eate\u00a0\u00bb incite aujourd\u2019hui ses parents \u00e0 sortir du silence. Ils ont souhait\u00e9 raconter au Monde qui \u00e9tait leur fils, un gar\u00e7on \u00ab\u00a0complexe, d\u00e9termin\u00e9, d\u00e9brouillard, p\u00e9tri de culture, mais f\u00e2ch\u00e9 avec l\u2019\u00e9cole\u00a0\u00bb, et les raisons qui l\u2019ont pouss\u00e9 \u00e0 aller en Ukraine avec son fr\u00e8re cadet, Charles, 19\u00a0ans.                    Lire aussi :  Adrien Dugay-Leyoudec, deuxi\u00e8me combattant fran\u00e7ais tu\u00e9 en Ukraine, parti d\u00e9fendre une \u00ab\u00a0cause juste\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/608/0/4173/2086/1342/671/60/0/7829981_5654448-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Adrien Dugay-Leyoudec, deuxi\u00e8me combattant fran\u00e7ais tu\u00e9 en Ukraine, parti d\u00e9fendre une \u00ab\u00a0cause juste...","dateModified":"2022-07-09T05:33:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-depit-des-reticences-de-kiev-le-canada-decide-de-renvoyer-les-turbines-du-gazoduc-nord-stream-en-allemagne_6134075_3210.html#567186","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-depit-des-reticences-de-kiev-le-canada-decide-de-renvoyer-les-turbines-du-gazoduc-nord-stream-en-allemagne_6134075_3210.html","datePublished":"2022-07-09T04:39:58+00:00","articleBody":"     Poursuite des man\u0153uvres, pause dans les combats ou bascule de la guerre\u00a0? Plus de quatre mois apr\u00e8s l\u2019entr\u00e9e de l\u2019arm\u00e9e russe sur le sol ukrainien, difficile de savoir vers quoi s\u2019oriente le conflit. Sur le terrain, l\u2019offensive de Moscou dans le Donbass semble sur la case \u00ab\u00a0pause op\u00e9rationnelle\u00a0\u00bb.          L\u2019arm\u00e9e russe n\u2019a pas effectu\u00e9 d\u2019avanc\u00e9e depuis sa prise de la r\u00e9gion administrative de Louhansk, le 3\u00a0juillet\u00a0; et si les bombardements se poursuivent, ils semblent davantage l\u00e0 pour \u00e9puiser (\u00ab\u00a0ramollir\u00a0\u00bb, dans le jargon militaire) les positions ukrainiennes que pour pr\u00e9parer de nouvelles avanc\u00e9es.          Jeudi, le porte-parole du minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, Igor Konachenkov, a confirm\u00e9 que les forces russes faisaient une pause pour se reposer et reconstituer leurs capacit\u00e9s. Si Vladimir Poutine continue de dire qu\u2019il est pr\u00eat \u00e0 l\u2019escalade \u2013 jeudi, il a encore d\u00e9clar\u00e9 que son pays \u00ab\u00a0n\u2019a[vait], dans l\u2019ensemble, encore rien commenc\u00e9 de s\u00e9rieux\u00a0\u00bb en Ukraine \u2013, le flou persiste sur les ambitions militaires russes.                    Lire aussi :  Le conflit en Ukraine marque une pause op\u00e9rationnelle         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/608/0/4173/2086/1342/671/60/0/7829981_5654448-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le conflit marque une pause op\u00e9rationnelle","dateModified":"2022-07-09T05:19:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-depit-des-reticences-de-kiev-le-canada-decide-de-renvoyer-les-turbines-du-gazoduc-nord-stream-en-allemagne_6134075_3210.html#567183","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-depit-des-reticences-de-kiev-le-canada-decide-de-renvoyer-les-turbines-du-gazoduc-nord-stream-en-allemagne_6134075_3210.html","datePublished":"2022-07-09T04:33:39+00:00","articleBody":"      La vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk, a appel\u00e9, vendredi, les habitants des zones occup\u00e9es par l\u2019arm\u00e9e russe dans les r\u00e9gions de Kherson, dans le sud du pays, et de Zaporijia, dans le centre-est, \u00e0 partir le plus vite possible en pr\u00e9vision de combats acharn\u00e9s. \u00ab\u00a0Il y aura d\u2019\u00e9normes batailles\u00a0\u00bb, dit-elle, pr\u00e9cisant que l\u2019arm\u00e9e ukrainienne cherchait \u00e0 lib\u00e9rer ces r\u00e9gions.          Malgr\u00e9 une \u00ab\u00a0pause op\u00e9rationnelle\u00a0\u00bb, l\u2019arm\u00e9e russe poursuit ses bombardements \u00ab\u00a0incessants\u00a0\u00bb sur la r\u00e9gion de Donetsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, a affirm\u00e9, vendredi soir, le gouverneur r\u00e9gional, Pavlo Kyrylenko. Plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e, il avait fait \u00e9tat d\u2019un bilan de six morts et vingt et un bless\u00e9s en vingt-quatre heures \u00e0 cause des frappes sur la r\u00e9gion.          Selon M. Krylenko, l\u2019arm\u00e9e russe a par ailleurs commenc\u00e9 \u00e0 incendier les cultures\u00a0: \u00ab\u00a0Il y a des incendies massifs dans les champs, qui sont intentionnellement caus\u00e9s par l\u2019ennemi. Ils essaient de d\u00e9truire les r\u00e9coltes par tous les moyens. Ils bombardent les machines agricoles, les moissonneuses\u2026\u00a0\u00bb, a-t-il accus\u00e9.          Dans la r\u00e9gion de Kharkiv (nord-est), la deuxi\u00e8me ville du pays, les bombardements russes ont fait quatre morts et neuf bless\u00e9s parmi les civils en vingt-quatre heures, a affirm\u00e9 le gouverneur, Oleh Synehoubov.          Vendredi, les participants \u00e0 une r\u00e9union minist\u00e9rielle du G20, en Indon\u00e9sie, ont \u00ab\u00a0exprim\u00e9 leurs profondes inqui\u00e9tudes \u00e0 propos des cons\u00e9quences humanitaires de la guerre\u00a0\u00bb en Ukraine. Si le G20 n\u2019a pas unanimement condamn\u00e9 l\u2019invasion russe, les Occidentaux ont estim\u00e9 n\u00e9anmoins avoir r\u00e9ussi \u00e0 \u00e9largir le front contre la Russie et \u00e0 lui attribuer clairement la responsabilit\u00e9 de la guerre et des crises \u00e9nerg\u00e9tique et alimentaire mondiales qu\u2019elle a suscit\u00e9es.          Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Lavrov, a quitt\u00e9 d\u00e8s la mi-journ\u00e9e la rencontre, \u00e0 laquelle assistait \u00e9galement son homologue am\u00e9ricain, Antony Blinken. C\u2019est la premi\u00e8re fois depuis le d\u00e9but de la guerre, en f\u00e9vrier, que les deux hommes \u00e9taient r\u00e9unis, mais le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain a refus\u00e9 de rencontrer son homologue russe s\u00e9par\u00e9ment.          Une nouvelle aide militaire am\u00e9ricaine d\u2019un montant de 400\u00a0millions de dollars, qui comprend quatre syst\u00e8mes de lance-roquettes multiples Himars et des obus de 155\u00a0millim\u00e8tres, a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e par le Pentagone. Elle vise \u00e0 am\u00e9liorer les capacit\u00e9s ukrainiennes \u00e0 cibler des d\u00e9p\u00f4ts d\u2019armes et la cha\u00eene d\u2019approvisionnement de l\u2019arm\u00e9e russe.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/608/0/4173/2086/1342/671/60/0/7829981_5654448-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce samedi matin","dateModified":"2022-07-09T05:15:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-depit-des-reticences-de-kiev-le-canada-decide-de-renvoyer-les-turbines-du-gazoduc-nord-stream-en-allemagne_6134075_3210.html#567180","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-depit-des-reticences-de-kiev-le-canada-decide-de-renvoyer-les-turbines-du-gazoduc-nord-stream-en-allemagne_6134075_3210.html","datePublished":"2022-07-09T04:32:28+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce direct qui va couvrir le 136e jour de guerre en Ukraine.          Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/608/0/4173/2086/1342/671/60/0/7829981_5654448-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-07-09T05:06:26+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/0/0/4173/2694/1342/866/3/0/7829981_5654448-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/11/18-16">
<filnamedate="20220711"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220711"><AAMMJJHH="2022071118">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ « Carnets d’exil », épisode 12. Avec la guerre, ils ont quitté Kiev, Boïarka ou Moscou et ont posé leurs valises à Strasbourg, Villeurbanne, Dijon ou Paris. Pour combien de temps ? Douze familles ukrainiennes et russes ont accepté de nous raconter leur quotidien et de nous donner des nouvelles au fil des semaines.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤                       Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                           Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Uber Files    Guerre en Ukraine    Séries d'été    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés STMicroelectronics et GlobalFoundries investissent, la France marque un point dans la bataille des semi-conducteurs                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Des politiques d’adaptation à l’échelon européen sont nécessaires, car les catastrophes et leur prévention sont transnationales »   Guntram B. Wolff  membre de l’Institut Bruegel, centre de réflexion européen basé à Bruxelles              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête « Uber Files » : Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Le bac est mort, vive le bac !                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jeux olympiques Paris 2024 : « Se contenter de vendre du rêve et éviter tous les débats n’est plus possible »   David Roizen Expert associé à la Fondation Jean Jaurès              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Merlant, actrice au cœur battant                   Planète  Article réservé à nos abonnés La forêt gagne du terrain dans les librairies                   Culture « Le Monde dans un tableau, le piment de Velazquez », un documentaire épicé sur Arte                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Avignon : « Le Nid de cendres », une jeunesse ardente face à un monde calciné             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Corse, le combat du fleuve qui parle                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                    style="margin: 0 auto; margin-top: 6vh; width: 50vw; max-width: 300px"
                     Société       Guerre en Ukraine         Exilés ukrainiens et russes en France : « Kiev n’a plus rien d’une ville tranquille »   Par Solène L'Hénoret, Anne Guillard, Anne Hazard et Mattea Battaglia   Publié le 09 juillet 2022 à 15h00, mis à jour à 12h50     Temps de Lecture 10 min.       Réservé à nos abonnés   Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Témoignages« Carnets d’exil », épisode 12. Avec la guerre, ils ont quitté Kiev, Boïarka ou Moscou et ont posé leurs valises à Strasbourg, Villeurbanne, Dijon ou Paris. Pour combien de temps ? Douze familles ukrainiennes et russes ont accepté de nous raconter leur quotidien et de nous donner des nouvelles au fil des semaines.                   


 
   

     .inter-quote {
             color: #002266;
             font-family: var(--ff-marr-sans);
             font-weight: 500;
             font-size: 14px;
             line-height: 95%;
             letter-spacing: 0.1em;
             padding-bottom: 10px;
             text-align: center;
             margin-top: 65px ;
							}

     .txt-quote {
                /*color: #2A303C;*/
                font-family: var(--ff-the-antiqua-b);
                font-weight: 300;
                font-size: 31px;
                line-height: 105%;
                padding: 10px  0 ;
                text-align: center;
		            } 
     
     [data-color-mode="dark"] .inter-quote {
       					color:#81A4FF;
						     }

     .laius {
                text-align: center;
                /*color: #383F4E;*/
                font-family: var(--ff-marr-sans);
                font-weight: 500;
                font-size: 18px;
                line-height: 155%;    
                padding:  10px  0 ;
                text-align: left;
			            }

      hr { 
            border: 1px solid #666E80; 
            width: 40px;
            margin-top: 25px;
            margin-bottom: 30px;
						}

  @media screen and (min-width: 600px) {
      
    .inter-quote {
             font-size: 20px;
             /*color: #002266;*/
                  }

     .txt-quote {           
                font-size: 58px;
                line-height: 100%;
			           }

      hr { 
            margin-top: 20px;
            margin-bottom: 35px; 
			       }
								 }

          Leurs vies ont été bouleversées par le conflit. Douze familles ukrainiennes et russes nous racontent leur nouveau quotidien en France au fil des semaines. Depuis nos derniers échanges, Olga s’est rendue à Kiev avant de revenir à Strasbourg. Evgenia a repris son travail de traductrice à Villeurbanne, sa fille Anna a commencé sa chimiothérapie. Lessya prend des cours de français à Dijon, mais se sent frustrée de ne pas apprendre plus vite. A Paris, Nina n’a pas reçu de réponse à sa candidature dans une start-up et s’apprête à partir à Riga avec sa mère.          Dans cette série, « Carnets d’exil », tous les noms ne sont pas publiés afin de protéger les personnes qui ont accepté de témoigner auprès du Monde. Plus de 100 000 déplacés ukrainiens ont été accueillis en France, selon le préfet Joseph Zimet, qui pilote la cellule interministérielle de crise sur l’accueil des personnes fuyant le conflit en Ukraine.                    


Olga, à Strasbourg
	

« De retour à Kiev, je ne voyais que la saleté, les destructions »
	


	



<article-nb="2022/07/11/18-17">
<filnamedate="20220711"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220711"><AAMMJJHH="2022071118">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ Alors que la société russe Gazprom entame la maintenance du gazoduc Nord Stream 1, la Commission européenne tente de mettre en œuvre un « plan d’urgence de réduction de la demande d’énergie ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Uber Files    Guerre en Ukraine    Séries d'été    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés STMicroelectronics et GlobalFoundries investissent, la France marque un point dans la bataille des semi-conducteurs                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Des politiques d’adaptation à l’échelon européen sont nécessaires, car les catastrophes et leur prévention sont transnationales »   Guntram B. Wolff  membre de l’Institut Bruegel, centre de réflexion européen basé à Bruxelles              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête « Uber Files » : Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Le bac est mort, vive le bac !                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jeux olympiques Paris 2024 : « Se contenter de vendre du rêve et éviter tous les débats n’est plus possible »   David Roizen Expert associé à la Fondation Jean Jaurès              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Merlant, actrice au cœur battant                   Planète  Article réservé à nos abonnés La forêt gagne du terrain dans les librairies                   Culture « Le Sentiment océanique », sur France Culture : quand la mer s’invite chez vous                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Avignon : « Le Nid de cendres », une jeunesse ardente face à un monde calciné             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Corse, le combat du fleuve qui parle                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Énergies             Les Européens se préparent à un hiver sans gaz russe      Alors que la société russe Gazprom entame la maintenance du gazoduc Nord Stream 1, la Commission européenne tente de mettre en œuvre un « plan d’urgence de réduction de la demande d’énergie ».          Par Virginie Malingre(Bruxelles, bureau européen)         Publié le 09 juillet 2022 à 10h38, mis à jour hier à 05h14    Temps de Lecture 6 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le gazoduc Nord Stream 1 à Lubmin, en Allemagne, le 8 novembre 2011.  JENS GYARMATY/LAIF-REA               Ce n’est pas encore la panique chez les Européens, mais ça commence à y ressembler. Car, en matière d’énergie, Moscou est le maître des horloges, qui rationne ses livraisons de gaz au Vieux Continent, lui vend à prix d’or et au compte-gouttes son énergie fossile. Lundi 11 juillet, la société russe Gazprom entamera une opération de maintenance du gazoduc Nord Stream 1, qui les privera très largement de ses services. C’est un exercice de routine. Mais, de Paris à Berlin, en passant par Rome, on s’inquiète qu’à son issue, le 21 juillet, le géant russe prenne prétexte de tel ou tel problème pour interrompre totalement ses approvisionnements.          L’hiver, dans ce cas, pourrait être rude, puisque, avant que le président russe, Vladimir Poutine, décide d’envahir l’Ukraine le 24 février, le gaz russe représentait 40 % des importations de l’Union européenne (UE). Selon une étude du centre de réflexion Bruegel publiée le 7 juillet, les Vingt-Sept devraient réduire de 15 % leur consommation de gaz par rapport à l’avant-guerre, si Moscou venait à interrompre ses livraisons, et ce dans l’hypothèse où la saison ne serait pas trop rigoureuse. Pour la France et ses voisins italien et espagnol, qui sont bien interconnectés, l’affaire serait sans conséquence. En revanche, pour l’Allemagne, elle signifierait une chute de 29 % de sa demande et pour les Etats baltes de 54 %.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Allemagne mal préparée à la vie sans gaz et pétrole russes                 « Nous devons nous préparer à de nouvelles perturbations de l’approvisionnement en gaz, voire à une coupure complète de la part de la Russie », a prévenu Ursula von der Leyen, la présidente de la Commission européenne, devant le Parlement de Strasbourg, le 6 juillet. « Ce ne serait pas une grosse surprise que [Gazprom] dise : “On ne peut pas relancer [Nord Stream 1], on a détecté un problème durant les opérations de maintenance” », avait alerté Robert Habeck, le vice-chancelier allemand, le 30 juin. « Poutine va nous dire : vous pouvez toujours utiliser Nord Stream 2 », redoute un haut fonctionnaire, alors que Berlin, après avoir longtemps tergiversé, a finalement décidé de ne pas mettre en service le nouveau gazoduc.          Livraisons coupées ou réduites          Une chose est sûre, plus personne en Europe, aujourd’hui, ne parle d’un embargo sur le gaz. Jusqu’à fin mai, la question a pourtant animé les débats entre ceux, comme la Pologne ou les Etats baltes, qui jugeaient inadmissible que les Vingt-Sept financent la guerre de Vladimir Poutine en lui achetant des hydrocarbures, et ceux qui, comme l’Allemagne, redoutaient les conséquences d’une telle sanction sur leur économie.          Il vous reste 74.49% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/07/09/les-europeens-se-preparent-a-un-hiver-sans-gaz-russe_6134098_3234.html"},"headline":"Les Europ\u00e9ens se pr\u00e9parent \u00e0 un hiver sans gaz russe","dateCreated":"2022-07-09T10:38:45+02:00","datePublished":"2022-07-09T10:38:45+02:00","dateModified":"2022-07-10T05:14:18+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","\u00c9nergies"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9conomie"],"description":"Alors que la soci\u00e9t\u00e9 russe Gazprom entame la maintenance du gazoduc Nord\u00a0Stream\u00a01, la Commission europ\u00e9enne tente de mettre en \u0153uvre un \u00ab\u00a0plan d\u2019urgence de r\u00e9duction de la demande d\u2019\u00e9nergie\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Virginie Malingre","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/530/0/3852/1926/1342/671/60/0/2f2759d_1657284645929-rea9463043.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9nergies","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/energies/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/11/18-18">
<filnamedate="20220711"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220711"><AAMMJJHH="2022071118">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ Au lendemain de la révolution d’octobre 1917, Lénine proclame pour l’Ukraine le droit à sa souveraineté. Débute alors une campagne visant à modifier la structure sociale du pays et à rendre le pouvoir à la population locale.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Uber Files    Guerre en Ukraine    Séries d'été    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés STMicroelectronics et GlobalFoundries investissent, la France marque un point dans la bataille des semi-conducteurs                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Des politiques d’adaptation à l’échelon européen sont nécessaires, car les catastrophes et leur prévention sont transnationales »   Guntram B. Wolff  membre de l’Institut Bruegel, centre de réflexion européen basé à Bruxelles              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête « Uber Files » : Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Le bac est mort, vive le bac !                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jeux olympiques Paris 2024 : « Se contenter de vendre du rêve et éviter tous les débats n’est plus possible »   David Roizen Expert associé à la Fondation Jean Jaurès              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Merlant, actrice au cœur battant                   Planète  Article réservé à nos abonnés La forêt gagne du terrain dans les librairies                   Culture « Le Sentiment océanique », sur France Culture : quand la mer s’invite chez vous                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Avignon : « Le Nid de cendres », une jeunesse ardente face à un monde calciné             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Corse, le combat du fleuve qui parle                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                          International       Guerre en Ukraine             Histoire de l’Ukraine : l’ukrainisation en marche forcée, ou l’empire de la discrimination positive      Au lendemain de la révolution d’octobre 1917, Lénine proclame pour l’Ukraine le droit à sa souveraineté. Débute alors une campagne visant à modifier la structure sociale du pays et à rendre le pouvoir à la population locale.          Par Eric Aunoble         Publié le 09 juillet 2022 à 08h30    Temps de Lecture 5 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Edité par La Voie rouge en 1924 à Kharkiv, « L’Arme rouge », d’A. Voronec, est le premier livre de lecture en ukrainien pour les soldats de l’Armée rouge, les réservistes et les appelés.  COLLECTIONS DE LA BULAC               Les propos volontiers provocants de Vladimir Poutine, évoquant la création de l’Ukraine contemporaine par la Russie, « plus exactement par la Russie communiste, bolchevique » et prononcés à la veille d’attaquer l’Ukraine, rappellent une histoire aujourd’hui oubliée. Dès avril 1917, au grand dam des partis démocratiques russes, Lénine dénonçait l’oppression que les « grand-russes » faisaient peser sur l’Ukraine comme sur la Pologne et la Finlande, et proclamait le droit de ces nations à se séparer de l’Etat russe. Après la révolution d’Octobre, il vise à mettre en place une « fédération de républiques soviétiques nationales », et la loi dispose que « des écoles des minorités nationales seront ouvertes dès qu’il existe une quantité suffisante d’élèves d’une nationalité donnée ».            Cet article est tiré du « Hors-Série Le Monde : Ukraine, histoire d’une émancipation », 2022. Ce hors-série est en vente dans les kiosques ou par Internet en se rendant sur le site de notre boutique.            Evidemment, les bolcheviques entendent prendre le pouvoir dans toutes les parties de l’ex-Empire tsariste. Cependant, la prise de contrôle du sud-ouest au cours de la guerre civile prend la forme d’une république socialiste soviétique d’Ukraine formellement souveraine. Lénine tient à ce principe, qu’il défend au début 1918 contre ses camarades du Donbass qui avaient proclamé une république soviétique régionale séparée, puis en 1922 contre le projet constitutionnel de Staline d’un Etat centralisé depuis Moscou et non d’une Union des républiques socialistes soviétiques.          La renaissance d’une culture          Dans l’Ukraine soviétique ainsi créée, la promotion des minorités nationales de l’ex-empire se décline sous le nom d’ukrainisation. Alors que la langue ukrainienne avait été la plupart du temps interdite d’enseignement et d’édition sous les tsars, le droit à l’éducation en langue maternelle est institué, et la diffusion des quotidiens, à 87 % russophone en 1923, passe à l’ukrainien à 91 % en 1932. C’est une « Renaissance culturelle » où les talents novateurs s’affirment : l’écrivain Mykola Khvylovy, le metteur en scène Les Kourbas et le réalisateur Alexandre Dovjenko. Ils valent bien les Russes Boris Pilniak, Vsevolod Meyerhold et Sergueï Eisenstein, mais leur inspiration est originale.            Toutefois, la valorisation de la langue et de la culture ukrainiennes n’est qu’un aspect de l’ukrainisation. Dans l’esprit des bolcheviques, il s’agit surtout d’attacher les Ukrainiens au nouveau pouvoir en rendant ce dernier plus représentatif de la population locale. L’enjeu est de taille quand les clivages sociaux se superposent aux divisions ethniques. Aux campagnes ukrainiennes s’opposent, depuis des siècles, des villes, peuplées très majoritairement de Russes, de juifs et de Polonais. Dans la lutte des classes entre paysans et grands propriétaires, les bolcheviques ont évidemment pris le parti des premiers, ukrainiens. Mais, au pouvoir, comment peuvent-ils -articuler les rapports entre 80 % de paysans ukrainiens et moins de 5 % d’ouvriers industriels majoritairement d’origine russe ?        Il vous reste 64.59% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/09/histoire-de-l-ukraine-l-ukrainisation-en-marche-forcee-ou-l-empire-de-la-discrimination-positive_6134081_3210.html"},"headline":"Histoire de l\u2019Ukraine\u00a0: l\u2019ukrainisation en marche forc\u00e9e, ou l\u2019empire de la discrimination positive","dateCreated":"2022-07-09T08:30:14+02:00","datePublished":"2022-07-09T08:30:14+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","International"],"description":"Au lendemain de la r\u00e9volution d\u2019octobre 1917, L\u00e9nine proclame pour l\u2019Ukraine le droit \u00e0 sa souverainet\u00e9. D\u00e9bute alors une campagne visant \u00e0 modifier la structure sociale du pays et \u00e0 rendre le pouvoir \u00e0 la population locale.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Aunoble"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/21/529/0/988/494/1342/671/60/0/55ca2f4_1655823956306-20171208-rdj-emergence-ukraine-22-preview.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/11/18-19">
<filnamedate="20220711"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220711"><AAMMJJHH="2022071118">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ L’Europe n’a jamais été aussi riche et a le devoir de faire évoluer ses institutions afin de se diriger vers un modèle de développement plus démocratique, plus égalitaire et plus durable, explique l’économiste dans sa chronique au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Uber Files    Guerre en Ukraine    Séries d'été    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés STMicroelectronics et GlobalFoundries investissent, la France marque un point dans la bataille des semi-conducteurs                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Des politiques d’adaptation à l’échelon européen sont nécessaires, car les catastrophes et leur prévention sont transnationales »   Guntram B. Wolff  membre de l’Institut Bruegel, centre de réflexion européen basé à Bruxelles              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête « Uber Files » : Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Le bac est mort, vive le bac !                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jeux olympiques Paris 2024 : « Se contenter de vendre du rêve et éviter tous les débats n’est plus possible »   David Roizen Expert associé à la Fondation Jean Jaurès              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Merlant, actrice au cœur battant                   Planète  Article réservé à nos abonnés La forêt gagne du terrain dans les librairies                   Culture « Le Sentiment océanique », sur France Culture : quand la mer s’invite chez vous                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Avignon : « Le Nid de cendres », une jeunesse ardente face à un monde calciné             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Corse, le combat du fleuve qui parle                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Europe         Thomas Piketty : « Les pays occidentaux seront en meilleure position pour diffuser les principes démocratiques s’ils s’imposent des normes plus ambitieuses »   Chronique            Thomas Piketty  Economiste        L’Europe n’a jamais été aussi riche et a le devoir de faire évoluer ses institutions afin de se diriger vers un modèle de développement plus démocratique, plus égalitaire et plus durable, explique l’économiste dans sa chronique au « Monde ».   Publié le 09 juillet 2022 à 05h20 - Mis à jour le 09 juillet 2022 à 06h06    Temps de Lecture 3 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   L’Europe va-t-elle parvenir à redéfinir sa place dans l’ordre géopolitique mondial ? Avec l’invasion de l’Ukraine par la Russie et la montée des tensions avec la Chine, les circonstances l’y obligent mais les hésitations affleurent.          Disons-le d’emblée : il faut maintenir le lien avec les Etats-Unis, mais à condition de gagner en autonomie et de sortir de l’égoïsme et de l’arrogance qui caractérisent trop souvent le discours atlantique et occidental face au reste du monde. L’Europe n’a jamais été aussi riche. Elle a plus que jamais les moyens et le devoir historique de promouvoir un autre modèle de développement et de partage des richesses, plus démocratique, plus égalitaire et plus durable. Faute de quoi, la nouvelle alliance occidentale ne convaincra personne dans sa croisade autoproclamée contre les autocraties et l’empire du mal.                           Lire aussi la chronique :  Article réservé à nos abonnés  Thomas Piketty : « Pour gagner la bataille politique et morale face aux autocraties, il faut sanctionner les oligarques, pas les peuples »                 Avec les Etats-Unis, l’Europe partage certes une expérience comparable de la démocratie parlementaire, du pluralisme électoral et d’une certaine forme d’Etat de droit, ce qui n’est pas rien. Cela peut justifier de rester dans l’OTAN, dans la mesure où cette alliance contribue à défendre ce modèle. En l’occurrence, le pluralisme électoral est beaucoup plus solidement établi en Ukraine qu’en Russie, et par ailleurs il est inacceptable de laisser sans réagir un pays plus puissant envahir son voisin et détruire son Etat.            La discussion sur les frontières ne doit pas être exclue a priori, mais elle doit se faire dans le cadre de l’Etat de droit et sur la base du double principe de l’autodétermination et du développement équitable et équilibré des régions concernées (ce qui peut exclure la sécession des plus riches ; ce n’est pas le cas ici).          A partir du moment où les membres de l’OTAN défendent des principes clairs, alors il est justifié de soutenir militairement les Ukrainiens contre l’invasion et les destructions, et même d’apporter un soutien plus important qu’actuellement.          Institutions archaïques          Il est également essentiel de reconnaître explicitement les limites du modèle démocratique occidental et d’œuvrer à leur dépassement. Par exemple, il faut se battre pour une justice internationale permettant de mettre en cause les militaires russes et leurs dirigeants pour crimes de guerre, à la condition de rappeler constamment que les mêmes règles devraient aussi s’appliquer à tous les pays, y compris bien sûr aux militaires états-uniens et à leurs agissements en Irak et ailleurs. Les principes de la démocratie et de l’Etat de droit doivent prévaloir partout et tout le temps.          Il vous reste 57.45% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/07/09/thomas-piketty-les-pays-occidentaux-seront-en-meilleure-position-pour-diffuser-les-principes-democratiques-s-ils-s-imposent-des-normes-plus-ambitieuses_6134062_3232.html"},"headline":"Thomas Piketty\u00a0: \u00ab\u00a0Les pays occidentaux seront en meilleure position pour diffuser les principes d\u00e9mocratiques s\u2019ils s\u2019imposent des normes plus ambitieuses\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-09T05:20:14+02:00","datePublished":"2022-07-09T05:20:14+02:00","dateModified":"2022-07-09T06:06:40+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Europe"],"keywords":["Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Europe","Asie-Pacifique","Chine","International","Droits humains","D\u00e9bats","Chroniques"],"description":"L\u2019Europe n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 aussi riche et a le devoir de faire \u00e9voluer ses institutions afin de se diriger vers un mod\u00e8le de d\u00e9veloppement plus d\u00e9mocratique, plus \u00e9galitaire et plus durable, explique l\u2019\u00e9conomiste dans sa chronique au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas Piketty","description":"Economiste"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/27/609/0/7842/3921/1342/671/60/0/b321a34_b512fb7457e74e5d89019752b200e3dc-b512fb7457e74e5d89019752b200e3dc-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/europe/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/11/18-20">
<filnamedate="20220711"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220711"><AAMMJJHH="2022071118">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ L’armée russe n’a pas réalisé d’avancée depuis la prise de la région administrative de Louhansk, le 3 juillet. Mais le flou persiste sur les ambitions militaires de Moscou.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Uber Files    Guerre en Ukraine    Séries d'été    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés STMicroelectronics et GlobalFoundries investissent, la France marque un point dans la bataille des semi-conducteurs                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Des politiques d’adaptation à l’échelon européen sont nécessaires, car les catastrophes et leur prévention sont transnationales »   Guntram B. Wolff  membre de l’Institut Bruegel, centre de réflexion européen basé à Bruxelles              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête « Uber Files » : Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Le bac est mort, vive le bac !                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jeux olympiques Paris 2024 : « Se contenter de vendre du rêve et éviter tous les débats n’est plus possible »   David Roizen Expert associé à la Fondation Jean Jaurès              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Merlant, actrice au cœur battant                   Planète  Article réservé à nos abonnés La forêt gagne du terrain dans les librairies                   Culture « Le Sentiment océanique », sur France Culture : quand la mer s’invite chez vous                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Avignon : « Le Nid de cendres », une jeunesse ardente face à un monde calciné             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Corse, le combat du fleuve qui parle                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                          International       Guerre en Ukraine             Le conflit en Ukraine marque une pause opérationnelle      L’armée russe n’a pas réalisé d’avancée depuis la prise de la région administrative de Louhansk, le 3 juillet. Mais le flou persiste sur les ambitions militaires de Moscou.          Par Emmanuel Grynszpan et Cédric Pietralunga         Publié le 09 juillet 2022 à 04h13 - Mis à jour le 09 juillet 2022 à 09h04    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Un parachutiste du 81e bataillon ukrainien aéromobile, à Siversk (Ukraine), le 5 juillet 2022 ; cette unité a combattu les troupes russes avançant vers Lyssytchansk, dans le Donbass.  LAURENT VAN DER STOCKT POUR « LE MONDE »               Poursuite des manœuvres, pause dans les combats ou bascule de la guerre ? Plus de quatre mois après l’entrée de l’armée russe sur le sol ukrainien, difficile de savoir vers quoi s’oriente le conflit. Sur le terrain, l’offensive de Moscou dans le Donbass semble sur la case « pause opérationnelle ». L’armée russe n’a pas réalisé d’avancée depuis sa prise de la région administrative de Louhansk, le 3 juillet ; et si les bombardements se poursuivent, ils semblent davantage là pour épuiser (« ramollir », dans le jargon militaire) les positions ukrainiennes que pour préparer de nouvelles avancées.          Jeudi 7 juillet, le porte-parole du ministère russe de la défense, Igor Konachenkov, a confirmé que les forces russes faisaient une pause pour se reposer et reconstituer leurs capacités. Si Vladimir Poutine continue de dire qu’il est prêt à l’escalade – jeudi, le président a encore déclaré que son pays « n’a, dans l’ensemble, encore rien commencé de sérieux » en Ukraine –, le flou persiste sur les ambitions militaires russes.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine : Vladimir Poutine met au défi les Occidentaux de défaire la Russie                 La concentration des forces (au moins trente bataillons tactiques), dans le Donbass, confirme l’intention de capturer a minima la région administrative de Donetsk. Mais la Russie dit toujours vouloir aller jusqu’à la Transnistrie (en Moldavie), pour couper l’accès de l’Ukraine à la mer Noire. Et les déclarations politiques russes et biélorusses ne permettent pas d’écarter l’hypothèse d’une deuxième attaque de la capitale, Kiev. Le 5 juillet, le secrétaire du Conseil de sécurité russe, Nikolaï Patrouchev, a assuré que l’opération se poursuivrait « jusqu’à ce que la Russie atteigne ses objectifs de démilitarisation de l’Ukraine ».          « Pénurie de personnel »          Sur le plan tactique, l’analyste militaire russe Sergueï Poletaev décrit, dans un article publié sur le site Globalaffairs, une armée russe s’adaptant progressivement à la réalité du terrain ukrainien. « Les forces armées russes, en combinaison avec celles des républiques populaires [de Donetsk et de Louhansk], ainsi que les [mercenaires] de Wagner, ont adopté une tactique de poussée lente de la ligne de front basée sur l’artillerie. On peut qualifier cela de copie moderne du principe de la première guerre mondiale : “L’artillerie dévaste, l’infanterie submerge.” »            Mais, comme beaucoup d’autres experts russes, M. Poletaev déplore une « pénurie de personnel » découlant du refus politique de la mobilisation de masse en Russie. Cette pénurie entraîne une incapacité à obtenir la domination numéraire nécessaire pour l’attaquant. Sur le terrain, les forces russes ne parviennent ni à manœuvrer ni à percer le front avec des coups rapides qui permettraient l’encerclement de l’ennemi.        Il vous reste 60.38% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/09/le-conflit-en-ukraine-marque-une-pause-operationnelle_6134055_3210.html"},"headline":"Le conflit en Ukraine marque une pause op\u00e9rationnelle","dateCreated":"2022-07-09T04:13:39+02:00","datePublished":"2022-07-09T04:13:39+02:00","dateModified":"2022-07-09T09:04:43+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"L\u2019arm\u00e9e russe n\u2019a pas r\u00e9alis\u00e9 d\u2019avanc\u00e9e depuis la prise de la r\u00e9gion administrative de Louhansk, le 3\u00a0juillet. Mais le flou persiste sur les ambitions militaires de Moscou.","author":[{"@type":"Person","name":"Emmanuel Grynszpan"}
,{"@type":"Person","name":"C\u00e9dric Pietralunga"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/262/0/2500/1250/1342/671/60/0/eb8b9fa_1657092632346-v4a0503.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  
