<FILE-date="2022/07/11/18">

<article-nb="2022/07/11/18-1">
<filnamedate="20220711"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220711"><AAMMJJHH="2022071118">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Les chances de la motion de censure défendue par la Nouvelle Union populaire écologique et sociale sont très minces, car elle ne dispose que de 151 députés sur les 289 voix requises pour faire tomber le gouvernement.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                             Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Uber Files    Guerre en Ukraine    Séries d'été    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés STMicroelectronics et GlobalFoundries investissent, la France marque un point dans la bataille des semi-conducteurs                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Des politiques d’adaptation à l’échelon européen sont nécessaires, car les catastrophes et leur prévention sont transnationales »   Guntram B. Wolff  membre de l’Institut Bruegel, centre de réflexion européen basé à Bruxelles              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête « Uber Files » : Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Le bac est mort, vive le bac !                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jeux olympiques Paris 2024 : « Se contenter de vendre du rêve et éviter tous les débats n’est plus possible »   David Roizen Expert associé à la Fondation Jean Jaurès              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Merlant, actrice au cœur battant                   Planète  Article réservé à nos abonnés La forêt gagne du terrain dans les librairies                   Culture « Le Monde dans un tableau, le piment de Velazquez », un documentaire épicé sur Arte                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Avignon : « Le Nid de cendres », une jeunesse ardente face à un monde calciné             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Corse, le combat du fleuve qui parle                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                  Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    L’Assemblée nationale, en direct : Elisabeth Borne moque une « motion de posture » de la Nupes, les groupes parlementaires prennent la parole Les chances de la motion de censure défendue par la Nouvelle Union populaire écologique et sociale sont très minces, car elle ne dispose que de 151 députés sur les 289 voix requises pour faire tomber le gouvernement.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (0)        Tout le live                17:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Si vous avez parfaitement le droit de déposer cette motion, vous devez aussi accepter que rien n’oblige le gouvernement à demander un vote de confiance », déclare Aurore Bergé (Renaissance)         Aurore Bergé, présidente du groupe Renaissance à l’Assemblée nationale, prend maintenant la parole pour une durée maximum de 50 minutes. « Le déni de réalité va tuer la démocratie », commence par dire Mme Bergé, avant d’attaquer d’emblée Jean-Luc Mélenchon, artisan de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes). « La réalité, c’est qu’en bon démocrate, le tribun du peuple n’accepte le résultat des urnes que s’il lui est favorable », dit-elle.          « Pour la première fois réélu hors cohabitation, un président réélu, tel est le choix des Français d’avoir un gouvernement en capacité d’agir derrière sa première ministre, laquelle n’aura perdu ni son calme ni sa détermination, malgré vos vociférations », estime Aurore Bergé.          « Permettez-moi de vous rappeler que notre Hémicycle doit rester le cœur battant de notre vie parlementaire et politique, il n’est ni un campus ni une ZAD et nous ne laisserons pas le devenir », déclare Mme Bergé. « Pour nous, au sein de la majorité, c’est non. Les compromis, oui, la compromission, jamais. Ni l’extrême droite, ni l’extrême gauche (...) une ligne claire et de responsabilité, ni dettes, ni impôts supplémentaires », promet-elle encore.          « Si vous avez parfaitement le droit de déposer cette motion, vous devez aussi accepter que rien n’oblige le gouvernement à demander un vote de confiance. C’est son droit comme c’est le vôtre. Vous usez de votre droit. Le gouvernement aussi. Il vous faut l’accepter. C’est aussi cela notre cinquième République et l’équilibre des pouvoirs », analyse encore Mme Bergé.          Lors de sa prise de parole devant l’Assemblée nationale, Aurore Bergé estime enfin que « la réalité » du programme de la Nupes est constituée d’une « démocratie à la cubaine, un scénario économique à la grecque, la transition écologique du Sri Lanka et la diplomatie russe ». Selon elle, les députés de la Nupes et ceux du Rassemblement national sont d’accord sur plusieurs sujets. « Je suis ravie de vous réunir et de montrer à quel point vous êtes en réalité d’accord sur les deux de cet Hémicycle », conclut Mme Bergé.                    17:36      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le groupe LIOT affirme qu’il va voter contre la motion de censure, « une pièce de théâtre »        Christophe Naegelen prend la parole pour le groupe Libertés, indépendants, outre-mer et territoires (LIOT). Il est hostile à cette motion de censure. « Le dépôt d’une motion de censure, décidée avant même la déclaration de la première ministre, montre à nos concitoyens un exemple déplorable, regrette l’élu. Et au lieu de répondre aux préoccupations des Français, on assiste à une pièce de théâtre ridicule qui ne vous met pas en valeur, qui ne nous met pas en valeur. »          En s’adressant aux rangs de la gauche, il affirme : « Votre motion ne sera votée que par les groupes de la Nupes. Vous aurez donc réussi indirectement à conforter la politique et le gouvernement. » Le rejet de la motion, espère-t-il, « permettra au moins de nous mettre au travail pour les Françaises et pour les Français ».                    17:36      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Deux orateurs encore annoncés à la tribune, pas de surprise dans les consignes de vote annoncées        Les rapports de force semblent inchangés à l’Assemblée nationale, lundi après-midi, alors que se poursuivent les prises de parole des groupes parlementaires quant à la position qu’ils souhaitent adopter par rapport à la motion de censure défendue par la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes).          Sans surprise, Olivier Faure, pour les socialistes, Cyrielle Chatelain, pour les écologistes, Pierre Dharréville, pour le groupe de la Gauche démocrate et républicaine, ont appelé à soutenir la motion de censure, tout comme Mathilde Panot (LFI), qui l’a présentée avant la prise de parole de la première ministre, Elisabeth Borne.          Sans surprise également, la députée Les Républicains Michèle Tabarot, ainsi que les représentants du groupe Démocrate (MoDem), Philippe Vigier et d’Horizons, Thomas Mesnier, ont dit qu’ils ne voteraient pas pour la motion de censure. Christophe Naegelen, député Libertés, indépendants, outre-mer et territoires, fait de même, tout comme devrait le soutenir Aurore Bergé, qui vient de prendre la parole au nom de Renaissance (La République en marche). Alexandre Loubet, député du Rassemblement national, prendra sa suite à la tribune.                    17:33      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pierre Dharréville (Gauche démocrate et républicaine) juge que la motion de défiance est « un acte de clarification »        Le député communiste commence par défendre « un acte de clarification » à travers la motion de défiance proposée par la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes). Le député de la 13e circonscription des Bouches-du-Rhône s’adresse à la première ministre : « Vous confortez, avec les choix que vous faites, la domination des puissances d’argent. Vous êtes en train de céder à une tentation dangereuse. Vous essayez, d’une certaine façon, un coup de poker qui consiste à faire de votre faiblesse un argument pour rejeter la responsabilité de vos échecs sur les autres. Vous inversez les rôles », critique M. Dharréville, qui enchaîne : « Et en réalité, vous voulez continuer à expliquer qu’il n’y a pas de droite et pas de gauche, mais simplement la Macronie éclairée avec sa politique de droite. »          « Vous avez beau vanter les mérites de la République, les actes ne suivent pas pour lui permettre d’être au rendez-vous de sa promesse dans nos villes, nos villages, nos quartiers, sur le continent et outre-mer », juge l’élu de la Nupes. « Vous ne le ferez pas sans vous attaquer aux puissances d’argent, à la loi de l’argent. Ayez enfin ce courage, ayez ce courage plutôt que de vous placer du côté des patrons d’Uber, de McKinsey et consorts. Plutôt que pour la santé des actionnaires, agissez pour la jeunesse, qui a tant été malmenée ces dernières années », dit-il, annonçant « que les députés communistes et d’outre-mer de la Gauche démocrate et républicaine voteront la censure ».                    17:21      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Olivier Faure mécontent de ne pas avoir pu terminer son discours à la tribune de l’Assemblée nationale              Olivier Faure exprime son mécontentement auprès de la présidente de l’Assemblée nationale, Yaël Braun-Pivet, après que celle-ci a coupé son micro pour dépassement du temps de parole, à l’Assemblée nationale, lundi 11 juillet 2022. « Je vous remercie de respecter votre temps de parole et de respecter la présidence », lui a lancé la députée des Yvelines après lui avoir demandé à plusieurs reprises de quitter la tribune. JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »                     17:18      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « La défiance est la réponse à votre obstination », défend Cyrielle Chatelain du groupe Ecologiste        L’élue écologiste, membre de la Nupes, s’exprime désormais depuis la tribune de l’Assemblée nationale. Elle évoque à nouveau le refus d’un vote de confiance de Mme Borne. « Par ce refus, c’est votre conception du Parlement qui se dévoile. Par ce refus, c’est votre vision de la République qui est mise à jour. »          Evoquant tour à tour les combats sociaux que les écologistes veulent défendre, Mme Chatelain évoque les révélations de l’ICIJ et du Monde sur la proximité entre Emmanuel Macron et l’entreprise Uber. « Finalement, vous nous avez, dans votre discours, peu parlé de liberté. Vous l’avez fait pour vanter la liberté d’entreprendre, dit-elle à la première ministre. Que les journalistes du Consortium international des journalistes d’investigation soient remerciés. Leur enquête sur Uber éclaire et dévoile des échanges qui ont lieu dès octobre 2014 entre les dirigeants d’Uber et le tout juste nommé ministre de l’économie, un certain Emmanuel Macron. On comprend que pour la Macronie naissante, la liberté, c’est celle d’un tout petit nombre de Français qui peut disposer de la vie des autres. C’est, il me semble, une définition honnête et sans parti pris de l’ubérisation de notre société. »          Pour elle, « la défiance est conforme au mandat » confié par les électeurs et électrices de la Nupes. « La défiance est la réponse à votre obstination, à votre refus de questionner un projet qui n’a pas obtenu majorité. Le Parlement n’est pas un verrou. (…) Il doit s’imposer comme le lieu du débat républicain et d’élaboration de nos politiques publiques », conclut l’élue.                    17:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Thomas Mesnier (Horizons et apparentés) estime que la Nupes cherche « à diviser les Français » avec cette motion de censure        Thomas Mesnier (Horizons et apparentés) prend la suite d’Olivier Faure. « Cette motion démontre que, sans même connaître les orientations politiques du gouvernement, les élus de la Nupes ont choisi de rejeter le choix des Français exprimé dans les urnes en avril et en juin », commence par dire l’élu du parti fondé par l’ancien premier ministre Edouard Philippe, et allié de la coalition présidentielle. « Cette motion démontre, si cela est encore nécessaire, quela Nupes n’est pas dans une logique d’écoute, d’échange ni de construction », regrette-t-il.          Le député Horizons s’en prend ensuite à l’artisan de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale et leadeur de La France insoumise : « M. Mélenchon, battu au premier tour [de la présidentielle], absent au second, invente un troisième tour qu’il perd encore une fois. Et voilà que vous proposez maintenant une motion de censure en guise de quatrième tour. Il serait peut-être temps d’admettre que les Français ne l’ont pas élu », tance M. Mesnier. « Il serait temps de respecter la démocratie », moque encore l’élu de droite.          « J’entendais tout à l’heure la présidente [Mathilde] Panot, juste avant moi, M. Faure, que nous ferions des alliances avec le Rassemblement national. Il n’en est évidemment rien. Et, pardon de le dire – mais c’est juste fou d’arriver à devoir le dire à cette tribune aujourd’hui –, quelle indignité ! », s’exclame Thomas Mesnier.          Selon lui, « cette motion de censure stérile ne montre qu’une chose : vous cherchez à diviser les Français ». M. Mesnier conclut en disant que « les députés Horizons feront le choix résolu de la responsabilité et du respect » et en annonçant qu’ils ne voteront pas la motion de censure proposée par la Nupes.                    17:06      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Olivier Faure accuse la majorité présidentielle de proximité avec le Rassemblement national : « C’est inédit dans l’histoire de la République »        Le député de Seine-et-Marne a ensuite pris la parole après Philippe Vigier. « Cette motion de défiance ne bloquera, rien mais elle réparera la première faute de votre mandature. Une faute liée à la lecture que le président fait de nos institutions. Le vote de confiance ne serait que le blanc-seing que sa majorité devrait accorder au premier ministre. Cette lecture de la Constitution est une offense, en réalité, pour notre vie démocratique », a dénoncé M. Faure          Olivier Faure, le premier secrétaire du Parti socialiste continue ses critiques envers Emmanuel Macron. « Et cette motion de défiance aura un grand mérite, celui de sortir du confusionnisme nourri par le président de la République, qui cite volontiers Jaurès le lundi, De Gaulle le mercredi, et même Mauras le dimanche. »          Le socialiste a ensuite évoqué l’alliance, selon lui, entre Renaissance et le parti du Rassemblement national. « Il y a une majorité relative, la vôtre, madame la ministre. Il y a aussi une majorité tacite, celle que vous formez avec les Républicains. Il y a même le risque d’une majorité d’opportunité que vous formerez avec le Rassemblement national », dit M. Faure, sous les huées de la majorité.          « Oui, vous pouvez hurler. Ce n’est pas moi qui ai inventé les mots de M. Dupond-Moretti, de M. Bayrou ou de Mme Calvez et autres, qui ont même exprimé une préférence pour l’extrême droite plutôt que pour la gauche, hurle-t-il pour couvrir les clameurs. C’est inédit dans l’histoire de la République, vous avez été les premiers à le faire. Alors effectivement, taisez-vous maintenant ! »          Se montrant toujours plus critique envers les députés de la majorité, M. Faure estime qu’ils « fissurent toutes les digues qui depuis le gouvernement provisoire du général de Gaulle ont jusqu’ici protégé la République du nationalisme. »          « Cela fait cinq ans, cinq ans que l’eau entrait goutte à goutte – et vous pouvez crier oui, vous pouvez crier ! –, mais regardez les deux cents voix que vous avez apportées à l’extrême droite la semaine passée, rappelle-t-il en référence aux votes de la vice-présidence de l’Assemblée. Oui, regardez-vous ce week-end encore lorsque votre ministre de l’intérieur se félicite de s’extraire du sens de la raison pour parler aux tripes des Français, c’est pour reprendre des propositions de M. Zemmour et Marine Le Pen. Voilà ce qu’est votre politique aujourd’hui ! »          M. Faure évoque ensuite la colère sociale : « Le vrai désordre, le seul vrai désordre que je connaisse, c’est celui de l’injustice et c’est celui que vous devez entendre », a-t-il dit avant de se faire couper le micro, pour avoir usé tout son temps de parole.                              16:52      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un entretien télévisuel d’Emmanuel Macron annoncé pour le jeudi 14 juillet        Pendant les débats à l’Assemblée nationale, les chaînes de télévision TF1 et France 2 ont annoncé, dans un communiqué commun, que le président de la République, Emmanuel Macron, accordera le 14 juillet un entretien télévisuel mené par les journalistes Caroline Roux (France 2) et Anne-Claire Coudray (TF1) à partir de 13 h 10. Il s’agira de la première interview télévisée du chef de l’Etat depuis sa réélection en avril. L’entretien sera diffusé en direct non seulement sur TF1 et France 2, mais aussi sur LCI, Franceinfo et TV5 Monde.                    16:52      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Philippe Vigier (Démocrate) juge « indispensable de repousser cette motion de censure qui placerait le Parlement devant une forme d’inaction »              Philippe Vigier, député MoDem du groupe Démocrate, à la tribune de l’Assemblée nationale, lundi 11 juillet 2022. JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »           Philippe Vigier (Démocrate) prend maintenant la parole à la suite de Michèle Tabarot (LR). Le député MoDem de la 4e circonscription d’Eure-et-Loir s’adresse à Mathilde Panot (LFI). « Cette motion de censure, c’était votre droit de la déposer. Evidemment, nous ne le contestons pas. Mais ce que je conteste, c’est le fait que vous ayez dit que la première ministre était une anomalie démocratique. Elle a été élue députée et vous ne pouvez pas dire le contraire. Et votre candidat a été défait », commence par dire M. Vigier.          « Une motion de censure, c’est démontrer qu’une alternative politique est possible. Mais vous ne l’incarnez pas. Vous n’avez pas la majorité absolue et vous ne pouvez pas faire d’alliances improbables pour y parvenir », juge le député centriste.          Cette motion de la Nupes ne comporte, selon lui, « pas un mot sur la crise sociale liée au pouvoir d’achat. Pas un mot sur la pandémie que nous rencontrons chaque jour. Pas un mot sur le soutien à l’éducation. Pas un mot sur la transition écologique. Pas un mot sur la crise internationale ».          « Il appartient désormais à tous les responsables politiques, aux parlementaires de penser à leur pays plutôt qu’à leur parti en établissant des compromis sans compromission », estime Philippe Vigier, qui déclare que « les députés Démocrate s’inscrivent pleinement dans cette démarche ».          Le centriste juge encore qu’à travers cette motion de défiance à l’égard d’Elisabeth Borne les députés de la Nupes posent « un acte de défiance, pas simplement au gouvernement, mais au Parlement lui-même ». « On n’a pas commencé qu’on a zéro sur vingt et vous allez vous isoler, car vous ne serez pas suivis par les autres groupes politiques », promet encore M. Vigier.          « Chers collègues de la Nupes, il est donc indispensable de repousser cette motion de censure qui placerait le Parlement devant une forme d’inaction, alors que le Parlement a toute sa place, qui conduirait le pays à une crise politique, mais surtout, le plus grave, [le Parlement] tournerait le dos à la volonté du peuple qui s’est exprimé en juin dernier. C’est la raison pour laquelle, mes chers collègues, le groupe démocrate ne votera pas, vous l’avez bien compris, cette motion de censure », conclut le centriste.                    16:39      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Nous ne voterons pas en faveur de cette motion de censure », explique Michèle Tabarot, des Républicains              La députée Michelle Tabarot (Les Républicains) prend la parole à l’Assemblée nationale, le 11 juillet 2022. JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »           Michèle Tabarot prend la parole pour le groupe Les Républicains (LR) après Elisabeth Borne. « Si nous en sommes là, ce n’est pas le résultat du hasard, mais bien à cause des erreurs répétées du chef de l’Etat, avance Mme Tabarot. A force de fuir le débat, il a détourné les Françaises et les Français de la politique. A force de vouloir effacer les partis, il a promu les extrêmes. La responsabilité de l’exécutif est très lourde dans la situation que nous vivons », estime-t-elle.          « Il n’y aura jamais de blocage stérile, notre boussole est, et restera l’intérêt de la France et des Français », dit-elle, en citant Olivier Marleix, le président du groupe, lors de sa réponse au discours de politique générale d’Elisabeth Borne. « Il faudra rompre avec l’arrogance ou le mépris », prévient-elle.          L’élue des Alpes-Maritimes évoque ensuite plusieurs mesures-clés pour LR, notamment sur l’augmentation des retraites et le retour sur la hausse de la CSG ou encore la baisse des taxes sur les énergies.          « Nous ne voterons pas en faveur de cette motion de censure. Nous ne joindrons pas nos voix à celles de l’extrême gauche, avec laquelle nous n’avons aucun point commun, justifie-t-elle. Parce que nous avons l’ambition de construire et que nous ne rêvons pas d’un grand soir parce que nous sommes résolument du côté des forces de l’ordre que vous étiez les seuls à ne pas applaudir mercredi dernier, quand nous leur avons rendu hommage. »          Michèle Tabarot évoque ensuite le rôle que LR va occuper au cours de cette législature vis-à-vis de la majorité. « Nous pourrons sans doute agir ensemble avec pour ambition prioritaire de redonner à la France son unité et sa place dans le monde. Travaillez dans l’intérêt des Français et nous serons avec vous. Décevez une nouvelle fois et nous serons vos premiers opposants. »                    16:39   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Quand est ce que les député-es vont voter la motion de censure ?     Horaire          Bonjour,          Mathilde Panot a présenté sa motion, Elisabeth Borne lui a répondu : désormais, chacun des dix groupes parlementaires, à l’exception de La France insoumise, a désigné un représentant pour prendre la parole en leur nom, les uns après les autres. Leur temps de parole dépend du nombre de députés affiliés et de leur appartenance, ou non, à la majorité. Le vote se déroulera après ces discours, et seuls les députés favorables à la motion seront appelés à voter.          La liste des orateurs est la suivante :           Michèle Tabarot, députée Les Républicains, a pris la parole pour dix minutes ;        Philippe Vigier, député du groupe Démocrate (MoDem et indépendants), a quinze minutes de parole ;        Olivier Faure, député des Socialistes et apparentés, aura dix minutes ;        Thomas Mesnier, député Horizons et apparentés, aura dix minutes ;        Cyrielle Chatelain, député Ecologiste-Nupes, aura dix minutes ;        Pierre Dharréville, députée Gauche démocrate et républicaine-Nupes ,aura dix minutes ;        Christophe Naegelen, député Libertés, indépendants, outre-mer et territoires, aura dix minutes ;        Aurore Bergé, députée de Renaissance, aura cinquante minutes ;        Alexandre Loubet, députée du Rassemblement national, aura quinze minutes ;        Emmanuelle Ménard, députée non inscrite, aura cinq minutes de temps de parole.                     16:29      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Elisabeth Borne critique le « concept de motion de censure a priori » et moque une « motion de posture »              La première ministre, Elisabeth Borne, à la tribune de l’Assemblée nationale à l’occasion d’une motion de défiance portée par La France insoumise, à Paris, lundi 11 juillet 2022. JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »           La première ministre, Elisabeth Borne, prend la parole à l’Assemblée nationale pour répondre à Mathilde Panot, la présidente des députés LFI, qui vient d’expliquer les raisons de la motion de défiance déposée par la Nupes. Mme Borne rappelle qu’elle présentait sa « feuille de route » mercredi dernier devant l’Assemblée nationale, lors de sa déclaration de politique générale. « Moins d’une semaine plus tard, nous nous retrouvons. J’aurais aimé que ce soit pour parler de pouvoir d’achat. (…) J’aurais aimé vous retrouver pour parler de l’urgence climatique. (…) J’aurais aimé vous retrouver pour parler emploi, éducation, santé. Dit simplement, j’aurais aimé vous parler des sujets qui préoccupent les Français, qui pèsent sur leur quotidien et pour lesquels ils nous demandent des réponses », commence par dire la première ministre. « Malheureusement, aujourd’hui, ce n’est pas du quotidien des Français dont nous parlons », critique-t-elle.          « En élisant une Assemblée nationale sans majorité absolue, ils nous ont envoyé un message clair », juge Elisabeth Borne. « Avec votre motion de censure, pas de bouclier tarifaire et l’explosion des prix de l’énergie pour les Français. Avec votre motion de censure, pas de remise sur le prix du carburant. Avec votre motion de censure, pas d’augmentation des pensions et un pouvoir d’achat amputé pour les retraités », analyse-t-elle, avant de poursuivre : « Voilà ce qui peut arriver quand on fait passer la tactique politique avant l’intérêt des Français. Vous avez inventé le concept de motion de censure a priori. »          « Malgré les invectives et malgré les postures, je ne renoncerai pas à vous écouter et à chercher ce qui pourrait nous rassembler », déclare encore la première ministre, se disant convaincue « que, texte après texte, le compromis pourra permettre l’action, que ce soit en regardant sur la droite de cet hémicycle ou sur sa gauche ». « Alors je chercherai toujours à écouter vos propositions en les examinant loyalement, à ne jamais les balayer d’un revers de main », promet-elle, largement applaudie par les députés de la coalition présidentielle.          « L’avenir en commun [nom du programme présidentiel de Jean-Luc Mélenchon] a été remplacé par l’invective en commun. La motion de posture a remplacé la motion de censure. La seule chose que je perçois en vous lisant, en vous écoutant, c’est que vous êtes, pardonnez-moi le mot, fâchés », moque Mme Borne, copieusement huée dans les rangs de la Nupes. « Contrairement aux signataires de votre motion de censure, nous, nous portons des solutions, pas la dissolution », estime l’hôte de Matignon, enchaînant : « je veux voir dans cette motion de censure le dernier soubresaut de la politique du bloc contre bloc. »          « Rejeter cette motion de censure, c’est respecter le vote des Français. C’est refuser l’instabilité. C’est accepter de juger le gouvernement sur les actes et sur les faits. Les Français nous le demandent. Soyons à la hauteur. Bâtissons des solutions concrètes, trouvons des accords solides. Passons ensemble à une culture de compromis », conclut Mme Borne.                    16:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Mathilde Panot évoque les « Uber Files » : « Qui est d’accord avec le président des lobbys qui roule pour Uber ? »         Mathilde Panot termine son propos en défendant le principe d’une motion de censure pour LFI. « Pour résumer, qui est d’accord ici pour poursuivre la politique de casse et d’injustice sociale ? Qui est d’accord avec le retour du passe sanitaire, avec la destruction de nos services publics, de notre système d’éducation ou de santé ? Qui est d’accord avec le président des lobbys qui roule pour Uber ? », a-t-elle lancé à l’adresse des élus de l’Assemblée, en faisant référence aux révélations du Monde et d’autres médias sur le rôle d’Emmanuel Macron pour que l’entreprise Uber bénéficie d’un changement de législation en sa faveur.          « Car non, madame la première ministre, vous n’avez pas changé. Ni sur le fond ni même sur la forme. Je me souviens d’une époque récente, pendant l’entre-deux-tours où certains d’entre vous parlaient uniquement de valeurs communes avec Jean-Luc Mélenchon, a rappelé l’élue. Depuis, vous êtes aux abois, vous peinez à dissimuler votre alliance objective avec l’extrême droite (…). Madame la première ministre, on ne récolte jamais impunément les soutiens de ce côté-là de l’hémicycle », a-t-elle dit, regrettant que la majorité « suinte le mépris », avant d’ajouter :           Ce vote mettra au jour ceux qui veulent livrer la guerre sociale et écologique avec vous et ceux qui mèneront la bataille contre vous. Collègues, choisissez.                     16:06      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Vous êtes à cette fonction une anomalie démocratique », dénonce Mathilde Panot à Elisabeth Borne              Mathilde Panot prend la parole à l’Assemblée Nationale, le 11 juillet 2022. JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »           Mathilde Panot, la présidente du groupe La France insoumise (LFI) à l’Assemblée nationale prend la parole pour défendre la motion de censure lancée contre le gouvernement d’Elisabeth Borne. « Il est logique que le refus de la confiance récolte défiance (…). Vous ne tirez votre légitimité ni des élections législatives ni même du Parlement à qui vous n’avez pas demandé s’il vous faisait confiance pour conduire la politique de la nation. En d’autres termes, vous êtes à cette fonction une anomalie démocratique », dénonce Mme Panot.          « Vous prononcez, madame la première ministre, cinq fois le mot compromis, mais pas l’ombre d’un regret des cinq années passées », a insisté la présidente du groupe LFI à l’Assemblée. Pour elle, « ceux qui ne voteront pas cette motion de défiance seront les partisans de votre politique », a-t-elle souligné en citant notamment la retraite à 65 ans ou encore le versement du RSA contre une activité pour les demandeurs d’emploi.                    16:03      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La motion de censure de la Nupes commence à être discutée à l’Assemblée         Défendue par la coalition de gauche, la motion de censure n’a quasi aucune chance d’aboutir, faute de soutien des groupes du Rassemblement national et des Républicains.          Mais la cheffe de file des députés de La France insoumise (LFI), Mathilde Panot, espère en faire une démonstration de « défiance » à l’égard d’Elisabeth Borne, qui n’a pas de majorité absolue à l’Assemblée nationale et qui n’a pas sollicité de vote de confiance le 7 juillet lors de sa déclaration de politique générale.          « Jamais nous n’accepterons que quiconque exerce le pouvoir dans le pays avec pour seule légitimité le fait qu’elle ait été désignée par le président de la République », a renchéri lundi son collègue Alexis Corbière sur Public Sénat. LFI s’exprime en premier, avant l’intervention de la première ministre puis des autres groupes pour un débat de deux heures et demie.                    15:55   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Podcast | « Uber Files » : comment le ministre Macron a aidé Uber en secret        Le Monde a enquêté avec une quarantaine de médias internationaux sur les pratiques d’Uber. Dans ce podcast, Damien Leloup et Adrien Sénécat dévoilent le volet français de cette enquête : comment, en coulisse, Emmanuel Macron a appuyé le lobbying d’Uber, qui agissait alors en toute illégalité sur le sol français avec son service UberPop.                    Lire aussi :  « Uber Files » : comment le ministre Macron a aidé Uber en secret                       15:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’opposition veut des explications de la part d’Emmanuel Macron sur ses liens avec Uber        Les représentants de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) comme ceux du Rassemblement national (RN), mais aussi le syndicat CGT, ont haussé le ton lundi après la révélation par Le Monde et le Consortium international des journalistes d’investigation (ICIJ) d’échanges privilégiés entre Uber et Emmanuel Macron quand il était à Bercy, sommant désormais le président de s’expliquer.          La Nupes souhaite une commission d’enquête parlementaire, tandis que le RN demande un « droit de suite » à une précédente commission sur l’affaire Alstom, après les informations des « Uber Files », une enquête reposant sur des milliers de documents internes à Uber adressés par une source anonyme au quotidien britannique The Guardian et transmis au Consortium international des journalistes d’investigation et à 42 médias partenaires. Dans ce cadre, Le Monde s’est intéressé aux liens entre la société américaine et Emmanuel Macron à l’époque où il était ministre de l’économie (2014-2016).          « C’est très grave, l’idée que M. Macron a, dans ce pacte secret avec une entreprise, dérégulé la réglementation en matière de taxis », a accusé le député La France insoumise Alexis Corbière. « Le président ou celui qui veut être président ne peut pas être un lobbyiste au service d’intérêts privés et d’une entreprise nord-américaine », a poursuivi l’« insoumis », jugeant que « c’est la moindre des choses » que le président s’exprime sur ces révélations. Le député évoque la possibilité de « poser la question lorsqu’on peut s’adresser au gouvernement » et d’« une commission d’enquête également ». Les députés de la Nupes vont déposer une proposition de résolution pour la création d’une telle commission d’enquête « sur les révélations des “Uber Files” et du rôle d’Emmanuel Macron dans l’implantation d’Uber en France ».          Considérant qu’Emmanuel Macron a agi « comme un véritable lobbyiste », le chef des communistes, Fabien Roussel, estime aussi que « ça pose la question de la manière dont nous pouvons interroger un président de la République en activité », a-t-il affirmé lors d’une conférence de presse. La Constitution ne le permet pas aujourd’hui, mais son parti propose de « la modifier pour cela ». Comme au Sénat, son groupe déposera aussi « un texte de loi à l’Assemblée visant à encadrer et garantir des droits sociaux pour chaque travailleur » des plates-formes comme Uber, a-t-il précisé.          Le député RN Sébastien Chenu a aussi dénoncé lors d’une conférence de presse « le premier scandale du quinquennat d’Emmanuel Macron ». Selon son collègue Jean-Philippe Tanguy, les élus RN demandent « un droit de suite » sur l’affaire Alstom qui avait fait l’objet d’une commission d’enquête parlementaire présidée par Olivier Marleix (Les Républicains), ce dernier ayant saisi la justice en 2019.          Ils ne sont « pas contre » une commission d’enquête sur Uber, mais pour M. Tanguy, il n’y « a sans doute pas beaucoup de sens de refaire une commission d’enquête puisque l’essentiel des éléments d’enquête d’investigation et de témoignages ont été faits par la commission Marleix entre 2017 et 2018 ». « Une mission d’information pourrait ressortir ces éléments et les remettre au goût du jour », a ajouté M. Tanguy.          « Le minimum, c’est qu’il explique ce qu’il a fait et comment il a contribué à non seulement faire en sorte qu’Uber s’implante en France, mais, grâce à une loi qui s’appelle la loi Macron, découdre une partie du code du travail pour favoriser ce type d’activité, et notamment les conséquences sociales sur les salariés », a déploré le secrétaire général de la CGT, Philippe Martinez.          « Ce n’est pas une nouvelle qu’Uber soit à ce point dans une logique de lobbying pour déréguler, pour se faire de l’argent en tenant assez peu compte de ce qui existe en termes de droit dans les pays et surtout en termes de droits des travailleurs concernés », a relativisé en revanche le patron de la CFDT Laurent Berger.          La présidente du groupe Renaissance à l’Assemblée, Aurore Bergé, a balayé ces critiques, jugeant « formidable un pays qui s’offusque qu’un ministre de l’économie reçoive des chefs d’entreprise de manière totalement publique dans un débat qui était un débat parlementaire ». « Il n’y a pas de deal, il n’y a pas de contrepartie, il y a un ministre qui a reçu de grands chefs d’entreprise et c’est normal », a-t-elle ajouté.                    15:36   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Accusation de viol : non-lieu en faveur de Gérald Darmanin        Cette décision, susceptible d’appel, vient mettre un terme provisoire à ce dossier, dans lequel la plaignante, Sophie Patterson-Spatz, accusait depuis 2017 le locataire de Beauvau de viol, harcèlement sexuel et d’abus de confiance, pour des faits qui se seraient produits à Paris en 2009.                    Lire aussi :  Accusation de viol : non-lieu en faveur de Gérald Darmanin                       15:34      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Vous lisez régulièrement notre direct politique ? Soutenez « Le Monde » en vous abonnant                                            Le contexte       Live  animé par Julien Lemaignen, Charles-Edouard Ama Koffi, Brice Laemle et Simon Auffret      Image de couverture :   JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »          Un direct quotidien. A la suite des élections présidentielles et législatives, Le Monde tient un direct quotidien pour vous informer de l’actualité politique, de ses nombreux rebondissements, ainsi que des tchats avec des journalistes du Monde et des spécialistes…          

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};


<article-nb="2022/07/11/18-2">
<filnamedate="20220711"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220711"><AAMMJJHH="2022071118">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ L’entreprise a utilisé, en France et dans d’autres pays, une technique lui permettant de verrouiller à distance ses ordinateurs lors des visites des forces de l’ordre, tout en multipliant les pressions politiques.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                       Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Uber Files    Guerre en Ukraine    Séries d'été    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés STMicroelectronics et GlobalFoundries investissent, la France marque un point dans la bataille des semi-conducteurs                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Des politiques d’adaptation à l’échelon européen sont nécessaires, car les catastrophes et leur prévention sont transnationales »   Guntram B. Wolff  membre de l’Institut Bruegel, centre de réflexion européen basé à Bruxelles              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête « Uber Files » : Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Le bac est mort, vive le bac !                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jeux olympiques Paris 2024 : « Se contenter de vendre du rêve et éviter tous les débats n’est plus possible »   David Roizen Expert associé à la Fondation Jean Jaurès              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Merlant, actrice au cœur battant                   Planète  Article réservé à nos abonnés La forêt gagne du terrain dans les librairies                   Culture « Le Monde dans un tableau, le piment de Velazquez », un documentaire épicé sur Arte                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Avignon : « Le Nid de cendres », une jeunesse ardente face à un monde calciné             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Corse, le combat du fleuve qui parle                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                      Pixels        Uber Files         « Uber Files » : comment Uber a tenté d’entraver les enquêtes et les perquisitions dans ses locaux avec la technique du « kill switch »   Par Martin Untersinger   Publié aujourd’hui à 17h03, mis à jour à 17h11     Temps de Lecture 9 min.      Read in English         Réservé à nos abonnés   Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       EnquêteL’entreprise a utilisé, en France et dans d’autres pays, une technique lui permettant de verrouiller à distance ses ordinateurs lors des visites des forces de l’ordre, tout en multipliant les pressions politiques.                   
	window.lm_triton_article_name = 'article-killswitch'
                    {"assets_root_url":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/redacweb/18-2206-triton-assets","statics_root_url":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/redacweb/statics-v2","spreadsheets_urls":{"production":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/PHVO2HSeIh6cU2vYFHJN0pyfZ175Wg_1213","staging":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/PHVO2HSeIh6cU2vYFHJN0pyfZ175Wg_1214","testing":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/PHVO2HSeIh6cU2vYFHJN0pyfZ175Wg_1215","developpment":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/PHVO2HSeIh6cU2vYFHJN0pyfZ175Wg_1216"},"layouts":[{"name":"art-1","nodes":[{"class":"triton-scrollator-root","type":"cover"},{"class":"triton-footer-root","type":"snippet"}]}],"env":"production"}                    





          Le directeur juridique d’Uber pour l’Europe n’a même pas pris le temps de signer son e-mail. Ce 17 novembre 2014, alors que des agents de la direction générale de la concurrence, de la consommation et de la répression des fraudes (DGCCRF) sont en train de faire une descente dans les locaux parisiens de l’entreprise, Zac de Kievit se contente de quatre mots : « Coupez l’accès immédiatement. » Treize minutes plus tard, un des ingénieurs de l’entreprise l’informe s’être exécuté. Dans la foulée, le juriste rassure sa hiérarchie : « La DGCCRF a perquisitionné nos bureaux. L’accès a été coupé. »            Il n’a fallu que quelques minutes à Uber pour recourir à l’une de ses techniques les plus efficaces pour empêcher les Etats de mettre le nez dans ses affaires : celle que ses salariés surnomment en interne le « kill switch » (« bouton d’arrêt d’urgence »). Elle consiste à couper l’accès des ordinateurs d’une de ses filiales aux fichiers et systèmes internes du groupe afin d’empêcher les autorités – qui, en 2014 et 2015, perquisitionnent l’entreprise à intervalles réguliers – de récupérer les données qui les intéressent pour faire avancer leurs enquêtes concernant, selon les cas, une potentielle fraude fiscale, l’exercice illégal d’une activité de taxi ou le lien de subordination entre l’entreprise et ses chauffeurs.                           « Uber Files », une enquête internationale       « Uber Files » est une enquête reposant sur des milliers de documents internes à Uber adressés par une source anonyme au quotidien britannique The Guardian, et transmis au Consortium international des journalistes d’investigation (ICIJ) et à 42 médias partenaires, dont Le Monde.         Courriels, présentations, comptes rendus de réunion… Ces 124 000 documents, datés de 2013 à 2017, offrent une plongée rare dans les arcanes d’une start-up qui cherchait alors à s’implanter dans les métropoles du monde entier malgré un contexte réglementaire défavorable. Ils détaillent la manière dont Uber a utilisé, en France comme ailleurs, toutes les ficelles du lobbying pour tenter de faire évoluer la loi à son avantage.         Les « Uber Files » révèlent aussi comment le groupe californien, déterminé à s’imposer par le fait accompli et, au besoin, en opérant dans l’illégalité, a mis en œuvre des pratiques jouant volontairement avec les limites de la loi, ou pouvant s’apparenter à de l’obstruction judiciaire face aux enquêtes dont il faisait l’objet.         Retrouvez tous nos articles de l’enquête « Uber Files »         Voir plus Voir moins                  Les « Uber Files » montrent qu’Uber, à l’initiative de ses plus hauts dirigeants, a utilisé cette technique à au moins douze reprises entre novembre 2014 et décembre 2015 pour tenter de déjouer des enquêtes judiciaires et administratives, dans plusieurs pays, dont la France. Dans certaines juridictions, y compris en France, où elle a été utilisée six fois, cette activité peut s’apparenter à de l’obstruction. Si certains usages de ce kill switch avaient déjà été évoquées dans la presse, les révélations du Monde apportent des détails inédits sur son utilisation, en particulier en France. Les documents que nous avons explorés contredisent surtout la défense d’Uber, qui a toujours expliqué collaborer avec les enquêteurs et nié devant la justice américaine s’adonner à de telles pratiques.                        
.uf_lexique_wrapper{
  margin: 5px 0;
  padding: 0;
  box-sizing: border-box;
  display: flex;
  justify-content: center;
}
.uf_lexique {
    width:100%;
    box-sizing: border-box;
    padding:0;
    max-width: 100%;
    margin:5px 0;
    background-color: #fff;
    display: flex;
    flex-wrap: wrap;
}
/* Haut */
.uf_lexique_header {
    padding:3px 14px;
    position: relative;
    z-index: 5;
    background:#2d201a;
    color: #ffffff;
    font-family: "Marr Sans Condensed",DINCondensed-Bold,"Roboto Condensed","Arial Narrow",sans-serif;
    border-radius: 2px 2px 0 0;
    width: 100%;
}
/* Marqueur */
.cartouche_uf{
    text-decoration: none;
    border-bottom: none;
}
.marqueur_uf {
    color: white;
    margin-bottom: 8px;
    font-family: "Marr-Sans",Helvetica,Arial,Roboto,sans-serif;
    font-weight: 500;
    font-size: 16px;
    line-height: 120%;
}

.uf_lexique .uf_lexique_header a{
  border-bottom: 0px!important;
  color:#fff!important;
}
/*Le lexique */
.uf_lexique_baseline{
  letter-spacing: 0.68px;
    font-weight: 400;
}
/* Bas */
.uf_lexique_bottom{
  border-style:solid;
  border-color:#d5d1d1;
  border-width: 0 1px 1px 1px;
  border-radius: 0 0 2px 2px;
}
.uf_lexique_content{
  margin:8px 4px 8px 11px;
  padding: 0 0 7px 0;
  max-height: 300px;
  overflow-y:scroll;
  font-size: 1.3rem;
}
/* Scrollbar */
.uf_lexique_content::-webkit-scrollbar-track
{
  /*-webkit-box-shadow: inset 0 0 6px rgba(0,0,0,0.3);*/
  border-radius: 10px;
  background-color: #fff;
}
.uf_lexique_content::-webkit-scrollbar
{
  width: 8px;
  background-color: #fff;
  margin-right: 4px;
}
.uf_lexique_content::-webkit-scrollbar-thumb
{
  border-radius: 10px;
  background-color: #dbd1c6;
}
/* Définitions */
.uf_lexique_item{
  padding:0 0 .5rem 0;
  border-bottom: .5px solid #d5d1d1;
  color: #4a4948;
  width: calc(100% - 5px);
}
/*.uf_lexique_item:first-child{
      padding: 5px 0 15px 0;
}*/
.uf_lexique_item:last-child{
  border-bottom: 0;
}

.uf_lexique_item_term{
  padding:1.5rem 0 1rem;
  font-weight: 500;
  font-size:1.5em;
  line-height: 1.67rem;
  font-family: "Marr Sans Condensed",DINCondensed-Bold,"Roboto Condensed","Arial Narrow",sans-serif;
  color: #323336;
  margin:0;
  cursor: pointer;
  display: flex;
  justify-content: space-between;
}

.uf_lexique_chevron {
    display: inline-block;
}
.uf_lexique_chevron:before {
    border-style: solid;
    border-color: #CAC6C6;
    border-width: 0.2rem 0.2rem 0 0;
    content: '';
    display: inline-block;
    height: 0.5em;
    transition: all .25s ease-out;
    transform: rotate(135deg);
    width: 0.5em;
}
.uf_lexique_item:hover .uf_lexique_chevron:before {
  border-color: #000;
  }
.opened .uf_lexique_chevron:before {
    top: 0;
    transform: rotate(-45deg);
}
.uf_lexique_item_def{
  color: #4a4948;
  font-size:1.1em;
  height:0;
  overflow: hidden;
  width: 100%;
}
.opened .uf_lexique_item_def{
  height:auto;
}
.uf_lexique_item_def p{
  margin:0 0 1rem 0;
}

  
@media screen and (max-width: 600px) {
/*  .uf_lexique_wrapper{
    margin:0 2rem;
  }*/
}
[data-color-mode="dark"] .uf_lexique{
  background:none;
}

[data-color-mode="dark"] .uf_lexique_header{
  background:#fff;
  color:#333;
}
[data-color-mode="dark"] .marqueur_uf{
color:#333;
}
[data-color-mode="dark"] .uf_lexique_item_def, [data-color-mode="dark"] .uf_lexique_item_term{
  color:#FFF;
}




UBER FILES - Le lexique











  function mdm(string,paragrapher,pas_italiques) { /* Marche du Monde */
            s = String(string)
                .replace(/([0-9]{1,3})\s([0-9]{3})/g, function(match, contents, offset, s) {
                    return contents + " " + offset;
                }) /* Séparateur de milliers insécable */
                .replace(/\ (\;|\:|\!|\?|\%)/g, " $1") /* Insécables */
                .replace(/\.\.\./g, "…") /* ... */
er") /* 1er */
$2") /* Génération des liens à partir du modèle [[url|texte]] */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
            if(pas_italiques){
                s = s
                    .replace(/« /g, "« ") /* Insécables */
                    .replace(/ »/g, " »") /* Insécables */
            }
            else{
                s = s
« ") /* Insécables + italiques */
") /* Insécables + italiques */
            }
            if(paragrapher){ /* On crée des paragraphes à chaque saut de lignes */
                paras = s.split("\n");
                h = ""
                paras.forEach(function(d,i){
                    if(d.substring(0,2)=="– "){
"+d.substring(2)+""
                    }
                    else{
"+d+"";
                    }
                    
                })
                return h;
            }
            else {
                return s;
            }
            
  }

for(const d of donneeslexique){
  el = document.createElement('div');
    el.classList.add("uf_lexique_item");
`+d.terme+``+mdm(d.definition,true,true)+``;
    document.querySelector(".uf_lexique_content").appendChild(el);
}
const allTerms = document.querySelectorAll(".uf_lexique_item");
for (const element of allTerms) {
  element.addEventListener('click', function () {
    for (const element2 of allTerms) {
      if(element2!==element) element2.classList.remove("opened")
    }
    this.classList.toggle("opened")
  }, false);
}


<article-nb="2022/07/11/18-3">
<filnamedate="20220711"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220711"><AAMMJJHH="2022071118">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Dès mardi, les températures pourraient atteindre 36 °C dans une partie ouest et sud du pays, voire 38 °C dans la vallée du Rhône.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Uber Files    Guerre en Ukraine    Séries d'été    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés STMicroelectronics et GlobalFoundries investissent, la France marque un point dans la bataille des semi-conducteurs                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Des politiques d’adaptation à l’échelon européen sont nécessaires, car les catastrophes et leur prévention sont transnationales »   Guntram B. Wolff  membre de l’Institut Bruegel, centre de réflexion européen basé à Bruxelles              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête « Uber Files » : Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Le bac est mort, vive le bac !                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jeux olympiques Paris 2024 : « Se contenter de vendre du rêve et éviter tous les débats n’est plus possible »   David Roizen Expert associé à la Fondation Jean Jaurès              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Merlant, actrice au cœur battant                   Planète  Article réservé à nos abonnés La forêt gagne du terrain dans les librairies                   Culture « Le Monde dans un tableau, le piment de Velazquez », un documentaire épicé sur Arte                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Avignon : « Le Nid de cendres », une jeunesse ardente face à un monde calciné             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Corse, le combat du fleuve qui parle                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         Planète       Climat             Météo-France prévoit une vague de chaleur cette semaine, qui « devrait évoluer vers une canicule »      Dès mardi, les températures pourraient atteindre 36 °C dans une partie ouest et sud du pays, voire 38 °C dans la vallée du Rhône.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 16h31, mis à jour à 17h03    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Une nouvelle vague de chaleur s’installe lundi sur la France depuis le sud-ouest, avec une montée des températures sur tout le pays et un pic pour l’instant attendu à partir de la fin de semaine, alerte lundi 11 juillet Météo-France.            Les températures dépassaient lundi les 30 °C sur une bonne partie du pays et pourraient dès mardi atteindre localement 39 °C, avec de fortes chaleurs de 36 °C à 38 °C attendues sur le sud-ouest et la vallée du Rhône notamment.            La vague de chaleur se propagera ensuite vers le centre, l’est puis le nord, avant de « marquer une baisse légère et temporaire sur le nord du pays jeudi et vendredi ».              Les premières alertes de vigilance orange canicule pourraient intervenir mercredi pour certains départements, mais la décision sera prise notamment avec les autorités sanitaires, ont souligné les spécialistes de l’opérateur météo public lors d’une conférence de presse.            🌡️ #VaguedeChaleur 

A quoi s'attendre ces 3 prochains jours ? 

Suivez l'évolution de la situation : 

<article-nb="2022/07/11/18-4">
<filnamedate="20220711"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220711"><AAMMJJHH="2022071118">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ L’armée russe a massé ses chars aux abords de la deuxième ville d’Ukraine et bombardé plusieurs localités de l’est du pays. Le bilan de la frappe russe qui a touché samedi un immeuble d’habitation de cinq étages à Tchassiv Yar s’est alourdi.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                             Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Uber Files    Guerre en Ukraine    Séries d'été    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés STMicroelectronics et GlobalFoundries investissent, la France marque un point dans la bataille des semi-conducteurs                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Des politiques d’adaptation à l’échelon européen sont nécessaires, car les catastrophes et leur prévention sont transnationales »   Guntram B. Wolff  membre de l’Institut Bruegel, centre de réflexion européen basé à Bruxelles              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête « Uber Files » : Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Le bac est mort, vive le bac !                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jeux olympiques Paris 2024 : « Se contenter de vendre du rêve et éviter tous les débats n’est plus possible »   David Roizen Expert associé à la Fondation Jean Jaurès              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Merlant, actrice au cœur battant                   Planète  Article réservé à nos abonnés La forêt gagne du terrain dans les librairies                   Culture « Le Monde dans un tableau, le piment de Velazquez », un documentaire épicé sur Arte                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Avignon : « Le Nid de cendres », une jeunesse ardente face à un monde calciné             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Corse, le combat du fleuve qui parle                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                  Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Guerre en Ukraine, en direct : Kharkiv sous le feu de l’artillerie russe ; vingt-six morts dans une frappe russe à Tchassiv Yar L’armée russe a massé ses chars aux abords de la deuxième ville d’Ukraine et bombardé plusieurs localités de l’est du pays. Le bilan de la frappe russe qui a touché samedi un immeuble d’habitation de cinq étages à Tchassiv Yar s’est alourdi.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (1)           06:56   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce qu’il faut savoir ce lundi matin         A Tchassiv Yar (province de Donetsk), un immeuble d’habitation de cinq étages a été en partie détruit par des roquettes russes samedi soir. Selon le dernier bilan des autorités, dimanche, quinze personnes ont été tuées, et il en reste plusieurs autres sous les décombres.        Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a accusé Moscou de frapper « délibérément, intentionnellement, de simples maisons, des objectifs civils, des gens. Il y a des victimes, des morts, des blessés ». « Les trente-quatre frappes aériennes effectuées par les avions russes au cours de la journée écoulée » sont la preuve qu’il n’y a jamais eu de « pause opérationnelle », a avancé le président.        L’état-major de l’armée ukrainienne a rapporté dimanche, comme la veille, de nombreux bombardements russes mais quasiment pas d’assauts terrestres des forces de Moscou. Kiev a assuré pour sa part avoir visé deux « points de commandement » et dépôts russes dans la région de Tchornobaïvka (sud). Les forces ukrainiennes ont aussi revendiqué une frappe sur une base russe dans la région occupée de Kherson (sud), sans plus de détails.        L’armée russe, qui a annoncé début juillet avoir pris le contrôle de la région de Louhansk, vise maintenant celle de Donetsk pour occuper l’ensemble du bassin minier du Donbass. Celui-ci est partiellement contrôlé depuis 2014 par des séparatistes soutenus par Moscou après l’annexion russe de la péninsule ukrainienne de Crimée.        Le géant russe Gazprom entame lundi matin des travaux de maintenance sur les deux gazoducs Nord Stream 1, qui acheminent une grande quantité de son gaz livré encore à l’Allemagne ainsi qu’à plusieurs autres pays de l’ouest de l’Europe. Cet arrêt pour dix jours, annoncé de longue date, entretient une période de grande incertitude sur la suite des importations de gaz russe                  Tout le live                17:36      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Sephora annonce la cession de 100 % des actions de sa filiale en Russie        L’enseigne de beauté française Sephora (LVMH) va céder l’ensemble de ses 88 boutiques en Russie à son directeur général local qui reprendra l’activité sous le nom Ile de Beauté, selon un communiqué diffusé lundi. Sephora annonce « la signature d’un accord pour la cession de 100 % des actions de sa filiale en Russie à son directeur général local, visant à favoriser la continuité pour les salariés », selon le communiqué. Le montant de la transaction, « soumise à l’approbation des autorités compétentes (locales), notamment des autorités de la concurrence », n’est pas communiqué.          Les boutiques Sephora en Russie, comme l’ensemble des 124 boutiques du groupe LVMH (Louis Vuitton, Dior, Celine ou Moët & Chandon…) du pays, sont « temporairement fermées » depuis début mars à la suite de l’invasion de l’Ukraine et des sanctions européennes.          L’enseigne Sephora est entrée en Russie en 2016 en achetant la marque Ile de Beauté. En 2022, elle y employait 1 200 salariés dans 88 boutiques. LVMH, qui a affiché un chiffre d’affaires de plus 64 milliards d’euros en 2021, ne communique pas sur les ventes de ses marques, mais des analystes estiment le chiffre d’affaires de Sephora à 8 milliards d’euros. La Russie représente moins de 3 % des ventes de l’enseigne.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine : les groupes du luxe embarrassés par leur présence en Russie                       16:55      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La guerre « pourrait durer », il faut « continuer à soutenir l’Ukraine », dit le premier ministre néerlandais à Kiev              Mark Rutte à Irpine, lundi 11 juillet. ANDREW KRAVCHENKO / AP           Lors de sa première visite à Kiev, le premier ministre néerlandais, Mark Rutte, a déclaré lors d’une conférence de presse avec le président ukrainien, Volodymyr Zelensky : « Cette guerre pourrait durer plus longtemps que ce que nous avions prévu ou espéré. Mais ça ne signifie pas que pouvons rester assis et regarder passivement comment elle se déroule. Nous devons rester concentrés et continuer à soutenir l’Ukraine de toutes les manières possibles. »          M. Rutte s’est rendu à Boutcha, Irpine et Borodianka, trois villes des environs de Kiev occupées par les troupes russes au début de la guerre et devenues le symbole de leurs atrocités. M. Rutte a également annoncé l’envoi en Ukraine de nouveaux systèmes d’artillerie longue portée et une aide financière de 200 millions d’euros.          Après leur rencontre, M. Zelensky a salué sur sa chaîne Telegram des discussions « constructives » et remercié les Pays-Bas, qui « font partie du top dix des partenaires de notre pays ».                    16:26      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un « collaborateur » des Russes tué dans un attentat dans la région de Kharkiv        Depuis plusieurs semaines, des actions de « partisans » sont signalées derrière les lignes russes, en particulier dans le Sud. Les agences de presse officielles russes TASS et RIA Nosvosti annoncent que le chef de l’administration du village de Velyky Bourlouk est mort dans un attentat à la voiture piégée. « L’explosion d’une voiture à Velyky Bourlouk, qui a tué le chef de l’administration locale, Ievgeni Iounakov, est un acte terroriste planifié organisé par les fascistes qui font partie du gouvernement ukrainien », a déclaré le chef de l’administration civile provisoire de la région, Vitaly Ganchev.          Le site mis en ligne par les autorités ukrainiennes pour coordonner l’action des « partisans » écrit, lundi, qu’« un collaborateur a explosé dans la région de Kharkiv ». Il précise que « Ievgeni Iounakov, était avocat, avant l’occupation russe et travaillait pour Vasil Sorokin, qui s’est également rangé du côté des occupants ».                    15:51      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Vingt-six morts dans une frappe russe à Tchassiv Yar, dans la région de Donetsk              Tchassiv Yar, petite ville de 12 000 habitants, est située dans la région de Donetsk, qui constitue le prochain objectif prioritaire des troupes russes, après leur capture revendiquée de la région voisine de Louhansk. NARIMAN EL-MOFTY / AP           Le bilan de la frappe russe ayant touché un immeuble d’habitation de cinq étages dans la nuit de samedi à dimanche à Tchassiv Yar, dans l’est de l’Ukraine, est monté lundi à vingt-six morts, ont annoncé les secours ukrainiens. « Au total, vingt-six personnes ont été retrouvées et extraites des décombres depuis le début des travaux, et neuf personnes ont été secourues », a précisé sur Facebook la branche locale du Service ukrainien des situations d’urgence. Les secours n’ont pas précisé combien de personnes se trouvaient encore sous les décombres.          Tchassiv Yar, petite ville de 12 000 habitants, est située dans la région de Donetsk qui constitue le prochain objectif prioritaire des troupes russes, après leur capture revendiquée de la région voisine de Louhansk.          Lundi, le porte-parole du ministère de la défense russe, Igor Konachenkov, a affirmé que « plus de trois cents » combattants ukrainiens ont été tués par un bombardement sur Tchassiv Yar mais il n’a pas évoqué l’immeuble d’habitation touché, parlant à la place de missiles de haute précision « ayant détruit un » point de déploiement « de l’armée ukrainienne ».          Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a annoncé que la Russie avait lancé trente-quatre frappes aériennes depuis samedi, et son chef d’état-major, Andriy Yermak, a estimé que Moscou devrait être placé sur la liste noire des « parrains du terrorisme » après le bombardement de Tchassiv Yar. Le ministère de la défense russe nie s’en prendre aux civils.                         14:33      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Poutine facilite l’obtention de la nationalité russe pour tous les Ukrainiens        Vladimir Poutine a signé un décret sur l’acquisition simplifiée de la citoyenneté pour les résidents de la « république populaire de Donetsk » (RPD), de la « république populaire de Louhansk » (RPL), mais aussi pour ceux de l’Ukraine. Les « citoyens de l’Ukraine (…) disposent du droit de demander la citoyenneté de la Fédération de Russie selon la procédure simplifiée », est-il expliqué dans ce décret. Jusqu’à présent, la procédure simplifiée d’obtention de la citoyenneté russe ne s’appliquait qu’aux résidents de la RPD, de la RPL et des régions de Kherson et de Zaporijia, occupées par l’armée russe.                    14:06   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Des pompiers interviennent après une attaque russe dans un quartier résidentiel du centre de Kharkiv, le 11 juillet 2022. EVGENIY MALOLETKA / AP                     13:22      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Tracé des gazoducs Nord Stream 1 et Nord Stream 2                                          12:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Kaliningrad : Moscou et Minsk évoquent des mesures de rétorsion communes contre la Lituanie        Le Kremlin a annoncé lundi que les présidents russe et biélorusse travaillaient sur des « mesures communes » pour répliquer à la Lituanie, qui a interdit le transit de certaines marchandises vers le territoire russe de Kaliningrad. Enclavée entre la Pologne et la Lituanie, Kaliningrad est largement approvisionnée par voie ferroviaire depuis la Russie continentale. En application des sanctions européennes décidées à la suite de l’offensive russe contre l’Ukraine, Vilnius n’autorise plus depuis la mi-juin le transit par son territoire de produits sanctionnés par l’Union européenne (UE).          La Lituanie n’a pas d’autre frontière avec la Russie que celle qu’elle partage avec Kaliningrad. En revanche, elle dispose de quelque 680 kilomètres de frontière avec la Biélorussie, alliée numéro un du Kremlin, et base arrière de l’armée russe.          Des pourparlers sont en cours entre la Russie et l’UE, Moscou demandant la levée des restrictions pesant sur le transit de marchandises, en application d’un accord datant de 2002 lorsque les pays baltes, d’ex-républiques soviétiques, ont rejoint l’UE.          A la fin de juin, le gouverneur de Kaliningrad, Anton Alikhanov, a estimé qu’entre 40 % et 50 % des marchandises parvenant à l’enclave pourraient être soumises aux restrictions, du charbon aux métaux, en passant par les matériaux de construction, l’alcool et des produits technologiques.          Moscou a promis des mesures « sérieuses » en réponse à la Lituanie, si le transit n’était pas rétabli.                    Lire aussi :  La tension monte à Kaliningrad, autour de l’enclave russe, la Lituanie bloquant le passage de certaines marchandises                       11:44   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Gazprom réduit encore ses livraisons de gaz au groupe autrichien OMV        Le groupe russe Gazprom, qui a entamé des travaux de maintenance des deux gazoducs Nord Stream 1, a de nouveau fortement réduit ses livraisons de gaz au groupe autrichien OMV, a annoncé ce dernier lundi.          La diminution de cet approvisionnement « se traduit pour aujourd’hui par une baisse de 70 % des volumes arrivant au terminal de Baumgarten », l’un des principaux centres de distribution en Europe centrale, a précisé la compagnie dans une déclaration transmise à l’AFP.                    11:44      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Inquiète d’un trafic d’armes, l’UE renforce sa coopération avec la Moldavie        L’Union européenne (UE) a renforcé lundi sa coopération avec la Moldavie pour l’aider à contrôler sa frontière avec l’Ukraine et prévenir le risque de trafic d’armes en provenance de ce pays en guerre. L’UE s’alarme notamment de voir détourné le matériel militaire fourni par les Occidentaux.          La commissaire européenne aux affaires intérieures, Ylva Johansson, a annoncé la création d’un « hub de soutien pour la sécurité intérieure et la gestion des frontières en Moldavie ». Il s’agit d’un cadre d’échange d’informations et de coopération policière sur le terrain impliquant les Etats membres de l’UE, la Moldavie – pays candidat à l’UE – et l’Ukraine, ainsi que les agences Europol (qui facilite l’échange de renseignements entre polices nationales) et Frontex (chargée du contrôle des frontières extérieures de l’espace Schengen).          « Nous avons quelques indications » sur un trafic, a déclaré Mme Johansson. « Nous savons combien d’armes il y a en Ukraine et, bien sûr, toutes ne sont pas toujours entre de bonnes mains », a-t-elle ajouté, sans donner de précisions.          L’UE s’inquiète de voir se répéter le scénario de la guerre en ex-Yougoslavie. « Nous avons toujours des problèmes avec le trafic d’armes depuis [cette région] au profit du crime organisé, qui alimente la violence des réseaux criminels dans l’Union européenne », a souligné la commissaire européenne. Des armes en provenance de l’ex-Yougoslavie se sont par ailleurs retrouvées entre les mains de djihadistes qui ont frappé ces dernières années l’Europe occidentale, comme lors des attaques du 13 novembre 2015 à Paris.                    11:11   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  « Carnets d’exil », épisode 12. Avec la guerre, ils ont quitté Kiev, Boïarka ou Moscou et ont posé leurs valises à Strasbourg, Villeurbanne, Dijon ou Paris. Pour combien de temps ? Douze familles ukrainiennes et russes ont accepté de nous raconter leur quotidien et de nous donner des nouvelles au fil des semaines.                    Lire aussi :  Exilés ukrainiens et russes en France : « Kiev n’a plus rien d’une ville tranquille »                       10:52      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Carte évolutive de l’invasion russe de l’Ukraine                                 10:25      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Aucune « avancée territoriale majeure », selon le ministère de la défense britannique        Dans son bulletin d’information quotidien, le renseignement britannique n’observe aucune « avancée territoriale majeure » ni du côté russe ni du côté ukrainien. « Les forces ukrainiennes continuent d’appliquer une pression localisée sur la ligne défensive russe dans l’oblast de Kherson. » Tandis que l’armée russe pâtit de l’épuisement de ses forces. « Le manque de pauses prévues dans des conditions de combat intenses est très probablement l’un des problèmes de personnels les plus préjudiciables que le ministère de la défense russe s’efforce de résoudre au sein de la force déployée », rapporte le ministère de la défense britannique. Néanmoins, « les bombardements de l’artillerie russe se poursuivent dans le secteur nord du Donbass ».                              10:23   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Le spécialiste du gaz russe Marc-Antoine Eyl-Mazzega explique pourquoi Europe et Russie sont si dépendantes l’une de l’autre.                    Podcast :   Pourquoi est-ce si difficile de se passer du gaz russe ?                       09:55   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Un bâtiment partiellement détruit par un tir de missile russe, à Kharkiv, en Ukraine, le 11 juillet 2022. SERGEY BOBOK / AFP                     09:49   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Gazprom réduit encore ses livraisons de gaz à l’italien Eni         Le géant russe Gazprom a encore réduit d’un tiers ses livraisons de gaz à Eni, en fournissant lundi une quantité d’environ 21 millions de mètres cubes, a annoncé la société italienne d’hydrocarbures dans un communiqué. La moyenne des derniers jours a été d’environ 32 millions de mètres cubes, précise Eni.          Une partie du gaz livré par Gazprom à l’Italie est transportée par Nord Stream 1, qui fait l’objet, depuis lundi matin, de travaux de maintenance. L’essentiel du gaz russe livré à l’Italie passe par l’Ukraine, à travers le gazoduc TAG, qui arrive à Tarvisio, dans le nord du pays, à la frontière avec l’Autriche.          Les exportations de gaz russe vers l’Europe sont en baisse constante depuis le début des sanctions contre la Russie. Gazprom a interrompu ses livraisons à plusieurs clients européens qui ont refusé de payer en roubles. Environ la moitié des entreprises étrangères qui ont conclu un contrat de fourniture avec Gazprom ont ouvert un compte en roubles auprès de Gazprombank pour honorer leurs paiements, avait assuré à la mi-mai le vice-premier ministre russe, Alexandre Novak.          L’Italie a réussi à réduire sa dépendance au gaz russe à 25 %, contre 40 % l’an dernier, grâce aux efforts de diversification des fournisseurs entamés après l’invasion de l’Ukraine par la Russie, a annoncé à la fin de juin le chef du gouvernement, Mario Draghi.                    09:43      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Gaz russe : la maintenance de Nord Stream plonge l’Europe dans l’inconnu        L’Allemagne, et avec elle l’Europe, sont entrées lundi dans une période de grande incertitude concernant leurs importations de gaz russe, déjà fortement réduites ces dernières semaines et qui pourraient bientôt se tarir complètement. Le groupe russe Gazprom a entamé, dans la matinée, les travaux de maintenance des deux gazoducs Nord Stream 1, qui acheminent une grande quantité du gaz russe à l’Allemagne ainsi qu’à plusieurs autres pays de l’ouest de l’Europe. « Nord Stream est arrêté (…), ce qui signifie que le gaz ne circule plus », a confirmé lundi le ministère de l’économie allemand.          Cet arrêt, pour dix jours, des deux tuyaux, annoncé de longue date, ne devait en théorie être qu’une formalité technique. Néanmoins, dans le contexte de la guerre en Ukraine, personne ne peut parier sur la suite. « Nous sommes confrontés à une situation inédite, tout est possible », a reconnu ce week-end le vice-chancelier allemand, Robert Habeck, interrogé sur la radio publique allemande. « Il est possible que le gaz coule à nouveau (…). Il est possible que plus rien ne vienne, et nous devons nous préparer, comme toujours, au pire », a-t-il ajouté.          Moscou, arguant d’un problème technique, a déjà réduit ces dernières semaines de 60 % les livraisons de gaz via Nord Stream, une décision dénoncée comme « politique » par Berlin. Ailleurs en Europe, Gazprom a fait de même, réduisant ses fournitures à certains pays et les coupant complètement à d’autres (France, Bulgarie, Pologne, Finlande, Danemark, Pays-Bas).          Depuis le début de la guerre, l’Allemagne a fermé un autre gazoduc russe qui devait être mis en service, Nord Stream 2, et fait des efforts pour réduire sa dépendance, mais celle-ci reste encore importante : 35 % de ses importations gazières proviennent de Russie, contre 55 % avant la guerre.          Un arrêt durable de Nord Stream 1 ne pénaliserait pas seulement la première économie européenne : le gaz qui arrive en Allemagne continue à être transporté vers toute l’Europe. En France, le ministre de l’économie, Bruno Le Maire, a appelé dimanche à « se mettre rapidement en ordre de bataille » pour faire face à l’éventualité d’une coupure totale des approvisionnements, « option la plus probable ». Un arrêt prolongé des livraisons aggraverait donc la crise énergétique dans laquelle est déjà plongée l’Europe : les prix flamberaient et l’on pourrait craindre un hiver très difficile. En Allemagne, les autorités réfléchissent déjà à des plans de rationnement, et appellent aux économies.                    Lire aussi :  Les Européens se préparent à un hiver sans gaz russe                       08:55   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Dans cette ville située près de la frontière avec l’Ukraine, certains habitants expriment une forme de lassitude envers l’« opération spéciale » menée par Moscou. Mais ils se gardent bien de toute remise en cause. Reportage.                    Lire aussi :  Dans la ville russe de Belgorod, le fatalisme l’emporte sous les bombardements ukrainiens                       07:35      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Donetsk : à Tchassiv Yar, au moins quinze morts dans le bombardement d’un immeuble d’habitation        Les secouristes ukrainiens poursuivaient lundi la recherche de survivants dans les décombres d’un immeuble d’habitation éventré par une frappe russe qui a fait au moins quinze morts à Tchassiv Yar (Est). La frappe s’est produite dans la nuit dans cette ville de quelque 12 000 habitants dans l’oblast de Donetsk, que les troupes russes cherchent à conquérir.          « Pendant les opérations de secours, quinze corps ont été découverts sur place et cinq personnes ont pu être extraites des décombres », ont détaillé sur Facebook les services de secours, ajoutant avoir établi un contact avec trois personnes coincées sous les ruines. « Au moins trente personnes sont sous les gravats », a dit sur Telegram le gouverneur de l’oblast, Pavlo Kyrylenko.          Selon M. Kyrylenko, au moins 591 civils ont été tués et 1 548 autres ont été blessés dans la région de Donetsk depuis le début de l’invasion russe, le 24 février.                    07:14   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Une habitante porte ses affaires hors d’un bâtiment partiellement détruit suite à un bombardement à Tchassiv Yar, dans l’est de l’Ukraine, le 10 juillet 2022. ANATOLII STEPANOV / AFP                                      Ce qu’il faut savoir ce lundi matin                    Le contexte       Live  animé par Pierre Bouvier et Fatoumata Sillah      Image de couverture :  Des pompiers interviennent après une attaque russe dans un quartier résidentiel du centre-ville de Kharkiv, en Ukraine, le 11 juillet 2022.   EVGENIY MALOLETKA / AP          A Tchassiv Yar (oblast de Donetsk), un immeuble d’habitation de cinq étages a été en partie détruit par des roquettes russes samedi soir. Selon le dernier bilan des autorités, lundi, vingt-six personnes ont été tuées.Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a accusé Moscou de frapper « délibérément, intentionnellement, de simples maisons, des cibles civiles, des gens. Il y a des victimes, des morts, des blessés ». « Les trente-quatre frappes aériennes effectuées par les avions russes au cours de la journée écoulée » sont la preuve qu’il n’y a jamais eu de « pause opérationnelle », a avancé le président.L’état-major de l’armée ukrainienne a fait état dimanche, comme la veille, de nombreux bombardements russes, mais quasi pas d’assauts terrestres des forces de Moscou. Kiev a assuré, pour sa part, avoir visé deux « points de commandement » et dépôts russes dans la région de Tchornobaïvka (Sud). Les forces ukrainiennes ont aussi revendiqué une frappe sur une base russe dans la région occupée de Kherson (Sud).L’armée russe, qui a annoncé, au début de juillet, avoir pris le contrôle de la région de Louhansk, vise maintenant celle de Donetsk pour occuper l’ensemble du bassin minier du Donbass. Celui-ci est partiellement contrôlé depuis 2014 par des séparatistes soutenus par Moscou après l’annexion, par la Russie, de la péninsule ukrainienne de Crimée.Le géant russe Gazprom entame lundi matin des travaux de maintenance sur les deux gazoducs Nord Stream 1, qui acheminent une grande quantité du gaz russe à l’Allemagne ainsi qu’à plusieurs autres pays de l’ouest de l’Europe. L’arrêt de l’activité pour dix jours, annoncé de longue date, entretient une grande incertitude sur la suite des importations de gaz russe.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. « Tant qu’il reste, je reste » : en Ukraine, récits de survie en « zone grise »         Tribune. « Etre réaliste, c’est croire au rapport de force et à la dissuasion »         Reportage. Dans la ville russe de Belgorod, le fatalisme l’emporte sous les bombardements ukrainiens         Enquête. En Russie, la culture sommée de marcher au pas                          Ce qu’il faut savoir ce lundi matin                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kharkiv-sous-le-feu-de-l-artillerie-russe_6134245_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kharkiv-sous-le-feu-de-l-artillerie-russe_6134245_3210.html","coverageStartTime":"2022-07-11T14:51:20+00:00","coverageEndTime":"2022-07-12T02:51:20+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kharkiv sous le feu de\u00a0l\u2019artillerie russe\u00a0; vingt-six morts dans une f...","description":"L\u2019arm\u00e9e russe a mass\u00e9 ses chars aux abords de la deuxi\u00e8me ville d\u2019Ukraine et bombard\u00e9 plusieurs localit\u00e9s de l\u2019est du pays. Le bilan de la frappe russe qui a touch\u00e9 samedi un immeuble d\u2019habitation de cinq \u00e9tages \u00e0 Tchassiv Yar s\u2019est alourdi.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Pierre Bouvier et Fatoumata Sillah"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : Kharkiv sous le feu de l’artillerie russe ; vingt-six morts dans une frappe russe à Tchassiv Yar","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"L\u2019arm\u00e9e russe a mass\u00e9 ses chars aux abords de la deuxi\u00e8me ville d\u2019Ukraine et bombard\u00e9 plusieurs localit\u00e9s de l\u2019est du pays. Le bilan de la frappe russe qui a touch\u00e9 samedi un immeuble d\u2019habitation de cinq \u00e9tages \u00e0 Tchassiv Yar s\u2019est alourdi.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/0/0/8230/5487/1342/894/3/0/e764f7c_1657541093380-454918.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Pierre Bouvier et Fatoumata Sillah"
,"startDate":"2022-07-11T14:51:20+00:00"
,"endDate":"2022-07-12T02:51:20+00:00"
  L\u2019enseigne de beaut\u00e9 fran\u00e7aise Sephora (LVMH) va c\u00e9der l\u2019ensemble de ses 88\u00a0boutiques en Russie \u00e0 son directeur g\u00e9n\u00e9ral local qui reprendra l\u2019activit\u00e9 sous le nom Ile de Beaut\u00e9, selon un communiqu\u00e9 diffus\u00e9 lundi. Sephora annonce \u00ab\u00a0la signature d\u2019un accord pour la cession de 100\u00a0% des actions de sa filiale en Russie \u00e0 son directeur g\u00e9n\u00e9ral local, visant \u00e0 favoriser la continuit\u00e9 pour les salari\u00e9s\u00a0\u00bb, selon le communiqu\u00e9. Le montant de la transaction, \u00ab\u00a0soumise \u00e0 l\u2019approbation des autorit\u00e9s comp\u00e9tentes (locales), notamment des autorit\u00e9s de la concurrence\u00a0\u00bb, n\u2019est pas communiqu\u00e9.          Les boutiques Sephora en Russie, comme l\u2019ensemble des 124\u00a0boutiques du groupe LVMH (Louis Vuitton, Dior, Celine ou Mo\u00ebt &\u00a0Chandon\u2026) du pays, sont \u00ab\u00a0temporairement ferm\u00e9es\u00a0\u00bb depuis d\u00e9but mars \u00e0 la suite de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine et des sanctions europ\u00e9ennes.          L\u2019enseigne Sephora est entr\u00e9e en Russie en\u00a02016 en achetant la marque Ile de Beaut\u00e9. En\u00a02022, elle y employait 1\u00a0200\u00a0salari\u00e9s dans 88\u00a0boutiques. LVMH, qui a affich\u00e9 un chiffre d\u2019affaires de plus 64\u00a0milliards d\u2019euros en\u00a02021, ne communique pas sur les ventes de ses marques, mais des analystes estiment le chiffre d\u2019affaires de Sephora \u00e0 8\u00a0milliards d\u2019euros. La Russie repr\u00e9sente moins de 3\u00a0% des ventes de l\u2019enseigne.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: les groupes du luxe embarrass\u00e9s par leur pr\u00e9sence en Russie         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/751/0/8230/4115/1342/671/60/0/e764f7c_1657541093380-454918.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sephora annonce la cession de 100\u00a0% des actions de sa filiale en Russie","dateModified":"2022-07-11T16:00:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kharkiv-sous-le-feu-de-l-artillerie-russe_6134245_3210.html#569930","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kharkiv-sous-le-feu-de-l-artillerie-russe_6134245_3210.html","datePublished":"2022-07-11T14:55:26+00:00","articleBody":"           Mark Rutte \u00e0 Irpine,\u00a0lundi 11 juillet. ANDREW KRAVCHENKO \/ AP           Lors de sa premi\u00e8re visite \u00e0 Kiev, le premier ministre n\u00e9erlandais, Mark Rutte, a d\u00e9clar\u00e9 lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse avec le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky\u00a0: \u00ab\u00a0Cette guerre pourrait durer plus longtemps que ce que nous avions pr\u00e9vu ou esp\u00e9r\u00e9. Mais \u00e7a ne signifie pas que pouvons rester assis et regarder passivement comment elle se d\u00e9roule. Nous devons rester concentr\u00e9s et continuer \u00e0 soutenir l\u2019Ukraine de toutes les mani\u00e8res possibles.\u00a0\u00bb          M.\u00a0Rutte s\u2019est rendu \u00e0 Boutcha, Irpine et Borodianka, trois villes des environs de Kiev occup\u00e9es par les troupes russes au d\u00e9but de la guerre et devenues le symbole de leurs atrocit\u00e9s. M.\u00a0Rutte a \u00e9galement annonc\u00e9 l\u2019envoi en Ukraine de nouveaux syst\u00e8mes d\u2019artillerie longue port\u00e9e et une aide financi\u00e8re de 200\u00a0millions d\u2019euros.          Apr\u00e8s leur rencontre, M.\u00a0Zelensky a salu\u00e9 sur sa cha\u00eene Telegram des discussions \u00ab\u00a0constructives\u00a0\u00bb et remerci\u00e9 les Pays-Bas, qui \u00ab\u00a0font partie du top dix des partenaires de notre pays\u00a0\u00bb.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/273bd74_783b98b8ccbc4ba1a9cd61ccebbe7597-783b98b8ccbc4ba1a9cd61ccebbe7597-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La guerre \u00ab\u00a0pourrait durer\u00a0\u00bb, il faut \u00ab\u00a0continuer \u00e0 soutenir l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, dit le premier minist...","dateModified":"2022-07-11T14:58:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kharkiv-sous-le-feu-de-l-artillerie-russe_6134245_3210.html#569597","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kharkiv-sous-le-feu-de-l-artillerie-russe_6134245_3210.html","datePublished":"2022-07-11T14:26:39+00:00","articleBody":"     Depuis plusieurs semaines, des actions de \u00ab\u00a0partisans\u00a0\u00bb sont signal\u00e9es derri\u00e8re les lignes russes, en particulier dans le Sud. Les agences de presse officielles russes TASS et RIA Nosvosti annoncent que le chef de l\u2019administration du village de Velyky Bourlouk est mort dans un attentat \u00e0 la voiture pi\u00e9g\u00e9e. \u00ab\u00a0L\u2019explosion d\u2019une voiture \u00e0 Velyky Bourlouk, qui a tu\u00e9 le chef de l\u2019administration locale, Ievgeni Iounakov, est un acte terroriste planifi\u00e9 organis\u00e9 par les fascistes qui font partie du gouvernement ukrainien\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le chef de l\u2019administration civile provisoire de la r\u00e9gion, Vitaly Ganchev.          Le site mis en ligne par les autorit\u00e9s ukrainiennes pour coordonner l\u2019action des \u00ab\u00a0partisans\u00a0\u00bb \u00e9crit, lundi, qu\u2019\u00ab\u00a0un collaborateur a explos\u00e9 dans la r\u00e9gion de Kharkiv\u00a0\u00bb. Il pr\u00e9cise que \u00ab\u00a0Ievgeni Iounakov, \u00e9tait avocat, avant l\u2019occupation russe et travaillait pour Vasil Sorokin, qui s\u2019est \u00e9galement rang\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 des occupants\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/751/0/8230/4115/1342/671/60/0/e764f7c_1657541093380-454918.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un \u00ab\u00a0collaborateur\u00a0\u00bb des Russes tu\u00e9 dans un attentat dans la r\u00e9gion de Kharkiv","dateModified":"2022-07-11T15:12:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kharkiv-sous-le-feu-de-l-artillerie-russe_6134245_3210.html#569647","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kharkiv-sous-le-feu-de-l-artillerie-russe_6134245_3210.html","datePublished":"2022-07-11T13:51:13+00:00","articleBody":"           Tchassiv Yar, petite ville de 12 000 habitants, est situ\u00e9e dans la r\u00e9gion de Donetsk, qui constitue le prochain objectif prioritaire des troupes russes, apr\u00e8s leur capture revendiqu\u00e9e de la r\u00e9gion voisine de Louhansk. NARIMAN EL-MOFTY \/ AP           Le bilan de la frappe russe ayant touch\u00e9 un immeuble d\u2019habitation de cinq \u00e9tages dans la nuit de samedi \u00e0 dimanche \u00e0 Tchassiv Yar, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, est mont\u00e9 lundi \u00e0 vingt-six morts, ont annonc\u00e9 les secours ukrainiens. \u00ab\u00a0Au total, vingt-six personnes ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9es et extraites des d\u00e9combres depuis le d\u00e9but des travaux, et neuf personnes ont \u00e9t\u00e9 secourues\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 sur Facebook la branche locale du Service ukrainien des situations d\u2019urgence. Les secours n\u2019ont pas pr\u00e9cis\u00e9 combien de personnes se trouvaient encore sous les d\u00e9combres.          Tchassiv Yar, petite ville de 12\u00a0000 habitants, est situ\u00e9e dans la r\u00e9gion de Donetsk qui constitue le prochain objectif prioritaire des troupes russes, apr\u00e8s leur capture revendiqu\u00e9e de la r\u00e9gion voisine de Louhansk.          Lundi, le porte-parole du minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, Igor Konachenkov, a affirm\u00e9 que \u00ab\u00a0plus de trois cents\u00a0\u00bb combattants ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s par un bombardement sur Tchassiv Yar mais il n\u2019a pas \u00e9voqu\u00e9 l\u2019immeuble d\u2019habitation touch\u00e9, parlant \u00e0 la place de missiles de haute pr\u00e9cision \u00ab\u00a0ayant d\u00e9truit un\u00a0\u00bb point de d\u00e9ploiement \u00ab\u00a0de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne\u00a0\u00bb.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a annonc\u00e9 que la Russie avait lanc\u00e9 trente-quatre frappes a\u00e9riennes depuis samedi, et son chef d\u2019\u00e9tat-major, Andriy Yermak, a estim\u00e9 que Moscou devrait \u00eatre plac\u00e9 sur la liste noire des \u00ab\u00a0parrains du terrorisme\u00a0\u00bb apr\u00e8s le bombardement de Tchassiv Yar. Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe nie s\u2019en prendre aux civils.           ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/924242e_7ebc9c58dfe248219d9025875022ed52-7ebc9c58dfe248219d9025875022ed52-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vingt-six morts dans une frappe russe \u00e0 Tchassiv Yar, dans la r\u00e9gion de Donetsk","dateModified":"2022-07-11T14:34:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kharkiv-sous-le-feu-de-l-artillerie-russe_6134245_3210.html#569558","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kharkiv-sous-le-feu-de-l-artillerie-russe_6134245_3210.html","datePublished":"2022-07-11T12:33:11+00:00","articleBody":"     Vladimir Poutine a sign\u00e9 un d\u00e9cret sur l\u2019acquisition simplifi\u00e9e de la citoyennet\u00e9 pour les r\u00e9sidents de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Donetsk\u00a0\u00bb (RPD), de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Louhansk\u00a0\u00bb (RPL), mais aussi pour ceux de l\u2019Ukraine. Les \u00ab\u00a0citoyens de l\u2019Ukraine (\u2026) disposent du droit de demander la citoyennet\u00e9 de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie selon la proc\u00e9dure simplifi\u00e9e\u00a0\u00bb, est-il expliqu\u00e9 dans ce d\u00e9cret. Jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, la proc\u00e9dure simplifi\u00e9e d\u2019obtention de la citoyennet\u00e9 russe ne s\u2019appliquait qu\u2019aux r\u00e9sidents de la RPD, de la RPL et des r\u00e9gions de Kherson et de Zaporijia, occup\u00e9es par l\u2019arm\u00e9e russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/751/0/8230/4115/1342/671/60/0/e764f7c_1657541093380-454918.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Poutine facilite l\u2019obtention de la nationalit\u00e9 russe pour tous les Ukrainiens","dateModified":"2022-07-11T12:38:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kharkiv-sous-le-feu-de-l-artillerie-russe_6134245_3210.html#569545","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kharkiv-sous-le-feu-de-l-artillerie-russe_6134245_3210.html","datePublished":"2022-07-11T12:06:55+00:00","articleBody":"                     Des pompiers interviennent apr\u00e8s une attaque russe dans un quartier r\u00e9sidentiel du centre de Kharkiv, le 11\u00a0juillet 2022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/e764f7c_1657541093380-454918.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kharkiv sous le feu de\u00a0l\u2019artillerie russe\u00a0; vingt-six morts dans une f...","dateModified":"2022-07-11T12:34:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kharkiv-sous-le-feu-de-l-artillerie-russe_6134245_3210.html#569487","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kharkiv-sous-le-feu-de-l-artillerie-russe_6134245_3210.html","datePublished":"2022-07-11T11:22:08+00:00","articleBody":"                        ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/9303696_1657538451803-nord-stream-web-live.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Trac\u00e9 des gazoducs Nord Stream 1 et Nord Stream 2 ","dateModified":"2022-07-11T11:22:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kharkiv-sous-le-feu-de-l-artillerie-russe_6134245_3210.html#569429","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kharkiv-sous-le-feu-de-l-artillerie-russe_6134245_3210.html","datePublished":"2022-07-11T10:46:24+00:00","articleBody":"     Le Kremlin a annonc\u00e9 lundi que les pr\u00e9sidents russe et bi\u00e9lorusse travaillaient sur des \u00ab\u00a0mesures communes\u00a0\u00bb pour r\u00e9pliquer \u00e0 la Lituanie, qui a interdit le transit de certaines marchandises vers le territoire russe de Kaliningrad. Enclav\u00e9e entre la Pologne et la Lituanie, Kaliningrad est largement approvisionn\u00e9e par voie ferroviaire depuis la Russie continentale. En application des sanctions europ\u00e9ennes d\u00e9cid\u00e9es \u00e0 la suite de l\u2019offensive russe contre l\u2019Ukraine, Vilnius n\u2019autorise plus depuis la mi-juin le transit par son territoire de produits sanctionn\u00e9s par l\u2019Union europ\u00e9enne (UE).          La Lituanie n\u2019a pas d\u2019autre fronti\u00e8re avec la Russie que celle qu\u2019elle partage avec Kaliningrad. En revanche, elle dispose de quelque 680\u00a0kilom\u00e8tres de fronti\u00e8re avec la Bi\u00e9lorussie, alli\u00e9e num\u00e9ro un du Kremlin, et base arri\u00e8re de l\u2019arm\u00e9e russe.          Des pourparlers sont en cours entre la Russie et l\u2019UE, Moscou demandant la lev\u00e9e des restrictions pesant sur le transit de marchandises, en application d\u2019un accord datant de 2002 lorsque les pays baltes, d\u2019ex-r\u00e9publiques sovi\u00e9tiques, ont rejoint l\u2019UE.          A la fin de juin, le gouverneur de Kaliningrad, Anton Alikhanov, a estim\u00e9 qu\u2019entre 40\u00a0% et 50\u00a0% des marchandises parvenant \u00e0 l\u2019enclave pourraient \u00eatre soumises aux restrictions, du charbon aux m\u00e9taux, en passant par les mat\u00e9riaux de construction, l\u2019alcool et des produits technologiques.          Moscou a promis des mesures \u00ab\u00a0s\u00e9rieuses\u00a0\u00bb en r\u00e9ponse \u00e0 la Lituanie, si le transit n\u2019\u00e9tait pas r\u00e9tabli.                    Lire aussi :  La tension monte \u00e0 Kaliningrad, autour de l\u2019enclave russe, la Lituanie bloquant le passage de certaines marchandises         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/751/0/8230/4115/1342/671/60/0/e764f7c_1657541093380-454918.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kaliningrad\u00a0: Moscou et Minsk \u00e9voquent des mesures de r\u00e9torsion communes contre la Lituanie","dateModified":"2022-07-11T11:11:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kharkiv-sous-le-feu-de-l-artillerie-russe_6134245_3210.html#569358","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kharkiv-sous-le-feu-de-l-artillerie-russe_6134245_3210.html","datePublished":"2022-07-11T09:44:47+00:00","articleBody":"     Le groupe russe Gazprom, qui a entam\u00e9 des travaux de maintenance des deux gazoducs Nord Stream 1, a de nouveau fortement r\u00e9duit ses livraisons de gaz au groupe autrichien OMV, a annonc\u00e9 ce dernier lundi.          La diminution de cet approvisionnement \u00ab\u00a0se traduit pour aujourd\u2019hui par une baisse de 70\u00a0% des volumes arrivant au terminal de Baumgarten\u00a0\u00bb, l\u2019un des principaux centres de distribution en Europe centrale, a pr\u00e9cis\u00e9 la compagnie dans une d\u00e9claration transmise \u00e0 l\u2019AFP.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/751/0/8230/4115/1342/671/60/0/e764f7c_1657541093380-454918.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gazprom r\u00e9duit encore ses livraisons de gaz au groupe autrichien OMV","dateModified":"2022-07-11T10:02:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kharkiv-sous-le-feu-de-l-artillerie-russe_6134245_3210.html#569354","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kharkiv-sous-le-feu-de-l-artillerie-russe_6134245_3210.html","datePublished":"2022-07-11T09:44:31+00:00","articleBody":"     L\u2019Union europ\u00e9enne (UE) a renforc\u00e9 lundi sa coop\u00e9ration avec la Moldavie pour l\u2019aider \u00e0 contr\u00f4ler sa fronti\u00e8re avec l\u2019Ukraine et pr\u00e9venir le risque de trafic d\u2019armes en provenance de ce pays en guerre. L\u2019UE s\u2019alarme notamment de voir d\u00e9tourn\u00e9 le mat\u00e9riel militaire fourni par les Occidentaux.          La commissaire europ\u00e9enne aux affaires int\u00e9rieures, Ylva Johansson, a annonc\u00e9 la cr\u00e9ation d\u2019un \u00ab\u00a0hub de soutien pour la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure et la gestion des fronti\u00e8res en Moldavie\u00a0\u00bb. Il s\u2019agit d\u2019un cadre d\u2019\u00e9change d\u2019informations et de coop\u00e9ration polici\u00e8re sur le terrain impliquant les Etats membres de l\u2019UE, la Moldavie \u2013 pays candidat \u00e0 l\u2019UE \u2013 et l\u2019Ukraine, ainsi que les agences Europol (qui facilite l\u2019\u00e9change de renseignements entre polices nationales) et Frontex (charg\u00e9e du contr\u00f4le des fronti\u00e8res ext\u00e9rieures de l\u2019espace Schengen).          \u00ab\u00a0Nous avons quelques indications\u00a0\u00bb sur un trafic, a d\u00e9clar\u00e9 Mme\u00a0Johansson. \u00ab\u00a0Nous savons combien d\u2019armes il y a en Ukraine et, bien s\u00fbr, toutes ne sont pas toujours entre de bonnes mains\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9, sans donner de pr\u00e9cisions.          L\u2019UE s\u2019inqui\u00e8te de voir se r\u00e9p\u00e9ter le sc\u00e9nario de la guerre en ex-Yougoslavie. \u00ab\u00a0Nous avons toujours des probl\u00e8mes avec le trafic d\u2019armes depuis [cette r\u00e9gion] au profit du crime organis\u00e9, qui alimente la violence des r\u00e9seaux criminels dans l\u2019Union europ\u00e9enne\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 la commissaire europ\u00e9enne. Des armes en provenance de l\u2019ex-Yougoslavie se sont par ailleurs retrouv\u00e9es entre les mains de djihadistes qui ont frapp\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es l\u2019Europe occidentale, comme lors des attaques du 13\u00a0novembre\u00a02015 \u00e0 Paris.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/751/0/8230/4115/1342/671/60/0/e764f7c_1657541093380-454918.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Inqui\u00e8te d\u2019un trafic d\u2019armes, l\u2019UE renforce sa coop\u00e9ration avec la Moldavie","dateModified":"2022-07-11T10:08:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kharkiv-sous-le-feu-de-l-artillerie-russe_6134245_3210.html#569341","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kharkiv-sous-le-feu-de-l-artillerie-russe_6134245_3210.html","datePublished":"2022-07-11T09:11:11+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Carnets d\u2019exil\u00a0\u00bb, \u00e9pisode 12. Avec la guerre, ils ont quitt\u00e9 Kiev, Bo\u00efarka ou Moscou et ont pos\u00e9 leurs valises \u00e0 Strasbourg, Villeurbanne, Dijon ou Paris. Pour combien de temps\u00a0? Douze familles ukrainiennes et russes ont accept\u00e9 de nous raconter leur quotidien et de nous donner des nouvelles au fil des semaines.                    Lire aussi :  Exil\u00e9s ukrainiens et russes en France\u00a0: \u00ab\u00a0Kiev n\u2019a plus rien d\u2019une ville tranquille\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/751/0/8230/4115/1342/671/60/0/e764f7c_1657541093380-454918.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kharkiv sous le feu de\u00a0l\u2019artillerie russe\u00a0; vingt-six morts dans une f...","dateModified":"2022-07-11T09:16:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kharkiv-sous-le-feu-de-l-artillerie-russe_6134245_3210.html#569321","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kharkiv-sous-le-feu-de-l-artillerie-russe_6134245_3210.html","datePublished":"2022-07-11T08:52:20+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/751/0/8230/4115/1342/671/60/0/e764f7c_1657541093380-454918.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Carte \u00e9volutive de l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-07-11T08:52:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kharkiv-sous-le-feu-de-l-artillerie-russe_6134245_3210.html#569198","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kharkiv-sous-le-feu-de-l-artillerie-russe_6134245_3210.html","datePublished":"2022-07-11T08:25:47+00:00","articleBody":"     Dans son bulletin d\u2019information quotidien, le renseignement britannique n\u2019observe aucune \u00ab\u00a0avanc\u00e9e territoriale majeure\u00a0\u00bb ni du c\u00f4t\u00e9 russe ni du c\u00f4t\u00e9 ukrainien. \u00ab\u00a0Les forces ukrainiennes continuent d\u2019appliquer une pression localis\u00e9e sur la ligne d\u00e9fensive russe dans l\u2019oblast de Kherson.\u00a0\u00bb Tandis que l\u2019arm\u00e9e russe p\u00e2tit de l\u2019\u00e9puisement de ses forces. \u00ab\u00a0Le manque de pauses pr\u00e9vues dans des conditions de combat intenses est tr\u00e8s probablement l\u2019un des probl\u00e8mes de personnels les plus pr\u00e9judiciables que le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe s\u2019efforce de r\u00e9soudre au sein de la force d\u00e9ploy\u00e9e\u00a0\u00bb, rapporte le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique. N\u00e9anmoins, \u00ab\u00a0les bombardements de l\u2019artillerie russe se poursuivent dans le secteur nord du Donbass\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/751/0/8230/4115/1342/671/60/0/e764f7c_1657541093380-454918.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Aucune \u00ab\u00a0avanc\u00e9e territoriale majeure\u00a0\u00bb, selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique","dateModified":"2022-07-11T08:26:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kharkiv-sous-le-feu-de-l-artillerie-russe_6134245_3210.html#569233","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kharkiv-sous-le-feu-de-l-artillerie-russe_6134245_3210.html","datePublished":"2022-07-11T08:23:31+00:00","articleBody":"     Le sp\u00e9cialiste du gaz russe Marc-Antoine Eyl-Mazzega explique pourquoi Europe et Russie sont si d\u00e9pendantes l\u2019une de l\u2019autre.                    Podcast\u00a0:   Pourquoi est-ce si difficile de se passer du gaz russe\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/751/0/8230/4115/1342/671/60/0/e764f7c_1657541093380-454918.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kharkiv sous le feu de\u00a0l\u2019artillerie russe\u00a0; vingt-six morts dans une f...","dateModified":"2022-07-11T08:24:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kharkiv-sous-le-feu-de-l-artillerie-russe_6134245_3210.html#569187","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kharkiv-sous-le-feu-de-l-artillerie-russe_6134245_3210.html","datePublished":"2022-07-11T07:55:32+00:00","articleBody":"                     Un b\u00e2timent partiellement d\u00e9truit par un tir de missile russe, \u00e0 Kharkiv, en Ukraine, le 11\u00a0juillet 2022. SERGEY BOBOK \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/e0fa1f5_1657526048305-797154.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kharkiv sous le feu de\u00a0l\u2019artillerie russe\u00a0; vingt-six morts dans une f...","dateModified":"2022-07-11T08:03:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kharkiv-sous-le-feu-de-l-artillerie-russe_6134245_3210.html#569179","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kharkiv-sous-le-feu-de-l-artillerie-russe_6134245_3210.html","datePublished":"2022-07-11T07:49:00+00:00","articleBody":"     Le g\u00e9ant russe Gazprom a encore r\u00e9duit d\u2019un tiers ses livraisons de gaz \u00e0 Eni, en fournissant lundi une quantit\u00e9 d\u2019environ 21\u00a0millions de m\u00e8tres cubes, a annonc\u00e9 la soci\u00e9t\u00e9 italienne d\u2019hydrocarbures dans un communiqu\u00e9. La moyenne des derniers jours a \u00e9t\u00e9 d\u2019environ 32\u00a0millions de m\u00e8tres cubes, pr\u00e9cise Eni.          Une partie du gaz livr\u00e9 par Gazprom \u00e0 l\u2019Italie est transport\u00e9e par Nord Stream\u00a01, qui fait l\u2019objet, depuis lundi matin, de travaux de maintenance. L\u2019essentiel du gaz russe livr\u00e9 \u00e0 l\u2019Italie passe par l\u2019Ukraine, \u00e0 travers le gazoduc TAG, qui arrive \u00e0 Tarvisio, dans le nord du pays, \u00e0 la fronti\u00e8re avec l\u2019Autriche.          Les exportations de gaz russe vers l\u2019Europe sont en baisse constante depuis le d\u00e9but des sanctions contre la Russie. Gazprom a interrompu ses livraisons \u00e0 plusieurs clients europ\u00e9ens qui ont refus\u00e9 de payer en roubles. Environ la moiti\u00e9 des entreprises \u00e9trang\u00e8res qui ont conclu un contrat de fourniture avec Gazprom ont ouvert un compte en roubles aupr\u00e8s de Gazprombank pour honorer leurs paiements, avait assur\u00e9 \u00e0 la mi-mai le vice-premier ministre russe, Alexandre Novak.          L\u2019Italie a r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e9duire sa d\u00e9pendance au gaz russe \u00e0 25\u00a0%, contre 40\u00a0% l\u2019an dernier, gr\u00e2ce aux efforts de diversification des fournisseurs entam\u00e9s apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, a annonc\u00e9 \u00e0 la fin de juin le chef du gouvernement, Mario Draghi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/751/0/8230/4115/1342/671/60/0/e764f7c_1657541093380-454918.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gazprom r\u00e9duit encore ses livraisons de gaz \u00e0 l\u2019italien Eni ","dateModified":"2022-07-11T09:08:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kharkiv-sous-le-feu-de-l-artillerie-russe_6134245_3210.html#569145","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kharkiv-sous-le-feu-de-l-artillerie-russe_6134245_3210.html","datePublished":"2022-07-11T07:43:49+00:00","articleBody":"     L\u2019Allemagne, et avec elle l\u2019Europe, sont entr\u00e9es lundi dans une p\u00e9riode de grande incertitude concernant leurs importations de gaz russe, d\u00e9j\u00e0 fortement r\u00e9duites ces derni\u00e8res semaines et qui pourraient bient\u00f4t se tarir compl\u00e8tement. Le groupe russe Gazprom a entam\u00e9, dans la matin\u00e9e, les travaux de maintenance des deux gazoducs Nord Stream\u00a01, qui acheminent une grande quantit\u00e9 du gaz russe \u00e0 l\u2019Allemagne ainsi qu\u2019\u00e0 plusieurs autres pays de l\u2019ouest de l\u2019Europe. \u00ab\u00a0Nord Stream est arr\u00eat\u00e9 (\u2026), ce qui signifie que le gaz ne circule plus\u00a0\u00bb, a confirm\u00e9 lundi le minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie allemand.          Cet arr\u00eat, pour dix jours, des deux tuyaux, annonc\u00e9 de longue date, ne devait en th\u00e9orie \u00eatre qu\u2019une formalit\u00e9 technique. N\u00e9anmoins, dans le contexte de la guerre en Ukraine, personne ne peut parier sur la suite. \u00ab\u00a0Nous sommes confront\u00e9s \u00e0 une situation in\u00e9dite, tout est possible\u00a0\u00bb, a reconnu ce week-end le vice-chancelier allemand, Robert Habeck, interrog\u00e9 sur la radio publique allemande. \u00ab\u00a0Il est possible que le gaz coule \u00e0 nouveau (\u2026). Il est possible que plus rien ne vienne, et nous devons nous pr\u00e9parer, comme toujours, au pire\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Moscou, arguant d\u2019un probl\u00e8me technique, a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9duit ces derni\u00e8res semaines de 60\u00a0% les livraisons de gaz via Nord Stream, une d\u00e9cision d\u00e9nonc\u00e9e comme \u00ab\u00a0politique\u00a0\u00bb par Berlin. Ailleurs en Europe, Gazprom a fait de m\u00eame, r\u00e9duisant ses fournitures \u00e0 certains pays et les coupant compl\u00e8tement \u00e0 d\u2019autres (France, Bulgarie, Pologne, Finlande, Danemark, Pays-Bas).          Depuis le d\u00e9but de la guerre, l\u2019Allemagne a ferm\u00e9 un autre gazoduc russe qui devait \u00eatre mis en service, Nord Stream\u00a02, et fait des efforts pour r\u00e9duire sa d\u00e9pendance, mais celle-ci reste encore importante\u00a0: 35\u00a0% de ses importations gazi\u00e8res proviennent de Russie, contre 55\u00a0% avant la guerre.          Un arr\u00eat durable de Nord Stream\u00a01 ne p\u00e9naliserait pas seulement la premi\u00e8re \u00e9conomie europ\u00e9enne\u00a0: le gaz qui arrive en Allemagne continue \u00e0 \u00eatre transport\u00e9 vers toute l\u2019Europe. En France, le ministre de l\u2019\u00e9conomie, Bruno Le Maire, a appel\u00e9 dimanche \u00e0 \u00ab\u00a0se mettre rapidement en ordre de bataille\u00a0\u00bb pour faire face \u00e0 l\u2019\u00e9ventualit\u00e9 d\u2019une coupure totale des approvisionnements, \u00ab\u00a0option la plus probable\u00a0\u00bb. Un arr\u00eat prolong\u00e9 des livraisons aggraverait donc la crise \u00e9nerg\u00e9tique dans laquelle est d\u00e9j\u00e0 plong\u00e9e l\u2019Europe\u00a0: les prix flamberaient et l\u2019on pourrait craindre un hiver tr\u00e8s difficile. En Allemagne, les autorit\u00e9s r\u00e9fl\u00e9chissent d\u00e9j\u00e0 \u00e0 des plans de rationnement, et appellent aux \u00e9conomies.                    Lire aussi :  Les Europ\u00e9ens se pr\u00e9parent \u00e0 un hiver sans gaz russe         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/751/0/8230/4115/1342/671/60/0/e764f7c_1657541093380-454918.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gaz russe\u00a0: la maintenance de Nord Stream plonge l\u2019Europe dans l\u2019inconnu","dateModified":"2022-07-11T08:44:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kharkiv-sous-le-feu-de-l-artillerie-russe_6134245_3210.html#569119","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kharkiv-sous-le-feu-de-l-artillerie-russe_6134245_3210.html","datePublished":"2022-07-11T06:55:41+00:00","articleBody":"     Dans cette ville situ\u00e9e pr\u00e8s de la fronti\u00e8re avec l\u2019Ukraine, certains habitants expriment une forme de lassitude envers l\u2019\u00ab\u00a0op\u00e9ration sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb men\u00e9e par Moscou. Mais ils se gardent bien de toute remise en cause. Reportage.                    Lire aussi :  Dans la ville russe de Belgorod, le fatalisme l\u2019emporte sous les bombardements ukrainiens         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/751/0/8230/4115/1342/671/60/0/e764f7c_1657541093380-454918.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kharkiv sous le feu de\u00a0l\u2019artillerie russe\u00a0; vingt-six morts dans une f...","dateModified":"2022-07-11T06:55:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kharkiv-sous-le-feu-de-l-artillerie-russe_6134245_3210.html#568999","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kharkiv-sous-le-feu-de-l-artillerie-russe_6134245_3210.html","datePublished":"2022-07-11T05:35:51+00:00","articleBody":"     Les secouristes ukrainiens poursuivaient lundi la recherche de survivants dans les d\u00e9combres d\u2019un immeuble d\u2019habitation \u00e9ventr\u00e9 par une frappe russe qui a fait au moins quinze morts \u00e0 Tchassiv Yar (Est). La frappe s\u2019est produite dans la nuit dans cette ville de quelque 12\u00a0000 habitants dans l\u2019oblast de Donetsk, que les troupes russes cherchent \u00e0 conqu\u00e9rir.          \u00ab\u00a0Pendant les op\u00e9rations de secours, quinze corps ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts sur place et cinq personnes ont pu \u00eatre extraites des d\u00e9combres\u00a0\u00bb, ont d\u00e9taill\u00e9 sur Facebook les services de secours, ajoutant avoir \u00e9tabli un contact avec trois personnes coinc\u00e9es sous les ruines. \u00ab\u00a0Au moins trente personnes sont sous les gravats\u00a0\u00bb, a dit sur Telegram le gouverneur de l\u2019oblast, Pavlo Kyrylenko.          Selon M. Kyrylenko, au moins 591 civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et 1\u00a0548 autres ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s dans la r\u00e9gion de Donetsk depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/751/0/8230/4115/1342/671/60/0/e764f7c_1657541093380-454918.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Donetsk\u00a0: \u00e0 Tchassiv Yar, au moins quinze morts dans le bombardement d\u2019un immeuble d\u2019habitation","dateModified":"2022-07-11T06:40:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kharkiv-sous-le-feu-de-l-artillerie-russe_6134245_3210.html#568997","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kharkiv-sous-le-feu-de-l-artillerie-russe_6134245_3210.html","datePublished":"2022-07-11T05:14:42+00:00","articleBody":"                     Une habitante porte ses affaires hors d\u2019un b\u00e2timent partiellement d\u00e9truit suite \u00e0 un bombardement \u00e0 Tchassiv Yar, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, le 10 juillet 2022. ANATOLII STEPANOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/bde8464_1657516372055-795514.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kharkiv sous le feu de\u00a0l\u2019artillerie russe\u00a0; vingt-six morts dans une f...","dateModified":"2022-07-11T05:14:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kharkiv-sous-le-feu-de-l-artillerie-russe_6134245_3210.html#568986","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kharkiv-sous-le-feu-de-l-artillerie-russe_6134245_3210.html","datePublished":"2022-07-11T04:59:02+00:00","articleBody":"     Dans le sud de l\u2019Ukraine, notre reporter Florence Aubenas et la photographe Chlo\u00e9 Sharrock se sont rendues non loin de la ligne de front, dans un secteur coinc\u00e9 entre les forces ukrainiennes et les troupes russes.          La guerre, ici, se vit \u00e0 hauteur d\u2019hommes et de femmes, dans un d\u00e9cor de fin du monde.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Tant qu\u2019il reste, je reste\u00a0\u00bb\u00a0: en Ukraine, r\u00e9cits de survie en \u00ab\u00a0zone grise\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/751/0/8230/4115/1342/671/60/0/e764f7c_1657541093380-454918.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Tant qu\u2019il reste, je reste\u00a0\u00bb\u00a0: en Ukraine, r\u00e9cits de survie en \u00ab\u00a0zone grise\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-11T05:01:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kharkiv-sous-le-feu-de-l-artillerie-russe_6134245_3210.html#568984","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kharkiv-sous-le-feu-de-l-artillerie-russe_6134245_3210.html","datePublished":"2022-07-11T04:56:49+00:00","articleBody":"      A Tchassiv Yar (province de Donetsk), un immeuble d\u2019habitation de cinq \u00e9tages a \u00e9t\u00e9 en partie d\u00e9truit par des roquettes russes samedi soir. Selon le dernier bilan des autorit\u00e9s, dimanche, quinze personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es, et il en reste plusieurs autres sous les d\u00e9combres.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a accus\u00e9 Moscou de frapper \u00ab\u00a0d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment, intentionnellement, de simples maisons, des objectifs civils, des gens. Il y a des victimes, des morts, des bless\u00e9s\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Les trente-quatre frappes a\u00e9riennes effectu\u00e9es par les avions russes au cours de la journ\u00e9e \u00e9coul\u00e9e\u00a0\u00bb sont la preuve qu\u2019il n\u2019y a jamais eu de \u00ab\u00a0pause op\u00e9rationnelle\u00a0\u00bb, a avanc\u00e9 le pr\u00e9sident.          L\u2019\u00e9tat-major de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne a rapport\u00e9 dimanche, comme la veille, de nombreux bombardements russes mais quasiment pas d\u2019assauts terrestres des forces de Moscou. Kiev a assur\u00e9 pour sa part avoir vis\u00e9 deux \u00ab\u00a0points de commandement\u00a0\u00bb et d\u00e9p\u00f4ts russes dans la r\u00e9gion de Tchornoba\u00efvka (sud). Les forces ukrainiennes ont aussi revendiqu\u00e9 une frappe sur une base russe dans la r\u00e9gion occup\u00e9e de Kherson (sud), sans plus de d\u00e9tails.          L\u2019arm\u00e9e russe, qui a annonc\u00e9 d\u00e9but juillet avoir pris le contr\u00f4le de la r\u00e9gion de Louhansk, vise maintenant celle de Donetsk pour occuper l\u2019ensemble du bassin minier du Donbass. Celui-ci est partiellement contr\u00f4l\u00e9 depuis 2014 par des s\u00e9paratistes soutenus par Moscou apr\u00e8s l\u2019annexion russe de la p\u00e9ninsule ukrainienne de Crim\u00e9e.          Le g\u00e9ant russe Gazprom entame lundi matin des travaux de maintenance sur les deux gazoducs Nord Stream 1, qui acheminent une grande quantit\u00e9 de son gaz livr\u00e9 encore \u00e0 l\u2019Allemagne ainsi qu\u2019\u00e0 plusieurs autres pays de l\u2019ouest de l\u2019Europe. Cet arr\u00eat pour dix jours, annonc\u00e9 de longue date, entretient une p\u00e9riode de grande incertitude sur la suite des importations de gaz russe       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/751/0/8230/4115/1342/671/60/0/e764f7c_1657541093380-454918.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce lundi matin","dateModified":"2022-07-11T05:00:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kharkiv-sous-le-feu-de-l-artillerie-russe_6134245_3210.html#568979","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kharkiv-sous-le-feu-de-l-artillerie-russe_6134245_3210.html","datePublished":"2022-07-11T04:54:00+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Notre live d\u2019hier est \u00e0 retrouver avec ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/751/0/8230/4115/1342/671/60/0/e764f7c_1657541093380-454918.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-07-11T04:54:00+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/0/0/8230/5487/1342/894/3/0/e764f7c_1657541093380-454918.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/11/18-5">
<filnamedate="20220711"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220711"><AAMMJJHH="2022071118">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Les pompiers préparent le « Grizzly Giant », le séquoia le plus spectaculaire du parc américain, à l’approche des flammes en l’arrosant en permanence.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Uber Files    Guerre en Ukraine    Séries d'été    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés STMicroelectronics et GlobalFoundries investissent, la France marque un point dans la bataille des semi-conducteurs                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Des politiques d’adaptation à l’échelon européen sont nécessaires, car les catastrophes et leur prévention sont transnationales »   Guntram B. Wolff  membre de l’Institut Bruegel, centre de réflexion européen basé à Bruxelles              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête « Uber Files » : Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Le bac est mort, vive le bac !                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jeux olympiques Paris 2024 : « Se contenter de vendre du rêve et éviter tous les débats n’est plus possible »   David Roizen Expert associé à la Fondation Jean Jaurès              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Merlant, actrice au cœur battant                   Planète  Article réservé à nos abonnés La forêt gagne du terrain dans les librairies                   Culture « Le Monde dans un tableau, le piment de Velazquez », un documentaire épicé sur Arte                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Avignon : « Le Nid de cendres », une jeunesse ardente face à un monde calciné             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Corse, le combat du fleuve qui parle                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         Planète       États-Unis             Aux Etats-Unis, un incendie hors de contrôle menace les séquoias géants du parc national de Yosemite      Les pompiers préparent le « Grizzly Giant », le séquoia le plus spectaculaire du parc américain, à l’approche des flammes en l’arrosant en permanence.       Le Monde avec AFP et Reuters     Publié aujourd’hui à 13h52    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Aux Etats-Unis, un feu de forêt hors de contrôle depuis trois jours dans le parc national de Yosemite, dans l’est de la Californie, menace désormais ses séquoias géants, a annoncé, dimanche 10 juillet, le parc naturel.            L’incendie, qui a atteint Mariposa Grove (« Le Bosquet du papillon »), le secteur le plus prisé du parc car s’y trouvent des centaines de séquoias parmi les plus grands au monde, « s’étend actuellement sur 644 hectares et rien ne l’arrête », a déclaré le parc en précisant que 360 pompiers étaient mobilisés. Une partie du parc a été fermée au public vendredi.            The Washburn Fire is burning near the lower portion of the Mariposa Grove. The fire is about five to eight acres. F… https://t.co/MfQ4ldumXb— YosemiteNPS (@Yosemite National Park)                             Le feu de forêt qui touche le parc national de Yosemite est hors de contrôle depuis trois jours.  AP                 Le « Grizzly Giant » arrosé en permanence            L’une des équipes prépare le « Grizzly Giant » – le séquoia géant le plus célèbre et le plus spectaculaire du parc – à l’approche des flammes en l’arrosant en permanence. « Du haut de ses 209 pieds [64 mètres], c’est le deuxième plus grand du Yosemite », précise le parc, qui diffuse sur les réseaux sociaux les mesures prises pour le protéger.            Preparing for fire: The Grizzly Giant is the most renowned giant sequoia in Yosemite National Park. Standing at 209… https://t.co/zi5GGFODFM— YosemiteFire (@Yosemite Fire and Aviation Management)              Les séquoias géants sont parmi les arbres qui résistent le mieux aux incendies et c’est ainsi qu’ils ont pu survivre des milliers d’années.              Mais la sécheresse extrême et les feux de forêt qui durent désormais bien plus longtemps, peuvent les endommager. C’est ainsi que 10 000 d’entre eux – environ 14 % du nombre total de séquoias dans le monde – ont péri en 2020 dans un grand incendie.            « Etant donné les conditions de combustion et les feux de forêt dont on parle, nous nous attendons à avoir encore quatre, cinq ou six mois très durs », avait prévenu en juin l’un des responsables des pompiers de Californie, Brian Fennessy.            Ce secteur du parc de Yosemite a été en grande partie réaménagé et avait rouvert ses portes en 2018.              Près de deux millions d’hectares ont brûlé aux Etats-Unis cette année, un chiffre plus de deux fois plus élevé que la moyenne de la décennie écoulée, selon les données du National Interagency Fire Center. Le Nouveau-Mexique et l’Alaska sont particulièrement touchés, tandis que la quasi-totalité de la Californie est en situation de sécheresse.                Le Monde avec AFP et Reuters           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 12 juillet   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/07/11/aux-etats-unis-un-incendie-hors-de-controle-menace-les-sequoias-geants-du-parc-national-de-yosemite_6134336_3244.html"},"headline":"Aux Etats-Unis, un incendie hors de contr\u00f4le menace les s\u00e9quoias g\u00e9ants du parc national de Yosemite","dateCreated":"2022-07-11T13:52:31+02:00","datePublished":"2022-07-11T13:52:31+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["Plan\u00e8te","International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis"],"description":"Les pompiers pr\u00e9parent le \u00ab\u00a0Grizzly Giant\u00a0\u00bb, le s\u00e9quoia le plus spectaculaire du parc am\u00e9ricain, \u00e0 l\u2019approche des flammes en l\u2019arrosant en permanence.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP et Reuters"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/150/0/5000/2500/1342/671/60/0/a79507d_8d79df90f0bf4fe8841a8903fbf633c8-9591019c31de4531a3c2c62da7d24c27-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/11/18-6">
<filnamedate="20220711"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220711"><AAMMJJHH="2022071118">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Joachim Fels, conseiller économique de Pimco, le plus gros gérant obligataire au monde, estime que la hausse des taux d’intérêt et la guerre en Ukraine font plonger la croissance.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Uber Files    Guerre en Ukraine    Séries d'été    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés STMicroelectronics et GlobalFoundries investissent, la France marque un point dans la bataille des semi-conducteurs                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Des politiques d’adaptation à l’échelon européen sont nécessaires, car les catastrophes et leur prévention sont transnationales »   Guntram B. Wolff  membre de l’Institut Bruegel, centre de réflexion européen basé à Bruxelles              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête « Uber Files » : Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Le bac est mort, vive le bac !                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jeux olympiques Paris 2024 : « Se contenter de vendre du rêve et éviter tous les débats n’est plus possible »   David Roizen Expert associé à la Fondation Jean Jaurès              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Merlant, actrice au cœur battant                   Planète  Article réservé à nos abonnés La forêt gagne du terrain dans les librairies                   Culture « Le Monde dans un tableau, le piment de Velazquez », un documentaire épicé sur Arte                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Avignon : « Le Nid de cendres », une jeunesse ardente face à un monde calciné             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Corse, le combat du fleuve qui parle                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Économie mondiale             « L’Occident est en train d’entrer en récession »      Joachim Fels, conseiller économique de Pimco, le plus gros gérant obligataire au monde, estime que la hausse des taux d’intérêt et la guerre en Ukraine font plonger la croissance.          Par Eric Albert(Londres, correspondance)         Publié aujourd’hui à 10h37    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Joachim Fels ne cache pas son pessimisme. Le conseiller économique de Pimco, le plus grand gestionnaire obligataire au monde, estime que la croissance en Europe et aux Etats-Unis va plonger dans les mois qui viennent. « Nous sommes de facto déjà en stagflation et en train d’entrer en récession », estime-t-il dans un entretien au Monde. L’Allemand, qui vit en Californie et était de passage à Londres, siège au comité d’investissement de Pimco, vendredi 8 juillet. A ce titre, il doit orienter les quelque 2 000 milliards de dollars d’encours (1 960 milliards d’euros) de ce géant de la gestion d’actifs. C’est environ sept fois plus que le budget de l’Etat français.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Brutal coup de frein sur la croissance mondiale                 Son principal travail est de détecter les tendances sur les années à venir. Ce qu’il constate n’est guère rassurant. A court terme, l’inflation – et le resserrement monétaire qui l’accompagne – explique le violent coup de frein sur la croissance occidentale. La séquence d’événements est désormais bien connue : à la sortie de la pandémie de Covid-19, les chaînes logistiques étaient complètement désorganisées, créant des pénuries de biens (les puces électroniques, notamment) et un renchérissement des prix.            A ce premier choc s’est ajoutée la guerre en Ukraine, qui a provoqué une flambée des matières premières (pétrole, gaz, produits agricoles…). Pour faire face à cette envolée de l’inflation, les banques centrales, à commencer par la Réserve fédérale des Etats-Unis (Fed), augmentent leurs taux. « On est à 8,6 % d’inflation aux Etats-Unis et en zone euro, ce qui est vraiment très loin de l’objectif de 2 % des banques centrales. Celles-ci n’ont pas d’autre choix que de durcir leur politique monétaire », estime M. Fels. La Fed a déjà augmenté ses taux, qui frôlaient zéro au début de l’année, à une fourchette entre 1,5 % et 1,75 %.          Cycle plus avancé aux Etats-Unis          « Elle devrait encore les doubler d’ici au début de 2023, selon M. Fels. Normalement, la Fed a un mandat dual, de maîtrise de l’inflation et de soutien de l’emploi. Actuellement, elle se concentre uniquement sur l’inflation. » A juste titre, précise-t-il, parce que les risques de passer dans un régime de forte inflation durable sont réels, et qu’il vaut mieux agir le plus tôt possible pour l’enrayer. Inévitablement, ce cocktail – baisse du pouvoir d’achat et durcissement des conditions financières – provoque une chute de l’économie.          « C’est une récession provoquée par [Jerome] Powell et [Vladimir] Poutine », résume M. Fels, en référence aux présidents de la Fed et de la Russie. Les Etats-Unis sont les plus avancés dans le cycle économique : le produit intérieur brut était déjà négatif au premier trimestre et « les indicateurs actuels pointent vers un chiffre négatif au deuxième trimestre ». En zone euro, la récession viendra plus tard dans l’année. Au premier trimestre, la croissance y était encore positive, à 0,6 %.          Il vous reste 51.86% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/07/11/l-occident-est-en-train-d-entrer-en-recession_6134296_3234.html"},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019Occident est en train d\u2019entrer en r\u00e9cession\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-11T10:37:37+02:00","datePublished":"2022-07-11T10:37:37+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","\u00c9conomie mondiale"],"keywords":["International","Europe","Union europ\u00e9enne","Argent & Placements","Bourse","\u00c9conomie mondiale","\u00c9conomie"],"description":"Joachim Fels, conseiller \u00e9conomique de Pimco, le plus gros g\u00e9rant obligataire au monde, estime que la hausse des taux d\u2019int\u00e9r\u00eat et la guerre en Ukraine font plonger la croissance.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Albert","description":"Londres, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/144/0/4500/2250/1342/671/60/0/d4aa80e_1657522423309-000-a73ca.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9conomie mondiale","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie-mondiale/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/11/18-7">
<filnamedate="20220711"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220711"><AAMMJJHH="2022071118">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Avec une Assemblée nationale dépourvue de majorité absolue, le Sénat, dominé par la droite et le centre, espère en profiter pour étendre son influence dans la construction des lois et se placer au centre du jeu parlementaire.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Uber Files    Guerre en Ukraine    Séries d'été    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés STMicroelectronics et GlobalFoundries investissent, la France marque un point dans la bataille des semi-conducteurs                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Des politiques d’adaptation à l’échelon européen sont nécessaires, car les catastrophes et leur prévention sont transnationales »   Guntram B. Wolff  membre de l’Institut Bruegel, centre de réflexion européen basé à Bruxelles              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête « Uber Files » : Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Le bac est mort, vive le bac !                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jeux olympiques Paris 2024 : « Se contenter de vendre du rêve et éviter tous les débats n’est plus possible »   David Roizen Expert associé à la Fondation Jean Jaurès              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Merlant, actrice au cœur battant                   Planète  Article réservé à nos abonnés La forêt gagne du terrain dans les librairies                   Culture « Le Monde dans un tableau, le piment de Velazquez », un documentaire épicé sur Arte                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Avignon : « Le Nid de cendres », une jeunesse ardente face à un monde calciné             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Corse, le combat du fleuve qui parle                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                                        Politique              Le Sénat, un rôle-clé dans une situation inédite      Avec une Assemblée nationale dépourvue de majorité absolue, le Sénat, dominé par la droite et le centre, espère en profiter pour étendre son influence dans la construction des lois et se placer au centre du jeu parlementaire.          Par Jérémie Lamothe et Mariama Darame         Publié aujourd’hui à 09h50, mis à jour à 09h50    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Et si la solution venait des travées feutrées du Palais du Luxembourg ? C’est le sens de la première intervention d’Elisabeth Borne devant les sénateurs, mercredi 6 juillet. La première ministre a notamment vanté « l’expérience et les pratiques » du Sénat dont elle entend « s’inspirer ». « Je n’imagine pas la République sans le Sénat », a poursuivi la cheffe du gouvernement, avant de conclure qu’il « sera plus que jamais un pôle d’équilibre et de stabilité ». Certains élus, à l’instar du président du groupe centriste, Hervé Marseille, ont cru déceler « une forme d’affection », presque surprenante, au vu des relations parfois tendues, depuis 2017, entre le Sénat et le pouvoir macroniste.          Les sénateurs se souviennent encore des ministres qui ont régulièrement déserté leurs bancs sous le premier quinquennat d’Emmanuel Macron. Les textes, aussi, jugés « mal ficelés ». « Les procédures d’urgence, les projets de loi déguisés en propositions de loi pour éviter les études d’impact, les lois avec quarante-cinq articles, ou encore la multiplication des ordonnances… », énumère Patrick Kanner, le patron des sénateurs socialistes.                           Lire aussi :  Déclaration de politique générale : une première épreuve surmontée pour Elisabeth Borne                 « Durant le mandat précédent, le Sénat a été ignoré, contourné, évité », estime Hervé Marseille. Le Sénat s’est pourtant imposé au gré des commissions d’enquête et autres missions d’information qui se sont multipliées après l’affaire Benalla en 2018, au point d’agacer l’exécutif, y voyant là une cabale orchestrée par la droite sénatoriale.            Tout est oublié. Le président Les Républicains (LR) du Sénat, Gérard Larcher – qui a rencontré discrètement, le 13 juin, le président de la République, comme l’a révélé Le Point –, plaide, lui aussi, pour « une nouvelle méthode » avec le gouvernement. « Pour chaque texte important, je demande que nous en discutions ensemble avant qu’il ne soit ficelé, qu’il aille au Conseil d’Etat et qu’il soit présenté en conseil des ministres », a-t-il répondu dans une interview à Midi libre, mercredi 6 juillet, appuyant la proposition de Mme Borne qu’un « certain nombre de textes » soient examinés au Sénat « en première lecture pour aller plus au fond, être moins dans le coup politique ». Loin de l’opposition frontale affichée, les sénateurs ont trouvé un accord avec l’Assemblée nationale sur « 75 % des lois » lors de la précédente législature. « On pratique déjà le “texte par texte” depuis cinq ans », explique le président du groupe LR au Sénat, Bruno Retailleau.          M. Larcher, décrit par ses pairs comme un « grand diplomate auquel rien n’échappe », sait aussi que sa majorité s’étend de la droite LR conservatrice au groupe centriste, dont un quart a parrainé Emmanuel Macron à l’élection présidentielle. Dès lors, cette nouvelle configuration oblige également la droite sénatoriale à définir le sens de l’« opposition constructive » qu’elle entend incarner.        Il vous reste 45.52% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/11/le-senat-un-role-cle-dans-une-situation-inedite_6134283_823448.html"},"headline":"Le S\u00e9nat, un r\u00f4le-cl\u00e9 dans une situation in\u00e9dite","dateCreated":"2022-07-11T09:50:25+02:00","datePublished":"2022-07-11T09:50:25+02:00","dateModified":"2022-07-11T09:50:45+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Politique"],"keywords":["Politique"],"description":"Avec une Assembl\u00e9e nationale d\u00e9pourvue de majorit\u00e9 absolue, le S\u00e9nat, domin\u00e9 par la droite et le centre, esp\u00e8re en profiter pour \u00e9tendre son influence dans la construction des lois et se placer au centre du jeu parlementaire.","author":[{"@type":"Person","name":"J\u00e9r\u00e9mie Lamothe"}
,{"@type":"Person","name":"Mariama Darame"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/393/0/4724/2362/1342/671/60/0/6028aad_1657521532753-080-hl-fpetry-1738772.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/11/18-8">
<filnamedate="20220711"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220711"><AAMMJJHH="2022071118">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Cette décision, susceptible d’appel, vient mettre un terme provisoire à ce dossier, dans lequel la plaignante, Sophie Patterson-Spatz, accusait depuis 2017 le locataire de Beauvau de viol, harcèlement sexuel et d’abus de confiance, pour des faits qui se seraient produits à Paris en 2009.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Uber Files    Guerre en Ukraine    Séries d'été    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés STMicroelectronics et GlobalFoundries investissent, la France marque un point dans la bataille des semi-conducteurs                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Des politiques d’adaptation à l’échelon européen sont nécessaires, car les catastrophes et leur prévention sont transnationales »   Guntram B. Wolff  membre de l’Institut Bruegel, centre de réflexion européen basé à Bruxelles              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête « Uber Files » : Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Le bac est mort, vive le bac !                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jeux olympiques Paris 2024 : « Se contenter de vendre du rêve et éviter tous les débats n’est plus possible »   David Roizen Expert associé à la Fondation Jean Jaurès              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Merlant, actrice au cœur battant                   Planète  Article réservé à nos abonnés La forêt gagne du terrain dans les librairies                   Culture « Le Monde dans un tableau, le piment de Velazquez », un documentaire épicé sur Arte                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Avignon : « Le Nid de cendres », une jeunesse ardente face à un monde calciné             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Corse, le combat du fleuve qui parle                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                           Police et justice       Politique             Accusation de viol : la justice ordonne un non-lieu en faveur de Gérald Darmanin      Cette décision, susceptible d’appel, vient mettre un terme provisoire à ce dossier, dans lequel la plaignante, Sophie Patterson-Spatz, accusait depuis 2017 le locataire de Beauvau de viol, harcèlement sexuel et d’abus de confiance, pour des faits qui se seraient produits à Paris en 2009.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h28, mis à jour à 17h55    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, au château de Chambord, le 22 juillet 2020.  LUDOVIC MARIN / REUTERS                 Une levée d’hypothèque pour Gérald Darmanin. La juge d’instruction chargée d’enquêter sur des accusations de viol formulées depuis 2017 par une plaignante, Sophie Patterson-Spatz, a prononcé vendredi 8 juillet un non-lieu en faveur du ministre de l’Intérieur.            Une source judiciaire a confirmé lundi l’information sur cette décision au bénéfice du ministre, prise conformément aux réquisitions de janvier du parquet de Paris.              Le non-lieu vient donc mettre un terme provisoire au dossier très sensible politiquement, une bonne nouvelle pour la majorité, qui a subi ces dernières semaines l’ouragan des accusations visant Damien Abad, éphémère ministre des Solidarités qui n’a pas été reconduit dans le remaniement post-législatives.            Depuis sa nomination à l’été 2020 à l’Intérieur, et encore lors de sa reconduction récente, ce dossier de violences sexuelles a en effet été un boulet politique pour M. Darmanin, considéré notamment par des voix féministes comme illégitime à sa place.            La plaignante, Sophie Patterson-Spatz, peut toutefois faire appel. Ni elle ni son avocat, Me Yann Le Bras, qui a précisé n’avoir pas été notifié de cette décision, n’ont réagi pour l’instant.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Accusation de viol : un non-lieu requis pour Gérald Darmanin, l’« amère déception » de la plaignante                   Cette Française de 50 ans accuse, depuis 2017, le locataire de Beauvau de viol, harcèlement sexuel et abus de confiance, pour des faits qui se seraient produits à Paris en 2009 et qui auraient débuté au siège de l’UMP, ancêtre de LR.              La plaignante s’était adressée à l’élu, alors chargé de mission au service des affaires juridiques du parti, pour obtenir un soutien alors qu’elle voulait faire réviser une condamnation de 2004 pour chantage et appels malveillants à l’égard d’un ex-compagnon.            Selon elle, M. Darmanin lui aurait fait miroiter au cours d’un dîner puis d’une soirée dans un club échangiste parisien son possible appui, via une lettre qu’il s’engageait à rédiger auprès de la chancellerie, en lui demandant en échange une relation sexuelle.            Selon son récit devant les enquêteurs, Sophie Patterson-Spatz n’avait aucune envie de cette relation sexuelle, aurait « paniqué », mais se serait sentie contrainte de « passer à la casserole », n’ayant « pas le choix ».            « Vie de jeune homme »            Echange-clé du dossier, dans la nuit du 17 décembre 2009, plusieurs mois après les fais dénoncés, Mme Patterson-Spatz lui écrit ce SMS : « Abuser de sa position. Pour ma part, c’est être un sale con (...). Quand on sait l’effort qu’il m’a fallu pour baiser avec toi. Pour t’occuper de mon dossier ». Moins de deux heures après, celui-ci répond : « Tu as raison, je suis sans doute un sale con. Comment me faire pardonner ? »              Après avoir selon son récit « occulté les faits » pendant plusieurs années, Sophie Patterson-Spatz a « suffoqué » à l’annonce de l’arrivée de M. Darmanin au gouvernement d’Edouard Philippe, en juin 2017. Après avoir ré-analysé cet épisode comme un viol, elle dépose alors plainte.            L’enquête est classée deux fois par le parquet. Une magistrate instructrice refuse d’enquêter, estimant ces investigations suffisantes. Après de longs démêlés procéduraux, une autre juge d’instruction est saisie à l’été 2020. Elle a placé M. Darmanin sous le statut de témoin assisté en décembre 2020 et confronté le ministre et la plaignante pendant neuf heures en mars 2021, avant de prononcer vendredi ce non-lieu.            « Pour la quatrième fois en cinq ans, la justice affirme qu’aucun acte répréhensible ne peut être reproché à M. Gérald Darmanin », se sont félicités les avocats du ministre, Me Mathias Chichportich et Pierre-Olivier Sur. « Notre client s’est toujours astreint à ne pas commenter les décisions de justice et ne fera donc pas davantage de commentaires », ont indiqué Me Chichportich et Sur.              Le ministre a déposé plainte pour dénonciation calomnieuse. Cette plainte « suit son cours », selon les avocats. « Il faut quand même mesurer ce que c’est que d’être accusé à tort, de devoir expliquer à ses parents ce qu’il s’est passé parce que, c’est vrai, j’ai eu une vie de jeune homme », avait justifié le ministre en juillet 2020 au journal La Voix du Nord.            M. Darmanin a fait l’objet d’une autre procédure comparable, également classée en 2018 : il avait été accusé d’abus de faiblesse par une habitante de Tourcoing (Nord) qui affirmait avoir été contrainte à des relations sexuelles en échange d’un logement et d’un emploi.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 12 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La République passe la troisième  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/article/2022/07/11/accusation-de-viol-non-lieu-en-faveur-de-gerald-darmanin_6134344_1653578.html"},"headline":"Accusation de viol\u00a0: la justice ordonne un non-lieu en faveur de G\u00e9rald Darmanin","dateCreated":"2022-07-11T15:28:37+02:00","datePublished":"2022-07-11T15:28:37+02:00","dateModified":"2022-07-11T17:55:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Police et justice","Politique"],"keywords":["Police et justice","Politique","Soci\u00e9t\u00e9","Harc\u00e8lement","Harc\u00e8lement sexuel"],"description":"Cette d\u00e9cision, susceptible d\u2019appel, vient mettre un terme provisoire \u00e0 ce dossier, dans lequel la plaignante, Sophie Patterson-Spatz, accusait depuis 2017 le locataire de Beauvau de viol, harc\u00e8lement sexuel et d\u2019abus de confiance, pour des faits qui se seraient produits \u00e0 Paris en\u00a02009.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/07/22/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/2010fdd_GDN-MAC_FRANCE-MACRON-CASTLE_0722_11.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Police et justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/11/18-9">
<filnamedate="20220711"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220711"><AAMMJJHH="2022071118">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Invité sur le plateau des « 4 vérités » sur France 2, le président du Conseil constitutionnel a réagi à la décision des juges américains prise en juin dernier.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Uber Files    Guerre en Ukraine    Séries d'été    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés STMicroelectronics et GlobalFoundries investissent, la France marque un point dans la bataille des semi-conducteurs                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Des politiques d’adaptation à l’échelon européen sont nécessaires, car les catastrophes et leur prévention sont transnationales »   Guntram B. Wolff  membre de l’Institut Bruegel, centre de réflexion européen basé à Bruxelles              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête « Uber Files » : Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Le bac est mort, vive le bac !                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jeux olympiques Paris 2024 : « Se contenter de vendre du rêve et éviter tous les débats n’est plus possible »   David Roizen Expert associé à la Fondation Jean Jaurès              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Merlant, actrice au cœur battant                   Planète  Article réservé à nos abonnés La forêt gagne du terrain dans les librairies                   Culture « Le Monde dans un tableau, le piment de Velazquez », un documentaire épicé sur Arte                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Avignon : « Le Nid de cendres », une jeunesse ardente face à un monde calciné             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Corse, le combat du fleuve qui parle                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                           Politique       Climat             Laurent Fabius juge « très grave » la limitation de la lutte contre le réchauffement climatique imposée par la Cour suprême des Etats-Unis      Invité sur le plateau des « 4 vérités » sur France 2, le président du Conseil constitutionnel a réagi à la décision des juges américains prise en juin dernier.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 14h13    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Laurent Fabius est sorti, lundi 11 juillet, de sa traditionnelle réserve. Le président du Conseil constitutionnel a critiqué la décision de la Cour suprême des Etats-Unis de limiter les moyens fédéraux de lutter contre le réchauffement climatique.            Dans un arrêt qui pourrait plus largement compliquer tous les efforts de régulation de l’Etat américain, la haute juridiction a estimé le 30 juin que l’Agence pour la protection de l’environnement ne pouvait pas édicter de règles générales pour réguler les émissions des centrales à charbon, qui produisent près de 20 % de l’électricité aux Etats-Unis.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Climat : les objectifs de Joe Biden mis à mal par une décision de la Cour suprême                   L’arrêt a été adopté par les six magistrats conservateurs de la Cour suprême au dernier jour d’une session historique, marquée par la fin du droit à l’avortement et la sanctuarisation de celui au port d’armes.              « C’est grave, d’habitude les cours constitutionnelles ne commentent pas les décisions des autres cours constitutionnelles, mais là je vais faire une exception, parce que c’est quand même très très spécial, car les décisions prises par la Cour suprême américaine ont non seulement des incidences sur les Américains mais sur le monde entier », a dénoncé sur France 2 l’ancien président de la COP21.            La nomination des juges américains à vie n’est pas une « très bonne solution »            « Lorsque la Cour suprême américaine décide que désormais l’agence nationale d’environnement ne peut plus donner des directives, notamment en matière d’arrêt du charbon, aux Etats, ça a des incidences sur le monde entier, puisque les Etats-Unis sont le deuxième émetteur de CO2 au monde, donc c’est tout à fait redoutable », a-t-il expliqué.            Rappelant les voix critiques qui parlent de « l’idéologisation des juges » et du « gouvernement des juges », l’ancien premier ministre a estimé que, « clairement oui », les juges de la Cour suprême sont sortis de leur rôle.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Joe Biden promet une réponse mondiale à la crise du climat                   « Ça a des conséquences auxquelles il faut réfléchir d’ailleurs, c’est que nommer des juges à vie, ça ne me paraît pas une très bonne solution et nommer des juges sur des bases idéologiques, ce qui est le cas aux Etats-Unis, c’est pas non plus souhaitable », a-t-il analysé.              Le président américain, Joe Biden, a dénoncé une décision « dévastatrice » et s’est engagé à continuer « à utiliser les pouvoirs qui [lui] sont attribués pour protéger la santé publique et lutter contre la crise climatique ».                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 12 juillet   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/11/laurent-fabius-juge-tres-grave-la-limitation-de-la-lutte-contre-le-rechauffement-climatique-imposee-par-la-cour-supreme-des-etats-unis_6134338_823448.html"},"headline":"Laurent Fabius juge \u00ab\u00a0tr\u00e8s grave\u00a0\u00bb la limitation de la lutte contre le r\u00e9chauffement climatique impos\u00e9e par la Cour supr\u00eame des Etats-Unis","dateCreated":"2022-07-11T14:13:44+02:00","datePublished":"2022-07-11T14:13:44+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Climat"],"keywords":["International","\u00c9tats-Unis","Climat","Plan\u00e8te","Politique"],"description":"Invit\u00e9 sur le plateau des \u00ab\u00a04 v\u00e9rit\u00e9s\u00a0\u00bb sur France\u00a02, le pr\u00e9sident du Conseil constitutionnel a r\u00e9agi \u00e0 la d\u00e9cision des juges am\u00e9ricains prise en juin dernier.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2016/02/11/493/0/4928/2461/1342/671/60/0/94b984d_21189-1afdnaz.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Climat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/climat/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/11/18-10">
<filnamedate="20220711"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220711"><AAMMJJHH="2022071118">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Les manifestants ont envahi le palais présidentiel et mis le feu à la résidence du premier ministre samedi 9 juillet.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Uber Files    Guerre en Ukraine    Séries d'été    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés STMicroelectronics et GlobalFoundries investissent, la France marque un point dans la bataille des semi-conducteurs                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Des politiques d’adaptation à l’échelon européen sont nécessaires, car les catastrophes et leur prévention sont transnationales »   Guntram B. Wolff  membre de l’Institut Bruegel, centre de réflexion européen basé à Bruxelles              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête « Uber Files » : Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Le bac est mort, vive le bac !                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jeux olympiques Paris 2024 : « Se contenter de vendre du rêve et éviter tous les débats n’est plus possible »   David Roizen Expert associé à la Fondation Jean Jaurès              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Merlant, actrice au cœur battant                   Planète  Article réservé à nos abonnés La forêt gagne du terrain dans les librairies                   Culture « Le Monde dans un tableau, le piment de Velazquez », un documentaire épicé sur Arte                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Avignon : « Le Nid de cendres », une jeunesse ardente face à un monde calciné             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Corse, le combat du fleuve qui parle                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                       International       Sri Lanka             Sri Lanka : les images d’un week-end de manifestations parfois violentes, parfois cocasses      vidéo   Les manifestants ont envahi le palais présidentiel et mis le feu à la résidence du premier ministre samedi 9 juillet.          Par Service vidéo du Monde (avec AFP et Reuters)        Publié aujourd’hui à 17h26, mis à jour à 17h41       Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                               Excédés par l’effondrement économique du pays, des milliers de Sri-lankais ont manifesté le samedi 9 juillet pour réclamer la démission du président Gotabaya Rajapaksa. Le palais présidentiel a été envahi par la foule et la résidence privée du premier ministre a été incendiée. Sous la pression de la rue, le président, Gotabaya Rajapaksa, et son premier ministre, Ranil Wickremesinga, ont pris la fuite et ont promis de démissionner dans les prochains jours.            Début juin, l’ONU alertait déjà sur la situation précaire de plus d’un million de Sri-lankais. 80 % de la population du pays saute des repas pour faire face à la flambée des prix selon l’organisation internationale.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le Sri Lanka plonge dans l’inconnu après la « prise de la Bastille »                        Service vidéo du Monde (avec AFP et Reuters)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 12 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La République passe la troisième  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/07/11/sri-lanka-les-images-d-un-week-end-de-manifestations-parfois-violentes-parfois-cocasses_6134356_3210.html"},"headline":"Sri Lanka\u00a0: les images d\u2019un week-end de manifestations parfois violentes, parfois cocasses","dateCreated":"2022-07-11T17:26:06+02:00","datePublished":"2022-07-11T17:26:06+02:00","dateModified":"2022-07-11T17:41:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Sri Lanka"],"keywords":["Asie-Pacifique","Sri Lanka","International","Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9"],"description":"Les manifestants ont envahi le palais pr\u00e9sidentiel et mis le feu \u00e0 la r\u00e9sidence du premier ministre samedi 9\u00a0juillet.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/120/0/1920/960/1342/671/60/0/a402535_1657549283976-sri-lanka-00-03-58-01-still002.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Sri Lanka\u00a0: les images d\u2019un week-end de manifestations parfois violentes, parfois cocasses","uploadDate":"2022-07-11T17:26:06+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8ce6eo?pubtool=oembed","duration":"03:22"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/120/0/1920/960/1342/671/60/0/a402535_1657549283976-sri-lanka-00-03-58-01-still002.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sri Lanka","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sri-lanka/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/11/18-11">
<filnamedate="20220711"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220711"><AAMMJJHH="2022071118">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Le fabricant français, qui vient de lever 1,35 million d’euros, est confronté à des difficultés de recrutement.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Uber Files    Guerre en Ukraine    Séries d'été    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés STMicroelectronics et GlobalFoundries investissent, la France marque un point dans la bataille des semi-conducteurs                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Des politiques d’adaptation à l’échelon européen sont nécessaires, car les catastrophes et leur prévention sont transnationales »   Guntram B. Wolff  membre de l’Institut Bruegel, centre de réflexion européen basé à Bruxelles              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête « Uber Files » : Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Le bac est mort, vive le bac !                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jeux olympiques Paris 2024 : « Se contenter de vendre du rêve et éviter tous les débats n’est plus possible »   David Roizen Expert associé à la Fondation Jean Jaurès              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Merlant, actrice au cœur battant                   Planète  Article réservé à nos abonnés La forêt gagne du terrain dans les librairies                   Culture « Le Monde dans un tableau, le piment de Velazquez », un documentaire épicé sur Arte                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Avignon : « Le Nid de cendres », une jeunesse ardente face à un monde calciné             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Corse, le combat du fleuve qui parle                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                      Économie              Le fabricant de jeans 1083 rêve d’un « Top Chef » pour revaloriser le métier de couturière      Le fabricant français, qui vient de lever 1,35 million d’euros, est confronté à des difficultés de recrutement.          Par Juliette Garnier         Publié aujourd’hui à 17h34    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Dans l’atelier de 1083, à Romans-sur-Isère (Drôme), en décembre 2018.  JEAN-PHILIPPE KSIAZEK / AFP               1083 accélère la cadence. Le fabricant français de jeans fondé en 2013 à Romans-sur-Isère (Drôme) a annoncé lundi 11 juillet avoir levé 1,35 million d’euros auprès du groupe Lemoine, fabricant normand de produits en coton, et du fonds Terre & Fils Investissement, structure d’investissement à impact créée par Jean-Sébastien Decaux, ancien dirigeant de JCDecaux, pour soutenir les savoir-faire locaux.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Tous les hypermarchés veulent désormais leurs vêtements fabriqués en France                 Cet apport en capital va permettre de « moderniser la capacité de production » de la PME, explique son fondateur, Thomas Huriez. A la tête de 12 millions d’euros de chiffre d’affaires, 1083, marque d’habillement exclusivement fabriqué en France, va ainsi financer l’achat de métiers à tisser et automates dans son atelier Tissages de France situé à Rupt-sur-Moselle (Vosges). Reprise à la barre du tribunal de commerce en 2018, cette entreprise de tissage fournit de la toile denim au fabricant de jeans et produit en grande série des tissus en coton pour d’autres confectionneurs et industriels.          Aides publiques          La crise du Covid a compliqué sa relance en 2020 et fait plonger ses comptes dans le rouge, à 600 000 euros de pertes, en 2021. Dans cet atelier en cours de modernisation, suite à l’acquisition d’une vingtaine de machines à coudre fin 2021, M. Huriez entend aussi installer un nouveau compresseur d’air, moins énergivore, pour réduire la facture de ses dépenses énergétiques en électricité et gaz ; son montant est passé de 400 000 euros en 2020 à 1 million d’euros cette année.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Thomas Huriez, le croisé du jean français                 Ces investissements font suite aux aides publiques d’un montant de 375 000 euros obtenues en 2021, dans le cadre du plan de relance. D’un montant global de 2,5 millions d’euros, ils doivent accompagner l’entreprise dont le chiffre d’affaires s’établit à 12 millions d’euros. 1083 promet de fabriquer 100 000 jeans par an, en 2024, soit le double de 2022. « Car le sujet aujourd’hui n’est pas “Comment vendre mais comment produire ? ”», estime l’entrepreneur toujours confronté à des difficultés de recrutement.            Celui qui a créé 105 emplois depuis la création de sa société en 2013 rêve d’un « Top Chef de la couture » pour revaloriser le « génie humain dans les usines textiles ». Le concours télévisé diffusé sur M6 depuis 2010 a profondément amélioré l’image des métiers de la restauration. Le secteur de l’habillement le mériterait également, selon M. Huriez. Car, à l’en croire, il n’est « pas compliqué de trouver des capitaux » pour acheter des machines et des automates, mais il serait plus délicat de recruter et de former à la couture. Pour « être bon », devant un pied de biche, rappelle-t-il, « c’est comme pour le piano, il faut des années d’apprentissage ».                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/07/11/le-fabricant-de-jeans-1083-reve-d-un-top-chef-pour-revaloriser-le-metier-de-couturiere_6134358_3234.html"},"headline":"Le fabricant de jeans 1083 r\u00eave d\u2019un \u00ab\u00a0Top Chef\u00a0\u00bb pour revaloriser le m\u00e9tier de couturi\u00e8re","dateCreated":"2022-07-11T17:34:58+02:00","datePublished":"2022-07-11T17:34:58+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Distribution \/ agroalimentaire"],"keywords":["\u00c9conomie","Entreprises","Distribution \/ agroalimentaire","Mode"],"description":"Le fabricant fran\u00e7ais, qui vient de lever 1,35\u00a0million d\u2019euros, est confront\u00e9 \u00e0 des difficult\u00e9s de recrutement.","author":[{"@type":"Person","name":"Juliette Garnier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/social-network/default.png","width":"1880","height":"984"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Distribution \/ agroalimentaire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/distribution-agroalimentaire/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/11/18-12">
<filnamedate="20220711"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220711"><AAMMJJHH="2022071118">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Dans le sud du pays, notre reporter Florence Aubenas et la photographe Chloé Sharrock se sont rendues non loin de la ligne de front, dans un secteur coincé entre les forces ukrainiennes et les troupes russes. La guerre, ici, se vit à hauteur d’hommes et de femmes, dans un décor de fin du monde.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                       Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                           Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Uber Files    Guerre en Ukraine    Séries d'été    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés STMicroelectronics et GlobalFoundries investissent, la France marque un point dans la bataille des semi-conducteurs                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Des politiques d’adaptation à l’échelon européen sont nécessaires, car les catastrophes et leur prévention sont transnationales »   Guntram B. Wolff  membre de l’Institut Bruegel, centre de réflexion européen basé à Bruxelles              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête « Uber Files » : Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Le bac est mort, vive le bac !                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jeux olympiques Paris 2024 : « Se contenter de vendre du rêve et éviter tous les débats n’est plus possible »   David Roizen Expert associé à la Fondation Jean Jaurès              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Merlant, actrice au cœur battant                   Planète  Article réservé à nos abonnés La forêt gagne du terrain dans les librairies                   Culture « Le Monde dans un tableau, le piment de Velazquez », un documentaire épicé sur Arte                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Avignon : « Le Nid de cendres », une jeunesse ardente face à un monde calciné             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Corse, le combat du fleuve qui parle                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                      Chloé Sharrock/MYOP POUR «LE MONDE»                        International       Guerre en Ukraine         « Tant qu’il reste, je reste » : en Ukraine, récits de survie en « zone grise »   Par Florence Aubenas (Novovorontsovka (Ukraine), envoyée spéciale)   Publié aujourd’hui à 05h50, mis à jour à 15h35     Temps de Lecture 11 min.       Réservé à nos abonnés   Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageDans le sud du pays, notre reporter Florence Aubenas et la photographe Chloé Sharrock se sont rendues non loin de la ligne de front, dans un secteur coincé entre les forces ukrainiennes et les troupes russes. La guerre, ici, se vit à hauteur d’hommes et de femmes, dans un décor de fin du monde.         A l’est, la ligne de front russe suit le petit chemin derrière la colline. A l’ouest, les positions ukrainiennes descendent le long du fleuve. Entre les deux se faufile une fine langue de terre – 2 kilomètres de large, 10 de long – qui départage les deux armées, mais qu’aucune des deux ne contrôle : la « zone grise ». Dans l’oblast de Kherson, dans le sud de l’Ukraine, c’est pour elle qu’on meurt, jour après jour, dans la boue des tranchées. Ramper pour gagner quelques mottes d’herbe. Arriver jusqu’au gros noyer, ou du moins ce qu’il en reste. Reculer. Attendre. Reculer encore jusqu’à l’arrêt de bus mitraillé. Essayer d’avancer à nouveau. Depuis le début de l’invasion, cette minuscule enclave est devenue un symbole. Dans l’oblast de Kherson, tombé sous l’occupation russe, elle est la seule à résister encore, empêchant Moscou de proclamer la mainmise totale sur cette région et d’imposer le rattachement de celle-ci à la Fédération de Russie.                              Une femme qui vient d’être évacuée d’Osokorivka, dans l’oblast de Kherson, part rejoindre sa fille hospitalisée dans une ville voisine. Novovorontsovka, Ukraine, le 21 mai 2022.  CHLOÉ SHARROCK/MYOP POUR « LE MONDE »               Avec des accents de Côte d’Azur, des panneaux touristiques annoncent d’un air prometteur : « Novovorontsovka, le Sud commence ici ». Adossée à la zone grise, Novovorontsovka est la dernière bourgade restée sous administration ukrainienne dans l’oblast. La guerre y a installé ses quartiers, façonnant les hommes et les choses. Dans la lumière du petit jour, le chant d’un coq rivalise avec le bruit des tirs. Certaines rues sont anéanties, d’autres intactes, charmantes villas, potagers soignés, plages au bord du fleuve. Et soudain, l’air se déchire, un engin vient frapper un bâtiment, comme par caprice ou au hasard. « C’est la stratégie du chaos, explique le colonel Vitaly, qui commande ce dernier bastion. Avant, les Russes pilonnaient les endroits stratégiques, ils connaissent nos positions. Ils tirent maintenant sans aucun plan, un jeu de roulette, pour effrayer les gens et les chasser. »          Ne pas abandonner la ville          Ici, le colonel est l’un des rares militaires de métier, pas plus de 3 % du contingent local, selon lui. A Novovorontsovka comme ailleurs, l’invasion a révélé la faiblesse d’un Etat et la force d’une société. « La résistance est venue d’eux, des simples citoyens », continue le colonel. Le maire lui-même a déserté en mars. Quelques-uns l’ont croisé des semaines plus tard, juste de passage, venu rechercher ses affaires personnelles.            Avec la guerre, à vrai dire, la bourgade a commencé par se vider. Certains sont partis en douce, sans un au revoir. On ne les juge pas. On n’en parle pas. Ça fait partie des blessures secrètes. Sur 8 500 habitants, il n’en reste que 1 500. Ceux-là affichent une détermination poignante. Ne pas abandonner la ville. Ne pas laisser les troupes défendre une cité fantôme. « Ce serait déjà une défaite », dit Natalya, 50 ans, chargée de la culture et de l’éducation, seule à ne pas avoir quitté la place. Elle se souvient des premiers temps de l’invasion, en février, quand elle n’osait pas sortir de la cave. Maintenant, elle se rend à la mairie tous les jours. « Il faut se montrer. »        Il vous reste 82.03% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                           Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/11/tant-qu-il-reste-je-reste-en-ukraine-recits-de-survie-en-zone-grise_6134233_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Tant qu\u2019il reste, je reste\u00a0\u00bb, r\u00e9cits de survie en \u00ab\u00a0zone grise\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-11T05:50:10+02:00","datePublished":"2022-07-11T05:50:10+02:00","dateModified":"2022-07-11T15:35:35+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Dans le sud du pays, notre reporter Florence Aubenas et la photographe Chlo\u00e9 Sharrock se sont rendues non loin de la ligne de front, dans un secteur coinc\u00e9 entre les forces ukrainiennes et les troupes russes. La guerre, ici, se vit \u00e0 hauteur d\u2019hommes et de femmes, dans un d\u00e9cor de fin du monde.","author":[{"@type":"Person","name":"Florence Aubenas","description":"Novovorontsovka (Ukraine), envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/489/0/5000/2500/1342/671/60/0/911758b_1657093947844-csharrock-zonegrise-61.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/11/18-13">
<filnamedate="20220711"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220711"><AAMMJJHH="2022071118">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ « Carnets d’exil », épisode 12. Avec la guerre, ils ont quitté Kiev, Boïarka ou Moscou et ont posé leurs valises à Strasbourg, Villeurbanne, Dijon ou Paris. Pour combien de temps ? Douze familles ukrainiennes et russes ont accepté de nous raconter leur quotidien et de nous donner des nouvelles au fil des semaines.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                       Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                           Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Uber Files    Guerre en Ukraine    Séries d'été    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés STMicroelectronics et GlobalFoundries investissent, la France marque un point dans la bataille des semi-conducteurs                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Des politiques d’adaptation à l’échelon européen sont nécessaires, car les catastrophes et leur prévention sont transnationales »   Guntram B. Wolff  membre de l’Institut Bruegel, centre de réflexion européen basé à Bruxelles              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête « Uber Files » : Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Le bac est mort, vive le bac !                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jeux olympiques Paris 2024 : « Se contenter de vendre du rêve et éviter tous les débats n’est plus possible »   David Roizen Expert associé à la Fondation Jean Jaurès              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Merlant, actrice au cœur battant                   Planète  Article réservé à nos abonnés La forêt gagne du terrain dans les librairies                   Culture « Le Monde dans un tableau, le piment de Velazquez », un documentaire épicé sur Arte                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Avignon : « Le Nid de cendres », une jeunesse ardente face à un monde calciné             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Corse, le combat du fleuve qui parle                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                    style="margin: 0 auto; margin-top: 6vh; width: 50vw; max-width: 300px"
                     Société       Guerre en Ukraine         Exilés ukrainiens et russes en France : « Kiev n’a plus rien d’une ville tranquille »   Par Solène L'Hénoret, Anne Guillard, Anne Hazard et Mattea Battaglia   Publié le 09 juillet 2022 à 15h00, mis à jour à 12h50     Temps de Lecture 10 min.       Réservé à nos abonnés   Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Témoignages« Carnets d’exil », épisode 12. Avec la guerre, ils ont quitté Kiev, Boïarka ou Moscou et ont posé leurs valises à Strasbourg, Villeurbanne, Dijon ou Paris. Pour combien de temps ? Douze familles ukrainiennes et russes ont accepté de nous raconter leur quotidien et de nous donner des nouvelles au fil des semaines.                   


 
   

     .inter-quote {
             color: #002266;
             font-family: var(--ff-marr-sans);
             font-weight: 500;
             font-size: 14px;
             line-height: 95%;
             letter-spacing: 0.1em;
             padding-bottom: 10px;
             text-align: center;
             margin-top: 65px ;
							}

     .txt-quote {
                /*color: #2A303C;*/
                font-family: var(--ff-the-antiqua-b);
                font-weight: 300;
                font-size: 31px;
                line-height: 105%;
                padding: 10px  0 ;
                text-align: center;
		            } 
     
     [data-color-mode="dark"] .inter-quote {
       					color:#81A4FF;
						     }

     .laius {
                text-align: center;
                /*color: #383F4E;*/
                font-family: var(--ff-marr-sans);
                font-weight: 500;
                font-size: 18px;
                line-height: 155%;    
                padding:  10px  0 ;
                text-align: left;
			            }

      hr { 
            border: 1px solid #666E80; 
            width: 40px;
            margin-top: 25px;
            margin-bottom: 30px;
						}

  @media screen and (min-width: 600px) {
      
    .inter-quote {
             font-size: 20px;
             /*color: #002266;*/
                  }

     .txt-quote {           
                font-size: 58px;
                line-height: 100%;
			           }

      hr { 
            margin-top: 20px;
            margin-bottom: 35px; 
			       }
								 }

          Leurs vies ont été bouleversées par le conflit. Douze familles ukrainiennes et russes nous racontent leur nouveau quotidien en France au fil des semaines. Depuis nos derniers échanges, Olga s’est rendue à Kiev avant de revenir à Strasbourg. Evgenia a repris son travail de traductrice à Villeurbanne, sa fille Anna a commencé sa chimiothérapie. Lessya prend des cours de français à Dijon, mais se sent frustrée de ne pas apprendre plus vite. A Paris, Nina n’a pas reçu de réponse à sa candidature dans une start-up et s’apprête à partir à Riga avec sa mère.          Dans cette série, « Carnets d’exil », tous les noms ne sont pas publiés afin de protéger les personnes qui ont accepté de témoigner auprès du Monde. Plus de 100 000 déplacés ukrainiens ont été accueillis en France, selon le préfet Joseph Zimet, qui pilote la cellule interministérielle de crise sur l’accueil des personnes fuyant le conflit en Ukraine.                    


Olga, à Strasbourg
	

« De retour à Kiev, je ne voyais que la saleté, les destructions »
	


	



<article-nb="2022/07/11/18-14">
<filnamedate="20220711"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220711"><AAMMJJHH="2022071118">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Trois semaines après le second tour des législatives, le flou demeure sur l’organisation de la majorité pour aller convaincre un à un les 39 députés manquants.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Uber Files    Guerre en Ukraine    Séries d'été    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés STMicroelectronics et GlobalFoundries investissent, la France marque un point dans la bataille des semi-conducteurs                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Des politiques d’adaptation à l’échelon européen sont nécessaires, car les catastrophes et leur prévention sont transnationales »   Guntram B. Wolff  membre de l’Institut Bruegel, centre de réflexion européen basé à Bruxelles              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête « Uber Files » : Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Le bac est mort, vive le bac !                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jeux olympiques Paris 2024 : « Se contenter de vendre du rêve et éviter tous les débats n’est plus possible »   David Roizen Expert associé à la Fondation Jean Jaurès              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Merlant, actrice au cœur battant                   Planète  Article réservé à nos abonnés La forêt gagne du terrain dans les librairies                   Culture « Le Monde dans un tableau, le piment de Velazquez », un documentaire épicé sur Arte                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Avignon : « Le Nid de cendres », une jeunesse ardente face à un monde calciné             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Corse, le combat du fleuve qui parle                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                                          Politique       Assemblée nationale              « Nouvelle méthode », négociateurs… La majorité présidentielle cherche encore sa stratégie au Parlement      Trois semaines après le second tour des législatives, le flou demeure sur l’organisation de la majorité pour aller convaincre un à un les 39 députés manquants.          Par Mariama Darame et Jérémie Lamothe         Publié aujourd’hui à 04h04, mis à jour à 13h11    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Les députés Renaissance Joël Giraud et Brigitte Klinkert saluent la première ministre, Elisabeth Borne, après son discours de politique générale à l’Assemblée nationale, à Paris, le 6 juillet 2022.  JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »               La majorité présidentielle n’a toujours pas trouvé son « Carcasse ». Il y a trente ans, le président de la République François Mitterrand, comme Emmanuel Macron aujourd’hui, était privé de majorité absolue à l’Assemblée nationale. Le premier ministre socialiste, Michel Rocard (1988-1991), s’était alors appuyé sur les talents de négociateur de son conseiller parlementaire, le constitutionnaliste Guy Carcassonne. Fin connaisseur des arcanes institutionnels, il arpentait jour et nuit les couloirs du Palais-Bourbon à la recherche de la quinzaine de voix nécessaires pour constituer « des majorités de projet ».          Aujourd’hui, toute analogie paraît déplacée tant ce profil manque dans la majorité relative d’Emmanuel Macron, notamment après l’élimination de Richard Ferrand et de Christophe Castaner, les relais du chef de l’Etat à l’Assemblée durant son premier mandat. Trois semaines après le second tour des législatives, au-delà de la méthode esquissée, le flou demeure sur l’organisation de la majorité pour aller convaincre un à un les trente-neuf députés manquants. « Si on va voir personne, ça va mal se passer », prévient le député du Val-de-Marne Guillaume Gouffier-Cha (Renaissance), qui exclut le Rassemblement national (RN) et La France insoumise (LFI), placés en dehors de « l’arc républicain » par M. Macron et sa majorité.            Une fois les propositions du chef de l’Etat pour une union nationale puis pour une coalition gouvernementale avortées, celle d’un accord politique « texte par texte » contraint la majorité, qui sort de cinq années de domination absolue, à réinventer son rapport avec les oppositions. La motion de censure déposée par la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes), sans le soutien des Républicains (LR) ni du RN, et débattue, lundi 11 juillet, à l’Assemblée nationale, témoigne du nouveau défi posé à la coalition présidentielle. « On va apprendre en marchant, on est dans une situation tellement inédite au niveau politique », admet Laurent Marcangeli, le président du groupe Horizons à l’Assemblée.                           Lire aussi :  Déclaration de politique générale : une première épreuve surmontée pour Elisabeth Borne                 Scepticisme          Au sein du gouvernement, la volonté de chercher des accords est martelée. Devant les députés de sa majorité, réunis à l’Elysée, jeudi 7 juillet, le président de la République a exhorté ses troupes à « entendre les oppositions pour travailler ensemble ». La veille, lors de sa déclaration de politique générale, la première ministre, Elisabeth Borne, a incité les élus de tous bords à prendre part aux « discussions », « négociations » et autres « compromis ». Mais sur le fond, les oppositions doutent de l’envie du gouvernement de faire des concessions sur le projet présidentiel. « Ce n’est pas parce qu’on décrète le compromis, qu’il va exister », prévient le député du Calvados Arthur Delaporte (Parti socialiste), porte-parole de son groupe.        Il vous reste 60.51% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/11/nouvelle-methode-negociateurs-la-majorite-presidentielle-avance-masquee-au-parlement_6134226_823448.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Nouvelle m\u00e9thode\u00a0\u00bb, n\u00e9gociateurs\u2026 La majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle cherche encore sa strat\u00e9gie au Parlement","dateCreated":"2022-07-11T04:04:03+02:00","datePublished":"2022-07-11T04:04:03+02:00","dateModified":"2022-07-11T13:11:15+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Assembl\u00e9e nationale "],"keywords":["La R\u00e9publique en marche","Assembl\u00e9e nationale ","Gouvernement Borne","Politique"],"description":"Trois semaines apr\u00e8s le second tour des l\u00e9gislatives, le flou demeure sur l\u2019organisation de la majorit\u00e9 pour aller convaincre un \u00e0 un les 39\u00a0d\u00e9put\u00e9s manquants.","author":[{"@type":"Person","name":"Mariama Darame"}
,{"@type":"Person","name":"J\u00e9r\u00e9mie Lamothe"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/10/491/0/5900/2950/1342/671/60/0/2979672_1657464259823-jmug220706013.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Assembl\u00e9e nationale ","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/assemblee-nationale/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/11/18-15">
<filnamedate="20220711"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220711"><AAMMJJHH="2022071118">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Les députés de la Nupes accusent le chef de l’Etat, alors à Bercy, d’avoir soutenu une entreprise à qui ils prêtent l’ambition de « déréguler durablement le droit du travail ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Uber Files    Guerre en Ukraine    Séries d'été    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés STMicroelectronics et GlobalFoundries investissent, la France marque un point dans la bataille des semi-conducteurs                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Des politiques d’adaptation à l’échelon européen sont nécessaires, car les catastrophes et leur prévention sont transnationales »   Guntram B. Wolff  membre de l’Institut Bruegel, centre de réflexion européen basé à Bruxelles              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête « Uber Files » : Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Le bac est mort, vive le bac !                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jeux olympiques Paris 2024 : « Se contenter de vendre du rêve et éviter tous les débats n’est plus possible »   David Roizen Expert associé à la Fondation Jean Jaurès              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Merlant, actrice au cœur battant                   Planète  Article réservé à nos abonnés La forêt gagne du terrain dans les librairies                   Culture « Le Monde dans un tableau, le piment de Velazquez », un documentaire épicé sur Arte                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Avignon : « Le Nid de cendres », une jeunesse ardente face à un monde calciné             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Corse, le combat du fleuve qui parle                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                           Politique       Uber Files             « Uber Files » : les oppositions critiquent le soutien d’Emmanuel Macron au groupe américain      Les députés de la Nupes accusent le chef de l’Etat, alors à Bercy, d’avoir soutenu une entreprise à qui ils prêtent l’ambition de « déréguler durablement le droit du travail ».       Le Monde     Publié aujourd’hui à 12h11, mis à jour à 15h47    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Les révélations du Monde et du Consortium international des journalistes d’investigation (ICIJ) concernant le soutien accordé par Emmanuel Macron, quand il était ministre de l’économie, à la multinationale des transports Uber, ont déclenché de nombreuses réactions politiques, lundi 11 juillet, notamment à gauche, où le député de Seine-Saint-Denis, Alexis Corbière, a dit souhaiter l’ouverture d’une commission d’enquête parlementaire sur ce sujet à l’Assemblée nationale.                             Lire notre enquête :  Article réservé à nos abonnés  « Uber Files » : révélations sur le deal secret entre Uber et Emmanuel Macron à Bercy                   « Le président ou celui qui va être président ne peut pas être un lobbyiste au service d’intérêts privés et d’une entreprise nord-américaine qui a plus que des délicatesses avec les Etats-Unis et cherche à contourner les réglementations », a estimé l’élu de La France insoumise sur Public Sénat. M. Corbière compte interpeller le gouvernement sur ce sujet pendant la prochaine séance de questions au gouvernement, mardi, et a dit vouloir « discuter » de l’opportunité d’une commission d’enquête parlementaire au sein de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes).              « Il faut urgemment qu’on puisse faire la clarté là-dessus et en tirer les conséquences », a-t-il insisté quitte, selon lui, à remplacer ou faire lancer par d’autres la commission d’enquête sur l’inflation voulue par l’alliance de gauche, leur nombre étant limité par groupes à l’Assemblée nationale. « Uber mériterait bien une petite commission d’enquête », a abondé sur Twitter Pierre Dharréville, député (Gauche démocrate et républicaine) des Bouches-du-Rhône. Alexis Corbière a aussi dit compter qu’Emmanuel Macron s’exprime sur ce sujet : « S’il ne le fait pas, on est dans l’irresponsabilité présidentielle de la Ve République : “Je suis élu, je fais ce que je veux” », a-t-il considéré.            Aux yeux de Mathilde Panot, la cheffe de file des députés La France insoumise, sur Twitter, celui qui était conseiller puis ministre de François Hollande s’est aussi fait « lobbyiste pour [une] multinationale étatsunienne visant à déréguler durablement le droit du travail – et ce même en faisant fi des décisions de justice ». « Depuis plusieurs mois, le gouvernement français fait tout pour bloquer la directive sur les travailleurs des plates-formes présentée en décembre par la Commission européenne. Macron est définitivement la voix de son maître », a abondé de son côté Manuel Bompard, député LFI des Bouches-du-Rhône.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Uber Files » : du Parlement aux ministères, le lobbying tous azimuts d’Uber pour se faire accepter en France                   « On lit que l’entreprise n’a pas raté une occasion d’essayer de permettre à Emmanuel Macron de se valoriser, de paraître comme un ministre moderne, champion de l’innovation. Il avait donc aussi un calcul et une visée politique en tête, a considéré dimanche Aurélien Taché, député écologiste, sur Franceinfo. Nous sommes ce soir devant un scandale d’Etat. La question de la loyauté même du président de la République envers la nation française est posée. Il doit réagir à la hauteur des questionnements qui ont été révélés. »            « Heureusement qu’il faisait son travail », répond Aurore Bergé            La cheffe de file des députés Renaissance (La République en marche), Aurore Bergé, a défendu, sur CNews, l’action d’Emmanuel Macron. « C’est formidable, un pays qui s’offusque qu’un ministre de l’économie reçoive des chefs d’entreprise », a raillé Mme Bergé, en réaction aux critiques acerbes émises par la gauche. « Heureusement qu’il faisait son travail, heureusement que nos ministres peuvent faire en sorte que des entreprises s’implantent en France », a-t-elle fait valoir.                                          Écouter aussi    « Uber Files » : comment le ministre Macron a aidé Uber en secret                    Uber « crée un service que les Français plébiscitent », a également souligné la députée des Yvelines, qui a aussi assuré que, dans le mandat précédent du chef de l’Etat, « les droits sociaux des salariés de ces plates-formes [avaient été accrus] ». « Il n’y a pas de deal, il n’y a pas de contreparties » entre Uber et Emmanuel Macron, a-t-elle ajouté. En revanche, a-t-elle conclu, « il est le président qui a permis l’accueil d’un certain nombre d’entreprises, favorisé notre réindustrialisation et la création d’emplois ».              Du côté de l’extrême droite, le soutien apporté à Uber a déclenché l’ire du président par intérim du Rassemblement national, Jordan Bardella, qui a considéré sur Twitter : « C’était de notoriété publique, les “Uber Files” le démontrent une fois de plus : malgré le “en même temps” permanent, le parcours d’Emmanuel Macron a une cohérence, un fil rouge, servir des intérêts privés, souvent étrangers, avant les intérêts nationaux ». « Une commission d’enquête s’impose, a aussi considéré de son côté Gilbert Collard, président d’honneur de Reconquête !, le parti d’Eric Zemmour. Après les affaires Alstom, Benalla, McKinsey, voilà maintenant l’affaire des taxis de la magouille. »                             « Uber Files », une enquête internationale       « Uber Files » est une enquête reposant sur des milliers de documents internes à Uber adressés par une source anonyme au quotidien britannique The Guardian, et transmis au Consortium international des journalistes d’investigation (ICIJ) et à 42 médias partenaires, dont Le Monde.         Courriels, présentations, comptes rendus de réunion… Ces 124 000 documents, datés de 2013 à 2017, offrent une plongée rare dans les arcanes d’une start-up qui cherchait alors à s’implanter dans les métropoles du monde entier malgré un contexte réglementaire défavorable. Ils détaillent la manière dont Uber a utilisé, en France comme ailleurs, toutes les ficelles du lobbying pour tenter de faire évoluer la loi à son avantage.         Les « Uber Files » révèlent aussi comment le groupe californien, déterminé à s’imposer par le fait accompli et, au besoin, en opérant dans l’illégalité, a mis en œuvre des pratiques jouant volontairement avec les limites de la loi, ou pouvant s’apparenter à de l’obstruction judiciaire face aux enquêtes dont il faisait l’objet.         Retrouvez tous nos articles de l’enquête « Uber Files »         Voir plus Voir moins                        Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 12 juillet   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/11/uber-files-du-scandale-d-etat-a-la-menace-d-une-commission-d-enquete-les-oppositions-critiques-du-soutien-d-emmanuel-macron-au-groupe-americain_6134322_823448.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Uber Files\u00a0\u00bb\u00a0: les oppositions critiquent le soutien d\u2019Emmanuel Macron au groupe am\u00e9ricain","dateCreated":"2022-07-11T12:11:00+02:00","datePublished":"2022-07-11T12:11:00+02:00","dateModified":"2022-07-11T15:47:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Uber Files"],"keywords":["Politique","Pixels","Uber Files"],"description":"Les d\u00e9put\u00e9s de la Nupes accusent le chef de l\u2019Etat, alors \u00e0 Bercy, d\u2019avoir soutenu une entreprise \u00e0 qui ils pr\u00eatent l\u2019ambition de \u00ab\u00a0d\u00e9r\u00e9guler durablement le droit du travail\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/603/0/7235/3617/1342/671/60/0/6d7021a_5679731-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Uber Files","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/uber-files/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/11/18-16">
<filnamedate="20220711"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220711"><AAMMJJHH="2022071118">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ La préconisation vaut également pour toutes les personnes vulnérables, précisent le Centre européen de prévention et de contrôle des maladies (ECDC) et l’Agence européenne des médicaments (EMA).
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Uber Files    Guerre en Ukraine    Séries d'été    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés STMicroelectronics et GlobalFoundries investissent, la France marque un point dans la bataille des semi-conducteurs                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Des politiques d’adaptation à l’échelon européen sont nécessaires, car les catastrophes et leur prévention sont transnationales »   Guntram B. Wolff  membre de l’Institut Bruegel, centre de réflexion européen basé à Bruxelles              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête « Uber Files » : Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Le bac est mort, vive le bac !                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jeux olympiques Paris 2024 : « Se contenter de vendre du rêve et éviter tous les débats n’est plus possible »   David Roizen Expert associé à la Fondation Jean Jaurès              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Merlant, actrice au cœur battant                   Planète  Article réservé à nos abonnés La forêt gagne du terrain dans les librairies                   Culture « Le Monde dans un tableau, le piment de Velazquez », un documentaire épicé sur Arte                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Avignon : « Le Nid de cendres », une jeunesse ardente face à un monde calciné             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Corse, le combat du fleuve qui parle                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         Planète       Vaccins contre le Covid-19             Covid-19 : l’UE recommande un deuxième rappel de vaccin pour les plus de 60 ans      La préconisation vaut également pour toutes les personnes vulnérables, précisent le Centre européen de prévention et de contrôle des maladies (ECDC) et l’Agence européenne des médicaments (EMA).       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h53, mis à jour à 13h09    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Face à la septième vague de l’épidémie de Covid-19, la Commission et les agences sanitaires de l’Union européenne ont recommandé lundi 11 juillet une deuxième dose de rappel de vaccins à tous les plus de 60 ans, au lieu de 80 ans jusqu’à présent. « J’appelle les Etats membres à offrir immédiatement des deuxièmes rappels à tous les plus de 60 ans ainsi qu’aux personnes vulnérables, et j’appelle toutes les personnes éligibles à se présenter pour une vaccination », a déclaré la Commissaire européenne à la santé Stella Kyriakides.            Member States should roll out second boosters for everyone over the age of 60 as well as all vulnerable persons imm… https://t.co/h7IsKH8oJu— SKyriakidesEU (@Stella Kyriakides)              La recommandation vaut également pour toutes les personnes vulnérables, précisent le Centre européen de prévention et de contrôle des maladies (ECDC) et l’Agence européenne des médicaments (EMA) dans un communiqué commun.            Hausse des cas et des hospitalisations            En avril, les deux agences sanitaires de l’UE avaient déjà recommandé cette deuxième dose de rappel – dans la plupart des cas la quatrième dose – pour les plus de 80 ans, mais signalé qu’une extension aux plus de 60 ans pourrait suivre. L’Europe est confrontée à « la hausse des cas de Covid mais aussi à une tendance à la hausse du nombre d’hospitalisations ou d’admissions en urgence dans plusieurs pays, principalement du fait du sous-variant BA.5 d’Omicron », a souligné la directrice de l’ECDC, Andrea Ammon, citée dans le communiqué.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Covid-19 : les nouveaux variants mettent en échec les anticorps monoclonaux                   « Cela signale le début d’une nouvelle vague étendue de Covid-19 à travers l’Union européenne. Il y a encore trop de gens à risque d’une infection grave au Covid que nous devons protéger dès que possible », insiste la responsable européenne.              Selon les dernières données de l’Organisation mondiale de la Santé pour sa zone Europe recouvrant une cinquantaine de pays, le nombre de cas de Covid est en forte hausse depuis la fin de mai.                             Lire aussi :  Covid-19 – Ce qu’il faut savoir sur la 7e vague : contaminations, pic, hospitalisations                   Le nombre de nouveaux cas quotidiens a dépassé vendredi les 675 000, retrouvant son niveau du début d’avril après la forte vague hivernale. Selon l’ECDC et l’EMA, il n’y a, en revanche, « à ce stade pas de preuve claire justifiant de donner une deuxième dose de rappel aux moins de 60 ans n’ayant pas de risque plus élevé de développer une forme grave » du Covid-19.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Evolution du Covid-19                                    Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Covid-19 : une France sans cap ni boussole face à la septième vague                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 12 juillet   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/07/11/covid-19-l-ue-recommande-un-deuxieme-rappel-de-vaccin-pour-les-plus-de-60-ans_6134330_3244.html"},"headline":"Covid-19\u00a0: l\u2019UE recommande un deuxi\u00e8me rappel de vaccin pour les plus de 60\u00a0ans","dateCreated":"2022-07-11T12:53:52+02:00","datePublished":"2022-07-11T12:53:52+02:00","dateModified":"2022-07-11T13:09:55+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Vaccins contre le Covid-19"],"keywords":["International","Europe","Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Vaccins contre le Covid-19"],"description":"La pr\u00e9conisation vaut \u00e9galement pour toutes les personnes vuln\u00e9rables, pr\u00e9cisent le Centre europ\u00e9en de pr\u00e9vention et de contr\u00f4le des maladies (ECDC) et l\u2019Agence europ\u00e9enne des m\u00e9dicaments (EMA).","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/157/0/3274/1637/1342/671/60/0/2c4c0cd_5634915-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Vaccins contre le Covid-19","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/vaccins-contre-le-covid-19/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/11/18-17">
<filnamedate="20220711"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220711"><AAMMJJHH="2022071118">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Après plusieurs cas de contamination recensés dans le peloton, les coureurs ont passé, dimanche, un test de détection. Le résultat est négatif pour l’ensemble du peloton, a annoncé lundi l’Union cycliste internationale (UCI).
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Uber Files    Guerre en Ukraine    Séries d'été    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés STMicroelectronics et GlobalFoundries investissent, la France marque un point dans la bataille des semi-conducteurs                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Des politiques d’adaptation à l’échelon européen sont nécessaires, car les catastrophes et leur prévention sont transnationales »   Guntram B. Wolff  membre de l’Institut Bruegel, centre de réflexion européen basé à Bruxelles              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête « Uber Files » : Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Le bac est mort, vive le bac !                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jeux olympiques Paris 2024 : « Se contenter de vendre du rêve et éviter tous les débats n’est plus possible »   David Roizen Expert associé à la Fondation Jean Jaurès              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Merlant, actrice au cœur battant                   Planète  Article réservé à nos abonnés La forêt gagne du terrain dans les librairies                   Culture « Le Monde dans un tableau, le piment de Velazquez », un documentaire épicé sur Arte                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Avignon : « Le Nid de cendres », une jeunesse ardente face à un monde calciné             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Corse, le combat du fleuve qui parle                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         Sport       Tour de France 2022             Tour de France : aucun coureur positif au Covid-19, mais le peloton redoute que le virus « ruine » la course      Après plusieurs cas de contamination recensés dans le peloton, les coureurs ont passé, dimanche, un test de détection. Le résultat est négatif pour l’ensemble du peloton, a annoncé lundi l’Union cycliste internationale (UCI).          Par Alexandre Pedro(Châtel (Haute-Savoie), envoyé spécial) et Aude Lasjaunias(Châtel (Haute-Savoie), envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 09h08, mis à jour à 10h56    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Lors de la 9e étape du Tour de France entre Aigle (Suisse) et Chatel les Portes du Soleil, le 10 juillet.  THIBAULT CAMUS/AP                 Mikaël Cherel en est convaincu : la journée de lundi 11 juillet fera office de premier « juge de paix » pour le peloton du Tour de France. La chose peut sembler paradoxale, car il s’agit d’une… journée de repos avant de reprendre la route pour deux semaines. « J’ai peur qu’il y ait pas mal de monde contraint de rentrer à la maison », développe le Belge Oliver Naesen, son coéquipier de l’équipe AG2R Citroën.            C’est que le Covid-19 joue les invités (de mauvaise) surprise. Dès l’arrivée de la 9e étape, dimanche, les coureurs et leurs encadrements ont défilé sous une tente blanche installée près des bus des équipes, pour se plier au dépistage obligatoire.              Lundi matin, l’Union cycliste internationale (UCI) qui a réalisé ces tests, a annoncé que les résultats étaient négatifs pour l’ensemble du peloton.            « Un orage au-dessus de la tête »            Le protocole de l’Union cycliste internationale (UCI) a beau avoir été allégé avant le départ de la 109e Grande Boucle, et un résultat positif n’étant plus synonyme d’exclusion automatique, l’angoisse est cependant palpable après plusieurs forfaits au cours des dernières quarante-huit heures.            « Dans notre équipe, le staff est testé tous les jours et les coureurs tous les deux ou trois jours. On fait très attention », détaille Florian Vermeersch (Lotto-Soudal). « On vit avec un orage au-dessus de la tête qui peut péter à tout moment », résume Marc Madiot, le manageur général de Groupama-FDJ. Le Mayennais a encore en tête le scénario catastrophe du Tour de Suisse, en juin, où près d’une trentaine de coureurs avaient dû quitter la course à cause du SARS-CoV-2 : « Quand le virus arrive dans le peloton, il se propage vite. »              Guillaume Martin peut en témoigner. Un « très léger mal de gorge » dans la soirée de samedi, deux tests antigéniques confirmés par un test PCR, et le couperet est tombé : le leader de la Cofidis n’a pas été autorisé à prendre, dimanche, le départ de la 9e étape entre Aigle (Suisse) et Châtel Les Portes du Soleil (Haute-Savoie). Son premier abandon en trois cent soixante-deux jours de course.            « C’est frustrant dans la mesure où je n’ai pas de symptômes, je me sens bien », a souligné l’intéressé, qui était 14e au classement général avant de quitter l’épreuve. Le collège tripartite composé du médecin de son équipe, du référent Covid-19 de l’épreuve et du directeur médical de l’UCI a estimé que la charge virale du Normand était trop importante.            « Niveau de précautions au maximum »            « On n’a pas envie de rentrer chez soi juste à cause d’un test positif, alors qu’on n’a pas de symptômes. Quand vous avez un rhume, vous allez vous entraîner et vous faites votre course », insiste Maxime Bouet (Arkéa), plus inquiet d’être mis hors course par le Covid-19 que par les douleurs dues à la côte cassée qu’il traîne depuis le Danemark. « Ce n’est pas tellement un problème de santé pour nous, c’est plus qu’il risque de nous faire passer à côté d’un gros objectif collectif et personnel », explique Mikaël Cherel. Le SARS-CoV-2 a déjà eu raison du premier Tour d’un de ses coéquipiers, le grimpeur Geoffrey Bouchard. Alors, il a choisi de relativiser : « Il ne faut pas se prendre la tête par rapport à ça, on n’y peut rien. »             « Le Covid-19 n’est pas un rival, mais un paramètre qui peut affecter les choses. Ça peut ruiner le Tour » Tadej Pogacar, maillot jaune            Dans les rangs de la formation UAE Emirates du maillot jaune et double vainqueur de l’épreuve, Tadej Pogacar, ce flegme n’est pas vraiment partagé. Les enjeux ne sont pas tout à fait les mêmes. « Il est important que tout coureur positif rentre chez lui », martèle le directeur sportif de l’équipe, Andrej Hauptman. Privé de son lieutenant Matteo Trentin juste avant le départ du Danemark, le Slovène va également devoir composer jusqu’aux Champs-Elysées sans Vegard Stake Laengen, un rouleur précieux pour le replacer dans le peloton.              « Le Covid-19 n’est pas un rival, mais un paramètre qui peut affecter les choses. Ça peut ruiner le Tour », a reconnu « Pogi » samedi, à Lausanne (Suisse). Dans son entourage, on ne cache pas qu’il redoute surtout une éventuelle contamination (et un retour forcé à son domicile monégasque) bien davantage qu’une perte de temps sur un de ses adversaires, toujours réversible.            Signe de l’enjeu, l’équipe Jumbo-Visma, l’équipe de son principal rival, le Danois Jonas Vingegaard (2e à 39 secondes au général), affiche depuis le début de cette édition un niveau de prudence inégalée dans le peloton : masque FFP2 pour les coureurs et directeurs sportifs, même dans les voitures, plus large périmètre autour du bus, purificateurs d’air dans leurs hôtels… « Pour nous, c’est impossible d’élever le niveau de précautions, il est au maximum », souligne le patron de l’armada néerlandaise, Richard Plugge.            « On m’oblige à passer dans la foule »            Après deux années marquées par la pandémie, l’UCI et Amaury Sport Organisation (ASO), la société gestionnaire du Tour, ont fait le choix de vivre avec le virus. C’est là que le décalage avec le peloton se fait parfois sentir. « Le public vit normalement et, moi, je vis normalement à la maison, mais pas sur le Tour de France, martèle Marc Madiot. On ne peut en vouloir à personne, mais c’est vrai que la situation est plus délicate que ces deux dernières années où le public avait cette angoisse et faisait attention. »              « On prend des précautions avec un test PCR tous les trois jours et un test antigénique tous les jours, et on m’oblige, ce matin, au village départ, à passer dans la foule », peste son homologue de l’équipe TotalEnergies, Jean-René Bernaudeau, agacé par ces incohérences.                             Lire le décryptage :  Pour sa troisième saison avec le Covid-19, la Grande Boucle choisit de vivre avec le virus                   Le Belge Florian Vermeersch reste plus pragmatique : « J’essaie de limiter mes contacts, je garde mon masque quand il y a beaucoup de monde, mais, finalement, on roule dans un groupe de 180 mecs et sans masque, donc… » Dimanche, avant le départ de la 9e étape, le Néerlandais Bauke Mollema (Trek-Segafredo) a répondu visage découvert aux questions des journalistes. Lui qui avait pourtant mal à la gorge, la veille.             

<article-nb="2022/07/11/18-18">
<filnamedate="20220711"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220711"><AAMMJJHH="2022071118">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ Les élèves qui passaient l’examen sans être scolarisés dans des établissements publics ou privés sous contrat ont dû passer par écrit toutes les épreuves, dans des conditions parfois chaotiques.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Uber Files    Guerre en Ukraine    Séries d'été    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés STMicroelectronics et GlobalFoundries investissent, la France marque un point dans la bataille des semi-conducteurs                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Des politiques d’adaptation à l’échelon européen sont nécessaires, car les catastrophes et leur prévention sont transnationales »   Guntram B. Wolff  membre de l’Institut Bruegel, centre de réflexion européen basé à Bruxelles              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête « Uber Files » : Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Le bac est mort, vive le bac !                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jeux olympiques Paris 2024 : « Se contenter de vendre du rêve et éviter tous les débats n’est plus possible »   David Roizen Expert associé à la Fondation Jean Jaurès              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Merlant, actrice au cœur battant                   Planète  Article réservé à nos abonnés La forêt gagne du terrain dans les librairies                   Culture « Le Monde dans un tableau, le piment de Velazquez », un documentaire épicé sur Arte                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Avignon : « Le Nid de cendres », une jeunesse ardente face à un monde calciné             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Corse, le combat du fleuve qui parle                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Société       Bac             Bac : les candidats individuels affectés par des incidents d’organisation      Les élèves qui passaient l’examen sans être scolarisés dans des établissements publics ou privés sous contrat ont dû passer par écrit toutes les épreuves, dans des conditions parfois chaotiques.          Par Carla Monaco         Publié aujourd’hui à 12h41, mis à jour à 13h55    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Lors de l’épreuve de philosophie du baccalauréat, au lycée Victor-Louis de Bordeaux, le 15 juin 2022.  PHILIPPE LOPEZ / AFP               Elles l’auront méritée, cette couronne de laurier. « Au total, nous avons parcouru entre 500 et 600 kilomètres. » Philippine et Sabine (elles ont requis l’anonymat, comme la plupart des lycéens interrogés) sont non pas coureuses de marathon, mais bien bachelières. Comme des milliers d’autres, elles ont passé le bac en « candidats individuels » – la terminologie utilisée par l’éducation nationale pour désigner les candidats non scolarisés dans des établissements publics ou privés sous contrat d’association avec l’Etat.          Majoritairement issus d’écoles privées hors contrat libres de leur enseignement, ces élèves un peu à part passent le bac d’avant la réforme portée par Jean-Michel Blanquer, c’est-à-dire que toutes leurs matières sont évaluées en contrôle terminal. En plus de la philosophie, du grand oral et des épreuves de spécialité, ils passent par écrit toutes les matières qui sont désormais évaluées en contrôle continu pour les lycéens du public et du privé sous contrat, soit une bonne dizaine.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Avec 91,1 % d’admis, les résultats du bac 2022 sont en recul                 Après deux années où, en raison de la crise sanitaire, des conditions d’organisation exceptionnelles avaient permis à tous de passer l’examen à peu près sereinement, la session 2022 a été émaillée d’incidents. « Il y a eu des dysfonctionnements massifs. On ne peut pas nous imposer un bac à quatorze épreuves sans être capable de l’organiser », fulmine Anne Coffinier. La présidente de l’association Créer son école, défenseuse de l’enseignement hors contrat, a recensé 86 incidents lors de l’organisation du bac pour les candidats individuels à l’occasion d’un appel à témoignages. Erreurs de sujets, centres d’examen fermés, examinateurs convoqués à la dernière minute, tiers-temps pour élèves en situation de handicap non respectés…          Distances pénalisantes          Jade, scolarisée dans une école Steiner-Waldorf dans le département de l’Essonne, a passé son bac dans dix établissements différents, assez éloignés les uns des autres. « On a traversé le monde pour passer les épreuves. J’ai dû prendre des jours pour accompagner ma fille », raconte ainsi Isabelle, mère d’une lycéenne du Cours Diagonale à Paris. Au stress des épreuves se sont ajoutés des trajets avec des distances parfois pénalisantes pour les candidats. Comme pour Lidye Legal, candidate libre âgée de 38 ans dans l’académie de Montpellier. Mère de famille, elle se rend bon gré mal gré aux centres d’examens de Nîmes, d’Uzès et d’Alès, jusqu’à l’épreuve du grand oral, qu’elle décide de ne pas passer faute de temps, d’argent pour le carburant et de solution pour garder ses enfants.          Il vous reste 44.44% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/07/11/bac-les-candidats-individuels-affectes-par-des-incidents-d-organisation_6134328_3224.html"},"headline":"Bac\u00a0: les candidats individuels affect\u00e9s par des incidents d\u2019organisation","dateCreated":"2022-07-11T12:41:43+02:00","datePublished":"2022-07-11T12:41:43+02:00","dateModified":"2022-07-11T13:55:42+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Bac"],"keywords":["\u00c9ducation","Soci\u00e9t\u00e9","M Campus","Bac"],"description":"Les \u00e9l\u00e8ves qui passaient l\u2019examen sans \u00eatre scolaris\u00e9s dans des \u00e9tablissements publics ou priv\u00e9s sous contrat ont d\u00fb passer par \u00e9crit toutes les \u00e9preuves, dans des conditions parfois chaotiques.","author":[{"@type":"Person","name":"Carla Monaco"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/479/0/5800/2900/1342/671/60/0/7e374c5_1657533729439-000-32cj2ce.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Bac","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/bac-lycee/"}}
       


        
  
