<FILE-date="2022/07/11/18">

<article-nb="2022/07/11/18-1">
<filnamedate="20220711"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220711"><AAMMJJHH="2022071118">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ Il a été condamné en 2010 à six ans de prison et vingt ans d’interdiction de réaliser ou d’écrire des films, de voyager ou de s’exprimer dans les médias, pour « propagande contre le régime » après avoir soutenu les manifestations de 2009.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Uber Files    Guerre en Ukraine    Séries d'été    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés STMicroelectronics et GlobalFoundries investissent, la France marque un point dans la bataille des semi-conducteurs                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Des politiques d’adaptation à l’échelon européen sont nécessaires, car les catastrophes et leur prévention sont transnationales »   Guntram B. Wolff  membre de l’Institut Bruegel, centre de réflexion européen basé à Bruxelles              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête « Uber Files » : Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Le bac est mort, vive le bac !                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jeux olympiques Paris 2024 : « Se contenter de vendre du rêve et éviter tous les débats n’est plus possible »   David Roizen Expert associé à la Fondation Jean Jaurès              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Merlant, actrice au cœur battant                   Planète  Article réservé à nos abonnés La forêt gagne du terrain dans les librairies                   Culture « Le Monde dans un tableau, le piment de Velazquez », un documentaire épicé sur Arte                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Avignon : « Le Nid de cendres », une jeunesse ardente face à un monde calciné             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Corse, le combat du fleuve qui parle                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         International       Iran             Le cinéaste iranien dissident Jafar Panahi arrêté      Il a été condamné en 2010 à six ans de prison et vingt ans d’interdiction de réaliser ou d’écrire des films, de voyager ou de s’exprimer dans les médias, pour « propagande contre le régime » après avoir soutenu les manifestations de 2009.       Le Monde avec AP et AFP     Publié aujourd’hui à 17h33    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Image tirée de « Taxi Téhéran », de Jafar Panahi, qui a obtenu l’Ours d’or du meilleur film à la Berlinale 2015.  JAFAR PANAHI FILM PRODUCTIONS/MEMENTO FILMS DISTRIBUTION                 Le cinéaste dissident iranien Jafar Panahi, qui a reçu l’Ours d’or du meilleur film lors du Festival de Berlin en 2015, a été arrêté lundi en Iran, a rapporté l’agence de presse iranienne Mehr. Agé de 62 ans, M. Panahi est l’un des cinéastes iraniens les plus primés ; trois ans après l’Ours d’or pour Taxi Téhéran, il avait reçu le prix du scénario à Cannes en 2018 pour Trois Visages.            Artiste dissident, il a été condamné en 2010 à six ans de prison et vingt ans d’interdiction de réaliser ou d’écrire des films, de voyager ou de s’exprimer dans les médias, pour « propagande contre le régime », après avoir soutenu le mouvement de protestation de 2009 contre la réélection de l’ultraconservateur Mahmoud Ahmadinejad à la présidence de la République islamique. Il continuait cependant à vivre et à travailler en Iran.                             Lire le récit :  Article réservé à nos abonnés  Jafar Panahi, le cinéaste iranien dans les limbes de l’interdiction                   Arrestation de cinéastes dissidents            « Jafar Panahi a été arrêté aujourd’hui [lundi] à son arrivée au parquet de Téhéran pour suivre le dossier d’un autre réalisateur, Mohammad Rasoulof », détenu depuis vendredi, a annoncé Mehr. M. Rasoulof et son collègue Mostafa Aleahmad avaient été arrêtés par les autorités pour « trouble à l’ordre public ». Ils sont accusés d’avoir encouragé des manifestations après l’effondrement d’un immeuble qui a fait quarante-trois morts, en mai dans le sud-ouest du pays, selon l’agence officielle IRNA.              « Il n’y a toujours pas d’information sur la raison de l’arrestation de Panahi, son lien avec le dossier de Rasoulof ou avec d’autres personnes arrêtées la semaine dernière », a précisé Mehr. Ces derniers temps, les autorités iraniennes ont mené de nombreuses arrestations, dont celle d’une figure du mouvement réformateur, Mostafa Tajzadeh, détenu vendredi et accusé d’« activités contre la sécurité de l’Etat ».            Mené par M. Rasoulof, un groupe de cinéastes iraniens qui inclut M. Panahi a publié fin mai une lettre ouverte appelant les forces de sécurité « à déposer les armes » en utilisant le hashtag #putyourgundown face à la colère contre « la corruption » et « l’incompétence » des responsables, après le drame de l’effondrement de l’immeuble.            Les organisateurs du festival de cinéma la Berlinale, qui a décerné à M. Rasoulof la distinction suprême en 2020, ont protesté la semaine dernière contre l’interpellation du cinéaste et de M. Aleahmad et réclamé la libération des deux artistes.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Hit the Road » : depuis l’Iran, un aller simple vers la Turquie                       Le Monde avec AP et AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 12 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La République passe la troisième  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/11/le-cineaste-iranien-dissident-jafar-panahi-arrete_6134357_3210.html"},"headline":"Le cin\u00e9aste iranien dissident Jafar Panahi arr\u00eat\u00e9","dateCreated":"2022-07-11T17:33:07+02:00","datePublished":"2022-07-11T17:33:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Iran"],"keywords":["International","Proche-Orient","Iran"],"description":"Il a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 en\u00a02010 \u00e0 six ans de prison et vingt ans d\u2019interdiction de r\u00e9aliser ou d\u2019\u00e9crire des films, de voyager ou de s\u2019exprimer dans les m\u00e9dias, pour \u00ab\u00a0propagande contre le r\u00e9gime\u00a0\u00bb apr\u00e8s avoir soutenu les manifestations de 2009.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AP et AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2015/04/07/50/0/1075/536/1342/671/60/0/c32f0a0_27970-9pa9s9.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Iran","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/iran/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/11/18-2">
<filnamedate="20220711"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220711"><AAMMJJHH="2022071118">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ Les manifestants ont envahi le palais présidentiel et mis le feu à la résidence du premier ministre samedi 9 juillet.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Uber Files    Guerre en Ukraine    Séries d'été    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés STMicroelectronics et GlobalFoundries investissent, la France marque un point dans la bataille des semi-conducteurs                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Des politiques d’adaptation à l’échelon européen sont nécessaires, car les catastrophes et leur prévention sont transnationales »   Guntram B. Wolff  membre de l’Institut Bruegel, centre de réflexion européen basé à Bruxelles              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête « Uber Files » : Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Le bac est mort, vive le bac !                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jeux olympiques Paris 2024 : « Se contenter de vendre du rêve et éviter tous les débats n’est plus possible »   David Roizen Expert associé à la Fondation Jean Jaurès              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Merlant, actrice au cœur battant                   Planète  Article réservé à nos abonnés La forêt gagne du terrain dans les librairies                   Culture « Le Monde dans un tableau, le piment de Velazquez », un documentaire épicé sur Arte                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Avignon : « Le Nid de cendres », une jeunesse ardente face à un monde calciné             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Corse, le combat du fleuve qui parle                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                       International       Sri Lanka             Sri Lanka : les images d’un week-end de manifestations parfois violentes, parfois cocasses      vidéo   Les manifestants ont envahi le palais présidentiel et mis le feu à la résidence du premier ministre samedi 9 juillet.          Par Service vidéo du Monde (avec AFP et Reuters)        Publié aujourd’hui à 17h26, mis à jour à 17h41       Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                               Excédés par l’effondrement économique du pays, des milliers de Sri-lankais ont manifesté le samedi 9 juillet pour réclamer la démission du président Gotabaya Rajapaksa. Le palais présidentiel a été envahi par la foule et la résidence privée du premier ministre a été incendiée. Sous la pression de la rue, le président, Gotabaya Rajapaksa, et son premier ministre, Ranil Wickremesinga, ont pris la fuite et ont promis de démissionner dans les prochains jours.            Début juin, l’ONU alertait déjà sur la situation précaire de plus d’un million de Sri-lankais. 80 % de la population du pays saute des repas pour faire face à la flambée des prix selon l’organisation internationale.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le Sri Lanka plonge dans l’inconnu après la « prise de la Bastille »                        Service vidéo du Monde (avec AFP et Reuters)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 12 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La République passe la troisième  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/07/11/sri-lanka-les-images-d-un-week-end-de-manifestations-parfois-violentes-parfois-cocasses_6134356_3210.html"},"headline":"Sri Lanka\u00a0: les images d\u2019un week-end de manifestations parfois violentes, parfois cocasses","dateCreated":"2022-07-11T17:26:06+02:00","datePublished":"2022-07-11T17:26:06+02:00","dateModified":"2022-07-11T17:41:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Sri Lanka"],"keywords":["Asie-Pacifique","Sri Lanka","International","Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9"],"description":"Les manifestants ont envahi le palais pr\u00e9sidentiel et mis le feu \u00e0 la r\u00e9sidence du premier ministre samedi 9\u00a0juillet.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/120/0/1920/960/1342/671/60/0/a402535_1657549283976-sri-lanka-00-03-58-01-still002.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Sri Lanka\u00a0: les images d\u2019un week-end de manifestations parfois violentes, parfois cocasses","uploadDate":"2022-07-11T17:26:06+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8ce6eo?pubtool=oembed","duration":"03:22"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/120/0/1920/960/1342/671/60/0/a402535_1657549283976-sri-lanka-00-03-58-01-still002.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sri Lanka","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sri-lanka/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/11/18-3">
<filnamedate="20220711"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220711"><AAMMJJHH="2022071118">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ L’ancien préfet de Gikongoro, réfugié en France depuis 1997, est accusé de génocide et de complicité de génocide. Son avocat demande l’acquittement.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Uber Files    Guerre en Ukraine    Séries d'été    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés STMicroelectronics et GlobalFoundries investissent, la France marque un point dans la bataille des semi-conducteurs                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Des politiques d’adaptation à l’échelon européen sont nécessaires, car les catastrophes et leur prévention sont transnationales »   Guntram B. Wolff  membre de l’Institut Bruegel, centre de réflexion européen basé à Bruxelles              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête « Uber Files » : Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Le bac est mort, vive le bac !                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jeux olympiques Paris 2024 : « Se contenter de vendre du rêve et éviter tous les débats n’est plus possible »   David Roizen Expert associé à la Fondation Jean Jaurès              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Merlant, actrice au cœur battant                   Planète  Article réservé à nos abonnés La forêt gagne du terrain dans les librairies                   Culture « Le Monde dans un tableau, le piment de Velazquez », un documentaire épicé sur Arte                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Avignon : « Le Nid de cendres », une jeunesse ardente face à un monde calciné             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Corse, le combat du fleuve qui parle                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Le Monde Afrique        Justice             Rwanda : à Paris, la réclusion à perpétuité requise contre Laurent Bucyibaruta      L’ancien préfet de Gikongoro, réfugié en France depuis 1997, est accusé de génocide et de complicité de génocide. Son avocat demande l’acquittement.          Par Pierre Lepidi         Publié aujourd’hui à 17h03, mis à jour à 17h24    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                  Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                           Croquis d’audience réalisé le 9 mai 2022 montrant l’ancien haut fonctionnaire rwandais Laurent Bucyibaruta pendant son procès pour génocide à la cour d’assises de Paris.  BENOIT PEYRUCQ / AFP               Sur la base de quels faits devient-on complice d’un génocide ? La peur peut-elle annihiler toute volonté de s’opposer à une tuerie de masse ? Depuis le 9 mai, la cour d’assises de Paris juge Laurent Bucyibaruta, ancien préfet de Gikongoro de 1992 à juillet 1994, pour « génocide », « complicité de génocide » et « complicité de crimes contre l’humanité ». Dans sa préfecture située dans le sud-ouest du Rwanda, près de 125 000 Tutsi ont été exterminés au cours du printemps 1994. Il encourt une peine de prison à vie.            Ce procès est le quatrième en France lié au génocide des Tutsi, le premier pour un haut responsable. L’ancien fonctionnaire, réfugié dans l’Hexagone depuis 1997, est poursuivi à la suite d’une plainte déposée en 2000 par la Fédération internationale des droits de l’homme (FIDH) et l’association Survie. Sa responsabilité dans les massacres ayant ensanglanté le territoire qu’il administrait se retrouve au cœur du procès. « Laurent Bucyibaruta a conservé tous les pouvoirs attribués à sa fonction suprême », ont déclaré les deux procureures générales, Sophie Havard et Céline Viguier, vendredi 8 juillet : « Il a continué d’assurer l’ordre et la sécurité. Il aurait pu condamner fermement les massacres, mais il n’a rien fait. »                           Lire aussi :  Rwanda : la cour d’assises de Paris juge la responsabilité de Laurent Bucyibaruta, préfet pendant le génocide des Tutsi                 Le ministère public a retenu sa « complicité par aide ou assistance » pour le massacre d’environ 25 000 Tutsi dans la paroisse de Kibeho, le 14 avril 1994. Pour la tuerie du 21 avril dans une école de Murambi, où près de 40 000 personnes ont été exterminées, des témoins ont même déclaré avoir vu l’accusé sur place, ce qu’il conteste. Sur ce site, puis dans les localités de Cyanika, Kaduha et enfin pour l’assassinat d’une centaine d’élèves à Kibeho, les deux procureures générales ont estimé qu’il fallait condamner Laurent Bucyibaruta en tant qu’« auteur » de génocide.          Au terme d’une plaidoirie de quasiment six heures, la réclusion à perpétuité a été requise contre lui, car même si le préfet « n’a tué personne de ses mains, il porte sur lui le sang de tous les morts de Gikongoro ».          « Que pouvais-je faire ? »          Dans l’accomplissement de son « travail » – comme disaient les miliciens Interahamwe pour désigner leur triste besogne –, cette préfecture s’est illustrée : 75 % des Tutsi y ont été massacrés, la plupart jetés dans des fosses communes. Cette « efficacité » a même été saluée à l’époque par le premier ministre Jean Kambanda, qui s’est dit « fier » de ces résultats. Fin avril 1994, lors d’une réunion, le chef du gouvernement génocidaire – depuis condamné à la réclusion criminelle à perpétuité par le Tribunal pénal international pour le Rwanda (TPIR) – adressait ses félicitations au préfet de Gikongoro pour s’être « appliqué à mettre en place le programme du gouvernement ».          Il vous reste 50.82% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/07/11/rwanda-a-paris-la-reclusion-a-perpetuite-requise-contre-laurent-bucyibaruta_6134352_3212.html"},"headline":"Rwanda\u00a0: \u00e0 Paris, la r\u00e9clusion \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9 requise contre Laurent Bucyibaruta","dateCreated":"2022-07-11T17:03:29+02:00","datePublished":"2022-07-11T17:03:29+02:00","dateModified":"2022-07-11T17:24:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Justice"],"keywords":["International","Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice","Le Monde Afrique","Rwanda"],"description":"L\u2019ancien pr\u00e9fet de Gikongoro, r\u00e9fugi\u00e9 en France depuis 1997, est accus\u00e9 de g\u00e9nocide et de complicit\u00e9 de g\u00e9nocide. Son avocat demande l\u2019acquittement.","author":[{"@type":"Person","name":"Pierre Lepidi"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/131/0/3414/1707/1342/671/60/0/08af671_1657550219866-000-32dq3cx.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/11/18-4">
<filnamedate="20220711"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220711"><AAMMJJHH="2022071118">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ L’armée russe a massé ses chars aux abords de la deuxième ville d’Ukraine et bombardé plusieurs localités de l’est du pays. Le bilan de la frappe russe qui a touché samedi un immeuble d’habitation de cinq étages à Tchassiv Yar s’est alourdi.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤                             Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Uber Files    Guerre en Ukraine    Séries d'été    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés STMicroelectronics et GlobalFoundries investissent, la France marque un point dans la bataille des semi-conducteurs                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Des politiques d’adaptation à l’échelon européen sont nécessaires, car les catastrophes et leur prévention sont transnationales »   Guntram B. Wolff  membre de l’Institut Bruegel, centre de réflexion européen basé à Bruxelles              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête « Uber Files » : Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Le bac est mort, vive le bac !                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jeux olympiques Paris 2024 : « Se contenter de vendre du rêve et éviter tous les débats n’est plus possible »   David Roizen Expert associé à la Fondation Jean Jaurès              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Merlant, actrice au cœur battant                   Planète  Article réservé à nos abonnés La forêt gagne du terrain dans les librairies                   Culture « Le Monde dans un tableau, le piment de Velazquez », un documentaire épicé sur Arte                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Avignon : « Le Nid de cendres », une jeunesse ardente face à un monde calciné             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Corse, le combat du fleuve qui parle                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                  Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Guerre en Ukraine, en direct : Kharkiv sous le feu de l’artillerie russe ; vingt-six morts dans une frappe russe à Tchassiv Yar L’armée russe a massé ses chars aux abords de la deuxième ville d’Ukraine et bombardé plusieurs localités de l’est du pays. Le bilan de la frappe russe qui a touché samedi un immeuble d’habitation de cinq étages à Tchassiv Yar s’est alourdi.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (1)           06:56   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce qu’il faut savoir ce lundi matin         A Tchassiv Yar (province de Donetsk), un immeuble d’habitation de cinq étages a été en partie détruit par des roquettes russes samedi soir. Selon le dernier bilan des autorités, dimanche, quinze personnes ont été tuées, et il en reste plusieurs autres sous les décombres.        Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a accusé Moscou de frapper « délibérément, intentionnellement, de simples maisons, des objectifs civils, des gens. Il y a des victimes, des morts, des blessés ». « Les trente-quatre frappes aériennes effectuées par les avions russes au cours de la journée écoulée » sont la preuve qu’il n’y a jamais eu de « pause opérationnelle », a avancé le président.        L’état-major de l’armée ukrainienne a rapporté dimanche, comme la veille, de nombreux bombardements russes mais quasiment pas d’assauts terrestres des forces de Moscou. Kiev a assuré pour sa part avoir visé deux « points de commandement » et dépôts russes dans la région de Tchornobaïvka (sud). Les forces ukrainiennes ont aussi revendiqué une frappe sur une base russe dans la région occupée de Kherson (sud), sans plus de détails.        L’armée russe, qui a annoncé début juillet avoir pris le contrôle de la région de Louhansk, vise maintenant celle de Donetsk pour occuper l’ensemble du bassin minier du Donbass. Celui-ci est partiellement contrôlé depuis 2014 par des séparatistes soutenus par Moscou après l’annexion russe de la péninsule ukrainienne de Crimée.        Le géant russe Gazprom entame lundi matin des travaux de maintenance sur les deux gazoducs Nord Stream 1, qui acheminent une grande quantité de son gaz livré encore à l’Allemagne ainsi qu’à plusieurs autres pays de l’ouest de l’Europe. Cet arrêt pour dix jours, annoncé de longue date, entretient une période de grande incertitude sur la suite des importations de gaz russe                  Tout le live                17:36      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Sephora annonce la cession de 100 % des actions de sa filiale en Russie        L’enseigne de beauté française Sephora (LVMH) va céder l’ensemble de ses 88 boutiques en Russie à son directeur général local qui reprendra l’activité sous le nom Ile de Beauté, selon un communiqué diffusé lundi. Sephora annonce « la signature d’un accord pour la cession de 100 % des actions de sa filiale en Russie à son directeur général local, visant à favoriser la continuité pour les salariés », selon le communiqué. Le montant de la transaction, « soumise à l’approbation des autorités compétentes (locales), notamment des autorités de la concurrence », n’est pas communiqué.          Les boutiques Sephora en Russie, comme l’ensemble des 124 boutiques du groupe LVMH (Louis Vuitton, Dior, Celine ou Moët & Chandon…) du pays, sont « temporairement fermées » depuis début mars à la suite de l’invasion de l’Ukraine et des sanctions européennes.          L’enseigne Sephora est entrée en Russie en 2016 en achetant la marque Ile de Beauté. En 2022, elle y employait 1 200 salariés dans 88 boutiques. LVMH, qui a affiché un chiffre d’affaires de plus 64 milliards d’euros en 2021, ne communique pas sur les ventes de ses marques, mais des analystes estiment le chiffre d’affaires de Sephora à 8 milliards d’euros. La Russie représente moins de 3 % des ventes de l’enseigne.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine : les groupes du luxe embarrassés par leur présence en Russie                       16:55      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La guerre « pourrait durer », il faut « continuer à soutenir l’Ukraine », dit le premier ministre néerlandais à Kiev              Mark Rutte à Irpine, lundi 11 juillet. ANDREW KRAVCHENKO / AP           Lors de sa première visite à Kiev, le premier ministre néerlandais, Mark Rutte, a déclaré lors d’une conférence de presse avec le président ukrainien, Volodymyr Zelensky : « Cette guerre pourrait durer plus longtemps que ce que nous avions prévu ou espéré. Mais ça ne signifie pas que pouvons rester assis et regarder passivement comment elle se déroule. Nous devons rester concentrés et continuer à soutenir l’Ukraine de toutes les manières possibles. »          M. Rutte s’est rendu à Boutcha, Irpine et Borodianka, trois villes des environs de Kiev occupées par les troupes russes au début de la guerre et devenues le symbole de leurs atrocités. M. Rutte a également annoncé l’envoi en Ukraine de nouveaux systèmes d’artillerie longue portée et une aide financière de 200 millions d’euros.          Après leur rencontre, M. Zelensky a salué sur sa chaîne Telegram des discussions « constructives » et remercié les Pays-Bas, qui « font partie du top dix des partenaires de notre pays ».                    16:26      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un « collaborateur » des Russes tué dans un attentat dans la région de Kharkiv        Depuis plusieurs semaines, des actions de « partisans » sont signalées derrière les lignes russes, en particulier dans le Sud. Les agences de presse officielles russes TASS et RIA Nosvosti annoncent que le chef de l’administration du village de Velyky Bourlouk est mort dans un attentat à la voiture piégée. « L’explosion d’une voiture à Velyky Bourlouk, qui a tué le chef de l’administration locale, Ievgeni Iounakov, est un acte terroriste planifié organisé par les fascistes qui font partie du gouvernement ukrainien », a déclaré le chef de l’administration civile provisoire de la région, Vitaly Ganchev.          Le site mis en ligne par les autorités ukrainiennes pour coordonner l’action des « partisans » écrit, lundi, qu’« un collaborateur a explosé dans la région de Kharkiv ». Il précise que « Ievgeni Iounakov, était avocat, avant l’occupation russe et travaillait pour Vasil Sorokin, qui s’est également rangé du côté des occupants ».                    15:51      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Vingt-six morts dans une frappe russe à Tchassiv Yar, dans la région de Donetsk              Tchassiv Yar, petite ville de 12 000 habitants, est située dans la région de Donetsk, qui constitue le prochain objectif prioritaire des troupes russes, après leur capture revendiquée de la région voisine de Louhansk. NARIMAN EL-MOFTY / AP           Le bilan de la frappe russe ayant touché un immeuble d’habitation de cinq étages dans la nuit de samedi à dimanche à Tchassiv Yar, dans l’est de l’Ukraine, est monté lundi à vingt-six morts, ont annoncé les secours ukrainiens. « Au total, vingt-six personnes ont été retrouvées et extraites des décombres depuis le début des travaux, et neuf personnes ont été secourues », a précisé sur Facebook la branche locale du Service ukrainien des situations d’urgence. Les secours n’ont pas précisé combien de personnes se trouvaient encore sous les décombres.          Tchassiv Yar, petite ville de 12 000 habitants, est située dans la région de Donetsk qui constitue le prochain objectif prioritaire des troupes russes, après leur capture revendiquée de la région voisine de Louhansk.          Lundi, le porte-parole du ministère de la défense russe, Igor Konachenkov, a affirmé que « plus de trois cents » combattants ukrainiens ont été tués par un bombardement sur Tchassiv Yar mais il n’a pas évoqué l’immeuble d’habitation touché, parlant à la place de missiles de haute précision « ayant détruit un » point de déploiement « de l’armée ukrainienne ».          Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a annoncé que la Russie avait lancé trente-quatre frappes aériennes depuis samedi, et son chef d’état-major, Andriy Yermak, a estimé que Moscou devrait être placé sur la liste noire des « parrains du terrorisme » après le bombardement de Tchassiv Yar. Le ministère de la défense russe nie s’en prendre aux civils.                         14:33      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Poutine facilite l’obtention de la nationalité russe pour tous les Ukrainiens        Vladimir Poutine a signé un décret sur l’acquisition simplifiée de la citoyenneté pour les résidents de la « république populaire de Donetsk » (RPD), de la « république populaire de Louhansk » (RPL), mais aussi pour ceux de l’Ukraine. Les « citoyens de l’Ukraine (…) disposent du droit de demander la citoyenneté de la Fédération de Russie selon la procédure simplifiée », est-il expliqué dans ce décret. Jusqu’à présent, la procédure simplifiée d’obtention de la citoyenneté russe ne s’appliquait qu’aux résidents de la RPD, de la RPL et des régions de Kherson et de Zaporijia, occupées par l’armée russe.                    14:06   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Des pompiers interviennent après une attaque russe dans un quartier résidentiel du centre de Kharkiv, le 11 juillet 2022. EVGENIY MALOLETKA / AP                     13:22      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Tracé des gazoducs Nord Stream 1 et Nord Stream 2                                          12:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Kaliningrad : Moscou et Minsk évoquent des mesures de rétorsion communes contre la Lituanie        Le Kremlin a annoncé lundi que les présidents russe et biélorusse travaillaient sur des « mesures communes » pour répliquer à la Lituanie, qui a interdit le transit de certaines marchandises vers le territoire russe de Kaliningrad. Enclavée entre la Pologne et la Lituanie, Kaliningrad est largement approvisionnée par voie ferroviaire depuis la Russie continentale. En application des sanctions européennes décidées à la suite de l’offensive russe contre l’Ukraine, Vilnius n’autorise plus depuis la mi-juin le transit par son territoire de produits sanctionnés par l’Union européenne (UE).          La Lituanie n’a pas d’autre frontière avec la Russie que celle qu’elle partage avec Kaliningrad. En revanche, elle dispose de quelque 680 kilomètres de frontière avec la Biélorussie, alliée numéro un du Kremlin, et base arrière de l’armée russe.          Des pourparlers sont en cours entre la Russie et l’UE, Moscou demandant la levée des restrictions pesant sur le transit de marchandises, en application d’un accord datant de 2002 lorsque les pays baltes, d’ex-républiques soviétiques, ont rejoint l’UE.          A la fin de juin, le gouverneur de Kaliningrad, Anton Alikhanov, a estimé qu’entre 40 % et 50 % des marchandises parvenant à l’enclave pourraient être soumises aux restrictions, du charbon aux métaux, en passant par les matériaux de construction, l’alcool et des produits technologiques.          Moscou a promis des mesures « sérieuses » en réponse à la Lituanie, si le transit n’était pas rétabli.                    Lire aussi :  La tension monte à Kaliningrad, autour de l’enclave russe, la Lituanie bloquant le passage de certaines marchandises                       11:44   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Gazprom réduit encore ses livraisons de gaz au groupe autrichien OMV        Le groupe russe Gazprom, qui a entamé des travaux de maintenance des deux gazoducs Nord Stream 1, a de nouveau fortement réduit ses livraisons de gaz au groupe autrichien OMV, a annoncé ce dernier lundi.          La diminution de cet approvisionnement « se traduit pour aujourd’hui par une baisse de 70 % des volumes arrivant au terminal de Baumgarten », l’un des principaux centres de distribution en Europe centrale, a précisé la compagnie dans une déclaration transmise à l’AFP.                    11:44      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Inquiète d’un trafic d’armes, l’UE renforce sa coopération avec la Moldavie        L’Union européenne (UE) a renforcé lundi sa coopération avec la Moldavie pour l’aider à contrôler sa frontière avec l’Ukraine et prévenir le risque de trafic d’armes en provenance de ce pays en guerre. L’UE s’alarme notamment de voir détourné le matériel militaire fourni par les Occidentaux.          La commissaire européenne aux affaires intérieures, Ylva Johansson, a annoncé la création d’un « hub de soutien pour la sécurité intérieure et la gestion des frontières en Moldavie ». Il s’agit d’un cadre d’échange d’informations et de coopération policière sur le terrain impliquant les Etats membres de l’UE, la Moldavie – pays candidat à l’UE – et l’Ukraine, ainsi que les agences Europol (qui facilite l’échange de renseignements entre polices nationales) et Frontex (chargée du contrôle des frontières extérieures de l’espace Schengen).          « Nous avons quelques indications » sur un trafic, a déclaré Mme Johansson. « Nous savons combien d’armes il y a en Ukraine et, bien sûr, toutes ne sont pas toujours entre de bonnes mains », a-t-elle ajouté, sans donner de précisions.          L’UE s’inquiète de voir se répéter le scénario de la guerre en ex-Yougoslavie. « Nous avons toujours des problèmes avec le trafic d’armes depuis [cette région] au profit du crime organisé, qui alimente la violence des réseaux criminels dans l’Union européenne », a souligné la commissaire européenne. Des armes en provenance de l’ex-Yougoslavie se sont par ailleurs retrouvées entre les mains de djihadistes qui ont frappé ces dernières années l’Europe occidentale, comme lors des attaques du 13 novembre 2015 à Paris.                    11:11   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  « Carnets d’exil », épisode 12. Avec la guerre, ils ont quitté Kiev, Boïarka ou Moscou et ont posé leurs valises à Strasbourg, Villeurbanne, Dijon ou Paris. Pour combien de temps ? Douze familles ukrainiennes et russes ont accepté de nous raconter leur quotidien et de nous donner des nouvelles au fil des semaines.                    Lire aussi :  Exilés ukrainiens et russes en France : « Kiev n’a plus rien d’une ville tranquille »                       10:52      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Carte évolutive de l’invasion russe de l’Ukraine                                 10:25      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Aucune « avancée territoriale majeure », selon le ministère de la défense britannique        Dans son bulletin d’information quotidien, le renseignement britannique n’observe aucune « avancée territoriale majeure » ni du côté russe ni du côté ukrainien. « Les forces ukrainiennes continuent d’appliquer une pression localisée sur la ligne défensive russe dans l’oblast de Kherson. » Tandis que l’armée russe pâtit de l’épuisement de ses forces. « Le manque de pauses prévues dans des conditions de combat intenses est très probablement l’un des problèmes de personnels les plus préjudiciables que le ministère de la défense russe s’efforce de résoudre au sein de la force déployée », rapporte le ministère de la défense britannique. Néanmoins, « les bombardements de l’artillerie russe se poursuivent dans le secteur nord du Donbass ».                              10:23   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Le spécialiste du gaz russe Marc-Antoine Eyl-Mazzega explique pourquoi Europe et Russie sont si dépendantes l’une de l’autre.                    Podcast :   Pourquoi est-ce si difficile de se passer du gaz russe ?                       09:55   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Un bâtiment partiellement détruit par un tir de missile russe, à Kharkiv, en Ukraine, le 11 juillet 2022. SERGEY BOBOK / AFP                     09:49   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Gazprom réduit encore ses livraisons de gaz à l’italien Eni         Le géant russe Gazprom a encore réduit d’un tiers ses livraisons de gaz à Eni, en fournissant lundi une quantité d’environ 21 millions de mètres cubes, a annoncé la société italienne d’hydrocarbures dans un communiqué. La moyenne des derniers jours a été d’environ 32 millions de mètres cubes, précise Eni.          Une partie du gaz livré par Gazprom à l’Italie est transportée par Nord Stream 1, qui fait l’objet, depuis lundi matin, de travaux de maintenance. L’essentiel du gaz russe livré à l’Italie passe par l’Ukraine, à travers le gazoduc TAG, qui arrive à Tarvisio, dans le nord du pays, à la frontière avec l’Autriche.          Les exportations de gaz russe vers l’Europe sont en baisse constante depuis le début des sanctions contre la Russie. Gazprom a interrompu ses livraisons à plusieurs clients européens qui ont refusé de payer en roubles. Environ la moitié des entreprises étrangères qui ont conclu un contrat de fourniture avec Gazprom ont ouvert un compte en roubles auprès de Gazprombank pour honorer leurs paiements, avait assuré à la mi-mai le vice-premier ministre russe, Alexandre Novak.          L’Italie a réussi à réduire sa dépendance au gaz russe à 25 %, contre 40 % l’an dernier, grâce aux efforts de diversification des fournisseurs entamés après l’invasion de l’Ukraine par la Russie, a annoncé à la fin de juin le chef du gouvernement, Mario Draghi.                    09:43      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Gaz russe : la maintenance de Nord Stream plonge l’Europe dans l’inconnu        L’Allemagne, et avec elle l’Europe, sont entrées lundi dans une période de grande incertitude concernant leurs importations de gaz russe, déjà fortement réduites ces dernières semaines et qui pourraient bientôt se tarir complètement. Le groupe russe Gazprom a entamé, dans la matinée, les travaux de maintenance des deux gazoducs Nord Stream 1, qui acheminent une grande quantité du gaz russe à l’Allemagne ainsi qu’à plusieurs autres pays de l’ouest de l’Europe. « Nord Stream est arrêté (…), ce qui signifie que le gaz ne circule plus », a confirmé lundi le ministère de l’économie allemand.          Cet arrêt, pour dix jours, des deux tuyaux, annoncé de longue date, ne devait en théorie être qu’une formalité technique. Néanmoins, dans le contexte de la guerre en Ukraine, personne ne peut parier sur la suite. « Nous sommes confrontés à une situation inédite, tout est possible », a reconnu ce week-end le vice-chancelier allemand, Robert Habeck, interrogé sur la radio publique allemande. « Il est possible que le gaz coule à nouveau (…). Il est possible que plus rien ne vienne, et nous devons nous préparer, comme toujours, au pire », a-t-il ajouté.          Moscou, arguant d’un problème technique, a déjà réduit ces dernières semaines de 60 % les livraisons de gaz via Nord Stream, une décision dénoncée comme « politique » par Berlin. Ailleurs en Europe, Gazprom a fait de même, réduisant ses fournitures à certains pays et les coupant complètement à d’autres (France, Bulgarie, Pologne, Finlande, Danemark, Pays-Bas).          Depuis le début de la guerre, l’Allemagne a fermé un autre gazoduc russe qui devait être mis en service, Nord Stream 2, et fait des efforts pour réduire sa dépendance, mais celle-ci reste encore importante : 35 % de ses importations gazières proviennent de Russie, contre 55 % avant la guerre.          Un arrêt durable de Nord Stream 1 ne pénaliserait pas seulement la première économie européenne : le gaz qui arrive en Allemagne continue à être transporté vers toute l’Europe. En France, le ministre de l’économie, Bruno Le Maire, a appelé dimanche à « se mettre rapidement en ordre de bataille » pour faire face à l’éventualité d’une coupure totale des approvisionnements, « option la plus probable ». Un arrêt prolongé des livraisons aggraverait donc la crise énergétique dans laquelle est déjà plongée l’Europe : les prix flamberaient et l’on pourrait craindre un hiver très difficile. En Allemagne, les autorités réfléchissent déjà à des plans de rationnement, et appellent aux économies.                    Lire aussi :  Les Européens se préparent à un hiver sans gaz russe                       08:55   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Dans cette ville située près de la frontière avec l’Ukraine, certains habitants expriment une forme de lassitude envers l’« opération spéciale » menée par Moscou. Mais ils se gardent bien de toute remise en cause. Reportage.                    Lire aussi :  Dans la ville russe de Belgorod, le fatalisme l’emporte sous les bombardements ukrainiens                       07:35      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Donetsk : à Tchassiv Yar, au moins quinze morts dans le bombardement d’un immeuble d’habitation        Les secouristes ukrainiens poursuivaient lundi la recherche de survivants dans les décombres d’un immeuble d’habitation éventré par une frappe russe qui a fait au moins quinze morts à Tchassiv Yar (Est). La frappe s’est produite dans la nuit dans cette ville de quelque 12 000 habitants dans l’oblast de Donetsk, que les troupes russes cherchent à conquérir.          « Pendant les opérations de secours, quinze corps ont été découverts sur place et cinq personnes ont pu être extraites des décombres », ont détaillé sur Facebook les services de secours, ajoutant avoir établi un contact avec trois personnes coincées sous les ruines. « Au moins trente personnes sont sous les gravats », a dit sur Telegram le gouverneur de l’oblast, Pavlo Kyrylenko.          Selon M. Kyrylenko, au moins 591 civils ont été tués et 1 548 autres ont été blessés dans la région de Donetsk depuis le début de l’invasion russe, le 24 février.                    07:14   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Une habitante porte ses affaires hors d’un bâtiment partiellement détruit suite à un bombardement à Tchassiv Yar, dans l’est de l’Ukraine, le 10 juillet 2022. ANATOLII STEPANOV / AFP                                      Ce qu’il faut savoir ce lundi matin                    Le contexte       Live  animé par Pierre Bouvier et Fatoumata Sillah      Image de couverture :  Des pompiers interviennent après une attaque russe dans un quartier résidentiel du centre-ville de Kharkiv, en Ukraine, le 11 juillet 2022.   EVGENIY MALOLETKA / AP          A Tchassiv Yar (oblast de Donetsk), un immeuble d’habitation de cinq étages a été en partie détruit par des roquettes russes samedi soir. Selon le dernier bilan des autorités, lundi, vingt-six personnes ont été tuées.Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a accusé Moscou de frapper « délibérément, intentionnellement, de simples maisons, des cibles civiles, des gens. Il y a des victimes, des morts, des blessés ». « Les trente-quatre frappes aériennes effectuées par les avions russes au cours de la journée écoulée » sont la preuve qu’il n’y a jamais eu de « pause opérationnelle », a avancé le président.L’état-major de l’armée ukrainienne a fait état dimanche, comme la veille, de nombreux bombardements russes, mais quasi pas d’assauts terrestres des forces de Moscou. Kiev a assuré, pour sa part, avoir visé deux « points de commandement » et dépôts russes dans la région de Tchornobaïvka (Sud). Les forces ukrainiennes ont aussi revendiqué une frappe sur une base russe dans la région occupée de Kherson (Sud).L’armée russe, qui a annoncé, au début de juillet, avoir pris le contrôle de la région de Louhansk, vise maintenant celle de Donetsk pour occuper l’ensemble du bassin minier du Donbass. Celui-ci est partiellement contrôlé depuis 2014 par des séparatistes soutenus par Moscou après l’annexion, par la Russie, de la péninsule ukrainienne de Crimée.Le géant russe Gazprom entame lundi matin des travaux de maintenance sur les deux gazoducs Nord Stream 1, qui acheminent une grande quantité du gaz russe à l’Allemagne ainsi qu’à plusieurs autres pays de l’ouest de l’Europe. L’arrêt de l’activité pour dix jours, annoncé de longue date, entretient une grande incertitude sur la suite des importations de gaz russe.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. « Tant qu’il reste, je reste » : en Ukraine, récits de survie en « zone grise »         Tribune. « Etre réaliste, c’est croire au rapport de force et à la dissuasion »         Reportage. Dans la ville russe de Belgorod, le fatalisme l’emporte sous les bombardements ukrainiens         Enquête. En Russie, la culture sommée de marcher au pas                          Ce qu’il faut savoir ce lundi matin                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kharkiv-sous-le-feu-de-l-artillerie-russe_6134245_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kharkiv-sous-le-feu-de-l-artillerie-russe_6134245_3210.html","coverageStartTime":"2022-07-11T14:51:20+00:00","coverageEndTime":"2022-07-12T02:51:20+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kharkiv sous le feu de\u00a0l\u2019artillerie russe\u00a0; vingt-six morts dans une f...","description":"L\u2019arm\u00e9e russe a mass\u00e9 ses chars aux abords de la deuxi\u00e8me ville d\u2019Ukraine et bombard\u00e9 plusieurs localit\u00e9s de l\u2019est du pays. Le bilan de la frappe russe qui a touch\u00e9 samedi un immeuble d\u2019habitation de cinq \u00e9tages \u00e0 Tchassiv Yar s\u2019est alourdi.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Pierre Bouvier et Fatoumata Sillah"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : Kharkiv sous le feu de l’artillerie russe ; vingt-six morts dans une frappe russe à Tchassiv Yar","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"L\u2019arm\u00e9e russe a mass\u00e9 ses chars aux abords de la deuxi\u00e8me ville d\u2019Ukraine et bombard\u00e9 plusieurs localit\u00e9s de l\u2019est du pays. Le bilan de la frappe russe qui a touch\u00e9 samedi un immeuble d\u2019habitation de cinq \u00e9tages \u00e0 Tchassiv Yar s\u2019est alourdi.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/0/0/8230/5487/1342/894/3/0/e764f7c_1657541093380-454918.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Pierre Bouvier et Fatoumata Sillah"
,"startDate":"2022-07-11T14:51:20+00:00"
,"endDate":"2022-07-12T02:51:20+00:00"
  L\u2019enseigne de beaut\u00e9 fran\u00e7aise Sephora (LVMH) va c\u00e9der l\u2019ensemble de ses 88\u00a0boutiques en Russie \u00e0 son directeur g\u00e9n\u00e9ral local qui reprendra l\u2019activit\u00e9 sous le nom Ile de Beaut\u00e9, selon un communiqu\u00e9 diffus\u00e9 lundi. Sephora annonce \u00ab\u00a0la signature d\u2019un accord pour la cession de 100\u00a0% des actions de sa filiale en Russie \u00e0 son directeur g\u00e9n\u00e9ral local, visant \u00e0 favoriser la continuit\u00e9 pour les salari\u00e9s\u00a0\u00bb, selon le communiqu\u00e9. Le montant de la transaction, \u00ab\u00a0soumise \u00e0 l\u2019approbation des autorit\u00e9s comp\u00e9tentes (locales), notamment des autorit\u00e9s de la concurrence\u00a0\u00bb, n\u2019est pas communiqu\u00e9.          Les boutiques Sephora en Russie, comme l\u2019ensemble des 124\u00a0boutiques du groupe LVMH (Louis Vuitton, Dior, Celine ou Mo\u00ebt &\u00a0Chandon\u2026) du pays, sont \u00ab\u00a0temporairement ferm\u00e9es\u00a0\u00bb depuis d\u00e9but mars \u00e0 la suite de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine et des sanctions europ\u00e9ennes.          L\u2019enseigne Sephora est entr\u00e9e en Russie en\u00a02016 en achetant la marque Ile de Beaut\u00e9. En\u00a02022, elle y employait 1\u00a0200\u00a0salari\u00e9s dans 88\u00a0boutiques. LVMH, qui a affich\u00e9 un chiffre d\u2019affaires de plus 64\u00a0milliards d\u2019euros en\u00a02021, ne communique pas sur les ventes de ses marques, mais des analystes estiment le chiffre d\u2019affaires de Sephora \u00e0 8\u00a0milliards d\u2019euros. La Russie repr\u00e9sente moins de 3\u00a0% des ventes de l\u2019enseigne.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: les groupes du luxe embarrass\u00e9s par leur pr\u00e9sence en Russie         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/751/0/8230/4115/1342/671/60/0/e764f7c_1657541093380-454918.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sephora annonce la cession de 100\u00a0% des actions de sa filiale en Russie","dateModified":"2022-07-11T16:00:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kharkiv-sous-le-feu-de-l-artillerie-russe_6134245_3210.html#569930","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kharkiv-sous-le-feu-de-l-artillerie-russe_6134245_3210.html","datePublished":"2022-07-11T14:55:26+00:00","articleBody":"           Mark Rutte \u00e0 Irpine,\u00a0lundi 11 juillet. ANDREW KRAVCHENKO \/ AP           Lors de sa premi\u00e8re visite \u00e0 Kiev, le premier ministre n\u00e9erlandais, Mark Rutte, a d\u00e9clar\u00e9 lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse avec le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky\u00a0: \u00ab\u00a0Cette guerre pourrait durer plus longtemps que ce que nous avions pr\u00e9vu ou esp\u00e9r\u00e9. Mais \u00e7a ne signifie pas que pouvons rester assis et regarder passivement comment elle se d\u00e9roule. Nous devons rester concentr\u00e9s et continuer \u00e0 soutenir l\u2019Ukraine de toutes les mani\u00e8res possibles.\u00a0\u00bb          M.\u00a0Rutte s\u2019est rendu \u00e0 Boutcha, Irpine et Borodianka, trois villes des environs de Kiev occup\u00e9es par les troupes russes au d\u00e9but de la guerre et devenues le symbole de leurs atrocit\u00e9s. M.\u00a0Rutte a \u00e9galement annonc\u00e9 l\u2019envoi en Ukraine de nouveaux syst\u00e8mes d\u2019artillerie longue port\u00e9e et une aide financi\u00e8re de 200\u00a0millions d\u2019euros.          Apr\u00e8s leur rencontre, M.\u00a0Zelensky a salu\u00e9 sur sa cha\u00eene Telegram des discussions \u00ab\u00a0constructives\u00a0\u00bb et remerci\u00e9 les Pays-Bas, qui \u00ab\u00a0font partie du top dix des partenaires de notre pays\u00a0\u00bb.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/273bd74_783b98b8ccbc4ba1a9cd61ccebbe7597-783b98b8ccbc4ba1a9cd61ccebbe7597-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La guerre \u00ab\u00a0pourrait durer\u00a0\u00bb, il faut \u00ab\u00a0continuer \u00e0 soutenir l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, dit le premier minist...","dateModified":"2022-07-11T14:58:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kharkiv-sous-le-feu-de-l-artillerie-russe_6134245_3210.html#569597","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kharkiv-sous-le-feu-de-l-artillerie-russe_6134245_3210.html","datePublished":"2022-07-11T14:26:39+00:00","articleBody":"     Depuis plusieurs semaines, des actions de \u00ab\u00a0partisans\u00a0\u00bb sont signal\u00e9es derri\u00e8re les lignes russes, en particulier dans le Sud. Les agences de presse officielles russes TASS et RIA Nosvosti annoncent que le chef de l\u2019administration du village de Velyky Bourlouk est mort dans un attentat \u00e0 la voiture pi\u00e9g\u00e9e. \u00ab\u00a0L\u2019explosion d\u2019une voiture \u00e0 Velyky Bourlouk, qui a tu\u00e9 le chef de l\u2019administration locale, Ievgeni Iounakov, est un acte terroriste planifi\u00e9 organis\u00e9 par les fascistes qui font partie du gouvernement ukrainien\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le chef de l\u2019administration civile provisoire de la r\u00e9gion, Vitaly Ganchev.          Le site mis en ligne par les autorit\u00e9s ukrainiennes pour coordonner l\u2019action des \u00ab\u00a0partisans\u00a0\u00bb \u00e9crit, lundi, qu\u2019\u00ab\u00a0un collaborateur a explos\u00e9 dans la r\u00e9gion de Kharkiv\u00a0\u00bb. Il pr\u00e9cise que \u00ab\u00a0Ievgeni Iounakov, \u00e9tait avocat, avant l\u2019occupation russe et travaillait pour Vasil Sorokin, qui s\u2019est \u00e9galement rang\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 des occupants\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/751/0/8230/4115/1342/671/60/0/e764f7c_1657541093380-454918.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un \u00ab\u00a0collaborateur\u00a0\u00bb des Russes tu\u00e9 dans un attentat dans la r\u00e9gion de Kharkiv","dateModified":"2022-07-11T15:12:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kharkiv-sous-le-feu-de-l-artillerie-russe_6134245_3210.html#569647","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kharkiv-sous-le-feu-de-l-artillerie-russe_6134245_3210.html","datePublished":"2022-07-11T13:51:13+00:00","articleBody":"           Tchassiv Yar, petite ville de 12 000 habitants, est situ\u00e9e dans la r\u00e9gion de Donetsk, qui constitue le prochain objectif prioritaire des troupes russes, apr\u00e8s leur capture revendiqu\u00e9e de la r\u00e9gion voisine de Louhansk. NARIMAN EL-MOFTY \/ AP           Le bilan de la frappe russe ayant touch\u00e9 un immeuble d\u2019habitation de cinq \u00e9tages dans la nuit de samedi \u00e0 dimanche \u00e0 Tchassiv Yar, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, est mont\u00e9 lundi \u00e0 vingt-six morts, ont annonc\u00e9 les secours ukrainiens. \u00ab\u00a0Au total, vingt-six personnes ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9es et extraites des d\u00e9combres depuis le d\u00e9but des travaux, et neuf personnes ont \u00e9t\u00e9 secourues\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 sur Facebook la branche locale du Service ukrainien des situations d\u2019urgence. Les secours n\u2019ont pas pr\u00e9cis\u00e9 combien de personnes se trouvaient encore sous les d\u00e9combres.          Tchassiv Yar, petite ville de 12\u00a0000 habitants, est situ\u00e9e dans la r\u00e9gion de Donetsk qui constitue le prochain objectif prioritaire des troupes russes, apr\u00e8s leur capture revendiqu\u00e9e de la r\u00e9gion voisine de Louhansk.          Lundi, le porte-parole du minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, Igor Konachenkov, a affirm\u00e9 que \u00ab\u00a0plus de trois cents\u00a0\u00bb combattants ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s par un bombardement sur Tchassiv Yar mais il n\u2019a pas \u00e9voqu\u00e9 l\u2019immeuble d\u2019habitation touch\u00e9, parlant \u00e0 la place de missiles de haute pr\u00e9cision \u00ab\u00a0ayant d\u00e9truit un\u00a0\u00bb point de d\u00e9ploiement \u00ab\u00a0de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne\u00a0\u00bb.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a annonc\u00e9 que la Russie avait lanc\u00e9 trente-quatre frappes a\u00e9riennes depuis samedi, et son chef d\u2019\u00e9tat-major, Andriy Yermak, a estim\u00e9 que Moscou devrait \u00eatre plac\u00e9 sur la liste noire des \u00ab\u00a0parrains du terrorisme\u00a0\u00bb apr\u00e8s le bombardement de Tchassiv Yar. Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe nie s\u2019en prendre aux civils.           ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/924242e_7ebc9c58dfe248219d9025875022ed52-7ebc9c58dfe248219d9025875022ed52-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vingt-six morts dans une frappe russe \u00e0 Tchassiv Yar, dans la r\u00e9gion de Donetsk","dateModified":"2022-07-11T14:34:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kharkiv-sous-le-feu-de-l-artillerie-russe_6134245_3210.html#569558","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kharkiv-sous-le-feu-de-l-artillerie-russe_6134245_3210.html","datePublished":"2022-07-11T12:33:11+00:00","articleBody":"     Vladimir Poutine a sign\u00e9 un d\u00e9cret sur l\u2019acquisition simplifi\u00e9e de la citoyennet\u00e9 pour les r\u00e9sidents de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Donetsk\u00a0\u00bb (RPD), de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Louhansk\u00a0\u00bb (RPL), mais aussi pour ceux de l\u2019Ukraine. Les \u00ab\u00a0citoyens de l\u2019Ukraine (\u2026) disposent du droit de demander la citoyennet\u00e9 de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie selon la proc\u00e9dure simplifi\u00e9e\u00a0\u00bb, est-il expliqu\u00e9 dans ce d\u00e9cret. Jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, la proc\u00e9dure simplifi\u00e9e d\u2019obtention de la citoyennet\u00e9 russe ne s\u2019appliquait qu\u2019aux r\u00e9sidents de la RPD, de la RPL et des r\u00e9gions de Kherson et de Zaporijia, occup\u00e9es par l\u2019arm\u00e9e russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/751/0/8230/4115/1342/671/60/0/e764f7c_1657541093380-454918.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Poutine facilite l\u2019obtention de la nationalit\u00e9 russe pour tous les Ukrainiens","dateModified":"2022-07-11T12:38:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kharkiv-sous-le-feu-de-l-artillerie-russe_6134245_3210.html#569545","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kharkiv-sous-le-feu-de-l-artillerie-russe_6134245_3210.html","datePublished":"2022-07-11T12:06:55+00:00","articleBody":"                     Des pompiers interviennent apr\u00e8s une attaque russe dans un quartier r\u00e9sidentiel du centre de Kharkiv, le 11\u00a0juillet 2022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/e764f7c_1657541093380-454918.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kharkiv sous le feu de\u00a0l\u2019artillerie russe\u00a0; vingt-six morts dans une f...","dateModified":"2022-07-11T12:34:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kharkiv-sous-le-feu-de-l-artillerie-russe_6134245_3210.html#569487","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kharkiv-sous-le-feu-de-l-artillerie-russe_6134245_3210.html","datePublished":"2022-07-11T11:22:08+00:00","articleBody":"                        ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/9303696_1657538451803-nord-stream-web-live.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Trac\u00e9 des gazoducs Nord Stream 1 et Nord Stream 2 ","dateModified":"2022-07-11T11:22:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kharkiv-sous-le-feu-de-l-artillerie-russe_6134245_3210.html#569429","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kharkiv-sous-le-feu-de-l-artillerie-russe_6134245_3210.html","datePublished":"2022-07-11T10:46:24+00:00","articleBody":"     Le Kremlin a annonc\u00e9 lundi que les pr\u00e9sidents russe et bi\u00e9lorusse travaillaient sur des \u00ab\u00a0mesures communes\u00a0\u00bb pour r\u00e9pliquer \u00e0 la Lituanie, qui a interdit le transit de certaines marchandises vers le territoire russe de Kaliningrad. Enclav\u00e9e entre la Pologne et la Lituanie, Kaliningrad est largement approvisionn\u00e9e par voie ferroviaire depuis la Russie continentale. En application des sanctions europ\u00e9ennes d\u00e9cid\u00e9es \u00e0 la suite de l\u2019offensive russe contre l\u2019Ukraine, Vilnius n\u2019autorise plus depuis la mi-juin le transit par son territoire de produits sanctionn\u00e9s par l\u2019Union europ\u00e9enne (UE).          La Lituanie n\u2019a pas d\u2019autre fronti\u00e8re avec la Russie que celle qu\u2019elle partage avec Kaliningrad. En revanche, elle dispose de quelque 680\u00a0kilom\u00e8tres de fronti\u00e8re avec la Bi\u00e9lorussie, alli\u00e9e num\u00e9ro un du Kremlin, et base arri\u00e8re de l\u2019arm\u00e9e russe.          Des pourparlers sont en cours entre la Russie et l\u2019UE, Moscou demandant la lev\u00e9e des restrictions pesant sur le transit de marchandises, en application d\u2019un accord datant de 2002 lorsque les pays baltes, d\u2019ex-r\u00e9publiques sovi\u00e9tiques, ont rejoint l\u2019UE.          A la fin de juin, le gouverneur de Kaliningrad, Anton Alikhanov, a estim\u00e9 qu\u2019entre 40\u00a0% et 50\u00a0% des marchandises parvenant \u00e0 l\u2019enclave pourraient \u00eatre soumises aux restrictions, du charbon aux m\u00e9taux, en passant par les mat\u00e9riaux de construction, l\u2019alcool et des produits technologiques.          Moscou a promis des mesures \u00ab\u00a0s\u00e9rieuses\u00a0\u00bb en r\u00e9ponse \u00e0 la Lituanie, si le transit n\u2019\u00e9tait pas r\u00e9tabli.                    Lire aussi :  La tension monte \u00e0 Kaliningrad, autour de l\u2019enclave russe, la Lituanie bloquant le passage de certaines marchandises         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/751/0/8230/4115/1342/671/60/0/e764f7c_1657541093380-454918.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kaliningrad\u00a0: Moscou et Minsk \u00e9voquent des mesures de r\u00e9torsion communes contre la Lituanie","dateModified":"2022-07-11T11:11:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kharkiv-sous-le-feu-de-l-artillerie-russe_6134245_3210.html#569358","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kharkiv-sous-le-feu-de-l-artillerie-russe_6134245_3210.html","datePublished":"2022-07-11T09:44:47+00:00","articleBody":"     Le groupe russe Gazprom, qui a entam\u00e9 des travaux de maintenance des deux gazoducs Nord Stream 1, a de nouveau fortement r\u00e9duit ses livraisons de gaz au groupe autrichien OMV, a annonc\u00e9 ce dernier lundi.          La diminution de cet approvisionnement \u00ab\u00a0se traduit pour aujourd\u2019hui par une baisse de 70\u00a0% des volumes arrivant au terminal de Baumgarten\u00a0\u00bb, l\u2019un des principaux centres de distribution en Europe centrale, a pr\u00e9cis\u00e9 la compagnie dans une d\u00e9claration transmise \u00e0 l\u2019AFP.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/751/0/8230/4115/1342/671/60/0/e764f7c_1657541093380-454918.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gazprom r\u00e9duit encore ses livraisons de gaz au groupe autrichien OMV","dateModified":"2022-07-11T10:02:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kharkiv-sous-le-feu-de-l-artillerie-russe_6134245_3210.html#569354","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kharkiv-sous-le-feu-de-l-artillerie-russe_6134245_3210.html","datePublished":"2022-07-11T09:44:31+00:00","articleBody":"     L\u2019Union europ\u00e9enne (UE) a renforc\u00e9 lundi sa coop\u00e9ration avec la Moldavie pour l\u2019aider \u00e0 contr\u00f4ler sa fronti\u00e8re avec l\u2019Ukraine et pr\u00e9venir le risque de trafic d\u2019armes en provenance de ce pays en guerre. L\u2019UE s\u2019alarme notamment de voir d\u00e9tourn\u00e9 le mat\u00e9riel militaire fourni par les Occidentaux.          La commissaire europ\u00e9enne aux affaires int\u00e9rieures, Ylva Johansson, a annonc\u00e9 la cr\u00e9ation d\u2019un \u00ab\u00a0hub de soutien pour la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure et la gestion des fronti\u00e8res en Moldavie\u00a0\u00bb. Il s\u2019agit d\u2019un cadre d\u2019\u00e9change d\u2019informations et de coop\u00e9ration polici\u00e8re sur le terrain impliquant les Etats membres de l\u2019UE, la Moldavie \u2013 pays candidat \u00e0 l\u2019UE \u2013 et l\u2019Ukraine, ainsi que les agences Europol (qui facilite l\u2019\u00e9change de renseignements entre polices nationales) et Frontex (charg\u00e9e du contr\u00f4le des fronti\u00e8res ext\u00e9rieures de l\u2019espace Schengen).          \u00ab\u00a0Nous avons quelques indications\u00a0\u00bb sur un trafic, a d\u00e9clar\u00e9 Mme\u00a0Johansson. \u00ab\u00a0Nous savons combien d\u2019armes il y a en Ukraine et, bien s\u00fbr, toutes ne sont pas toujours entre de bonnes mains\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9, sans donner de pr\u00e9cisions.          L\u2019UE s\u2019inqui\u00e8te de voir se r\u00e9p\u00e9ter le sc\u00e9nario de la guerre en ex-Yougoslavie. \u00ab\u00a0Nous avons toujours des probl\u00e8mes avec le trafic d\u2019armes depuis [cette r\u00e9gion] au profit du crime organis\u00e9, qui alimente la violence des r\u00e9seaux criminels dans l\u2019Union europ\u00e9enne\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 la commissaire europ\u00e9enne. Des armes en provenance de l\u2019ex-Yougoslavie se sont par ailleurs retrouv\u00e9es entre les mains de djihadistes qui ont frapp\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es l\u2019Europe occidentale, comme lors des attaques du 13\u00a0novembre\u00a02015 \u00e0 Paris.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/751/0/8230/4115/1342/671/60/0/e764f7c_1657541093380-454918.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Inqui\u00e8te d\u2019un trafic d\u2019armes, l\u2019UE renforce sa coop\u00e9ration avec la Moldavie","dateModified":"2022-07-11T10:08:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kharkiv-sous-le-feu-de-l-artillerie-russe_6134245_3210.html#569341","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kharkiv-sous-le-feu-de-l-artillerie-russe_6134245_3210.html","datePublished":"2022-07-11T09:11:11+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Carnets d\u2019exil\u00a0\u00bb, \u00e9pisode 12. Avec la guerre, ils ont quitt\u00e9 Kiev, Bo\u00efarka ou Moscou et ont pos\u00e9 leurs valises \u00e0 Strasbourg, Villeurbanne, Dijon ou Paris. Pour combien de temps\u00a0? Douze familles ukrainiennes et russes ont accept\u00e9 de nous raconter leur quotidien et de nous donner des nouvelles au fil des semaines.                    Lire aussi :  Exil\u00e9s ukrainiens et russes en France\u00a0: \u00ab\u00a0Kiev n\u2019a plus rien d\u2019une ville tranquille\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/751/0/8230/4115/1342/671/60/0/e764f7c_1657541093380-454918.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kharkiv sous le feu de\u00a0l\u2019artillerie russe\u00a0; vingt-six morts dans une f...","dateModified":"2022-07-11T09:16:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kharkiv-sous-le-feu-de-l-artillerie-russe_6134245_3210.html#569321","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kharkiv-sous-le-feu-de-l-artillerie-russe_6134245_3210.html","datePublished":"2022-07-11T08:52:20+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/751/0/8230/4115/1342/671/60/0/e764f7c_1657541093380-454918.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Carte \u00e9volutive de l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-07-11T08:52:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kharkiv-sous-le-feu-de-l-artillerie-russe_6134245_3210.html#569198","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kharkiv-sous-le-feu-de-l-artillerie-russe_6134245_3210.html","datePublished":"2022-07-11T08:25:47+00:00","articleBody":"     Dans son bulletin d\u2019information quotidien, le renseignement britannique n\u2019observe aucune \u00ab\u00a0avanc\u00e9e territoriale majeure\u00a0\u00bb ni du c\u00f4t\u00e9 russe ni du c\u00f4t\u00e9 ukrainien. \u00ab\u00a0Les forces ukrainiennes continuent d\u2019appliquer une pression localis\u00e9e sur la ligne d\u00e9fensive russe dans l\u2019oblast de Kherson.\u00a0\u00bb Tandis que l\u2019arm\u00e9e russe p\u00e2tit de l\u2019\u00e9puisement de ses forces. \u00ab\u00a0Le manque de pauses pr\u00e9vues dans des conditions de combat intenses est tr\u00e8s probablement l\u2019un des probl\u00e8mes de personnels les plus pr\u00e9judiciables que le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe s\u2019efforce de r\u00e9soudre au sein de la force d\u00e9ploy\u00e9e\u00a0\u00bb, rapporte le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique. N\u00e9anmoins, \u00ab\u00a0les bombardements de l\u2019artillerie russe se poursuivent dans le secteur nord du Donbass\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/751/0/8230/4115/1342/671/60/0/e764f7c_1657541093380-454918.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Aucune \u00ab\u00a0avanc\u00e9e territoriale majeure\u00a0\u00bb, selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique","dateModified":"2022-07-11T08:26:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kharkiv-sous-le-feu-de-l-artillerie-russe_6134245_3210.html#569233","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kharkiv-sous-le-feu-de-l-artillerie-russe_6134245_3210.html","datePublished":"2022-07-11T08:23:31+00:00","articleBody":"     Le sp\u00e9cialiste du gaz russe Marc-Antoine Eyl-Mazzega explique pourquoi Europe et Russie sont si d\u00e9pendantes l\u2019une de l\u2019autre.                    Podcast\u00a0:   Pourquoi est-ce si difficile de se passer du gaz russe\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/751/0/8230/4115/1342/671/60/0/e764f7c_1657541093380-454918.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kharkiv sous le feu de\u00a0l\u2019artillerie russe\u00a0; vingt-six morts dans une f...","dateModified":"2022-07-11T08:24:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kharkiv-sous-le-feu-de-l-artillerie-russe_6134245_3210.html#569187","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kharkiv-sous-le-feu-de-l-artillerie-russe_6134245_3210.html","datePublished":"2022-07-11T07:55:32+00:00","articleBody":"                     Un b\u00e2timent partiellement d\u00e9truit par un tir de missile russe, \u00e0 Kharkiv, en Ukraine, le 11\u00a0juillet 2022. SERGEY BOBOK \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/e0fa1f5_1657526048305-797154.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kharkiv sous le feu de\u00a0l\u2019artillerie russe\u00a0; vingt-six morts dans une f...","dateModified":"2022-07-11T08:03:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kharkiv-sous-le-feu-de-l-artillerie-russe_6134245_3210.html#569179","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kharkiv-sous-le-feu-de-l-artillerie-russe_6134245_3210.html","datePublished":"2022-07-11T07:49:00+00:00","articleBody":"     Le g\u00e9ant russe Gazprom a encore r\u00e9duit d\u2019un tiers ses livraisons de gaz \u00e0 Eni, en fournissant lundi une quantit\u00e9 d\u2019environ 21\u00a0millions de m\u00e8tres cubes, a annonc\u00e9 la soci\u00e9t\u00e9 italienne d\u2019hydrocarbures dans un communiqu\u00e9. La moyenne des derniers jours a \u00e9t\u00e9 d\u2019environ 32\u00a0millions de m\u00e8tres cubes, pr\u00e9cise Eni.          Une partie du gaz livr\u00e9 par Gazprom \u00e0 l\u2019Italie est transport\u00e9e par Nord Stream\u00a01, qui fait l\u2019objet, depuis lundi matin, de travaux de maintenance. L\u2019essentiel du gaz russe livr\u00e9 \u00e0 l\u2019Italie passe par l\u2019Ukraine, \u00e0 travers le gazoduc TAG, qui arrive \u00e0 Tarvisio, dans le nord du pays, \u00e0 la fronti\u00e8re avec l\u2019Autriche.          Les exportations de gaz russe vers l\u2019Europe sont en baisse constante depuis le d\u00e9but des sanctions contre la Russie. Gazprom a interrompu ses livraisons \u00e0 plusieurs clients europ\u00e9ens qui ont refus\u00e9 de payer en roubles. Environ la moiti\u00e9 des entreprises \u00e9trang\u00e8res qui ont conclu un contrat de fourniture avec Gazprom ont ouvert un compte en roubles aupr\u00e8s de Gazprombank pour honorer leurs paiements, avait assur\u00e9 \u00e0 la mi-mai le vice-premier ministre russe, Alexandre Novak.          L\u2019Italie a r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e9duire sa d\u00e9pendance au gaz russe \u00e0 25\u00a0%, contre 40\u00a0% l\u2019an dernier, gr\u00e2ce aux efforts de diversification des fournisseurs entam\u00e9s apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, a annonc\u00e9 \u00e0 la fin de juin le chef du gouvernement, Mario Draghi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/751/0/8230/4115/1342/671/60/0/e764f7c_1657541093380-454918.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gazprom r\u00e9duit encore ses livraisons de gaz \u00e0 l\u2019italien Eni ","dateModified":"2022-07-11T09:08:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kharkiv-sous-le-feu-de-l-artillerie-russe_6134245_3210.html#569145","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kharkiv-sous-le-feu-de-l-artillerie-russe_6134245_3210.html","datePublished":"2022-07-11T07:43:49+00:00","articleBody":"     L\u2019Allemagne, et avec elle l\u2019Europe, sont entr\u00e9es lundi dans une p\u00e9riode de grande incertitude concernant leurs importations de gaz russe, d\u00e9j\u00e0 fortement r\u00e9duites ces derni\u00e8res semaines et qui pourraient bient\u00f4t se tarir compl\u00e8tement. Le groupe russe Gazprom a entam\u00e9, dans la matin\u00e9e, les travaux de maintenance des deux gazoducs Nord Stream\u00a01, qui acheminent une grande quantit\u00e9 du gaz russe \u00e0 l\u2019Allemagne ainsi qu\u2019\u00e0 plusieurs autres pays de l\u2019ouest de l\u2019Europe. \u00ab\u00a0Nord Stream est arr\u00eat\u00e9 (\u2026), ce qui signifie que le gaz ne circule plus\u00a0\u00bb, a confirm\u00e9 lundi le minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie allemand.          Cet arr\u00eat, pour dix jours, des deux tuyaux, annonc\u00e9 de longue date, ne devait en th\u00e9orie \u00eatre qu\u2019une formalit\u00e9 technique. N\u00e9anmoins, dans le contexte de la guerre en Ukraine, personne ne peut parier sur la suite. \u00ab\u00a0Nous sommes confront\u00e9s \u00e0 une situation in\u00e9dite, tout est possible\u00a0\u00bb, a reconnu ce week-end le vice-chancelier allemand, Robert Habeck, interrog\u00e9 sur la radio publique allemande. \u00ab\u00a0Il est possible que le gaz coule \u00e0 nouveau (\u2026). Il est possible que plus rien ne vienne, et nous devons nous pr\u00e9parer, comme toujours, au pire\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Moscou, arguant d\u2019un probl\u00e8me technique, a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9duit ces derni\u00e8res semaines de 60\u00a0% les livraisons de gaz via Nord Stream, une d\u00e9cision d\u00e9nonc\u00e9e comme \u00ab\u00a0politique\u00a0\u00bb par Berlin. Ailleurs en Europe, Gazprom a fait de m\u00eame, r\u00e9duisant ses fournitures \u00e0 certains pays et les coupant compl\u00e8tement \u00e0 d\u2019autres (France, Bulgarie, Pologne, Finlande, Danemark, Pays-Bas).          Depuis le d\u00e9but de la guerre, l\u2019Allemagne a ferm\u00e9 un autre gazoduc russe qui devait \u00eatre mis en service, Nord Stream\u00a02, et fait des efforts pour r\u00e9duire sa d\u00e9pendance, mais celle-ci reste encore importante\u00a0: 35\u00a0% de ses importations gazi\u00e8res proviennent de Russie, contre 55\u00a0% avant la guerre.          Un arr\u00eat durable de Nord Stream\u00a01 ne p\u00e9naliserait pas seulement la premi\u00e8re \u00e9conomie europ\u00e9enne\u00a0: le gaz qui arrive en Allemagne continue \u00e0 \u00eatre transport\u00e9 vers toute l\u2019Europe. En France, le ministre de l\u2019\u00e9conomie, Bruno Le Maire, a appel\u00e9 dimanche \u00e0 \u00ab\u00a0se mettre rapidement en ordre de bataille\u00a0\u00bb pour faire face \u00e0 l\u2019\u00e9ventualit\u00e9 d\u2019une coupure totale des approvisionnements, \u00ab\u00a0option la plus probable\u00a0\u00bb. Un arr\u00eat prolong\u00e9 des livraisons aggraverait donc la crise \u00e9nerg\u00e9tique dans laquelle est d\u00e9j\u00e0 plong\u00e9e l\u2019Europe\u00a0: les prix flamberaient et l\u2019on pourrait craindre un hiver tr\u00e8s difficile. En Allemagne, les autorit\u00e9s r\u00e9fl\u00e9chissent d\u00e9j\u00e0 \u00e0 des plans de rationnement, et appellent aux \u00e9conomies.                    Lire aussi :  Les Europ\u00e9ens se pr\u00e9parent \u00e0 un hiver sans gaz russe         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/751/0/8230/4115/1342/671/60/0/e764f7c_1657541093380-454918.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gaz russe\u00a0: la maintenance de Nord Stream plonge l\u2019Europe dans l\u2019inconnu","dateModified":"2022-07-11T08:44:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kharkiv-sous-le-feu-de-l-artillerie-russe_6134245_3210.html#569119","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kharkiv-sous-le-feu-de-l-artillerie-russe_6134245_3210.html","datePublished":"2022-07-11T06:55:41+00:00","articleBody":"     Dans cette ville situ\u00e9e pr\u00e8s de la fronti\u00e8re avec l\u2019Ukraine, certains habitants expriment une forme de lassitude envers l\u2019\u00ab\u00a0op\u00e9ration sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb men\u00e9e par Moscou. Mais ils se gardent bien de toute remise en cause. Reportage.                    Lire aussi :  Dans la ville russe de Belgorod, le fatalisme l\u2019emporte sous les bombardements ukrainiens         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/751/0/8230/4115/1342/671/60/0/e764f7c_1657541093380-454918.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kharkiv sous le feu de\u00a0l\u2019artillerie russe\u00a0; vingt-six morts dans une f...","dateModified":"2022-07-11T06:55:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kharkiv-sous-le-feu-de-l-artillerie-russe_6134245_3210.html#568999","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kharkiv-sous-le-feu-de-l-artillerie-russe_6134245_3210.html","datePublished":"2022-07-11T05:35:51+00:00","articleBody":"     Les secouristes ukrainiens poursuivaient lundi la recherche de survivants dans les d\u00e9combres d\u2019un immeuble d\u2019habitation \u00e9ventr\u00e9 par une frappe russe qui a fait au moins quinze morts \u00e0 Tchassiv Yar (Est). La frappe s\u2019est produite dans la nuit dans cette ville de quelque 12\u00a0000 habitants dans l\u2019oblast de Donetsk, que les troupes russes cherchent \u00e0 conqu\u00e9rir.          \u00ab\u00a0Pendant les op\u00e9rations de secours, quinze corps ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts sur place et cinq personnes ont pu \u00eatre extraites des d\u00e9combres\u00a0\u00bb, ont d\u00e9taill\u00e9 sur Facebook les services de secours, ajoutant avoir \u00e9tabli un contact avec trois personnes coinc\u00e9es sous les ruines. \u00ab\u00a0Au moins trente personnes sont sous les gravats\u00a0\u00bb, a dit sur Telegram le gouverneur de l\u2019oblast, Pavlo Kyrylenko.          Selon M. Kyrylenko, au moins 591 civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et 1\u00a0548 autres ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s dans la r\u00e9gion de Donetsk depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/751/0/8230/4115/1342/671/60/0/e764f7c_1657541093380-454918.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Donetsk\u00a0: \u00e0 Tchassiv Yar, au moins quinze morts dans le bombardement d\u2019un immeuble d\u2019habitation","dateModified":"2022-07-11T06:40:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kharkiv-sous-le-feu-de-l-artillerie-russe_6134245_3210.html#568997","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kharkiv-sous-le-feu-de-l-artillerie-russe_6134245_3210.html","datePublished":"2022-07-11T05:14:42+00:00","articleBody":"                     Une habitante porte ses affaires hors d\u2019un b\u00e2timent partiellement d\u00e9truit suite \u00e0 un bombardement \u00e0 Tchassiv Yar, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, le 10 juillet 2022. ANATOLII STEPANOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/bde8464_1657516372055-795514.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kharkiv sous le feu de\u00a0l\u2019artillerie russe\u00a0; vingt-six morts dans une f...","dateModified":"2022-07-11T05:14:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kharkiv-sous-le-feu-de-l-artillerie-russe_6134245_3210.html#568986","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kharkiv-sous-le-feu-de-l-artillerie-russe_6134245_3210.html","datePublished":"2022-07-11T04:59:02+00:00","articleBody":"     Dans le sud de l\u2019Ukraine, notre reporter Florence Aubenas et la photographe Chlo\u00e9 Sharrock se sont rendues non loin de la ligne de front, dans un secteur coinc\u00e9 entre les forces ukrainiennes et les troupes russes.          La guerre, ici, se vit \u00e0 hauteur d\u2019hommes et de femmes, dans un d\u00e9cor de fin du monde.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Tant qu\u2019il reste, je reste\u00a0\u00bb\u00a0: en Ukraine, r\u00e9cits de survie en \u00ab\u00a0zone grise\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/751/0/8230/4115/1342/671/60/0/e764f7c_1657541093380-454918.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Tant qu\u2019il reste, je reste\u00a0\u00bb\u00a0: en Ukraine, r\u00e9cits de survie en \u00ab\u00a0zone grise\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-11T05:01:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kharkiv-sous-le-feu-de-l-artillerie-russe_6134245_3210.html#568984","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kharkiv-sous-le-feu-de-l-artillerie-russe_6134245_3210.html","datePublished":"2022-07-11T04:56:49+00:00","articleBody":"      A Tchassiv Yar (province de Donetsk), un immeuble d\u2019habitation de cinq \u00e9tages a \u00e9t\u00e9 en partie d\u00e9truit par des roquettes russes samedi soir. Selon le dernier bilan des autorit\u00e9s, dimanche, quinze personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es, et il en reste plusieurs autres sous les d\u00e9combres.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a accus\u00e9 Moscou de frapper \u00ab\u00a0d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment, intentionnellement, de simples maisons, des objectifs civils, des gens. Il y a des victimes, des morts, des bless\u00e9s\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Les trente-quatre frappes a\u00e9riennes effectu\u00e9es par les avions russes au cours de la journ\u00e9e \u00e9coul\u00e9e\u00a0\u00bb sont la preuve qu\u2019il n\u2019y a jamais eu de \u00ab\u00a0pause op\u00e9rationnelle\u00a0\u00bb, a avanc\u00e9 le pr\u00e9sident.          L\u2019\u00e9tat-major de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne a rapport\u00e9 dimanche, comme la veille, de nombreux bombardements russes mais quasiment pas d\u2019assauts terrestres des forces de Moscou. Kiev a assur\u00e9 pour sa part avoir vis\u00e9 deux \u00ab\u00a0points de commandement\u00a0\u00bb et d\u00e9p\u00f4ts russes dans la r\u00e9gion de Tchornoba\u00efvka (sud). Les forces ukrainiennes ont aussi revendiqu\u00e9 une frappe sur une base russe dans la r\u00e9gion occup\u00e9e de Kherson (sud), sans plus de d\u00e9tails.          L\u2019arm\u00e9e russe, qui a annonc\u00e9 d\u00e9but juillet avoir pris le contr\u00f4le de la r\u00e9gion de Louhansk, vise maintenant celle de Donetsk pour occuper l\u2019ensemble du bassin minier du Donbass. Celui-ci est partiellement contr\u00f4l\u00e9 depuis 2014 par des s\u00e9paratistes soutenus par Moscou apr\u00e8s l\u2019annexion russe de la p\u00e9ninsule ukrainienne de Crim\u00e9e.          Le g\u00e9ant russe Gazprom entame lundi matin des travaux de maintenance sur les deux gazoducs Nord Stream 1, qui acheminent une grande quantit\u00e9 de son gaz livr\u00e9 encore \u00e0 l\u2019Allemagne ainsi qu\u2019\u00e0 plusieurs autres pays de l\u2019ouest de l\u2019Europe. Cet arr\u00eat pour dix jours, annonc\u00e9 de longue date, entretient une p\u00e9riode de grande incertitude sur la suite des importations de gaz russe       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/751/0/8230/4115/1342/671/60/0/e764f7c_1657541093380-454918.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce lundi matin","dateModified":"2022-07-11T05:00:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kharkiv-sous-le-feu-de-l-artillerie-russe_6134245_3210.html#568979","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kharkiv-sous-le-feu-de-l-artillerie-russe_6134245_3210.html","datePublished":"2022-07-11T04:54:00+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Notre live d\u2019hier est \u00e0 retrouver avec ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/751/0/8230/4115/1342/671/60/0/e764f7c_1657541093380-454918.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-07-11T04:54:00+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/0/0/8230/5487/1342/894/3/0/e764f7c_1657541093380-454918.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/11/18-5">
<filnamedate="20220711"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220711"><AAMMJJHH="2022071118">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ Depuis le début de la guerre, les personnes venant de Biélorussie, dont le régime est l’allié de Moscou, sont devenues « suspectes » aux yeux des Ukrainiens.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Uber Files    Guerre en Ukraine    Séries d'été    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés STMicroelectronics et GlobalFoundries investissent, la France marque un point dans la bataille des semi-conducteurs                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Des politiques d’adaptation à l’échelon européen sont nécessaires, car les catastrophes et leur prévention sont transnationales »   Guntram B. Wolff  membre de l’Institut Bruegel, centre de réflexion européen basé à Bruxelles              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête « Uber Files » : Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Le bac est mort, vive le bac !                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jeux olympiques Paris 2024 : « Se contenter de vendre du rêve et éviter tous les débats n’est plus possible »   David Roizen Expert associé à la Fondation Jean Jaurès              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Merlant, actrice au cœur battant                   Planète  Article réservé à nos abonnés La forêt gagne du terrain dans les librairies                   Culture « Le Monde dans un tableau, le piment de Velazquez », un documentaire épicé sur Arte                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Avignon : « Le Nid de cendres », une jeunesse ardente face à un monde calciné             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Corse, le combat du fleuve qui parle                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Biélorussie             A Kiev, le statut précaire des opposants biélorusses      Depuis le début de la guerre, les personnes venant de Biélorussie, dont le régime est l’allié de Moscou, sont devenues « suspectes » aux yeux des Ukrainiens.          Par Thomas d'Istria(Kiev, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 15h44    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Karina Potemkina dans un parc à Boutcha, en Ukraine, le 19 juin 2022.  RAFAEL YAGHOBZADEH POUR « LE MONDE »               « Les Ukrainiens et les Biélorusses sont voisins. Je n’ai même pas songé à quitter le pays », affirme Karina Potemkina, sur un banc d’un parc ensoleillé de Boutcha, dans la périphérie de Kiev. Réfugiée en Ukraine après avoir fui la répression politique dans son pays, en décembre 2021, la femme de 31 ans a fait partie des nombreux Biélorusses ayant pris la décision de rester malgré le début de l’invasion, le 24 février. Après le retrait des forces armées russes de la région de Kiev, début avril, elle avait participé aux recensements des cadavres de cette ville martyre de Boutcha. Elle est aujourd’hui bénévole pour aider à la réinstallation des déplacés internes du conflit.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les Biélorusses lient leur destin à l’Ukraine, alors que la répression se durcit                 Karina Potemkina vivait légalement en Ukraine, depuis fin 2021, mais n’avait pas réussi à demander un permis de séjour avant la guerre. L’utilisation du territoire biélorusse par les forces armées russes pour lancer l’offensive sur Kiev et envoyer des missiles sur le territoire ukrainien l’oblige désormais à quitter l’Ukraine. Début juillet, après que la jeune femme s’est présentée aux services de l’immigration afin d’obtenir le sésame, les autorités lui ont remis un cachet d’expulsion pour le 15 juillet.          « La moitié de mes amis sont en prison »          A partir du 24 février, « toutes les personnes possédant un passeport biélorusse sont devenues suspectes en Ukraine », se désole Franak Viacorka, conseiller spécial de Svetlana Tsikhanovskaïa, la figure principale de l’opposition au régime biélorusse. Si les comptes bancaires gelés de certains exilés ont pu être débloqués grâce au travail du bureau de l’opposante, les Biélorusses présents dans le pays rencontrent de nombreuses difficultés pour obtenir des documents légaux. « Nous parlons de milliers de personnes, déplore Franak Viacorka. Des activistes, des défenseurs des droits de l’homme, des jeunes qui vivaient en Ukraine après les répressions de 2020 et qui ont rejoint des bataillons de combattants pour se battre. Je ne sais pas si vous pouvez trouver des étrangers plus dévoués à soutenir l’Ukraine. »            Karina Potemkina est originaire de Soligorsk, une ville minière au centre de la Biélorussie. Après la réélection frauduleuse d’Alexandre Loukachenko avec plus de 80 % des voix, en août 2020, la femme s’est engagée dans les manifestations de masse qui ont secoué le pays. La tentative de révolution a vite été matée. Dans sa ville, d’anciennes connaissances l’évitent. « Tous les politiciens que je connaissais pour mes activités dans un orphelinat ont cessé de me parler. Personne n’a rien fait pour me protéger. » Fin décembre, se sachant recherchée par les services de sécurité, elle décide finalement de rejoindre l’Ukraine. « La moitié de mes amis sont en prison, la plupart ont été battus », affirme-t-elle dans un murmure.        Il vous reste 45.34% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/11/a-kiev-le-statut-precaire-des-opposants-bielorusses_6134346_3210.html"},"headline":"A Kiev, le statut pr\u00e9caire des opposants bi\u00e9lorusses","dateCreated":"2022-07-11T15:44:41+02:00","datePublished":"2022-07-11T15:44:41+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Bi\u00e9lorussie"],"keywords":["Bi\u00e9lorussie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Depuis le d\u00e9but de la guerre, les personnes venant de Bi\u00e9lorussie, dont le r\u00e9gime est l\u2019alli\u00e9 de Moscou, sont devenues \u00ab\u00a0suspectes\u00a0\u00bb aux yeux des Ukrainiens.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas d'Istria","description":"Kiev, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/599/0/5589/2794/1342/671/60/0/8c06914_1657546197729-raf-002.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Bi\u00e9lorussie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/bielorussie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/11/18-6">
<filnamedate="20220711"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220711"><AAMMJJHH="2022071118">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ Les chercheurs Klaas Lenaerts, Simone Tagliapietra, Guntram Wolff plaident, dans une tribune au « Monde », pour la mise en place de mécanismes collectifs européens, car les catastrophes naturelles toucheront inégalement les Etats membres.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Uber Files    Guerre en Ukraine    Séries d'été    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés STMicroelectronics et GlobalFoundries investissent, la France marque un point dans la bataille des semi-conducteurs                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Des politiques d’adaptation à l’échelon européen sont nécessaires, car les catastrophes et leur prévention sont transnationales »   Guntram B. Wolff  membre de l’Institut Bruegel, centre de réflexion européen basé à Bruxelles              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête « Uber Files » : Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Le bac est mort, vive le bac !                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jeux olympiques Paris 2024 : « Se contenter de vendre du rêve et éviter tous les débats n’est plus possible »   David Roizen Expert associé à la Fondation Jean Jaurès              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Merlant, actrice au cœur battant                   Planète  Article réservé à nos abonnés La forêt gagne du terrain dans les librairies                   Culture « Le Monde dans un tableau, le piment de Velazquez », un documentaire épicé sur Arte                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Avignon : « Le Nid de cendres », une jeunesse ardente face à un monde calciné             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Corse, le combat du fleuve qui parle                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Tribunes         « Des politiques d’adaptation à l’échelon européen sont nécessaires, car les catastrophes et leur prévention sont transnationales »   Tribune        Klaas Lenaerts  membre de l’Institut Bruegel, centre de réflexion européen basé à Bruxelles          Simone Tagliapietra  membre de l’Institut Bruegel, centre de réflexion européen basé à Bruxelles          Guntram B. Wolff   membre de l’Institut Bruegel, centre de réflexion européen basé à Bruxelles        Les chercheurs Klaas Lenaerts, Simone Tagliapietra, Guntram Wolff plaident, dans une tribune au « Monde », pour la mise en place de mécanismes collectifs européens, car les catastrophes naturelles toucheront inégalement les Etats membres.   Publié aujourd’hui à 15h00    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   L’été, en Europe, vient à peine de commencer, mais une vague chaleur extrême a déjà frappé la France, en juin, plus tôt que jamais depuis le début des relevés officiels. Les incendies de forêt font rage en Espagne, et, au sud de la France, le nord de l’Italie connaît une sécheresse record qui ruine les récoltes. En janvier déjà, plusieurs centrales hydroélectriques avaient dû fermer en raison d’un manque persistant de précipitations au Portugal.          Selon les scientifiques, il ne s’agit là que d’un échantillon de ce qui nous attend pour les prochaines décennies, même dans le scénario optimiste mais de plus en plus improbable selon lequel l’Europe et le reste du monde parviendraient à atteindre la neutralité climatique vers 2050. À mesure que les températures moyennes mondiales continueront à augmenter au-delà des + 1,2 °C actuels par rapport aux moyennes préindustrielles, l’Europe risque de se réchauffer encore plus vite.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La sécheresse, les fortes chaleurs et la faiblesse des précipitations annoncent un été à risque sur le front des incendies                 Les conséquences seront différentes selon les régions : pour faire simple, les pays du Sud seront plus exposés aux vagues de chaleur dangereuses, aux sécheresses et aux incendies de forêt, tandis que d’autres parties de l’Europe connaîtront davantage de précipitations et d’inondations intérieures. L’élévation du niveau de la mer menacera les zones côtières.          L’adaptation des sociétés pour éviter des situations graves          Les conséquences socioéconomiques du changement climatique, en termes de mortalité, de pertes dans l’agriculture et la production d’électricité, ainsi que de dommages causés par les inondations, devraient être plus sévères autour de la Méditerranée, tandis que les pays scandinaves pourraient en revanche bénéficier de légers avantages nets en raison de l’augmentation du potentiel d’approvisionnement en électricité et des rendements agricoles.            La hausse des températures pourrait en outre avoir un impact sur la croissance économique à long terme. Ainsi, une nouvelle « division climatique » pourrait renforcer les clivages déjà existants entre les pays européens. L’atténuation du changement climatique est essentielle pour éviter les pires conséquences, mais les sociétés devront également s’adapter à ce qui ne peut plus être évité.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dans la plaine du Pô, une sécheresse historique menace le grenier de l’Italie                 Investir dans l’adaptation est en effet très rentable (« Adapt now : a global call for leadership on climate resilience », Commission globale pour l’adaptation, septembre 2019 ; Projection of Economic impacts of climate change in Sectors of the European Union based on bottom-up Analysis (Peseta), Commission européenne). Ces investissements comprennent l’augmentation des défenses contre les inondations, la création d’espaces verts rafraîchissants dans les villes, l’adaptation de la gestion forestière et de l’agriculture à des climats plus chauds ainsi que l’aide aux ménages pauvres pour qu’ils investissent dans des systèmes de rafraîchissement.        Il vous reste 56.88% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/07/11/des-politiques-d-adaptation-a-l-echelon-europeen-sont-necessaires-car-les-catastrophes-et-leur-prevention-sont-transnationales_6134342_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Des politiques d\u2019adaptation \u00e0 l\u2019\u00e9chelon europ\u00e9en sont n\u00e9cessaires, car les catastrophes et leur pr\u00e9vention sont transnationales\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-11T15:00:11+02:00","datePublished":"2022-07-11T15:00:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes"],"keywords":["\u00c9conomie","Tribunes \u00e9co","D\u00e9bats","Tribunes","International","Europe","Union europ\u00e9enne","Plan\u00e8te","Climat"],"description":"Les chercheurs Klaas Lenaerts, Simone Tagliapietra, Guntram Wolff plaident, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, pour la mise en place de m\u00e9canismes collectifs europ\u00e9ens, car les catastrophes naturelles toucheront in\u00e9galement les Etats membres.","author":[{"@type":"Person","name":"Klaas Lenaerts","description":"membre de l\u2019Institut Bruegel, centre de r\u00e9flexion europ\u00e9en bas\u00e9 \u00e0 Bruxelles"}
,{"@type":"Person","name":"Simone Tagliapietra","description":"membre de l\u2019Institut Bruegel, centre de r\u00e9flexion europ\u00e9en bas\u00e9 \u00e0 Bruxelles"}
,{"@type":"Person","name":"Guntram B. Wolff","description":" membre de l\u2019Institut Bruegel, centre de r\u00e9flexion europ\u00e9en bas\u00e9 \u00e0 Bruxelles"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/02f096d_445b41c7d4494695a4a81d6be934477a-42f2c221cf204fecb9a8a9134f2f7c1e-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-tribunes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/11/18-7">
<filnamedate="20220711"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220711"><AAMMJJHH="2022071118">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ Invité sur le plateau des « 4 vérités » sur France 2, le président du Conseil constitutionnel a réagi à la décision des juges américains prise en juin dernier.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤                               Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Uber Files    Guerre en Ukraine    Séries d'été    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés STMicroelectronics et GlobalFoundries investissent, la France marque un point dans la bataille des semi-conducteurs                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Des politiques d’adaptation à l’échelon européen sont nécessaires, car les catastrophes et leur prévention sont transnationales »   Guntram B. Wolff  membre de l’Institut Bruegel, centre de réflexion européen basé à Bruxelles              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête « Uber Files » : Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Le bac est mort, vive le bac !                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jeux olympiques Paris 2024 : « Se contenter de vendre du rêve et éviter tous les débats n’est plus possible »   David Roizen Expert associé à la Fondation Jean Jaurès              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Merlant, actrice au cœur battant                   Planète  Article réservé à nos abonnés La forêt gagne du terrain dans les librairies                   Culture « Le Sentiment océanique », sur France Culture : quand la mer s’invite chez vous                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Avignon : « Le Nid de cendres », une jeunesse ardente face à un monde calciné             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Corse, le combat du fleuve qui parle                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                           Politique       Climat             Laurent Fabius juge « très grave » la limitation de la lutte contre le réchauffement climatique imposée par la Cour suprême des Etats-Unis      Invité sur le plateau des « 4 vérités » sur France 2, le président du Conseil constitutionnel a réagi à la décision des juges américains prise en juin dernier.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 14h13    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Laurent Fabius est sorti, lundi 11 juillet, de sa traditionnelle réserve. Le président du Conseil constitutionnel a critiqué la décision de la Cour suprême des Etats-Unis de limiter les moyens fédéraux de lutter contre le réchauffement climatique.            Dans un arrêt qui pourrait plus largement compliquer tous les efforts de régulation de l’Etat américain, la haute juridiction a estimé le 30 juin que l’Agence pour la protection de l’environnement ne pouvait pas édicter de règles générales pour réguler les émissions des centrales à charbon, qui produisent près de 20 % de l’électricité aux Etats-Unis.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Climat : les objectifs de Joe Biden mis à mal par une décision de la Cour suprême                   L’arrêt a été adopté par les six magistrats conservateurs de la Cour suprême au dernier jour d’une session historique, marquée par la fin du droit à l’avortement et la sanctuarisation de celui au port d’armes.              « C’est grave, d’habitude les cours constitutionnelles ne commentent pas les décisions des autres cours constitutionnelles, mais là je vais faire une exception, parce que c’est quand même très très spécial, car les décisions prises par la Cour suprême américaine ont non seulement des incidences sur les Américains mais sur le monde entier », a dénoncé sur France 2 l’ancien président de la COP21.            La nomination des juges américains à vie n’est pas une « très bonne solution »            « Lorsque la Cour suprême américaine décide que désormais l’agence nationale d’environnement ne peut plus donner des directives, notamment en matière d’arrêt du charbon, aux Etats, ça a des incidences sur le monde entier, puisque les Etats-Unis sont le deuxième émetteur de CO2 au monde, donc c’est tout à fait redoutable », a-t-il expliqué.            Rappelant les voix critiques qui parlent de « l’idéologisation des juges » et du « gouvernement des juges », l’ancien premier ministre a estimé que, « clairement oui », les juges de la Cour suprême sont sortis de leur rôle.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Joe Biden promet une réponse mondiale à la crise du climat                   « Ça a des conséquences auxquelles il faut réfléchir d’ailleurs, c’est que nommer des juges à vie, ça ne me paraît pas une très bonne solution et nommer des juges sur des bases idéologiques, ce qui est le cas aux Etats-Unis, c’est pas non plus souhaitable », a-t-il analysé.              Le président américain, Joe Biden, a dénoncé une décision « dévastatrice » et s’est engagé à continuer « à utiliser les pouvoirs qui [lui] sont attribués pour protéger la santé publique et lutter contre la crise climatique ».                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 12 juillet   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/11/laurent-fabius-juge-tres-grave-la-limitation-de-la-lutte-contre-le-rechauffement-climatique-imposee-par-la-cour-supreme-des-etats-unis_6134338_823448.html"},"headline":"Laurent Fabius juge \u00ab\u00a0tr\u00e8s grave\u00a0\u00bb la limitation de la lutte contre le r\u00e9chauffement climatique impos\u00e9e par la Cour supr\u00eame des Etats-Unis","dateCreated":"2022-07-11T14:13:44+02:00","datePublished":"2022-07-11T14:13:44+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Climat"],"keywords":["International","\u00c9tats-Unis","Climat","Plan\u00e8te","Politique"],"description":"Invit\u00e9 sur le plateau des \u00ab\u00a04 v\u00e9rit\u00e9s\u00a0\u00bb sur France\u00a02, le pr\u00e9sident du Conseil constitutionnel a r\u00e9agi \u00e0 la d\u00e9cision des juges am\u00e9ricains prise en juin dernier.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2016/02/11/493/0/4928/2461/1342/671/60/0/94b984d_21189-1afdnaz.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Climat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/climat/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/11/18-8">
<filnamedate="20220711"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220711"><AAMMJJHH="2022071118">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ Les pompiers préparent le « Grizzly Giant », le séquoia le plus spectaculaire du parc américain, à l’approche des flammes en l’arrosant en permanence.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Uber Files    Guerre en Ukraine    Séries d'été    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés STMicroelectronics et GlobalFoundries investissent, la France marque un point dans la bataille des semi-conducteurs                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Des politiques d’adaptation à l’échelon européen sont nécessaires, car les catastrophes et leur prévention sont transnationales »   Guntram B. Wolff  membre de l’Institut Bruegel, centre de réflexion européen basé à Bruxelles              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête « Uber Files » : Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Le bac est mort, vive le bac !                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jeux olympiques Paris 2024 : « Se contenter de vendre du rêve et éviter tous les débats n’est plus possible »   David Roizen Expert associé à la Fondation Jean Jaurès              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Merlant, actrice au cœur battant                   Planète  Article réservé à nos abonnés La forêt gagne du terrain dans les librairies                   Culture « Le Monde dans un tableau, le piment de Velazquez », un documentaire épicé sur Arte                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Avignon : « Le Nid de cendres », une jeunesse ardente face à un monde calciné             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Corse, le combat du fleuve qui parle                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         Planète       États-Unis             Aux Etats-Unis, un incendie hors de contrôle menace les séquoias géants du parc national de Yosemite      Les pompiers préparent le « Grizzly Giant », le séquoia le plus spectaculaire du parc américain, à l’approche des flammes en l’arrosant en permanence.       Le Monde avec AFP et Reuters     Publié aujourd’hui à 13h52    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Aux Etats-Unis, un feu de forêt hors de contrôle depuis trois jours dans le parc national de Yosemite, dans l’est de la Californie, menace désormais ses séquoias géants, a annoncé, dimanche 10 juillet, le parc naturel.            L’incendie, qui a atteint Mariposa Grove (« Le Bosquet du papillon »), le secteur le plus prisé du parc car s’y trouvent des centaines de séquoias parmi les plus grands au monde, « s’étend actuellement sur 644 hectares et rien ne l’arrête », a déclaré le parc en précisant que 360 pompiers étaient mobilisés. Une partie du parc a été fermée au public vendredi.            The Washburn Fire is burning near the lower portion of the Mariposa Grove. The fire is about five to eight acres. F… https://t.co/MfQ4ldumXb— YosemiteNPS (@Yosemite National Park)                             Le feu de forêt qui touche le parc national de Yosemite est hors de contrôle depuis trois jours.  AP                 Le « Grizzly Giant » arrosé en permanence            L’une des équipes prépare le « Grizzly Giant » – le séquoia géant le plus célèbre et le plus spectaculaire du parc – à l’approche des flammes en l’arrosant en permanence. « Du haut de ses 209 pieds [64 mètres], c’est le deuxième plus grand du Yosemite », précise le parc, qui diffuse sur les réseaux sociaux les mesures prises pour le protéger.            Preparing for fire: The Grizzly Giant is the most renowned giant sequoia in Yosemite National Park. Standing at 209… https://t.co/zi5GGFODFM— YosemiteFire (@Yosemite Fire and Aviation Management)              Les séquoias géants sont parmi les arbres qui résistent le mieux aux incendies et c’est ainsi qu’ils ont pu survivre des milliers d’années.              Mais la sécheresse extrême et les feux de forêt qui durent désormais bien plus longtemps, peuvent les endommager. C’est ainsi que 10 000 d’entre eux – environ 14 % du nombre total de séquoias dans le monde – ont péri en 2020 dans un grand incendie.            « Etant donné les conditions de combustion et les feux de forêt dont on parle, nous nous attendons à avoir encore quatre, cinq ou six mois très durs », avait prévenu en juin l’un des responsables des pompiers de Californie, Brian Fennessy.            Ce secteur du parc de Yosemite a été en grande partie réaménagé et avait rouvert ses portes en 2018.              Près de deux millions d’hectares ont brûlé aux Etats-Unis cette année, un chiffre plus de deux fois plus élevé que la moyenne de la décennie écoulée, selon les données du National Interagency Fire Center. Le Nouveau-Mexique et l’Alaska sont particulièrement touchés, tandis que la quasi-totalité de la Californie est en situation de sécheresse.                Le Monde avec AFP et Reuters           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 12 juillet   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/07/11/aux-etats-unis-un-incendie-hors-de-controle-menace-les-sequoias-geants-du-parc-national-de-yosemite_6134336_3244.html"},"headline":"Aux Etats-Unis, un incendie hors de contr\u00f4le menace les s\u00e9quoias g\u00e9ants du parc national de Yosemite","dateCreated":"2022-07-11T13:52:31+02:00","datePublished":"2022-07-11T13:52:31+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["Plan\u00e8te","International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis"],"description":"Les pompiers pr\u00e9parent le \u00ab\u00a0Grizzly Giant\u00a0\u00bb, le s\u00e9quoia le plus spectaculaire du parc am\u00e9ricain, \u00e0 l\u2019approche des flammes en l\u2019arrosant en permanence.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP et Reuters"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/150/0/5000/2500/1342/671/60/0/a79507d_8d79df90f0bf4fe8841a8903fbf633c8-9591019c31de4531a3c2c62da7d24c27-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/11/18-9">
<filnamedate="20220711"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220711"><AAMMJJHH="2022071118">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ La préconisation vaut également pour toutes les personnes vulnérables, précisent le Centre européen de prévention et de contrôle des maladies (ECDC) et l’Agence européenne des médicaments (EMA).
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Uber Files    Guerre en Ukraine    Séries d'été    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés STMicroelectronics et GlobalFoundries investissent, la France marque un point dans la bataille des semi-conducteurs                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Des politiques d’adaptation à l’échelon européen sont nécessaires, car les catastrophes et leur prévention sont transnationales »   Guntram B. Wolff  membre de l’Institut Bruegel, centre de réflexion européen basé à Bruxelles              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête « Uber Files » : Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Le bac est mort, vive le bac !                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jeux olympiques Paris 2024 : « Se contenter de vendre du rêve et éviter tous les débats n’est plus possible »   David Roizen Expert associé à la Fondation Jean Jaurès              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Merlant, actrice au cœur battant                   Planète  Article réservé à nos abonnés La forêt gagne du terrain dans les librairies                   Culture « Le Monde dans un tableau, le piment de Velazquez », un documentaire épicé sur Arte                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Avignon : « Le Nid de cendres », une jeunesse ardente face à un monde calciné             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Corse, le combat du fleuve qui parle                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         Planète       Vaccins contre le Covid-19             Covid-19 : l’UE recommande un deuxième rappel de vaccin pour les plus de 60 ans      La préconisation vaut également pour toutes les personnes vulnérables, précisent le Centre européen de prévention et de contrôle des maladies (ECDC) et l’Agence européenne des médicaments (EMA).       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h53, mis à jour à 13h09    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Face à la septième vague de l’épidémie de Covid-19, la Commission et les agences sanitaires de l’Union européenne ont recommandé lundi 11 juillet une deuxième dose de rappel de vaccins à tous les plus de 60 ans, au lieu de 80 ans jusqu’à présent. « J’appelle les Etats membres à offrir immédiatement des deuxièmes rappels à tous les plus de 60 ans ainsi qu’aux personnes vulnérables, et j’appelle toutes les personnes éligibles à se présenter pour une vaccination », a déclaré la Commissaire européenne à la santé Stella Kyriakides.            Member States should roll out second boosters for everyone over the age of 60 as well as all vulnerable persons imm… https://t.co/h7IsKH8oJu— SKyriakidesEU (@Stella Kyriakides)              La recommandation vaut également pour toutes les personnes vulnérables, précisent le Centre européen de prévention et de contrôle des maladies (ECDC) et l’Agence européenne des médicaments (EMA) dans un communiqué commun.            Hausse des cas et des hospitalisations            En avril, les deux agences sanitaires de l’UE avaient déjà recommandé cette deuxième dose de rappel – dans la plupart des cas la quatrième dose – pour les plus de 80 ans, mais signalé qu’une extension aux plus de 60 ans pourrait suivre. L’Europe est confrontée à « la hausse des cas de Covid mais aussi à une tendance à la hausse du nombre d’hospitalisations ou d’admissions en urgence dans plusieurs pays, principalement du fait du sous-variant BA.5 d’Omicron », a souligné la directrice de l’ECDC, Andrea Ammon, citée dans le communiqué.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Covid-19 : les nouveaux variants mettent en échec les anticorps monoclonaux                   « Cela signale le début d’une nouvelle vague étendue de Covid-19 à travers l’Union européenne. Il y a encore trop de gens à risque d’une infection grave au Covid que nous devons protéger dès que possible », insiste la responsable européenne.              Selon les dernières données de l’Organisation mondiale de la Santé pour sa zone Europe recouvrant une cinquantaine de pays, le nombre de cas de Covid est en forte hausse depuis la fin de mai.                             Lire aussi :  Covid-19 – Ce qu’il faut savoir sur la 7e vague : contaminations, pic, hospitalisations                   Le nombre de nouveaux cas quotidiens a dépassé vendredi les 675 000, retrouvant son niveau du début d’avril après la forte vague hivernale. Selon l’ECDC et l’EMA, il n’y a, en revanche, « à ce stade pas de preuve claire justifiant de donner une deuxième dose de rappel aux moins de 60 ans n’ayant pas de risque plus élevé de développer une forme grave » du Covid-19.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Evolution du Covid-19                                    Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Covid-19 : une France sans cap ni boussole face à la septième vague                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 12 juillet   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/07/11/covid-19-l-ue-recommande-un-deuxieme-rappel-de-vaccin-pour-les-plus-de-60-ans_6134330_3244.html"},"headline":"Covid-19\u00a0: l\u2019UE recommande un deuxi\u00e8me rappel de vaccin pour les plus de 60\u00a0ans","dateCreated":"2022-07-11T12:53:52+02:00","datePublished":"2022-07-11T12:53:52+02:00","dateModified":"2022-07-11T13:09:55+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Vaccins contre le Covid-19"],"keywords":["International","Europe","Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Vaccins contre le Covid-19"],"description":"La pr\u00e9conisation vaut \u00e9galement pour toutes les personnes vuln\u00e9rables, pr\u00e9cisent le Centre europ\u00e9en de pr\u00e9vention et de contr\u00f4le des maladies (ECDC) et l\u2019Agence europ\u00e9enne des m\u00e9dicaments (EMA).","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/157/0/3274/1637/1342/671/60/0/2c4c0cd_5634915-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Vaccins contre le Covid-19","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/vaccins-contre-le-covid-19/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/11/18-10">
<filnamedate="20220711"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220711"><AAMMJJHH="2022071118">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ Coupés du monde pendant dix mois, les habitants vivant à proximité de la frontière polono-biélorusse continuent de porter assistance aux nombreux migrants qui tentent toujours de rejoindre l’Union européenne.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤                       Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Uber Files    Guerre en Ukraine    Séries d'été    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés STMicroelectronics et GlobalFoundries investissent, la France marque un point dans la bataille des semi-conducteurs                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Des politiques d’adaptation à l’échelon européen sont nécessaires, car les catastrophes et leur prévention sont transnationales »   Guntram B. Wolff  membre de l’Institut Bruegel, centre de réflexion européen basé à Bruxelles              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête « Uber Files » : Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Le bac est mort, vive le bac !                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jeux olympiques Paris 2024 : « Se contenter de vendre du rêve et éviter tous les débats n’est plus possible »   David Roizen Expert associé à la Fondation Jean Jaurès              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Merlant, actrice au cœur battant                   Planète  Article réservé à nos abonnés La forêt gagne du terrain dans les librairies                   Culture « Le Monde dans un tableau, le piment de Velazquez », un documentaire épicé sur Arte                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Avignon : « Le Nid de cendres », une jeunesse ardente face à un monde calciné             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Corse, le combat du fleuve qui parle                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                 Newly build wall on Polish-Belarusian border. 


<article-nb="2022/07/11/18-11">
<filnamedate="20220711"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220711"><AAMMJJHH="2022071118">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ Depuis avril, des milliers d’épargnants de quatre banques régionales n’ont plus accès à leurs économies. Dimanche, un rassemblement a été violemment dispersé.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Uber Files    Guerre en Ukraine    Séries d'été    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés STMicroelectronics et GlobalFoundries investissent, la France marque un point dans la bataille des semi-conducteurs                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Des politiques d’adaptation à l’échelon européen sont nécessaires, car les catastrophes et leur prévention sont transnationales »   Guntram B. Wolff  membre de l’Institut Bruegel, centre de réflexion européen basé à Bruxelles              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête « Uber Files » : Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Le bac est mort, vive le bac !                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jeux olympiques Paris 2024 : « Se contenter de vendre du rêve et éviter tous les débats n’est plus possible »   David Roizen Expert associé à la Fondation Jean Jaurès              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Merlant, actrice au cœur battant                   Planète  Article réservé à nos abonnés La forêt gagne du terrain dans les librairies                   Culture « Le Sentiment océanique », sur France Culture : quand la mer s’invite chez vous                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Avignon : « Le Nid de cendres », une jeunesse ardente face à un monde calciné             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Corse, le combat du fleuve qui parle                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Chine             En Chine, une manifestation d’épargnants ruinés réprimée      Depuis avril, des milliers d’épargnants de quatre banques régionales n’ont plus accès à leurs économies. Dimanche, un rassemblement a été violemment dispersé.          Par Simon Leplâtre         Publié aujourd’hui à 11h54    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Une capture d’écran montre des manifestants se bagarrant avec le personnel de sécurité lors d’une manifestation contre le gel des dépôts par des banques rurales, devant un bâtiment de la Banque populaire de Chine à Zhengzhou, en Chine, le 10 juillet 2022.  SOURCE ANONYME VIA REUTERS               Originaire du Heilongjiang, dans le nord-est de la Chine, M. Yu, 33 ans, a traversé la moitié du pays pour tenter d’avoir des nouvelles de ses économies. Le 10 juillet à l’aube, il a rejoint des centaines d’épargnants dont les avoirs, auprès de quatre banques régionales, sont gelés depuis mi-avril. A Zhengzhou, la capitale du Henan, dans le centre de la Chine, ils se sont retrouvés devant la branche locale de la Banque du peuple (la banque centrale). Sur des vidéos partagées sur les réseaux sociaux, on les voit tenir des banderoles, proclamant en sinogrammes blancs sur noir : « Non à la corruption et à la violence du gouvernement du Henan ! Le rêve chinois de 400 000 familles a été réduit en miettes. »          Un peu avant midi, des troupes de centaines d’hommes en civil ont chargé la foule, et M. Yu (il ne donne que son nom de famille) a été roué de coups, avant d’être traîné jusque dans un bus, un œil sanguinolent. « J’ai mis toutes les économies de la famille dans cette banque : un million de yuans [146 800 euros]. On ne peut plus rien acheter », soupire l’homme, libéré quelques heures plus tard.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Chine, l’utilisation du code santé à des fins politiques scandalise la population                 La mobilisation dure depuis le 18 avril, lorsque les clients de quatre banques de la province du Henan ont découvert qu’ils ne pouvaient plus retirer leur argent. Sur l’application de la banque et dans les distributeurs, un message indique que le système est en train d’être mis à jour. La banque centrale lance une enquête, qui met en cause une plate-forme financière accusée d’avoir « illégalement levé des fonds » pour le compte des quatre banques. Les semaines passent, mais la situation s’enlise. Fin juin, la police annonce plusieurs arrestations : « L’affaire implique des crimes anciens, de nombreux suspects et un scénario complexe », fait savoir le communiqué de la police.            Pas de quoi apaiser les épargnants, de plus en plus nombreux à se rassembler pour faire entendre leur voix, signe que les difficultés économiques que traverse le pays peuvent rapidement se traduire par de l’« instabilité sociale » tant redoutée par Pékin. Car, derrière les quatre établissements impliqués, la situation de 4 000 banques rurales inquiète, alors que l’économie est plombée par la stratégie zéro Covid et par une crise immobilière latente. « Ces banques régionales, moins connues, proposent en général des intérêts élevés pour attirer les épargnants. Elles prêtent l’argent collecté aux gouvernements locaux, aux entreprises d’Etat, mais surtout aux promoteurs immobiliers, qui prennent des risques importants. Récemment, il y a eu beaucoup de défauts dans l’immobilier », explique Dan Wang, économiste en chef à la banque hongkongaise Hang Seng.        Il vous reste 46.05% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/11/en-chine-une-manifestation-d-epargnants-ruines-reprimee_6134315_3210.html"},"headline":"En Chine, une manifestation d\u2019\u00e9pargnants ruin\u00e9s r\u00e9prim\u00e9e","dateCreated":"2022-07-11T11:54:28+02:00","datePublished":"2022-07-11T11:54:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Chine"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Chine"],"description":"Depuis avril, des milliers d\u2019\u00e9pargnants de quatre banques r\u00e9gionales n\u2019ont plus acc\u00e8s \u00e0 leurs \u00e9conomies. Dimanche, un rassemblement a \u00e9t\u00e9 violemment dispers\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Simon Lepl\u00e2tre"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/103/0/3500/1750/1342/671/60/0/0b02799_1657528710232-652289.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Chine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/chine/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/11/18-12">
<filnamedate="20220711"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220711"><AAMMJJHH="2022071118">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ Cette mesure était une promesse de campagne du partenaire de coalition des généraux thaïlandais qui dirigent le gouvernement qui a succédé à la junte militaire en 2019.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Uber Files    Guerre en Ukraine    Séries d'été    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés STMicroelectronics et GlobalFoundries investissent, la France marque un point dans la bataille des semi-conducteurs                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Des politiques d’adaptation à l’échelon européen sont nécessaires, car les catastrophes et leur prévention sont transnationales »   Guntram B. Wolff  membre de l’Institut Bruegel, centre de réflexion européen basé à Bruxelles              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête « Uber Files » : Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Le bac est mort, vive le bac !                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jeux olympiques Paris 2024 : « Se contenter de vendre du rêve et éviter tous les débats n’est plus possible »   David Roizen Expert associé à la Fondation Jean Jaurès              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Merlant, actrice au cœur battant                   Planète  Article réservé à nos abonnés La forêt gagne du terrain dans les librairies                   Culture « Le Monde dans un tableau, le piment de Velazquez », un documentaire épicé sur Arte                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Avignon : « Le Nid de cendres », une jeunesse ardente face à un monde calciné             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Corse, le combat du fleuve qui parle                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Thaïlande             En Thaïlande, le cannabis dépénalisé      Cette mesure était une promesse de campagne du partenaire de coalition des généraux thaïlandais qui dirigent le gouvernement qui a succédé à la junte militaire en 2019.          Par Brice Pedroletti(Bangkok, correspondant en Asie du Sud-Est)         Publié aujourd’hui à 11h51    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Une vendeuse de produits à base de cannabis à l’occasion du salon « Thailand : 420 Legalaew ! », organisé par Highland dans la province de Nakhon Pathom, en Thaïlande, le 11 juin 2022.  LILLIAN SUWANRUMPHA / AFP               A quelques encablures du quartier des temples et du palais royal, Khao San Road, la Mecque du touriste étranger à Bangkok, avec ses bars, ses guest houses et ses boutiques de souvenirs, a vu apparaître ces dernières semaines un nouveau type de commerce : celui du cannabis, connu sous le terme de ganja en Thaïlande, sous toutes ses formes et variétés, ou presque.          Frame, 31 ans, sa sœur Fen et un troisième frère, qui n’ont pas donné leur nom, ont investi 400 000 baths (12 000 euros) de leurs économies dans un weed truck, camion à herbe baptisé Good Gets (les bons plans), dont l’étal réfrigéré expose une demi-douzaine de variétés de fleurs rangées dans des bocaux. Ils en font pousser chez eux et en achètent à un fournisseur dans leur province natale, à Surat Thani, dans le sud du pays. Moyennant une obole journalière versée à la police, ils occupent depuis le 20 juin cet emplacement un peu à l’écart de la rue principale, celle où les bars rivalisent de puissance sonore pour attirer le chaland : « On n’a pas osé se mettre là-bas, on ne parle pas assez bien anglais », dit l’un des frères.            D’autres étals vendent du shampoing, du savon et des huiles, des pipes à eau et du papier à cigarette, avec partout la même pancarte : « La marijuana n’est plus illégale en Thaïlande désormais. Mais il n’est pas autorisé de fumer dans les endroits publics. » Tout est dit : rien ne peut empêcher son usage récréatif depuis le 9 juin, le jour où une réforme a retiré la marijuana de la liste des substances classées comme stupéfiants.          « Hub médicinal »          Cette dépénalisation du cannabis parachève les réformes entamées en 2019 pour permettre la culture du cannabis pour son usage médicinal sous certaines conditions et son utilisation comme supplément alimentaire, sous la forme de cannabidiol (CBD), le composé du cannabis non psychoactif. Elle doit faire de la Thaïlande un « hub médicinal et du bien-être », avec des revenus estimés d’ici à cinq ans à près de 3 milliards d’euros par le ministre de la santé, Anutin Charnvirakul, le promoteur de cette réforme au sein du gouvernement.          Cet ancien allié de Thaksin Shinawatra, l’ex-premier ministre en exil, et patron d’un des plus gros groupes de BTP du pays, avait fait campagne aux législatives de 2019, avec son parti, le Bhumjaithai, pour la libéralisation du cannabis à des fins médicales. Or, son apport de sièges fut essentiel aux généraux auteurs du coup d’Etat de 2014 quand il s’est agi pour eux de constituer un gouvernement de coalition. Malmené par des motions de censure – la prochaine est attendue mi-juillet –, le premier ministre, le général putschiste Prayuth Chan-o-cha, n’a eu d’autre choix que de céder aux demandes de ce partenaire devenu incontournable.        Il vous reste 56.77% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/11/en-thailande-le-cannabis-depenalise_6134311_3210.html"},"headline":"En Tha\u00eflande, le cannabis d\u00e9p\u00e9nalis\u00e9","dateCreated":"2022-07-11T11:51:04+02:00","datePublished":"2022-07-11T11:51:04+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Tha\u00eflande"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Tha\u00eflande"],"description":"Cette mesure \u00e9tait une promesse de campagne du partenaire de coalition des g\u00e9n\u00e9raux tha\u00eflandais qui dirigent le gouvernement qui a succ\u00e9d\u00e9 \u00e0 la junte militaire en\u00a02019.","author":[{"@type":"Person","name":"Brice Pedroletti","description":"Bangkok, correspondant en Asie du Sud-Est"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/510/0/6123/3061/1342/671/60/0/3e3f0ea_1657528452201-000-32cb4u4.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tha\u00eflande","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/thailande/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/11/18-13">
<filnamedate="20220711"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220711"><AAMMJJHH="2022071118">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ La mise en accusation par l’Unité de renseignement financier d’Enrique Peña Nieto, qui a dirigé le pays entre 2012 et 2018, est vue par l’opposition comme une manœuvre politique.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Uber Files    Guerre en Ukraine    Séries d'été    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés STMicroelectronics et GlobalFoundries investissent, la France marque un point dans la bataille des semi-conducteurs                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Des politiques d’adaptation à l’échelon européen sont nécessaires, car les catastrophes et leur prévention sont transnationales »   Guntram B. Wolff  membre de l’Institut Bruegel, centre de réflexion européen basé à Bruxelles              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête « Uber Files » : Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Le bac est mort, vive le bac !                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jeux olympiques Paris 2024 : « Se contenter de vendre du rêve et éviter tous les débats n’est plus possible »   David Roizen Expert associé à la Fondation Jean Jaurès              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Merlant, actrice au cœur battant                   Planète  Article réservé à nos abonnés La forêt gagne du terrain dans les librairies                   Culture « Le Sentiment océanique », sur France Culture : quand la mer s’invite chez vous                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Avignon : « Le Nid de cendres », une jeunesse ardente face à un monde calciné             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Corse, le combat du fleuve qui parle                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Mexique             Au Mexique, la croisade anticorruption d’« AMLO » menace son prédécesseur      La mise en accusation par l’Unité de renseignement financier d’Enrique Peña Nieto, qui a dirigé le pays entre 2012 et 2018, est vue par l’opposition comme une manœuvre politique.          Par Frédéric Saliba(Mexico, correspondance)         Publié aujourd’hui à 11h20    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               L’ex-président du Mexique, Enrique Peña Nieto, après avoir prêté serment lors de sa cérémonie d’investiture devant le Congrès à Mexico, le 1er décembre 2012.  ALEXANDRE MENEGHINI / AP               L’étau se resserre autour de l’ancien président du Mexique Enrique Peña Nieto (2012-2018). Le ministère public mexicain a ouvert une enquête sur les transferts de fonds illicites révélés, jeudi 7 juillet, par l’Unité de renseignement financier (UIF). C’est la première fois que la croisade anticorruption de l’actuel président, Andres Manuel Lopez Obrador (« AMLO »), menace son prédécesseur. La polémique gronde sur les visées politiques de cette accusation.          « L’ancien président a reçu 26 millions de pesos [1,2 million d’euros] par le biais de transferts internationaux réalisés entre 2019 et 2021 », a déclaré, jeudi, le directeur de l’UIF, Pablo Gomez, lors de la conférence de presse quotidienne d’« AMLO ». M. Gomez a précisé que M. Peña Nieto est soupçonné de « possession de fonds illégaux » transférés entre le Mexique et l’Espagne, où l’ancien président vit depuis la fin de son mandat. La plainte déposée dans la foulée par l’UIF auprès du parquet fédéral porte aussi sur les triangulations de fonds suspects, entre 2015 et 2021, de la part de deux entreprises, liées à M. Peña Nieto.            M. Gomez n’a pas donné le nom de ces sociétés, en respect de la procédure judiciaire. Mais il a précisé que l’une d’elles avait « bénéficié de contrats publics pour 10,5 milliards de pesos » sous le mandat de l’ancien président, issu du Parti révolutionnaire institutionnel (PRI, centre droit), au pouvoir durant soixante et onze ans, jusqu’en 2000, puis de 2012 à 2018.          Manque de preuves          La révélation a fait l’effet d’une bombe, alors qu’« AMLO » a été élu, en 2018, sur la promesse de rompre avec le système de corruption et d’impunité instauré par le PRI. Le président nationaliste de centre gauche répète à l’envi que M. Peña Nieto est le dernier représentant de « la mafia au pouvoir » qu’il accuse d’avoir « pillé l’Etat » en instaurant « trente ans de politiques néolibérales ».          Son prédécesseur est d’ailleurs mis en cause dans d’autres scandales. En tête, le volet mexicain de l’affaire du géant brésilien du BTP Odebrecht, qui multipliait les pots-de-vin en Amérique latine. Arrêté en 2020 en Espagne puis extradé au Mexique, Emilio Lozoya, directeur, de 2012 à 2016, de la compagnie pétrolière publique Pemex, est derrière les barreaux pour avoir touché 10 millions de dollars (9,8 millions d’euros) de la part d’Odebrecht.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  L’entreprise brésilienne Odebrecht, multinationale de la corruption                 L’ancien homme de confiance de M. Peña Nieto affirme qu’une partie de ses fonds ont financé, en 2012, sa campagne présidentielle. Mais, pour l’heure, la procédure piétine par manque de preuve. Même indulgence judiciaire concernant le dossier classé sans suite de la « maison blanche », surnom donné à la luxueuse demeure achetée à Mexico dans des conditions douteuses par Angélica Rivera, l’ex-épouse de M. Peña Nieto.          Il vous reste 42.04% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/11/au-mexique-la-croisade-anticorruption-d-amlo-menace-son-predecesseur_6134303_3210.html"},"headline":"Au Mexique, la croisade anticorruption d\u2019\u00ab\u00a0AMLO\u00a0\u00bb menace son pr\u00e9d\u00e9cesseur","dateCreated":"2022-07-11T11:20:13+02:00","datePublished":"2022-07-11T11:20:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Mexique"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","Mexique"],"description":"La mise en accusation par l\u2019Unit\u00e9 de renseignement financier d\u2019Enrique Pe\u00f1a Nieto, qui a dirig\u00e9 le pays entre 2012 et 2018, est vue par l\u2019opposition comme une man\u0153uvre politique.","author":[{"@type":"Person","name":"Fr\u00e9d\u00e9ric Saliba","description":"Mexico, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/5f7b0e4_1657528177994-445385.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Mexique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/mexique/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/11/18-14">
<filnamedate="20220711"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220711"><AAMMJJHH="2022071118">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ Sous la pression de la rue, le président, Gotabaya Rajapaksa, et son premier ministre, Ranil Wickremesinga, ont pris la fuite et promis de démissionner dans les prochains jours.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤                               Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Uber Files    Guerre en Ukraine    Séries d'été    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés STMicroelectronics et GlobalFoundries investissent, la France marque un point dans la bataille des semi-conducteurs                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Des politiques d’adaptation à l’échelon européen sont nécessaires, car les catastrophes et leur prévention sont transnationales »   Guntram B. Wolff  membre de l’Institut Bruegel, centre de réflexion européen basé à Bruxelles              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête « Uber Files » : Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Le bac est mort, vive le bac !                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jeux olympiques Paris 2024 : « Se contenter de vendre du rêve et éviter tous les débats n’est plus possible »   David Roizen Expert associé à la Fondation Jean Jaurès              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Merlant, actrice au cœur battant                   Planète  Article réservé à nos abonnés La forêt gagne du terrain dans les librairies                   Culture « Le Sentiment océanique », sur France Culture : quand la mer s’invite chez vous                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Avignon : « Le Nid de cendres », une jeunesse ardente face à un monde calciné             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Corse, le combat du fleuve qui parle                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Sri Lanka             Le Sri Lanka plonge dans l’inconnu après la « prise de la Bastille »      Sous la pression de la rue, le président, Gotabaya Rajapaksa, et son premier ministre, Ranil Wickremesinga, ont pris la fuite et promis de démissionner dans les prochains jours.          Par Carole Dieterich(New Delhi, correspondances)         Publié aujourd’hui à 10h40, mis à jour à 12h40    Temps de Lecture 7 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Des manifestants protestent à l’intérieur du palais du président Gotabaya Rajapaksa à Colombo, au Sri Lanka, le 9 juillet 2022.  DINUKA LIYANAWATTE / REUTERS               Après une nouvelle nuit d’occupation du palais présidentiel dans le calme par la population, malgré des rumeurs d’intervention de l’armée, les Sri-Lankais retenaient toujours leur souffle, lundi 11 juillet. Leur pays, où les pénuries rendent la vie impossible, a basculé dans l’inconnu, samedi, lorsque les manifestants ont pris d’assaut les symboles du pouvoir, à Colombo. Cependant, si le président, Gotabaya Rajapaksa, désormais en fuite, a annoncé dans la foulée qu’il quitterait le pouvoir quatre jours plus tard, et que le premier ministre, Ranil Wickremesinga, a proposé d’en faire de même, aucun des deux hommes n’a encore officiellement démissionné.          M. Rajapaksa s’est réfugié dans un lieu tenu secret, après avoir été forcé de fuir sa résidence de Colombo, la capitale, envahie par la foule, samedi. Depuis, l’homme fort du Sri Lanka n’a pas pris la parole et a annoncé son intention de quitter le pouvoir par la voix du président du Parlement, Mahinda Yapa Abeywardena, puis du bureau du premier ministre, lundi.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le Sri Lanka, une île à la dérive                 Après plus de trois mois de contestation, la nouvelle de ces démissions a déjà un parfum de victoire, malgré les doutes qui demeurent. « Je suis très fière de ce que le peuple sri-lankais a accompli, nous sommes en train de renverser le gouvernement, mais l’heure n’est pas encore aux célébrations », prévient Hiranya Cooray, une trentenaire de Colombo, jointe par téléphone. En raison des pénuries de carburant qui frappent l’île, elle a parcouru 10 kilomètres à pied pour participer à la manifestation organisée samedi dans la capitale.            Le Sri Lanka traverse une crise économique et financière sans précédent, imputée au clan Rajapaksa, qui domine la vie politique depuis près de deux décennies. Poussés à bout par des mois de privations, samedi, des dizaines de milliers de Sri-Lankais ont afflué à Colombo, pour participer à une journée de mobilisation décisive. Ils sont arrivés en bus, en train, à bicyclette ou encore à pied, déterminés à se rendre dans la capitale pour demander, comme ils le font depuis la fin du mois de mars, la démission du président, Gotabaya Rajapaksa.          Spectacle inédit, potache et dramatique          A la mi-journée, les manifestants ont forcé les barricades de police et fait irruption dans le palais, puis dans le bureau du président et dans la résidence officielle du premier ministre. Le chef de l’Etat a dû prendre la fuite et a été placé dans un lieu sûr, sous protection de l’armée. Son frère Mahinda Rajapaksa avait subi un sort similaire en mai, après avoir démissionné de ses fonctions de premier ministre. Lorsqu’il a été élu, en novembre 2019, Gotabaya Rajapaksa a verrouillé le pouvoir, en installant son clan aux commandes du pays. Il est le seul à être encore en poste.        Il vous reste 74.55% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/11/sri-lanka-apres-la-prise-de-la-bastille-plongee-dans-l-inconnu_6134298_3210.html"},"headline":"Sri Lanka\u00a0: apr\u00e8s la \u00ab\u00a0prise de la Bastille\u00a0\u00bb, plong\u00e9e dans l\u2019inconnu","dateCreated":"2022-07-11T10:40:57+02:00","datePublished":"2022-07-11T10:40:57+02:00","dateModified":"2022-07-11T12:40:42+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Sri Lanka"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Sri Lanka"],"description":"Sous la pression de la rue, le pr\u00e9sident, Gotabaya Rajapaksa, et son premier ministre, Ranil Wickremesinga, ont pris la fuite et promis de d\u00e9missionner dans les prochains jours.","author":[{"@type":"Person","name":"Carole Dieterich","description":"New Delhi, correspondances"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/557/0/7818/3909/1342/671/60/0/0a87b37_4a07a4fe30e043b487ae4a8815b6022d-4a07a4fe30e043b487ae4a8815b6022d-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sri Lanka","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sri-lanka/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/11/18-15">
<filnamedate="20220711"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220711"><AAMMJJHH="2022071118">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ Joachim Fels, conseiller économique de Pimco, le plus gros gérant obligataire au monde, estime que la hausse des taux d’intérêt et la guerre en Ukraine font plonger la croissance.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Uber Files    Guerre en Ukraine    Séries d'été    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés STMicroelectronics et GlobalFoundries investissent, la France marque un point dans la bataille des semi-conducteurs                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Des politiques d’adaptation à l’échelon européen sont nécessaires, car les catastrophes et leur prévention sont transnationales »   Guntram B. Wolff  membre de l’Institut Bruegel, centre de réflexion européen basé à Bruxelles              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête « Uber Files » : Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Le bac est mort, vive le bac !                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jeux olympiques Paris 2024 : « Se contenter de vendre du rêve et éviter tous les débats n’est plus possible »   David Roizen Expert associé à la Fondation Jean Jaurès              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Merlant, actrice au cœur battant                   Planète  Article réservé à nos abonnés La forêt gagne du terrain dans les librairies                   Culture « Le Monde dans un tableau, le piment de Velazquez », un documentaire épicé sur Arte                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Avignon : « Le Nid de cendres », une jeunesse ardente face à un monde calciné             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Corse, le combat du fleuve qui parle                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Économie mondiale             « L’Occident est en train d’entrer en récession »      Joachim Fels, conseiller économique de Pimco, le plus gros gérant obligataire au monde, estime que la hausse des taux d’intérêt et la guerre en Ukraine font plonger la croissance.          Par Eric Albert(Londres, correspondance)         Publié aujourd’hui à 10h37    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Joachim Fels ne cache pas son pessimisme. Le conseiller économique de Pimco, le plus grand gestionnaire obligataire au monde, estime que la croissance en Europe et aux Etats-Unis va plonger dans les mois qui viennent. « Nous sommes de facto déjà en stagflation et en train d’entrer en récession », estime-t-il dans un entretien au Monde. L’Allemand, qui vit en Californie et était de passage à Londres, siège au comité d’investissement de Pimco, vendredi 8 juillet. A ce titre, il doit orienter les quelque 2 000 milliards de dollars d’encours (1 960 milliards d’euros) de ce géant de la gestion d’actifs. C’est environ sept fois plus que le budget de l’Etat français.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Brutal coup de frein sur la croissance mondiale                 Son principal travail est de détecter les tendances sur les années à venir. Ce qu’il constate n’est guère rassurant. A court terme, l’inflation – et le resserrement monétaire qui l’accompagne – explique le violent coup de frein sur la croissance occidentale. La séquence d’événements est désormais bien connue : à la sortie de la pandémie de Covid-19, les chaînes logistiques étaient complètement désorganisées, créant des pénuries de biens (les puces électroniques, notamment) et un renchérissement des prix.            A ce premier choc s’est ajoutée la guerre en Ukraine, qui a provoqué une flambée des matières premières (pétrole, gaz, produits agricoles…). Pour faire face à cette envolée de l’inflation, les banques centrales, à commencer par la Réserve fédérale des Etats-Unis (Fed), augmentent leurs taux. « On est à 8,6 % d’inflation aux Etats-Unis et en zone euro, ce qui est vraiment très loin de l’objectif de 2 % des banques centrales. Celles-ci n’ont pas d’autre choix que de durcir leur politique monétaire », estime M. Fels. La Fed a déjà augmenté ses taux, qui frôlaient zéro au début de l’année, à une fourchette entre 1,5 % et 1,75 %.          Cycle plus avancé aux Etats-Unis          « Elle devrait encore les doubler d’ici au début de 2023, selon M. Fels. Normalement, la Fed a un mandat dual, de maîtrise de l’inflation et de soutien de l’emploi. Actuellement, elle se concentre uniquement sur l’inflation. » A juste titre, précise-t-il, parce que les risques de passer dans un régime de forte inflation durable sont réels, et qu’il vaut mieux agir le plus tôt possible pour l’enrayer. Inévitablement, ce cocktail – baisse du pouvoir d’achat et durcissement des conditions financières – provoque une chute de l’économie.          « C’est une récession provoquée par [Jerome] Powell et [Vladimir] Poutine », résume M. Fels, en référence aux présidents de la Fed et de la Russie. Les Etats-Unis sont les plus avancés dans le cycle économique : le produit intérieur brut était déjà négatif au premier trimestre et « les indicateurs actuels pointent vers un chiffre négatif au deuxième trimestre ». En zone euro, la récession viendra plus tard dans l’année. Au premier trimestre, la croissance y était encore positive, à 0,6 %.          Il vous reste 51.86% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/07/11/l-occident-est-en-train-d-entrer-en-recession_6134296_3234.html"},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019Occident est en train d\u2019entrer en r\u00e9cession\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-11T10:37:37+02:00","datePublished":"2022-07-11T10:37:37+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","\u00c9conomie mondiale"],"keywords":["International","Europe","Union europ\u00e9enne","Argent & Placements","Bourse","\u00c9conomie mondiale","\u00c9conomie"],"description":"Joachim Fels, conseiller \u00e9conomique de Pimco, le plus gros g\u00e9rant obligataire au monde, estime que la hausse des taux d\u2019int\u00e9r\u00eat et la guerre en Ukraine font plonger la croissance.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Albert","description":"Londres, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/144/0/4500/2250/1342/671/60/0/d4aa80e_1657522423309-000-a73ca.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9conomie mondiale","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie-mondiale/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/11/18-16">
<filnamedate="20220711"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220711"><AAMMJJHH="2022071118">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ Plusieurs opposants avaient appelé au boycott des élections législatives et locales, organisées selon eux « dans l’irrespect total de la loi ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Uber Files    Guerre en Ukraine    Séries d'été    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés STMicroelectronics et GlobalFoundries investissent, la France marque un point dans la bataille des semi-conducteurs                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Des politiques d’adaptation à l’échelon européen sont nécessaires, car les catastrophes et leur prévention sont transnationales »   Guntram B. Wolff  membre de l’Institut Bruegel, centre de réflexion européen basé à Bruxelles              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête « Uber Files » : Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Le bac est mort, vive le bac !                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jeux olympiques Paris 2024 : « Se contenter de vendre du rêve et éviter tous les débats n’est plus possible »   David Roizen Expert associé à la Fondation Jean Jaurès              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Merlant, actrice au cœur battant                   Planète  Article réservé à nos abonnés La forêt gagne du terrain dans les librairies                   Culture « Le Monde dans un tableau, le piment de Velazquez », un documentaire épicé sur Arte                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Avignon : « Le Nid de cendres », une jeunesse ardente face à un monde calciné             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Corse, le combat du fleuve qui parle                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                          Le Monde Afrique        Politique             Au Congo-Brazzaville, des scrutins boudés par les électeurs      Plusieurs opposants avaient appelé au boycott des élections législatives et locales, organisées selon eux « dans l’irrespect total de la loi ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h25    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Un agent électoral lors de l’élection présidentielle congolaise du 21 mars 2021, à Brazzaville.  ALEXIS HUGUET / AFP                 Les élections législatives et locales organisées dimanche 10 juillet au Congo-Brazzaville n’ont guère mobilisé les électeurs, appelés au boycott par certains opposants et convaincus que le parti au pouvoir conservera sa mainmise sur les deux chambres du Parlement, ont constaté des journalistes de l’AFP.            Dans le bureau numéro 1 de l’école Nganga-Edouard, dans le centre de Brazzaville, à peine 100 électeurs sur 680 inscrits avaient glissé leur bulletin dans l’urne à la clôture du vote, fixée à 18 heures. Dans un bureau de l’école Nkeoua-Joseph, dans la première circonscription de Bacongo (deuxième arrondissement de la capitale), seuls 176 étaient venus voter, sur 986 inscrits. A Gamboma, dans le centre du pays, les responsables disaient avoir enregistré 138 votants sur 500 inscrits.                              Lire aussi   Au Congo-Brazzaville, le règne sans fin de Denis Sassou-Nguesso                   « Je suis venue accomplir mon devoir parce que j’aime mon pays. Mais j’ai surtout besoin du changement. J’ai 61 ans et je n’ai jamais eu de travail », témoignait en début de matinée Francine Nkounkou, rencontrée dans un bureau de vote de Bacongo.              Le Parti congolais du travail (PCT), formation du président Denis Sassou Nguesso (79 ans, dont trente-huit cumulés à la tête du pays), compte 101 élus (sur un total de 151) dans l’Assemblée sortante. Il a présenté 127 concurrents et compte conserver son emprise. Les conseillers locaux qui seront issus de ces élections sont des grands électeurs qui, à leur tour, éliront les 72 sénateurs de la première chambre du Parlement.            « Nous voulons un dialogue inclusif »            Face au PCT, l’Union panafricaine pour la démocratie sociale (Upads, première formation d’opposition) alignait 45 candidats aux législatives, contre 32 pour l’Union des démocrates humanistes (UDH-Yuki), du défunt opposant Guy-Brice Parfait Kolélas. La Fédération et le Collectif de l’opposition congolaise, dirigés respectivement par Clément Miérassa et l’ancien ministre des finances Mathias Dzon, avaient choisi de boycotter le vote.            « Toutes ces élections sont organisées dans l’irrespect total de la loi. Nous voulons plutôt un dialogue inclusif pour débattre de vrais problèmes du Congo et de la libération des opposants politiques », déclarait récemment à l’AFP M. Miérassa.                              Lire aussi   Congo-Brazzaville : Guy-Brice Parfait Kolelas, principal opposant de Denis Sassou-Nguesso, meurt du Covid-19                   « A quoi s’attend un parti qui s’exclut du processus démocratique ? », s’est interrogé dimanche Denis Sassou Nguesso, qui a voté à la mi-journée dans le cinquième arrondissement de Brazzaville. « Nous sommes sur la bonne voie », a-t-il assuré en saluant un vote dans le calme, également constaté par les observateurs envoyés par l’Union africaine (UA) et la Communauté économique des Etats de l’Afrique centrale (Ceeac).              Selon la commission électorale, les premiers résultats, ainsi que le taux de participation, pourraient être connus mardi. Un second tour doit avoir lieu pour les législatives, mais sa date n’a pas encore été annoncée.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 12 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La République passe la troisième  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/07/11/au-congo-brazzaville-des-scrutins-boudes-par-les-electeurs_6134293_3212.html"},"headline":"Au Congo-Brazzaville, des scrutins boud\u00e9s par les \u00e9lecteurs","dateCreated":"2022-07-11T10:25:06+02:00","datePublished":"2022-07-11T10:25:06+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Politique"],"keywords":["International","Politique","Le Monde Afrique","Congo-Brazzaville"],"description":"Plusieurs opposants avaient appel\u00e9 au boycott des \u00e9lections l\u00e9gislatives et locales, organis\u00e9es selon eux \u00ab\u00a0dans l\u2019irrespect total de la loi\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/750/0/4500/2250/1342/671/60/0/7549bb6_1657527365223-000-96g7n6.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-politique/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/11/18-17">
<filnamedate="20220711"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220711"><AAMMJJHH="2022071118">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ Sociologue et démographe indienne, aujourd’hui enseignante aux Etats-Unis, Alaka Basu analyse la dynamique démographique de son pays.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Uber Files    Guerre en Ukraine    Séries d'été    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés STMicroelectronics et GlobalFoundries investissent, la France marque un point dans la bataille des semi-conducteurs                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Des politiques d’adaptation à l’échelon européen sont nécessaires, car les catastrophes et leur prévention sont transnationales »   Guntram B. Wolff  membre de l’Institut Bruegel, centre de réflexion européen basé à Bruxelles              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête « Uber Files » : Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Le bac est mort, vive le bac !                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jeux olympiques Paris 2024 : « Se contenter de vendre du rêve et éviter tous les débats n’est plus possible »   David Roizen Expert associé à la Fondation Jean Jaurès              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Merlant, actrice au cœur battant                   Planète  Article réservé à nos abonnés La forêt gagne du terrain dans les librairies                   Culture « Le Sentiment océanique », sur France Culture : quand la mer s’invite chez vous                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Avignon : « Le Nid de cendres », une jeunesse ardente face à un monde calciné             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Corse, le combat du fleuve qui parle                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Planète       Inde             « L’Inde va devoir réfléchir à l’aggravation des pénuries de nourriture, d’eau et d’énergie »      Sociologue et démographe indienne, aujourd’hui enseignante aux Etats-Unis, Alaka Basu analyse la dynamique démographique de son pays.          Propos recueillis par Guillaume Delacroix         Publié aujourd’hui à 10h21    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                La sociologue et démographe Alaka Basu, 71 ans, observe que la population indienne va continuer à augmenter en raison d’une « proportion de personnes en âge de procréer aujourd’hui plus importante ».          D’après les dernières projections de l’ONU, la population de l’Inde va dépasser celle de la Chine en 2023. Qu’est-ce que cela va changer pour l’Inde ?          Je ne pense pas que cela signifie quoi que ce soit en particulier. Même si certains aiment être les premiers dans tous les domaines et en tirent de la fierté, la démographie n’est pas une compétition. Ce changement est dû à un ralentissement plus rapide que prévu du taux de croissance de la Chine plutôt qu’à une accélération en Inde, il ne signifie donc rien en tant que tel pour l’Inde.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La population de la Terre va dépasser les 8 milliards d’habitants avant la fin de l’année                 Du point de vue indien, est-ce une opportunité ?          Ce qui importe, ce sont les différentes structures par âge dans les deux pays. A 28 ans, l’âge médian de la population indienne est inférieur de dix ans à celui de la Chine, qui est de 38 ans. Cela signifie que la proportion de la population en âge de travailler est beaucoup plus élevée en Inde qu’en Chine. Et si cette population peut effectivement trouver du travail, l’économie se portera bien. On appelle cela le dividende démographique. La Chine est déjà confrontée à une pénurie de main-d’œuvre et la suppression de sa politique de l’enfant unique découle d’une préoccupation à ce sujet.          Est-ce aussi un danger ?          Une population plus jeune signifie qu’il y a plus de risques de troubles sociaux et politiques si les besoins et les demandes des jeunes ne sont pas satisfaits. En Inde, on peut y voir un danger quand on observe les groupes de jeunes hommes désœuvrés occupant la rue. Les jeunes femmes, elles, ont beaucoup moins accès à l’espace public et moins de temps libre. Elles sont généralement beaucoup plus occupées par des tâches ménagères non rémunérées.          Comment expliquez-vous la dynamique démographique de l’Inde ?          Premièrement, le taux de croissance de la population, environ 1 % par an, n’est pas l’un des plus élevés au monde, même si, en valeur absolue, l’augmentation est la plus importante. Deuxièmement, une croissance démographique élevée n’est pas synonyme de fécondité élevée. En fait, en Inde, celle-ci a baissé régulièrement. Elle est maintenant inférieure à 2 naissances par femme et, si la population va continuer de croître pendant un certain temps, c’est en raison de ce que l’on appelle le « dynamisme démographique ». La proportion de personnes en âge de procréer est aujourd’hui plus importante, parce que le taux de fécondité était élevé par le passé. C’est le revers de la médaille du dividende démographique : il y a une plus grande proportion de travailleurs potentiels, mais aussi une plus grande proportion de parents potentiels dans la population totale.        Il vous reste 59.16% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/07/11/l-inde-va-devoir-reflechir-a-l-aggravation-des-penuries-de-nourriture-d-eau-et-d-energie_6134292_3244.html"},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019Inde va devoir r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 l\u2019aggravation des p\u00e9nuries de nourriture, d\u2019eau et d\u2019\u00e9nergie\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-11T10:21:21+02:00","datePublished":"2022-07-11T10:21:21+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Inde"],"keywords":["Plan\u00e8te","Population","International","Asie-Pacifique","Inde"],"description":"Sociologue et d\u00e9mographe indienne, aujourd\u2019hui enseignante aux Etats-Unis, Alaka Basu analyse la dynamique d\u00e9mographique de son pays.","author":[{"@type":"Person","name":"Guillaume Delacroix"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/121/0/5469/2734/1342/671/60/0/35f8ae7_1657360181602-000-9ca7l6.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Inde","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/inde/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/11/18-18">
<filnamedate="20220711"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220711"><AAMMJJHH="2022071118">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ D’une superficie de plus de 105 hectares et très densément peuplé, ce lieu de mémoire de la guerre d’indépendance et d’histoire avec sa citadelle ottomane du XVIe siècle tente de se refaire une santé.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Uber Files    Guerre en Ukraine    Séries d'été    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés STMicroelectronics et GlobalFoundries investissent, la France marque un point dans la bataille des semi-conducteurs                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Des politiques d’adaptation à l’échelon européen sont nécessaires, car les catastrophes et leur prévention sont transnationales »   Guntram B. Wolff  membre de l’Institut Bruegel, centre de réflexion européen basé à Bruxelles              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête « Uber Files » : Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Le bac est mort, vive le bac !                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jeux olympiques Paris 2024 : « Se contenter de vendre du rêve et éviter tous les débats n’est plus possible »   David Roizen Expert associé à la Fondation Jean Jaurès              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Merlant, actrice au cœur battant                   Planète  Article réservé à nos abonnés La forêt gagne du terrain dans les librairies                   Culture « Le Monde dans un tableau, le piment de Velazquez », un documentaire épicé sur Arte                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Avignon : « Le Nid de cendres », une jeunesse ardente face à un monde calciné             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Corse, le combat du fleuve qui parle                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                          Le Monde Afrique        Algérie             La Casbah d’Alger, une cité millénaire en quête de renaissance      D’une superficie de plus de 105 hectares et très densément peuplé, ce lieu de mémoire de la guerre d’indépendance et d’histoire avec sa citadelle ottomane du XVIe siècle tente de se refaire une santé.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h01    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                          Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                             Une rue de la Casbah d’Alger, le 5 juillet 2022.  RYAD KRAMDI / AFP                 Classée depuis 1992 au patrimoine mondial de l’Unesco, la Casbah d’Alger, cité millénaire où nombre de bâtiments menacent de s’effondrer, tente de se refaire une santé grâce à un plan de sauvegarde qui connaît une phase d’accélération.              D’une superficie de plus de 105 hectares et très densément peuplé (plus de 40 000 habitants), ce lieu de mémoire de la guerre d’indépendance et d’histoire avec sa citadelle ottomane du XVIe siècle qui surplombe la baie d’Alger, est l’un des plus beaux sites maritimes de la Méditerranée.                             Lire aussi :  Cinq morts dans l’effondrement d’un immeuble à la Casbah d’Alger                   Mais ses édifices se sont dégradés au fil des années, sous l’effet de nombreux séismes, d’inondations et d’incendies déclenchés par des installations vétustes. « Les opérations de restauration du site ont commencé dès l’indépendance du pays en 1962. Il y a eu plusieurs plans, plusieurs intervenants », explique à l’AFP Aissa Mesri, responsable de l’agence Archimed, chargé des études et du suivi de la restauration de la médina.            Souvent, « des restaurations sont lancées puis interrompues pour des raisons financières, techniques ou juridiques liées à la propriété », détaille-t-il, en déplorant un manque de « vision claire » pour un « projet Casbah ».            Un budget de 170 millions d’euros            Malgré cela, un plan de sauvegarde a été lancé en 2012 avec l’ambition de restituer au quartier son « visage authentique et de proposer des solutions définitives pour la protection de ce centre historique et culturel et le maintien d’une partie de ses habitants dans leurs demeures ».              Le projet est doté d’un budget de 170 millions d’euros. Piloté par la Direction des équipements publics (DEP) d’Alger, il a déjà permis la restauration de plusieurs bâtisses dont certaines ont retrouvé leur splendeur d’antan ces dernières années.            Parmi elles, une partie de La Citadelle appelée aussi Dar es-Soltane, qui comprend le palais du dey (le régent de l’époque ottomane), la mosquée du dey et la poudrière, a été partiellement rouverte aux visiteurs depuis novembre 2020. La mosquée a été décorée de faïences, de marbres et de sérigraphie arabe.            Des figures historiques            « Un îlot de quatre maisons a été également livré récemment dont celle de M’Barek Bouhired », qui a servi de refuge à des figures emblématiques comme Djamila Bouhired, une icône de la guerre d’indépendance.              Cet îlot a vu également défiler Hassiba Ben Bouali, morte au combat dans la Casbah, Larbi Ben M’Hidi, autre héros, exécuté en 1957 sous les ordres du général français Paul Aussaresses, et Yacef Saâdi, l’un des symboles de la bataille d’Alger.                           Dans la Casbah d’Alger le 5 juillet 2022.  RYAD KRAMDI / AFP                 Le plan a également permis la restauration de la mosquée Ketchaoua, fermée en 2008, après des dommages liés à un puissant séisme intervenu cinq ans plus tôt. L’édifice religieux, aux racines ottomanes, a été rouvert en avril 2018 après trente-sept mois de travaux, financés entièrement par le gouvernement turc, pour un coût de 7 millions d’euros.            Avant le plan de sauvegarde, les autorités avaient lancé des interventions d’urgence pour « consolider les bâtisses qui risquaient de s’effondrer », précise à l’AFP Mehdi Ali Pacha, patron d’un cabinet d’architectes du même nom, spécialisé dans le patrimoine. « Des travaux d’étaiement de plus de 300 bâtisses ont été réalisés en 2008 et en 2013 », ajoute l’architecte dont l’agence a effectué les études de restauration de l’îlot comprenant la demeure historique des Bouhired.            Polémiques et nouveaux projets            La restauration des douirettes (petites maisons anciennes) est parfois freinée par les résidents. « Il y a des douirettes qui ont été vidées, murées par la mairie. Là, il n’y a pas de problème, on peut travailler. Quand les maisons sont habitées, l’étude se fait tant bien que mal avec des difficultés d’accès », déplore M. Ali Pacha.              Fin 2018, la réhabilitation de la Casbah avait été au cœur d’une polémique, aussi bien en France qu’en Algérie, après la décision des autorités algériennes de confier à l’architecte français Jean Nouvel l’élaboration d’un plan de « revitalisation » de ce quartier historique.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Urbanisme : mission « Rock the Casbah » pour Jean Nouvel à Alger                   Quelque 400 personnes, surtout des architectes, urbanistes et universitaires, algériens et français, avaient demandé à Jean Nouvel de se retirer du projet, s’inquiétant notamment qu’un architecte français puisse proposer des transformations d’un haut lieu de la bataille d’Alger contre le colonisateur français. Le projet a fini par être abandonné.            Actuellement, sept projets de restauration d’édifices historiques sont en cours de réalisation avec un taux d’avancement des travaux de 65 %, selon Fatima Larbi, architecte à la DEP, citée par l’agence officielle APS. « L’objectif est de faire revivre la Casbah et de la mettre en valeur », souligne Mehdi Ali Pacha.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 12 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La République passe la troisième  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/07/11/la-casbah-d-alger-une-cite-millenaire-en-quete-de-renaissance_6134287_3212.html"},"headline":"La Casbah d\u2019Alger, une cit\u00e9 mill\u00e9naire en qu\u00eate de renaissance","dateCreated":"2022-07-11T10:01:59+02:00","datePublished":"2022-07-11T10:01:59+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Alg\u00e9rie"],"keywords":["International","Culture & Style","Le Monde Afrique","Alg\u00e9rie"],"description":"D\u2019une superficie de plus de 105\u00a0hectares et tr\u00e8s dens\u00e9ment peupl\u00e9, ce lieu de m\u00e9moire de la guerre d\u2019ind\u00e9pendance et d\u2019histoire avec sa citadelle ottomane du XVIe\u00a0si\u00e8cle tente de se refaire une sant\u00e9.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/403/0/2784/1392/1342/671/60/0/d4d4928_1657525456741-000-32dt9uf.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Alg\u00e9rie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/algerie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/11/18-19">
<filnamedate="20220711"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220711"><AAMMJJHH="2022071118">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ Les médersas de l’ancienne capitale du royaume ont été rénovées afin de sauvegarder le patrimoine historique et de promouvoir une éducation religieuse ouverte sur le monde.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Uber Files    Guerre en Ukraine    Séries d'été    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés STMicroelectronics et GlobalFoundries investissent, la France marque un point dans la bataille des semi-conducteurs                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Des politiques d’adaptation à l’échelon européen sont nécessaires, car les catastrophes et leur prévention sont transnationales »   Guntram B. Wolff  membre de l’Institut Bruegel, centre de réflexion européen basé à Bruxelles              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête « Uber Files » : Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Le bac est mort, vive le bac !                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jeux olympiques Paris 2024 : « Se contenter de vendre du rêve et éviter tous les débats n’est plus possible »   David Roizen Expert associé à la Fondation Jean Jaurès              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Merlant, actrice au cœur battant                   Planète  Article réservé à nos abonnés La forêt gagne du terrain dans les librairies                   Culture « Le Monde dans un tableau, le piment de Velazquez », un documentaire épicé sur Arte                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Avignon : « Le Nid de cendres », une jeunesse ardente face à un monde calciné             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Corse, le combat du fleuve qui parle                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                          Le Monde Afrique        Religions             Maroc : la nouvelle vie des écoles coraniques de Fès, entre visites touristiques et islam du « juste milieu »      Les médersas de l’ancienne capitale du royaume ont été rénovées afin de sauvegarder le patrimoine historique et de promouvoir une éducation religieuse ouverte sur le monde.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 09h58    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Une femme visite la médersa Bou Inania, école coranique récemment rénovée au cœur de la vieille ville médiévale de Fès, au Maroc, le 8 juin 2022.  FADEL SENNA / AFP                 Mouad Souief est très fier d’habiter la médersa Bou Inania, école coranique récemment rénovée au cœur de la vieille ville médiévale de Fès, l’ancienne capitale du royaume du Maroc. L’étudiant de 25 ans se sent « l’héritier de l’histoire prestigieuse » de cette médersa fondée au XIVe siècle, réhabilitée depuis 2017 et qui a renoué avec sa tradition multiséculaire d’un islam du « juste milieu ». Bou Inania, du nom du sultan de la dynastie mérinide Abou Inan Faris (1329-1358), est la plus célèbre médersa de Fès, dépositaire de la civilisation arabo-andalouse, où les élèves pouvaient à la fois loger et étudier.            Mouad Souief occupe une des 40 chambres d’étudiants de l’école installée dans les murs de la vénérable université Al-Qaraouiyine. La plus vieille au monde selon certains historiens – elle a été construite en 859, sous la dynastie idrisside –, elle héberge cinq autres médersas, restaurées récemment dans le cadre du programme de sauvegarde des sites historiques de Fès délaissés ou menacés de ruine. Les étudiants partagent ce patrimoine avec les touristes, qui découvrent les patios à ciel ouvert, les fontaines et les murs colorés de mosaïques.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Fès, capitale des musiques sacrées du monde                   Ce site témoigne de « l’âge d’or » de Fès, redevenue capitale du royaume sous la dynastie des Mérinides, qui a régné du XIIIe au XVe siècle, contrôlant épisodiquement d’autres parties du Maghreb et de la péninsule ibérique, après avoir été éclipsée par Marrakech pendant trois siècles.            Averroès, Ibn Khaldoun, le pape Sylvestre II…            La médersa Bou Inania est située près de Bab Boujloud, une des portes de la vieille ville. C’est l’une des premières étapes d’un circuit touristique qui inclut deux autres écoles renommées, Cherratine et Attarine, également restaurées. « Spirituelle et authentique ! C’est ce que me disent souvent les touristes qui visitent Fès », explique à l’AFP la guide Sabah Alaoui en faisant découvrir Bou Inania à deux touristes espagnoles.              Les visiteurs sont fascinés par les versets du Coran et les poèmes arabes peints sur les zelliges (carreaux de faïence marocains). « On peut y lire un vers qui parle au nom de l’école : “Je suis un lieu de savoir, sois le bienvenu” », explique Lhaj Moussa Aouni, professeur d’histoire et d’archéologie islamiques à l’université de Fès. « Ces écoles étaient des annexes de la grande université Al-Qaraouiyine, rappelle-t-il. En plus des sciences islamiques et de la littérature arabe, on y étudiait les mathématiques, la médecine, la mécanique et la musique. »                              Lire aussi   Dans le nord du Nigeria, des écoles coraniques se mettent à l’anglais et au calcul                   En sortant de la médersa Bou Inania, au bout d’une ruelle bordée de boutiques d’artisanat, trône la mosquée Al-Quaraouiyine, qui remonte au développement de Fès, au IXe siècle, inséparable de l’université. « Tous les savants qui comptaient dans l’Occident islamique sont passés par Al-Quaraouiyine », souligne le professeur Aouni. Averroès, Ibn Khaldoun… Mais elle attirait aussi des étudiants européens, comme le Français Gerbert d’Aurillac, mathématicien, mécanicien et futur pape Sylvestre II (999-1003). C’est l’époque où rayonnent les cités de Fès, Marrakech, Tlemcen, Oran (Algérie), Kairouan (Tunisie) et les royaumes musulmans d’Andalousie.            Un diplôme de hautes études en sciences islamiques            L’université conserve des traces des savants et philosophes dans sa bibliothèque fondée au XIVe siècle et qui contient environ 4 000 manuscrits « parmi les plus anciens du monde islamique », précise son conservateur, Abdelfattah Boukchouf. Le calme que dégage la salle de lecture – agrandie au XXe siècle par le roi Mohammed V – contraste avec l’incessant brouhaha des artisans du quartier.              Parmi ses trésors conservés dans une pièce spéciale, un manuscrit du XIIe siècle de médecine d’Ibn Tofail ou encore un exemplaire du Kitab al-ibar, le « livre des exemples » de l’historien et philosophe tunisien Ibn Khaldoun (1332-1406), qu’il a lui-même offert à la bibliothèque. Modernisée, celle-ci a été dotée d’un laboratoire « afin de restaurer les parties endommagées et prolonger la durée de vie des manuscrits », explique sa directrice, Sabah El Bazi.                             Lire :  Au Maroc, former des imams africains et français pour lutter contre le terrorisme                   La réhabilitation des médersas de Fès participe aussi des efforts du Maroc pour promouvoir une éducation religieuse du « juste milieu » afin de répondre aux courants extrémistes islamistes. Ainsi, parallèlement à la restauration, a été lancé à l’université d’Al-Qaraouiyine un nouveau cursus de cinq ans qui aboutit à un diplôme de hautes études en sciences islamiques. Il est ouvert aux bacheliers après un concours et un test de mémorisation du Coran.            « Nous étudions les différentes sciences islamiques, les religions comparées, les langues française, anglaise et hébraïque, tout ce qui peut nous permettre de nous ouvrir à d’autres cultures », explique l’étudiant Mouad Souief dans sa petite chambre, qu’il « préfère à [sa] maison ». « Nous devons d’être l’exemple d’un islam tolérant et au niveau des grands érudits qui sont passés par ici », plaide-t-il.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 12 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La République passe la troisième  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/07/11/maroc-la-nouvelle-vie-des-ecoles-coraniques-de-fes-entre-visites-touristiques-et-islam-du-juste-milieu_6134285_3212.html"},"headline":"Maroc\u00a0: la nouvelle vie des \u00e9coles coraniques de F\u00e8s, entre visites touristiques et islam du \u00ab\u00a0juste milieu\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-11T09:58:31+02:00","datePublished":"2022-07-11T09:58:31+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Religions"],"keywords":["International","Religions","Histoire","Education sup\u00e9rieure","Le Monde Afrique","Maroc"],"description":"Les m\u00e9dersas de l\u2019ancienne capitale du royaume ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9nov\u00e9es afin de sauvegarder le patrimoine historique et de promouvoir une \u00e9ducation religieuse ouverte sur le monde.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/1358/0/8130/4065/1342/671/60/0/b89b3d9_1657525316435-000-32ce67x.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Religions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/religions/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/11/18-20">
<filnamedate="20220711"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220711"><AAMMJJHH="2022071118">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ L’invasion de l’Ukraine, conjuguée au marché noir des devises, a fait chuter le dollar zimbabwéen, plombant un peu plus l’économie de ce pays qui souffre depuis une vingtaine d’années de pénuries d’argent et de nourriture.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Uber Files    Guerre en Ukraine    Séries d'été    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés STMicroelectronics et GlobalFoundries investissent, la France marque un point dans la bataille des semi-conducteurs                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Des politiques d’adaptation à l’échelon européen sont nécessaires, car les catastrophes et leur prévention sont transnationales »   Guntram B. Wolff  membre de l’Institut Bruegel, centre de réflexion européen basé à Bruxelles              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête « Uber Files » : Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Le bac est mort, vive le bac !                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jeux olympiques Paris 2024 : « Se contenter de vendre du rêve et éviter tous les débats n’est plus possible »   David Roizen Expert associé à la Fondation Jean Jaurès              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Merlant, actrice au cœur battant                   Planète  Article réservé à nos abonnés La forêt gagne du terrain dans les librairies                   Culture « Le Monde dans un tableau, le piment de Velazquez », un documentaire épicé sur Arte                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Avignon : « Le Nid de cendres », une jeunesse ardente face à un monde calciné             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Corse, le combat du fleuve qui parle                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                          Le Monde Afrique        Economie             Le Zimbabwe touché par une nouvelle vague d’hyperinflation      L’invasion de l’Ukraine, conjuguée au marché noir des devises, a fait chuter le dollar zimbabwéen, plombant un peu plus l’économie de ce pays qui souffre depuis une vingtaine d’années de pénuries d’argent et de nourriture.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 09h18    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Un Zimbabwéen paye en dollars américains, à Harare, en 2019.  JEKESAI NJIKIZANA / AFP                 Emina Chishangwe ne sait plus quand elle a mangé de la viande pour la dernière fois. « C’est devenu un luxe », dit cette femme de 57 ans qui tient un petit étal de légumes près de Harare. L’hyperinflation attaque les revenus au Zimbabwe, pays où le taux d’inflation est le plus élevé au monde. Et pour Steve Hanke, professeur d’économie à l’université américaine Johns-Hopkins, cela ne pourra être corrigé que par l’adoption totale du dollar américain.            La situation s’est aggravée cette année. L’invasion de l’Ukraine par la Russie, conjuguée au marché noir des devises, a fait chuter la valeur du dollar zimbabwéen. « Le marché parallèle est en grande partie responsable de l’inflation galopante », explique à l’AFP Joseph Mverecha, économiste en chef d’AgriBank. L’économie du pays est plombée depuis une vingtaine d’années, marquée par des pénuries d’argent et de nourriture. Méfiants, les gens ont troqué leur argent liquide contre des dollars américains, faisant chuter encore la monnaie locale.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Les enfants arrivent à avoir deux repas par jour, moi je me contente d’un seul » : à Abidjan, le désarroi des quartiers populaires face à l’inflation                   L’inflation a atteint 191,6 % en juin, contre 60 % au début de l’année. Cinq kilos de pilons de poulet valent désormais 65,22 dollars (64 euros), soit l’équivalent du salaire mensuel moyen d’un fonctionnaire. Emina Chishangwe et ses deux fils adultes, qui vivent à Chitungwiza, cité dortoir pauvre au sud de la capitale, font deux repas quotidiens au lieu de trois, à base d’épaisse bouillie de maïs et de chou frisé ou de minuscules sardines séchées.              Le prix du carburant a obligé Edwin Matsvai à passer d’un 4x4 à un modèle plus économique. Ses amis se sont moqués, « mais maintenant certains envisagent de faire pareil », raconte ce vendeur chez un concessionnaire. Le litre d’essence est passé de 1,41 dollar en janvier à 1,77 dollar ce mois-ci.            « Troubles anxieux et abus d’alcool »            Les Zimbabwéens ont survécu aux pires difficultés en 2008 lorsque, face à l’inflation, la banque centrale a dû émettre un billet de mille milliards de dollars locaux. Pour la psychiatre Isabel Chinoperekwei, qui a un cabinet privé à Harare, l’écart croissant entre revenus et coût de la vie a des répercussions : « Je vois beaucoup de personnes que ce contexte accable, entre dépression, troubles anxieux et abus d’alcool. »            Beaucoup accusent le gouvernement. « Les vieux nous ont laissé tomber », dit Edwin Matsvai : « S’ils ne font pas quelque chose rapidement pour l’économie, ça va leur coûter cher » aux élections prévues l’an prochain. Déjà, lors de législatives partielles en mars, la Zanu-PF, au pouvoir, a perdu du terrain face à la Coalition des citoyens pour le changement (CCC), parti d’opposition formé trois mois plus tôt.              Selon plusieurs experts, le paysage actuel ressemble furieusement à la crise ayant précédé les élections de 2008, au cours desquelles l’ex-dirigeant Robert Mugabe faillit perdre le pouvoir. « Les gens qui gagnent des salaires de misère, les chômeurs et tous ceux qui ressentent les effets de la hausse du coût de la vie ont perdu confiance dans la Zanu-PF », résume Takavafira Zhou, politologue à l’université de Masvingo. Ils espèrent « un nouveau gouvernement qui leur permettrait de souffler ».                             Lire aussi :  Zimbabwe : le gouvernement sous le feu des critiques pour avoir suspendu le crédit bancaire                   La Zanu-PF est au pouvoir depuis 1980, quand le régime colonial britannique a pris fin. L’actuel président, Emmerson Mnangagwa, a succédé à Mugabe lors d’un coup d’Etat en 2017, s’engageant à redresser l’économie moribonde. Le risque électoral pousse désormais la Zanu-PF à des « mesures frénétiques » pour freiner la hausse des prix qui paupérise encore davantage des millions de gens, affirme l’économiste Prosper Chitambara. « Il n’y a pas un parti au pouvoir dans le monde qui s’en sort dans un environnement d’inflation chronique élevée », relève le chercheur.            Le mois dernier, le ministre des finances, Mthuli Ncube, a annoncé des mesures monétaires, notamment le maintien du double usage du dollar américain, adopté après l’hyperinflation de 2008, et du dollar zimbabwéen, réintroduit en 2019. Les taux d’intérêt minimaux ont plus que doublé pour atteindre 200 % la semaine dernière. Le pays introduit aussi des pièces d’or « comme réserve de valeur » à partir du 25 juillet. Mais ces mesures concernent les riches, non « les citoyens ordinaires, ceux qui luttent et vivent au jour le jour », note l’économiste.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 12 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La République passe la troisième  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/07/11/le-zimbabwe-touche-par-une-nouvelle-vague-d-hyperinflation_6134273_3212.html"},"headline":"Le Zimbabwe touch\u00e9 par une nouvelle vague d\u2019hyperinflation","dateCreated":"2022-07-11T09:18:55+02:00","datePublished":"2022-07-11T09:18:55+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Economie"],"keywords":["International","\u00c9conomie","\u00c9conomie mondiale","Economie","Le Monde Afrique","Zimbabwe"],"description":"L\u2019invasion de l\u2019Ukraine, conjugu\u00e9e au march\u00e9 noir des devises, a fait chuter le dollar zimbabw\u00e9en, plombant un peu plus l\u2019\u00e9conomie de ce pays qui souffre depuis une vingtaine d\u2019ann\u00e9es de p\u00e9nuries d\u2019argent et de nourriture.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/260/0/5002/2501/1342/671/60/0/9a7a3ac_1657523256476-000-32e48xe.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Economie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-economie/"}}
       

        
  
