<FILE-date="2022/11/06/17">

<article-nb="2022/11/06/17-1">
<filnamedate="20221106"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221106"><AAMMJJHH="2022110617">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Les négociations de cette 27ᵉ conférence de l’ONU sur le climat à ce sujet se tiennent sur fond de crise climatique toujours plus grave.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤       Culture « Les Eternels », sur OCS City : un film noir, poétique et fulgurant                   Livres  Article réservé aux abonnés Monique Wittig, icône féministe et lesbienne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chez Jean Paul Gaultier, dans un bâtiment aux mille vies                   Chronique  Article réservé aux abonnés Les « food tours » : visites guidées par les papilles   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Expo « Le Chic » : l’art de sauver les meubles                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Planète       COP27             Coup d’envoi de la COP27, avec la question des dédommagements financiers aux pays du Sud au menu      Les négociations de cette 27ᵉ conférence de l’ONU sur le climat à ce sujet se tiennent sur fond de crise climatique toujours plus grave.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 13h51, mis à jour à 14h15    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le ministre des affaires étrangères égyptien, Sameh Choukri, donne le coup d’envoi de la COP27 à Charm El-Cheikh, en Egypte, le 6 novembre 2022.  AP                 La conférence mondiale de l’ONU sur le climat, dite « COP27 », s’est ouverte dimanche 6 novembre à Charm El-Cheikh, en Egypte. Elle a notamment pour objectif de donner un nouveau souffle à la lutte contre le réchauffement climatique et ses impacts, pour lesquels les pays du Sud réclament des dédommagements financiers, un sujet épineux qui sera officiellement au menu des discussions.            « Mettons en œuvre ensemble [nos engagements], pour l’humanité et notre planète », a lancé le ministre des affaires étrangères égyptien, Sameh Choukri, qui préside la COP27, devant les délégués du monde entier. « Nous devons être clairs, aussi difficile que soit le moment actuel, l’inaction équivaut à de la myopie et ne peut que retarder la catastrophe climatique », a affirmé, de son côté, le président de la précédente COP à Glasgow, Alok Sharma.                 Cette 27e conférence de l’ONU sur le climat, rassemble quelque deux cents pays pour deux semaines, au chevet d’une planète frappée par les catastrophes : inondations historiques au Pakistan, canicules à répétition en Europe, ouragans, incendies, sécheresses… Des catastrophes pour lesquelles les pays du Sud réclament désormais des dédommagements financiers.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Ouverture de la COP27 : l’urgence climatique percutée par la guerre et les crises                   Un sujet ajouté à l’agenda            Cette question délicate des « pertes et dommages » a été officiellement ajoutée à l’ordre du jour des discussions à Charm El-Cheikh lors de la cérémonie d’ouverture, alors qu’elle ne devait jusqu’alors faire l’objet que d’un « dialogue », prévu jusqu’en 2024.            « Cette inclusion à l’agenda reflète un sens de la solidarité et de l’empathie pour la souffrance des victimes des catastrophes causées par le climat », a souligné Sameh Choukri. Le patron de l’ONU-Climat, Simon Stiell, a qualifié de « cruciale » cette question des pertes et dommages en ouverture de la conférence.                « On jugera du succès ou de l’échec de la COP27 sur un accord sur cette facilité de financement des pertes et dommages », avait prévenu Munir Akram, ambassadeur du Pakistan à l’ONU et président du G77 + Chine, qui représente plus de cent trente pays émergents et pauvres.            La défiance des pays en développement est forte alors que la promesse des pays du Nord de porter à 100 milliards de dollars par an à partir de 2020 leur aide aux pays du Sud pour réduire leurs émissions et se préparer aux impacts n’est toujours pas tenue.            Accord ou non sur un mécanisme spécial pour financer les « pertes et dommages » ou sur un nouvel objectif pour prendre la suite des 100 milliards à partir de 2025, les besoins de financement se comptent en « milliards de milliards », dit à l’Agence France-Presse Michai Robertson, négociateur pour l’Alliance des petits Etats insulaires (Aosis), jugeant que ce sera impossible sans le secteur privé.                             Lire aussi :  COP27 : six indicateurs pour mesurer l’urgence climatique                   Ces négociations se tiennent sur fond de crise climatique toujours plus importante. Le combat pour le climat est une « question de vie ou de mort, pour notre sécurité aujourd’hui et pour notre survie demain », a insisté avant la COP27 le secrétaire général des Nations unies, Antonio Guterres. La conférence « doit poser les fondations pour une action climatique plus rapide et plus courageuse, maintenant et pendant cette décennie qui décidera si le combat pour le climat est gagné ou perdu », a-t-il averti.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 7 novembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/11/06/coup-d-envoi-de-la-cop27-avec-la-question-des-dedommagements-financiers-aux-pays-du-sud-au-menu_6148713_3244.html"},"headline":"Coup d\u2019envoi de la COP27, avec la question des d\u00e9dommagements financiers aux pays du Sud au menu","dateCreated":"2022-11-06T13:51:30+01:00","datePublished":"2022-11-06T13:51:30+01:00","dateModified":"2022-11-06T14:15:51+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","COP27"],"keywords":["Conf\u00e9rences climat","COP27","Plan\u00e8te","International"],"description":"Les n\u00e9gociations de cette 27\u1d49\u00a0conf\u00e9rence de l\u2019ONU sur le climat \u00e0 ce sujet se tiennent sur fond de crise climatique toujours plus grave.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/06/562/0/6742/3371/1342/671/60/0/e2ef396_1868ded85b7b460bac53a5d6adc0de8a-1868ded85b7b460bac53a5d6adc0de8a-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"COP27","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cop27/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/06/17-2">
<filnamedate="20221106"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221106"><AAMMJJHH="2022110617">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Une enquête publiée par le journal britannique « The Sunday Times » révèle que l’ancien patron du football européen, Michel Platini, et la sénatrice Nathalie Goulet ont été ciblés par des hackeurs.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤       Culture « Les Eternels », sur OCS City : un film noir, poétique et fulgurant                   Livres  Article réservé aux abonnés Monique Wittig, icône féministe et lesbienne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chez Jean Paul Gaultier, dans un bâtiment aux mille vies                   Chronique  Article réservé aux abonnés Les « food tours » : visites guidées par les papilles   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Expo « Le Chic » : l’art de sauver les meubles                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Qatar             Coupe du monde 2022 : des personnalités critiques à l’égard du Qatar ont été espionnées      Une enquête publiée par le journal britannique « The Sunday Times » révèle que l’ancien patron du football européen, Michel Platini, et la sénatrice Nathalie Goulet ont été ciblés par des hackeurs.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h03, mis à jour à 16h21    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        L’ancien président de l’UEFA, Michel Platini, à Zurich (Suisse), en 2011.  SEBASTIAN DERUNGS / AFP                 A deux semaines exactement de la Coupe du monde de football, qui se tient au Qatar (du 20 novembre au 18 décembre), une enquête publiée, dimanche 6 novembre, par The Sunday Times révèle que des journalistes, politiques, ou encore des avocats ont été ciblés par des hackeurs embauchés afin de protéger la réputation du Qatar.            Ces personnalités ont été visées pour leurs enquêtes ou leurs prises de position critiques sur l’attribution et l’organisation du Mondial par l’émirat qui se tient sur fonds d’appels au boycott de la compétition. Le pays est notamment mis en cause pour le traitement des travailleurs sur les chantiers liés à la compétition ou le respect des droits des femmes et des personnes LGBTQ. Des avocats du gouvernement qatari, interrogés, ont démenti l’implication du Qatar dans cette vaste opération de hacking. Dans une déclaration transmise à l’Agence France-Presse (AFP), un responsable qatari a également dénoncé des allégations « manifestement fausses et sans fondement », qui reposent « sur une source unique qui prétend que son client était le Qatar, sans apporter la moindre preuve ». Et d’ajouter : « Le Qatar ne restera pas les bras croisés (…), et toutes les options juridiques à notre disposition sont à l’étude pour s’assurer que leurs responsables rendront des comptes. »            Michel Platini « profondément choqué »            Parmi les cibles de ces hackeurs se trouvent une sénatrice française, Nathalie Goulet, qui avait accusé le Qatar de financer le terrorisme islamique, ou l’ancien président de l’Union des associations européennes de football (UEFA), Michel Platini, grand défenseur de la candidature qatarie. Le piratage de ce dernier se serait produit peu avant qu’il ne soit entendu par la justice française dans le cadre d’une enquête sur les soupçons de corruption dans l’attribution de la Coupe du monde au pays du Golfe.                 En réaction aux affirmations du journal britannique, M. Platini s’est dit « surpris et profondément choqué », dans un communiqué transmis à l’AFP. L’ancien capitaine de l’équipe de France étudie « toutes les suites judiciaires qu’il est déterminé à donner – si les informations du Sunday Times sont exactes – à ce qui apparaît être une violation manifeste et crapuleuse de sa vie privée », est-il précisé.            Massive opération de #Hacking de comptes de nombreuses personnalités hostiles au #Qatar et à priori aussi du mien p… https://t.co/aXRdWQFrvN— senateur61 (@Nathalie Goulet زن زندگی آزادی,)              Des journalistes figurent parmi les victimes des hackeurs, comme celui du Sunday Times Jonathan Calvert, qui avait enquêté sur les manœuvres de corruption ayant mené à l’attribution de la Coupe du monde au Qatar en 2010, ou l’avocat américano-hongrois Mark Somos ayant déposé plainte contre la famille royale du Qatar devant le Haut-Comissariat des Nations unies aux droits de l’homme.                             Tribune :  Article réservé à nos abonnés  « Le Mondial 2022 au Qatar, c’est un petit peu de sport, énormément d’argent, et des violations massives des droits humains »                   Des opérations de piratage depuis 2019            Selon les données récupérées par The Sunday Times et le Bureau of Investigative Journalism cette année, c’est à partir de 2019 qu’ont débuté ces opérations de piratage des boîtes mails ou de prise de contrôle à distance des micros et des caméras des ordinateurs d’une cinquantaine de personnalités, réalisées par un groupe de hackeurs indiens. « L’enquête précise clairement que le client (des hackeurs) est l’hôte de la prochaine Coupe du monde : le Qatar », écrivent les journalistes.                Le recours au groupe indien de hackeurs aurait été fait par l’intermédiaire d’anciens officiers de police ou du renseignement britanniques, travaillant désormais dans le secteur privé, détaille l’enquête du journal britannique.            Au-delà du Qatar, l’enquête révèle de nombreux autres cas de hacking de personnalités réalisés par le même groupe indien, pour le compte de cabinets d’avocats anglais, de régimes autocratiques.            Le président suisse, Ignazio Cassis, a ainsi été ciblé juste après un entretien dévolu aux sanctions contre la Russie avec Boris Johnson lorsqu’il était premier ministre du Royaume-Uni, tout comme Philip Hammond quand il était ministre des finances britannique et alors qu’il faisait face aux retombées des empoisonnements russes au Novitchok au Royaume-Uni. Un oligarque ayant fui la Russie aurait aussi été visé à la demande d’un cabinet d’avocats londonien travaillant pour l’Etat russe.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Coupe du monde 2022 au Qatar : les raisons du malaise                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 7 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Disney, de Walt à l’empire  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/06/coupe-du-monde-2022-des-personnalites-critiques-a-l-egard-du-qatar-ont-ete-espionnees_6148720_3210.html"},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: des personnalit\u00e9s critiques \u00e0 l\u2019\u00e9gard du Qatar ont \u00e9t\u00e9 espionn\u00e9es","dateCreated":"2022-11-06T15:03:44+01:00","datePublished":"2022-11-06T15:03:44+01:00","dateModified":"2022-11-06T16:21:53+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Qatar"],"keywords":["Sport","Proche-Orient","Football","Coupe du monde 2022","International","Qatar"],"description":"Une enqu\u00eate publi\u00e9e par le journal britannique \u00ab\u00a0The Sunday Times\u00a0\u00bb r\u00e9v\u00e8le que l\u2019ancien patron du football europ\u00e9en, Michel Platini, et la s\u00e9natrice Nathalie Goulet ont \u00e9t\u00e9 cibl\u00e9s par des hackeurs.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2015/11/21/378/0/4537/2268/1342/671/60/0/91ad72c_5778496-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Qatar","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/qatar/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/06/17-3">
<filnamedate="20221106"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221106"><AAMMJJHH="2022110617">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ C’est la première coupure d’électricité et d’eau d’ampleur connue à Kherson. Selon un représentant des services d’urgence de la région de Kherson, « plus de 10 localités de la région sont (actuellement) sans courant ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤       Culture « Les Eternels », sur OCS City : un film noir, poétique et fulgurant                   Livres  Article réservé aux abonnés Monique Wittig, icône féministe et lesbienne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chez Jean Paul Gaultier, dans un bâtiment aux mille vies                   Chronique  Article réservé aux abonnés Les « food tours » : visites guidées par les papilles   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Expo « Le Chic » : l’art de sauver les meubles                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Les doutes russes                                                    Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Guerre en Ukraine, en direct : la ville de Kherson sans électricité ni eau après une frappe ukrainienne, selon les autorités prorusses C’est la première coupure d’électricité et d’eau d’ampleur connue à Kherson. Selon un représentant des services d’urgence de la région de Kherson, « plus de 10 localités de la région sont (actuellement) sans courant ».                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (1)           06:10   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce qu’il faut savoir à l’aube de ce 256ᵉ jour de guerre en Ukraine         « Chaque jour, il devient de plus en plus difficile de vivre à Bakhmout », ville assiégée par les forces russes, selon le maire adjoint, Oleksandr Martchenko. La ville de l’oblast de Donetsk est privée d’électricité, de gaz et d’eau courante depuis près de deux mois. Le maire adjoint a déclaré à Reuters que les troupes russes « tent[ai]ent de prendre d’assaut la ville depuis plusieurs directions » mais que les habitants « tiennent bon ».        L’Iran a reconnu pour la première fois, samedi 5 novembre, avoir fourni des drones à la Russie, avant le début de l’invasion de l’Ukraine. « Même en faisant cette confession, ils ont menti », a déclaré dans la soirée le président ukrainien, Volodymyr Zelensky. Nous abattons au moins dix drones iraniens chaque jour, et le régime iranien affirme qu’il en aurait donné peu, et même avant le début de l’invasion à grande échelle » de l’Ukraine. « Rien qu’en une seule journée, vendredi, onze Shahed ont été détruits.        Washington a accusé Moscou, vendredi 4 novembre, de tenter de soumettre les Ukrainiens en les faisant « geler » à l’approche de l’hiver. Les pays du G7 devraient créer un « mécanisme de coordination » afin de réparer les infrastructures permettant la distribution d’eau et d’électricité. Il s’agira aussi de livrer pompes à eau, appareils de chauffage, conteneurs d’habitation, sanitaires, lits, couvertures ou tentes.        Le premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal, a néanmoins assuré vendredi que « près de la moitié des bâtiments dans toute l’Ukraine ont du chauffage. Ce sont des écoles, des jardins d’enfants, des hôpitaux, des immeubles d’habitation (…). A Kiev, 78 % des bâtiments sont actuellement chauffés ». Selon lui, les réserves de gaz seront suffisantes pour passer l’hiver.        « Dans la journée, les occupants russes ont tiré trois missiles et procédé à cinq frappes aériennes et deux de lance-roquettes multiples » sur les régions de Lviv (Ouest), Kharkiv (Nord-Est), Dnipro (Centre) et Zaporijia (Sud), a quant à lui signalé l’état-major des forces ukrainiennes.        Kiev a fermement « condamné » les « expulsions » d’habitants des oblasts de Zaporijia et de Kherson, où la Russie procède à des « déplacements de masse forcés ». Le ministère de la défense russe a annoncé vendredi que ces mouvements de population se poursuivaient au rythme de « plus de 5 000 » personnes par jour. Le président russe, Vladimir Poutine, avait justifié ces évacuations pour la première fois, estimant que les civils « doivent être éloignés » des zones de combat « les plus dangereuses ».        Au vu de cette situation, les Etats-Unis vont financer la modernisation de chars T-72 et de missiles sol-air HAWK dans le cadre d’un programme de quelque 400 millions de dollars (environ 400 millions d’euros), a annoncé Jake Sullivan, le conseiller à la sécurité nationale du président américain, lors d’une rencontre à Kiev avec Volodymyr Zelensky.        Sur la place Rouge, à l’occasion de la Journée de l’unité nationale, Vladimir Poutine a estimé, vendredi 4 novembre, que cette aide des Occidentaux favorise des « objectifs géopolitiques, qui n’ont rien à voir avec les intérêts du peuple ukrainien » mais visent « à affaiblir, désintégrer, détruire la Russie ».        Les exportations de céréales à partir des ports ukrainiens ont repris jeudi, après le retour de la Russie dans l’accord sur un couloir humanitaire.                  Tout le live                17:20      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Kiev se prépare à un hiver sans chauffage, eau ou électricité        Le maire de Kiev, Vitali Klitschko, a averti les habitants qu’ils doivent se préparer au pire cet hiver si la Russie continue de frapper les infrastructures énergétiques ukrainiennes, comme elle le fait depuis un mois maintenant. « Nos ennemis font tout pour que la ville soit sans chauffage, sans électricité, sans approvisionnement en eau, et, de manière générale, pour que nous mourions tous. L’avenir du pays et l’avenir de chacun d’entre nous dépend de la façon dont nous sommes préparés à différentes situations », a déclaré M. Klitschko aux médias d’État.          Et de préciser, sur la chaine Telegram, « nous avons acheté et continuons à acheter des générateurs, des canons à chaleur, à équiper des stations de chauffage, à protéger les installations d’infrastructures critiques. Nous faisons tout ce qui est en notre pouvoir pour assurer la vie de la capitale dans ces conditions difficiles ». Kiev prévoit de déployer environ 1 000 stations de chauffage collectif, mais cela ne sera sans doute pas suffisant pour une ville de 3 millions d’habitants.Des coupures d’électricité tournantes étaient prévues à Kiev aujourd’hui dans certaines parties de la ville et de la région environnante. Des coupures vont également avoir lieu dans les régions voisines de Tchernihiv, Cherkasy, Zhytomyr, Sumy, Kharkiv et Poltava, a fait savoir Ukrenergo, l’opérateur énergétique public ukrainien.                    16:35      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Volodymyr Zelensky discute avec l’Europe d’aides macrofinancières        Cet après-midi, le président ukrainien a fait savoir sur Twitter qu’il s’était entretenu avec la présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, au sujet de « l’aide macrofinancière à l’Ukraine pour l’année en cours et pour 2023 ».          « J’ai souligné l’importance de poursuivre l’initiative céréalière pour la sécurité alimentaire mondiale [et] j’ai discuté [d’une éventuelle future] augmentation des sanctions [contre] l’Iran, qui soutient l’agression » a-t-il ajouté. Hier, l’Iran a reconnu pour la première fois avoir fourni des drones à la Russie, tout en minimisant sa participation concernant le nombre et la période (avant le début de l’invasion de l’Ukraine, selon Téhéran) d’envoi de ces drones.                                        15:03   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A Rome, un important rassemblement pour la paix, malgré les divisions sur le soutien militaire à l’Ukraine         Entre un soutien unanime à la position du Vatican dans le conflit, l’exhortation à un cessez-le-feu aux contours parfois incertains, les craintes d’une escalade nucléaire mêlées à des références aux premières luttes politiques de l’ère Meloni, la guerre en Ukraine a trouvé à Rome une caisse de résonance singulière, samedi 5 novembre. Répondant à l’appel de syndicats, d’associations laïques de gauche ou d’autres issues du monde catholique, plusieurs dizaines de milliers de personnes ont marché en cortège « pour la paix » dans la capitale, dans un climat où les questions internationales n’ont cessé de faire écho à des problématiques de politique intérieure. Notre correspondant à Rome, Allan Kaval, y était.                Des manifestants lors d’un rassemblement « pour la paix », dans une rue de Rome, le 5 novembre 2022. GREGORIO BORGIA / AP              Lire le reportage :     A Rome, un important rassemblement pour la paix, malgré les divisions sur le soutien militaire à l’Ukraine                                                      14:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Kherson se retrouve sans électricité ni eau, selon les autorités prorusses        La ville de Kherson était dimanche « sans électricité ni eau » à la suite d’une frappe ukrainienne, ont annoncé les autorités d’occupation russes de la région. « A la suite d’une attaque terroriste, organisée par la partie ukrainienne, trois pylônes en béton portant des lignes à haute tension ont été endommagés sur l’axe Beryslav-Kakhovka », ont-elles révélé dans un communiqué sur Telegram. « Actuellement, il n’y a ni électricité ni eau dans la ville et dans certains districts de la région », ont ajouté les autorités prorusses.          C’est la première coupure d’électricité et d’eau d’ampleur connue à Kherson. Selon un représentant des services d’urgence de la région de Kherson, cité par les agences de presse russes, « plus de dix localités de la région sont (actuellement) sans courant ». Selon l’administration d’occupation régionale, installée par Moscou, des électriciens ont déjà été dépêchés sur les lieux de la frappe pour « réparer » l’infrastructure. Et d’ajouter : « L’approvisionnement en électricité et en eau sera rétabli dans toute la région de Kherson dans un avenir très proche. »          La Russie a touché à plusieurs reprises les infrastructures énergétiques ukrainiennes ces dernières semaines, ce qui a entraîné de nombreuses coupures d’électricité et d’eau dans beaucoup de régions, dont la capitale, Kiev. L’Ukraine n’avait à ce stade que très rarement touché les infrastructures énergétiques russes, visant plutôt les lignes d’approvisionnement de l’armée russe.                    12:57      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le barrage de Kakhovka dans la région de Kherson « endommagé » par une frappe ukrainienne, accuse la Russie        Le barrage hydroélectrique de Kakhovka dans la région administrative ukrainienne de Kherson (occupée par les forces russes) a été « endommagé » à la suite d’une frappe ukrainienne, dimanche, selon les services d’urgence régionaux. « Aujourd’hui à 10 heures [9 heures, heure de Paris], six missiles Himars ont été lancés. Les unités de défense antiaérienne en ont abattu cinq, dont un a touché l’écluse du barrage de Kakhovka, qui a été endommagé », a déclaré un représentant des services d’urgence, cité par les agences russes.          « Tout est sous contrôle », a rapidement annoncé Rouslan Agaïev, le représentant de l’administration installée par Moscou de Nova Kakhovka, village où est situé le barrage, à 60 kilomètres à l’est à vol d’oiseau de la grande ville de Kherson. « Un missile a touché [le site], mais n’a pas causé de dégâts critiques », a-t-il précisé, cité par les agences russes.          Kiev a accusé Moscou, il y a deux semaines, d’avoir « miné le barrage ». Des accusations qualifiées « de mensonges », selon les autorités d’occupation russes.                Image par satellite du barrage de Kakhovka, le 18 octobre 2022. EUROPEAN UNION/ COPERNICUS SENTI / VIA REUTERS           Le barrage de Kakhovka, pris dès le début de l’offensive russe en Ukraine, permet notamment d’alimenter en eau la péninsule de Crimée, annexée en 2014 par Moscou. Aménagé sur le fleuve Dniepr en 1956, pendant la période soviétique, l’ouvrage est construit en partie en béton et en terre. Il s’agit de l’une des plus grandes infrastructures de ce type en Ukraine.          Depuis plusieurs jours, les autorités d’occupation russe mènent, dans les villages autour du site, des « évacuations » de civils face à une « possible attaque de missile » sur le barrage de Kakhovka, dont la destruction entraînerait « l’inondation de la rive gauche » du Dniepr, selon le gouverneur régional installé par Moscou à Kherson, Vladimir Saldo.          Si le barrage explose, « plus de 80 localités, dont Kherson, se retrouveront dans la zone d’inondation rapide », s’était, de son côté, alarmé, le 21 octobre, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, devant le Conseil de l’Union européenne. « Cela pourrait détruire l’approvisionnement en eau d’une grande partie du sud de l’Ukraine » et affecter le refroidissement des réacteurs de la centrale nucléaire de Zaporijia, qui puise son eau dans ce lac artificiel de 18 millions de mètres cubes, avait-il mis en garde.          L’Ukraine avait réclamé une mission d’observation internationale. Kakhovka se trouve à environ à 60 kilomètres à l’est à vol d’oiseau de Kherson, première ville d’importance tombée aux mains des Russes en mars.             Lire aussi :   Le barrage de Kakhovka, nouvel enjeu de la contre-offensive ukrainienne                                            12:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La ville de Kiev envisage l’évacuation de ses habitants en cas de coupure totale d’électricité         Les autorités de la capitale ukrainienne ont commencé à planifier une éventuelle évacuation des trois millions d’habitants de la ville en cas de panne totale d’électricité, a rapporté, samedi 5 novembre, le New York Times.          « Nous comprenons bien que si la Russie poursuit de telles frappes, nous pourrions perdre tout notre système électrique », a déclaré Roman Tkatchouk, directeur de la sécurité de la municipalité de Kiev. Les responsables de la capitale ont été informés qu’ils auraient probablement un préavis d’au moins douze heures avant une panne totale du réseau. Dans ce cas, « nous commencerons à informer les gens et à leur demander de partir », a déclaré au New York Times M. Tkatchouk. De plus, selon le journal américain, avec 40 % des infrastructures énergétiques de l’Ukraine endommagées ou détruites, les employés de la capitale mettent actuellement en place mille abris chauffés pouvant également servir de bunkers pour les civils.          Pour tenter d’empêcher le réseau électrique de tomber complètement en panne, l’opérateur national Ukrenergo, a décidé, samedi, la mise en place de « restrictions supplémentaires » pour Kiev et plusieurs régions d’Ukraine alors que des interruptions de courant étaient déjà en place depuis plusieurs jours pour limiter la consommation des civils.                Un homme assis dans un café durant une panne de courant à Kiev, Ukraine, le 4 novembre 2022. ANDREW KRAVCHENKO / AP              Lire aussi :     Le réseau électrique d’Ukraine, nouveau « champ de bataille » de la Russie                                  09:44      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un volontaire taïwanais tué au combat en Ukraine        Il s’agit de la première victime connue originaire de Taïwan depuis l’invasion du territoire ukrainien par la Russie. Un Taïwanais de 25 ans, qui s’était engagé dans un bataillon de volontaires en Ukraine contre les forces russes, a été tué au combat, a fait savoir samedi le ministère des affaires étrangères de Taipei.          Confirmant des premières informations de presse, le ministère a présenté ses « sincères condoléances » à la famille de Tseng Sheng-kuang. Il a rendu hommage, dans un communiqué, au « patriote qui a sacrifié sa vie dans la guerre en Ukraine (…) et à son esprit d’assistance aux Ukrainiens dans la défense de la liberté et de la démocratie ».          Sans préciser la cause de la mort, le ministère taïwanais a ajouté avoir obtenu confirmation du décès de M. Tseng de source militaire ukrainienne. Il a promis d’aider la famille de son ressortissant à se rendre en Ukraine pour identifier la dépouille et accomplir les démarches nécessaires.                    06:20   L’image à la « une »       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                        Des personnes âgées évacuées du service gériatrique d’un hôpital de Kherson par les autorités russes en direction de la Crimée. Le 5 novembre 2022. AP                               06:10   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce qu’il faut savoir à l’aube de ce 256ᵉ jour de guerre en Ukraine         « Chaque jour, il devient de plus en plus difficile de vivre à Bakhmout », ville assiégée par les forces russes, selon le maire adjoint, Oleksandr Martchenko. La ville de l’oblast de Donetsk est privée d’électricité, de gaz et d’eau courante depuis près de deux mois. Le maire adjoint a déclaré à Reuters que les troupes russes « tent[ai]ent de prendre d’assaut la ville depuis plusieurs directions » mais que les habitants « tiennent bon ».        L’Iran a reconnu pour la première fois, samedi 5 novembre, avoir fourni des drones à la Russie, avant le début de l’invasion de l’Ukraine. « Même en faisant cette confession, ils ont menti », a déclaré dans la soirée le président ukrainien, Volodymyr Zelensky. Nous abattons au moins dix drones iraniens chaque jour, et le régime iranien affirme qu’il en aurait donné peu, et même avant le début de l’invasion à grande échelle » de l’Ukraine. « Rien qu’en une seule journée, vendredi, onze Shahed ont été détruits.        Washington a accusé Moscou, vendredi 4 novembre, de tenter de soumettre les Ukrainiens en les faisant « geler » à l’approche de l’hiver. Les pays du G7 devraient créer un « mécanisme de coordination » afin de réparer les infrastructures permettant la distribution d’eau et d’électricité. Il s’agira aussi de livrer pompes à eau, appareils de chauffage, conteneurs d’habitation, sanitaires, lits, couvertures ou tentes.        Le premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal, a néanmoins assuré vendredi que « près de la moitié des bâtiments dans toute l’Ukraine ont du chauffage. Ce sont des écoles, des jardins d’enfants, des hôpitaux, des immeubles d’habitation (…). A Kiev, 78 % des bâtiments sont actuellement chauffés ». Selon lui, les réserves de gaz seront suffisantes pour passer l’hiver.        « Dans la journée, les occupants russes ont tiré trois missiles et procédé à cinq frappes aériennes et deux de lance-roquettes multiples » sur les régions de Lviv (Ouest), Kharkiv (Nord-Est), Dnipro (Centre) et Zaporijia (Sud), a quant à lui signalé l’état-major des forces ukrainiennes.        Kiev a fermement « condamné » les « expulsions » d’habitants des oblasts de Zaporijia et de Kherson, où la Russie procède à des « déplacements de masse forcés ». Le ministère de la défense russe a annoncé vendredi que ces mouvements de population se poursuivaient au rythme de « plus de 5 000 » personnes par jour. Le président russe, Vladimir Poutine, avait justifié ces évacuations pour la première fois, estimant que les civils « doivent être éloignés » des zones de combat « les plus dangereuses ».        Au vu de cette situation, les Etats-Unis vont financer la modernisation de chars T-72 et de missiles sol-air HAWK dans le cadre d’un programme de quelque 400 millions de dollars (environ 400 millions d’euros), a annoncé Jake Sullivan, le conseiller à la sécurité nationale du président américain, lors d’une rencontre à Kiev avec Volodymyr Zelensky.        Sur la place Rouge, à l’occasion de la Journée de l’unité nationale, Vladimir Poutine a estimé, vendredi 4 novembre, que cette aide des Occidentaux favorise des « objectifs géopolitiques, qui n’ont rien à voir avec les intérêts du peuple ukrainien » mais visent « à affaiblir, désintégrer, détruire la Russie ».        Les exportations de céréales à partir des ports ukrainiens ont repris jeudi, après le retour de la Russie dans l’accord sur un couloir humanitaire.                     06:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bonjour et bienvenue dans ce direct consacré à la guerre en Ukraine        Vous pouvez retrouver notre live d’hier en cliquant sur ce lien.                                     Ce qu’il faut savoir à l’aube de ce 256ᵉ jour de guerre en Ukraine                    Le contexte       Live  animé par Assma Maad      Image de couverture :  Des militaires russes près de la centrale hydroélectrique de Kakhovka, dans l’oblast de Kherson, le 20 mai 2022    OLGA MALTSEVA / AFP          « Chaque jour, il devient de plus en plus difficile de vivre à Bakhmout », ville assiégée par les forces russes, selon le maire adjoint, Oleksandr Martchenko. La ville de l’oblast de Donetsk est privée d’électricité, de gaz et d’eau courante depuis près de deux mois. Le maire adjoint a déclaré à Reuters que les troupes russes « tent[ai]ent de prendre d’assaut la ville depuis plusieurs directions » mais que les habitants « tiennent bon ».L’Iran a reconnu pour la première fois, samedi 5 novembre, avoir fourni des drones à la Russie, avant le début de l’invasion de l’Ukraine. « Même en faisant cette confession, ils ont menti », a déclaré dans la soirée le président ukrainien, Volodymyr Zelensky. Nous abattons au moins dix drones iraniens chaque jour, et le régime iranien affirme qu’il en aurait donné peu, et même avant le début de l’invasion à grande échelle » de l’Ukraine. « Rien qu’en une seule journée, vendredi, onze Shahed ont été détruits.Washington a accusé Moscou, vendredi 4 novembre, de tenter de soumettre les Ukrainiens en les faisant « geler » à l’approche de l’hiver. Les pays du G7 devraient créer un « mécanisme de coordination » afin de réparer les infrastructures permettant la distribution d’eau et d’électricité. Il s’agira aussi de livrer pompes à eau, appareils de chauffage, conteneurs d’habitation, sanitaires, lits, couvertures ou tentes.Le premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal, a néanmoins assuré vendredi que « près de la moitié des bâtiments dans toute l’Ukraine ont du chauffage. Ce sont des écoles, des jardins d’enfants, des hôpitaux, des immeubles d’habitation (…). A Kiev, 78 % des bâtiments sont actuellement chauffés ». Selon lui, les réserves de gaz seront suffisantes pour passer l’hiver.« Dans la journée, les occupants russes ont tiré trois missiles et procédé à cinq frappes aériennes et deux de lance-roquettes multiples » sur les régions de Lviv (Ouest), Kharkiv (Nord-Est), Dnipro (Centre) et Zaporijia (Sud), a quant à lui signalé l’état-major des forces ukrainiennes.Kiev a fermement « condamné » les « expulsions » d’habitants des oblasts de Zaporijia et de Kherson, où la Russie procède à des « déplacements de masse forcés ». Le ministère de la défense russe a annoncé vendredi que ces mouvements de population se poursuivaient au rythme de « plus de 5 000 » personnes par jour. Le président russe, Vladimir Poutine, avait justifié ces évacuations pour la première fois, estimant que les civils « doivent être éloignés » des zones de combat « les plus dangereuses ».Au vu de cette situation, les Etats-Unis vont financer la modernisation de chars T-72 et de missiles sol-air HAWK dans le cadre d’un programme de quelque 400 millions de dollars (environ 400 millions d’euros), a annoncé Jake Sullivan, le conseiller à la sécurité nationale du président américain, lors d’une rencontre à Kiev avec Volodymyr Zelensky.Sur la place Rouge, à l’occasion de la Journée de l’unité nationale, Vladimir Poutine a estimé, vendredi 4 novembre, que cette aide des Occidentaux favorise des « objectifs géopolitiques, qui n’ont rien à voir avec les intérêts du peuple ukrainien » mais visent « à affaiblir, désintégrer, détruire la Russie ».Les exportations de céréales à partir des ports ukrainiens ont repris jeudi, après le retour de la Russie dans l’accord sur un couloir humanitaire.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. A Kiev, l’opposition biélorusse joue des coudes pour être reconnue comme un partenaire         Synthèse. La fin annoncée de la mobilisation « partielle » en Russie soulève des doutes         Décryptages. Pour la première fois, Kiev a utilisé des drones-suicides navals contre la flotte russe en Crimée         Reportage. Dans le Donbass, « que les prorusses fassent leurs valises ! »         Témoignages. Le journal d’Olga et Sasha : « La Russie signifie la peur, la mort, la terreur pour tant de peuples dans le monde aujourd’hui »         Reportage. A Cincu, en Roumanie, l’armée française finalise sa principale base sur le flanc est de l’Europe, où 750 soldats sont déployés         Entretien. Agathe Demarais : « Les sanctions économiques contre la Russie marchent, mais à long terme seulement »         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                          Ce qu’il faut savoir à l’aube de ce 256ᵉ jour de guerre en Ukraine                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-kiev-envisage-l-evacuation-de-ses-habitants-en-cas-de-coupure-totale-d-electricite_6148691_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-kiev-envisage-l-evacuation-de-ses-habitants-en-cas-de-coupure-totale-d-electricite_6148691_3210.html","coverageStartTime":"2022-11-06T14:24:59+00:00","coverageEndTime":"2022-11-07T02:24:59+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la ville de Kherson sans \u00e9lectricit\u00e9 ni eau apr\u00e8s une frappe ukrainienn...","description":"C\u2019est la premi\u00e8re coupure d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et d\u2019eau d\u2019ampleur connue \u00e0 Kherson. Selon un repr\u00e9sentant des services d\u2019urgence de la r\u00e9gion de Kherson, \u00ab\u00a0plus de 10 localit\u00e9s de la r\u00e9gion sont (actuellement) sans courant\u00a0\u00bb.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Assma Maad"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : la ville de Kherson sans électricité ni eau après une frappe ukrainienne, selon les autorités prorusses","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"C\u2019est la premi\u00e8re coupure d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et d\u2019eau d\u2019ampleur connue \u00e0 Kherson. Selon un repr\u00e9sentant des services d\u2019urgence de la r\u00e9gion de Kherson, \u00ab\u00a0plus de 10 localit\u00e9s de la r\u00e9gion sont (actuellement) sans courant\u00a0\u00bb.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/06/0/0/3975/2600/1342/877/3/0/1b46667_1667744579958-000-32am4bw.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Assma Maad"
,"startDate":"2022-11-06T14:24:59+00:00"
,"endDate":"2022-11-07T02:24:59+00:00"
  Le maire de Kiev, Vitali Klitschko, a averti les habitants qu\u2019ils doivent se pr\u00e9parer au pire cet hiver si la Russie continue de frapper les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques ukrainiennes, comme elle le fait depuis un mois maintenant. \u00ab\u00a0Nos ennemis font tout pour que la ville soit sans chauffage, sans \u00e9lectricit\u00e9, sans approvisionnement en eau, et, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, pour que nous mourions tous. L\u2019avenir du pays et l\u2019avenir de chacun d\u2019entre nous d\u00e9pend de la fa\u00e7on dont nous sommes pr\u00e9par\u00e9s \u00e0 diff\u00e9rentes situations\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Klitschko aux m\u00e9dias d\u2019\u00c9tat.          Et de pr\u00e9ciser, sur la chaine Telegram, \u00ab\u00a0nous avons achet\u00e9 et continuons \u00e0 acheter des g\u00e9n\u00e9rateurs, des canons \u00e0 chaleur, \u00e0 \u00e9quiper des stations de chauffage, \u00e0 prot\u00e9ger les installations d\u2019infrastructures critiques. Nous faisons tout ce qui est en notre pouvoir pour assurer la vie de la capitale dans ces conditions difficiles\u00a0\u00bb. Kiev pr\u00e9voit de d\u00e9ployer environ 1 000 stations de chauffage collectif, mais cela ne sera sans doute pas suffisant pour une ville de 3 millions d\u2019habitants.Des coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 tournantes \u00e9taient pr\u00e9vues \u00e0 Kiev aujourd\u2019hui dans certaines parties de la ville et de la r\u00e9gion environnante. Des coupures vont \u00e9galement avoir lieu dans les r\u00e9gions voisines de Tchernihiv, Cherkasy, Zhytomyr, Sumy, Kharkiv et Poltava, a fait savoir Ukrenergo, l\u2019op\u00e9rateur \u00e9nerg\u00e9tique public ukrainien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/06/437/0/3975/1987/1342/671/60/0/1b46667_1667744579958-000-32am4bw.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev se pr\u00e9pare \u00e0 un hiver sans chauffage, eau ou \u00e9lectricit\u00e9","dateModified":"2022-11-06T16:20:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-kiev-envisage-l-evacuation-de-ses-habitants-en-cas-de-coupure-totale-d-electricite_6148691_3210.html#719140","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-kiev-envisage-l-evacuation-de-ses-habitants-en-cas-de-coupure-totale-d-electricite_6148691_3210.html","datePublished":"2022-11-06T15:35:20+00:00","articleBody":"     Cet apr\u00e8s-midi, le pr\u00e9sident ukrainien a fait savoir sur Twitter qu\u2019il s\u2019\u00e9tait entretenu avec la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, au sujet de \u00ab\u00a0l\u2019aide macrofinanci\u00e8re \u00e0 l\u2019Ukraine pour l\u2019ann\u00e9e en cours et pour 2023\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0J\u2019ai soulign\u00e9 l\u2019importance de poursuivre l\u2019initiative c\u00e9r\u00e9ali\u00e8re pour la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire mondiale [et] j\u2019ai discut\u00e9 [d\u2019une \u00e9ventuelle future] augmentation des sanctions [contre] l\u2019Iran, qui soutient l\u2019agression\u00a0\u00bb a-t-il ajout\u00e9. Hier, l\u2019Iran a reconnu pour la premi\u00e8re fois avoir fourni des drones \u00e0 la Russie, tout en minimisant sa participation concernant le nombre et la p\u00e9riode (avant le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, selon T\u00e9h\u00e9ran) d\u2019envoi de ces drones.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/06/437/0/3975/1987/1342/671/60/0/1b46667_1667744579958-000-32am4bw.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky discute avec l\u2019Europe d\u2019aides macrofinanci\u00e8res","dateModified":"2022-11-06T15:48:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-kiev-envisage-l-evacuation-de-ses-habitants-en-cas-de-coupure-totale-d-electricite_6148691_3210.html#719093","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-kiev-envisage-l-evacuation-de-ses-habitants-en-cas-de-coupure-totale-d-electricite_6148691_3210.html","datePublished":"2022-11-06T14:03:36+00:00","articleBody":"     Entre un soutien unanime \u00e0 la position du Vatican dans le conflit, l\u2019exhortation \u00e0 un cessez-le-feu aux contours parfois incertains, les craintes d\u2019une escalade nucl\u00e9aire m\u00eal\u00e9es \u00e0 des r\u00e9f\u00e9rences aux premi\u00e8res luttes politiques de\u00a0l\u2019\u00e8re Meloni, la guerre en Ukraine a trouv\u00e9 \u00e0 Rome une caisse de r\u00e9sonance singuli\u00e8re, samedi 5\u00a0novembre. R\u00e9pondant \u00e0 l\u2019appel de syndicats, d\u2019associations la\u00efques de gauche ou d\u2019autres issues du monde catholique, plusieurs dizaines de milliers de personnes ont march\u00e9 en cort\u00e8ge \u00ab\u00a0pour la paix\u00a0\u00bb dans la capitale, dans un climat o\u00f9 les questions internationales n\u2019ont cess\u00e9 de faire \u00e9cho \u00e0 des probl\u00e9matiques de politique int\u00e9rieure. Notre correspondant \u00e0 Rome, Allan Kaval, y \u00e9tait.                Des manifestants lors d\u2019un rassemblement \u00ab\u00a0pour la paix\u00a0\u00bb, dans une rue de Rome, le 5 novembre 2022. GREGORIO BORGIA \/ AP              Lire le reportage\u00a0:     A Rome, un important rassemblement pour la paix, malgr\u00e9 les divisions sur le soutien militaire \u00e0 l\u2019Ukraine                                        ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/05/91e4774_0b5c73eab045464db90d2311263b5d1d-0b5c73eab045464db90d2311263b5d1d-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Rome, un important rassemblement pour la paix, malgr\u00e9 les divisions sur le soutien militaire \u00e0 l\u2019Ukr...","dateModified":"2022-11-06T14:43:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-kiev-envisage-l-evacuation-de-ses-habitants-en-cas-de-coupure-totale-d-electricite_6148691_3210.html#719084","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-kiev-envisage-l-evacuation-de-ses-habitants-en-cas-de-coupure-totale-d-electricite_6148691_3210.html","datePublished":"2022-11-06T13:50:32+00:00","articleBody":"     La ville de Kherson \u00e9tait dimanche \u00ab\u00a0sans \u00e9lectricit\u00e9 ni eau\u00a0\u00bb \u00e0 la suite d\u2019une frappe ukrainienne, ont annonc\u00e9 les autorit\u00e9s d\u2019occupation russes de la r\u00e9gion. \u00ab\u00a0A la suite d\u2019une attaque terroriste, organis\u00e9e par la partie ukrainienne, trois pyl\u00f4nes en b\u00e9ton portant des lignes \u00e0 haute tension ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9s sur l\u2019axe Beryslav-Kakhovka\u00a0\u00bb, ont-elles r\u00e9v\u00e9l\u00e9 dans un communiqu\u00e9 sur Telegram. \u00ab\u00a0Actuellement, il n\u2019y a ni \u00e9lectricit\u00e9 ni eau dans la ville et dans certains districts de la r\u00e9gion\u00a0\u00bb, ont ajout\u00e9 les autorit\u00e9s prorusses.          C\u2019est la premi\u00e8re coupure d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et d\u2019eau d\u2019ampleur connue \u00e0 Kherson. Selon un repr\u00e9sentant des services d\u2019urgence de la r\u00e9gion de Kherson, cit\u00e9 par les agences de presse russes, \u00ab\u00a0plus de dix localit\u00e9s de la r\u00e9gion sont (actuellement) sans courant\u00a0\u00bb. Selon l\u2019administration d\u2019occupation r\u00e9gionale, install\u00e9e par Moscou, des \u00e9lectriciens ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 d\u00e9p\u00each\u00e9s sur les lieux de la frappe pour \u00ab\u00a0r\u00e9parer\u00a0\u00bb l\u2019infrastructure. Et d\u2019ajouter\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019approvisionnement en \u00e9lectricit\u00e9 et en eau sera r\u00e9tabli dans toute la r\u00e9gion de Kherson dans un avenir tr\u00e8s proche.\u00a0\u00bb          La Russie a touch\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques ukrainiennes ces derni\u00e8res semaines, ce qui a entra\u00een\u00e9 de nombreuses coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et d\u2019eau dans beaucoup de r\u00e9gions, dont la capitale, Kiev. L\u2019Ukraine n\u2019avait \u00e0 ce stade que tr\u00e8s rarement touch\u00e9 les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques russes, visant plut\u00f4t les lignes d\u2019approvisionnement de l\u2019arm\u00e9e russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/06/437/0/3975/1987/1342/671/60/0/1b46667_1667744579958-000-32am4bw.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kherson se retrouve sans \u00e9lectricit\u00e9 ni eau, selon les autorit\u00e9s prorusses","dateModified":"2022-11-06T14:40:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-kiev-envisage-l-evacuation-de-ses-habitants-en-cas-de-coupure-totale-d-electricite_6148691_3210.html#719027","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-kiev-envisage-l-evacuation-de-ses-habitants-en-cas-de-coupure-totale-d-electricite_6148691_3210.html","datePublished":"2022-11-06T11:57:23+00:00","articleBody":"     Le barrage hydro\u00e9lectrique de Kakhovka dans la r\u00e9gion administrative ukrainienne de Kherson (occup\u00e9e par les forces russes) a \u00e9t\u00e9\u00a0\u00ab\u00a0endommag\u00e9\u00a0\u00bb\u00a0\u00e0 la suite d\u2019une frappe ukrainienne, dimanche, selon les services d\u2019urgence r\u00e9gionaux. \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui \u00e0 10 heures [9\u00a0heures, heure de Paris], six missiles Himars ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9s. Les unit\u00e9s de d\u00e9fense antia\u00e9rienne en ont abattu cinq, dont un a touch\u00e9 l\u2019\u00e9cluse du barrage de Kakhovka, qui a \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 un repr\u00e9sentant des services d\u2019urgence, cit\u00e9 par les agences russes.          \u00ab\u00a0Tout est sous contr\u00f4le\u00a0\u00bb, a rapidement annonc\u00e9 Rouslan Aga\u00efev, le repr\u00e9sentant de l\u2019administration install\u00e9e par Moscou de Nova Kakhovka, village o\u00f9 est situ\u00e9 le barrage, \u00e0 60 kilom\u00e8tres \u00e0 l\u2019est \u00e0 vol d\u2019oiseau de la grande ville de Kherson. \u00ab\u00a0Un missile a touch\u00e9 [le site], mais n\u2019a pas caus\u00e9 de d\u00e9g\u00e2ts critiques\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9, cit\u00e9 par les agences russes.          Kiev a accus\u00e9 Moscou, il y a deux semaines, d\u2019avoir\u00a0\u00ab\u00a0min\u00e9 le barrage\u00a0\u00bb. Des accusations qualifi\u00e9es \u00ab\u00a0de mensonges\u00a0\u00bb,\u00a0selon les autorit\u00e9s d\u2019occupation russes.                Image par satellite du barrage de Kakhovka, le 18 octobre 2022. EUROPEAN UNION\/ COPERNICUS SENTI \/ VIA REUTERS           Le barrage de Kakhovka, pris d\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019offensive russe en Ukraine, permet notamment d\u2019alimenter en eau la p\u00e9ninsule de Crim\u00e9e, annex\u00e9e en 2014 par Moscou. Am\u00e9nag\u00e9 sur le fleuve Dniepr en 1956, pendant la p\u00e9riode sovi\u00e9tique, l\u2019ouvrage est construit en partie en b\u00e9ton et en terre. Il s\u2019agit de l\u2019une des plus grandes infrastructures de ce type en Ukraine.          Depuis plusieurs jours, les autorit\u00e9s d\u2019occupation russe m\u00e8nent, dans les villages autour du site, des\u00a0\u00ab\u00a0\u00e9vacuations\u00a0\u00bb\u00a0de civils face \u00e0 une\u00a0\u00ab\u00a0possible attaque de missile\u00a0\u00bb\u00a0sur le barrage de Kakhovka, dont la destruction entra\u00eenerait\u00a0\u00ab\u00a0l\u2019inondation de la rive gauche\u00a0\u00bb\u00a0du Dniepr, selon le gouverneur r\u00e9gional install\u00e9 par Moscou \u00e0 Kherson, Vladimir Saldo.          Si le barrage explose,\u00a0\u00ab\u00a0plus de 80 localit\u00e9s, dont Kherson, se retrouveront dans la zone d\u2019inondation rapide\u00a0\u00bb, s\u2019\u00e9tait, de son c\u00f4t\u00e9, alarm\u00e9, le 21 octobre, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, devant le Conseil de l\u2019Union europ\u00e9enne. \u00ab\u00a0Cela pourrait d\u00e9truire l\u2019approvisionnement en eau d\u2019une grande partie du sud de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb\u00a0et affecter le refroidissement des r\u00e9acteurs de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, qui puise son eau dans ce lac artificiel de 18 millions de m\u00e8tres cubes, avait-il mis en garde.          L\u2019Ukraine avait r\u00e9clam\u00e9 une mission d\u2019observation internationale. Kakhovka se trouve \u00e0 environ \u00e0 60 kilom\u00e8tres \u00e0 l\u2019est \u00e0 vol d\u2019oiseau de Kherson, premi\u00e8re ville d\u2019importance tomb\u00e9e aux mains des Russes en mars.             Lire aussi :   Le barrage de Kakhovka, nouvel enjeu de la contre-offensive ukrainienne                              ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/06/af06498_1667735470898-2022-11-06t113733z-1462567770-rc2m5x90c1ra-rtrmadp-3-ukraine-crisis-russia-nova-kakhovka.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le barrage de Kakhovka dans la r\u00e9gion de Kherson \u00ab\u00a0endommag\u00e9\u00a0\u00bb par une frappe ukrainienne, accuse la...","dateModified":"2022-11-06T15:00:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-kiev-envisage-l-evacuation-de-ses-habitants-en-cas-de-coupure-totale-d-electricite_6148691_3210.html#719000","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-kiev-envisage-l-evacuation-de-ses-habitants-en-cas-de-coupure-totale-d-electricite_6148691_3210.html","datePublished":"2022-11-06T11:00:10+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s de la capitale ukrainienne ont commenc\u00e9 \u00e0 planifier une \u00e9ventuelle \u00e9vacuation des trois millions d\u2019habitants de la ville en cas de panne totale d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, a rapport\u00e9, samedi 5\u00a0novembre, le\u00a0New York Times.          \u00ab\u00a0Nous comprenons bien que si la Russie poursuit de telles frappes, nous pourrions perdre tout notre syst\u00e8me \u00e9lectrique\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Roman Tkatchouk, directeur de la s\u00e9curit\u00e9 de la municipalit\u00e9 de Kiev. Les responsables de la capitale ont \u00e9t\u00e9 inform\u00e9s qu\u2019ils auraient probablement un pr\u00e9avis d\u2019au moins douze\u00a0heures avant une panne totale du r\u00e9seau. Dans ce cas, \u00ab\u00a0nous commencerons \u00e0 informer les gens et \u00e0 leur demander de partir\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 au New York Times M.\u00a0Tkatchouk. De plus, selon le journal am\u00e9ricain, avec 40\u00a0% des infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques de l\u2019Ukraine endommag\u00e9es ou d\u00e9truites, les employ\u00e9s de la capitale mettent actuellement en place mille abris chauff\u00e9s pouvant \u00e9galement servir de bunkers pour les civils.          Pour tenter d\u2019emp\u00eacher le r\u00e9seau \u00e9lectrique de tomber compl\u00e8tement en panne, l\u2019op\u00e9rateur national Ukrenergo, a d\u00e9cid\u00e9, samedi, la mise en place de \u00ab\u00a0restrictions suppl\u00e9mentaires\u00a0\u00bb pour Kiev et plusieurs r\u00e9gions d\u2019Ukraine alors que des interruptions de courant \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 en place depuis plusieurs jours pour limiter la consommation des civils.                Un homme assis dans un caf\u00e9 durant une panne de courant \u00e0 Kiev, Ukraine, le 4\u00a0novembre 2022. ANDREW KRAVCHENKO \/ AP              Lire aussi :     Le r\u00e9seau \u00e9lectrique d\u2019Ukraine, nouveau \u00ab\u00a0champ de bataille\u00a0\u00bb de la Russie                    ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/05/f9a6b4c_2e83bf71c4314c168c40af9bc6c8f74b-2e83bf71c4314c168c40af9bc6c8f74b-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La ville de Kiev envisage l\u2019\u00e9vacuation de ses habitants en cas de coupure totale d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 ","dateModified":"2022-11-06T13:03:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-kiev-envisage-l-evacuation-de-ses-habitants-en-cas-de-coupure-totale-d-electricite_6148691_3210.html#718981","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-kiev-envisage-l-evacuation-de-ses-habitants-en-cas-de-coupure-totale-d-electricite_6148691_3210.html","datePublished":"2022-11-06T08:44:56+00:00","articleBody":"     Il s\u2019agit de la premi\u00e8re victime connue originaire de Ta\u00efwan depuis l\u2019invasion du territoire ukrainien par la Russie. Un Ta\u00efwanais de 25\u00a0ans, qui s\u2019\u00e9tait engag\u00e9 dans un bataillon de volontaires en Ukraine contre les forces russes, a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 au combat, a fait savoir samedi le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res de Taipei.          Confirmant des premi\u00e8res informations de presse, le minist\u00e8re a pr\u00e9sent\u00e9 ses \u00ab\u00a0sinc\u00e8res condol\u00e9ances\u00a0\u00bb \u00e0 la famille de Tseng Sheng-kuang. Il a rendu hommage, dans un communiqu\u00e9, au \u00ab\u00a0patriote qui a sacrifi\u00e9 sa vie dans la guerre en Ukraine (\u2026) et \u00e0 son esprit d\u2019assistance aux Ukrainiens dans la d\u00e9fense de la libert\u00e9 et de la d\u00e9mocratie\u00a0\u00bb.          Sans pr\u00e9ciser la cause de la mort, le minist\u00e8re ta\u00efwanais a ajout\u00e9 avoir obtenu confirmation du d\u00e9c\u00e8s de M. Tseng de source militaire ukrainienne. Il a promis d\u2019aider la famille de son ressortissant \u00e0 se rendre en Ukraine pour identifier la d\u00e9pouille et accomplir les d\u00e9marches n\u00e9cessaires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/06/437/0/3975/1987/1342/671/60/0/1b46667_1667744579958-000-32am4bw.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un volontaire ta\u00efwanais tu\u00e9 au combat en Ukraine","dateModified":"2022-11-06T08:56:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-kiev-envisage-l-evacuation-de-ses-habitants-en-cas-de-coupure-totale-d-electricite_6148691_3210.html#718967","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-kiev-envisage-l-evacuation-de-ses-habitants-en-cas-de-coupure-totale-d-electricite_6148691_3210.html","datePublished":"2022-11-06T05:20:01+00:00","articleBody":"           Des personnes \u00e2g\u00e9es \u00e9vacu\u00e9es du service g\u00e9riatrique d\u2019un h\u00f4pital de Kherson par les autorit\u00e9s russes en direction de la Crim\u00e9e. Le 5\u00a0novembre\u00a02022. AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/05/9b605bd_3d663e038177408a9babe20e39537dd8-3d663e038177408a9babe20e39537dd8-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la ville de Kherson sans \u00e9lectricit\u00e9 ni eau apr\u00e8s une frappe ukrainienn...","dateModified":"2022-11-06T07:03:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-kiev-envisage-l-evacuation-de-ses-habitants-en-cas-de-coupure-totale-d-electricite_6148691_3210.html#718965","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-kiev-envisage-l-evacuation-de-ses-habitants-en-cas-de-coupure-totale-d-electricite_6148691_3210.html","datePublished":"2022-11-06T05:10:00+00:00","articleBody":"      \u00ab\u00a0Chaque jour, il devient de plus en plus difficile de vivre \u00e0 Bakhmout\u00a0\u00bb, ville assi\u00e9g\u00e9e par les forces russes, selon le maire adjoint, Oleksandr Martchenko. La ville de l\u2019oblast de Donetsk est priv\u00e9e d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, de gaz et d\u2019eau courante depuis pr\u00e8s de deux mois. Le maire adjoint a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 Reuters que les troupes russes \u00ab\u00a0tent[ai]ent de prendre d\u2019assaut la ville depuis plusieurs directions\u00a0\u00bb mais que les habitants \u00ab\u00a0tiennent bon\u00a0\u00bb.          L\u2019Iran a reconnu pour la premi\u00e8re fois, samedi 5\u00a0novembre, avoir fourni des drones \u00e0 la Russie, avant le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0M\u00eame en faisant cette confession, ils ont menti\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 dans la soir\u00e9e le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky. Nous abattons au moins dix drones iraniens chaque jour, et le r\u00e9gime iranien affirme qu\u2019il en aurait donn\u00e9 peu, et m\u00eame avant le d\u00e9but de l\u2019invasion \u00e0 grande \u00e9chelle\u00a0\u00bb de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Rien qu\u2019en une seule journ\u00e9e, vendredi, onze Shahed ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits.          Washington a accus\u00e9 Moscou, vendredi 4\u00a0novembre, de tenter de soumettre les Ukrainiens en les faisant \u00ab\u00a0geler\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019approche de l\u2019hiver. Les pays du G7 devraient cr\u00e9er un \u00ab\u00a0m\u00e9canisme de coordination\u00a0\u00bb afin de r\u00e9parer les infrastructures permettant la distribution d\u2019eau et d\u2019\u00e9lectricit\u00e9. Il s\u2019agira aussi de livrer pompes \u00e0 eau, appareils de chauffage, conteneurs d\u2019habitation, sanitaires, lits, couvertures ou tentes.          Le premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal, a n\u00e9anmoins assur\u00e9 vendredi que \u00ab\u00a0pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des b\u00e2timents dans toute l\u2019Ukraine ont du chauffage. Ce sont des \u00e9coles, des jardins d\u2019enfants, des h\u00f4pitaux, des immeubles d\u2019habitation (\u2026). A Kiev, 78\u00a0% des b\u00e2timents sont actuellement chauff\u00e9s\u00a0\u00bb. Selon lui, les r\u00e9serves de gaz seront suffisantes pour passer l\u2019hiver.          \u00ab\u00a0Dans la journ\u00e9e, les occupants russes ont tir\u00e9 trois missiles et proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 cinq frappes a\u00e9riennes et deux de lance-roquettes multiples\u00a0\u00bb sur les r\u00e9gions de Lviv (Ouest), Kharkiv (Nord-Est), Dnipro (Centre) et Zaporijia (Sud), a quant \u00e0 lui signal\u00e9 l\u2019\u00e9tat-major des forces ukrainiennes.          Kiev a fermement \u00ab\u00a0condamn\u00e9\u00a0\u00bb les \u00ab\u00a0expulsions\u00a0\u00bb d\u2019habitants des oblasts de Zaporijia\u00a0et de Kherson, o\u00f9 la Russie proc\u00e8de \u00e0 des \u00ab\u00a0d\u00e9placements de masse forc\u00e9s\u00a0\u00bb. Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a annonc\u00e9 vendredi que ces mouvements de population se poursuivaient au rythme de \u00ab\u00a0plus de 5\u00a0000\u00a0\u00bb personnes par jour. Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, avait justifi\u00e9 ces \u00e9vacuations pour la premi\u00e8re fois, estimant que les civils \u00ab\u00a0doivent \u00eatre \u00e9loign\u00e9s\u00a0\u00bb des zones de combat \u00ab\u00a0les plus dangereuses\u00a0\u00bb.          Au vu de cette situation, les Etats-Unis vont financer la modernisation de chars T-72 et de missiles sol-air HAWK dans le cadre d\u2019un programme de quelque 400\u00a0millions de dollars (environ 400\u00a0millions d\u2019euros), a annonc\u00e9 Jake Sullivan, le conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale du pr\u00e9sident am\u00e9ricain, lors d\u2019une rencontre \u00e0 Kiev avec Volodymyr Zelensky.          Sur la place Rouge, \u00e0 l\u2019occasion de la Journ\u00e9e de l\u2019unit\u00e9 nationale, Vladimir Poutine a estim\u00e9, vendredi 4\u00a0novembre, que cette aide des Occidentaux favorise des \u00ab\u00a0objectifs g\u00e9opolitiques, qui n\u2019ont rien \u00e0 voir avec les int\u00e9r\u00eats du peuple ukrainien\u00a0\u00bb mais visent \u00ab\u00a0\u00e0 affaiblir, d\u00e9sint\u00e9grer, d\u00e9truire la Russie\u00a0\u00bb.          Les exportations de c\u00e9r\u00e9ales \u00e0 partir des ports ukrainiens ont repris jeudi, apr\u00e8s le retour de la Russie dans l\u2019accord sur un couloir humanitaire.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/06/437/0/3975/1987/1342/671/60/0/1b46667_1667744579958-000-32am4bw.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir \u00e0 l\u2019aube de ce 256\u1d49\u00a0jour de guerre en Ukraine","dateModified":"2022-11-06T07:39:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-kiev-envisage-l-evacuation-de-ses-habitants-en-cas-de-coupure-totale-d-electricite_6148691_3210.html#718960","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-kiev-envisage-l-evacuation-de-ses-habitants-en-cas-de-coupure-totale-d-electricite_6148691_3210.html","datePublished":"2022-11-06T05:00:07+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier en cliquant\u00a0sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/06/437/0/3975/1987/1342/671/60/0/1b46667_1667744579958-000-32am4bw.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-11-06T05:00:07+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/06/0/0/3975/2600/1342/877/3/0/1b46667_1667744579958-000-32am4bw.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/11/06/17-4">
<filnamedate="20221106"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221106"><AAMMJJHH="2022110617">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ A l’approche des élections de mi-mandat, qui auront lieu le 8 novembre, le politiste américain Lee Drutman revient, dans une tribune au « Monde », sur les dangers de la polarisation politique de l’électorat. Il évoque l’idée d’un système électoral proportionnel et plurinominal pour sortir le pays de cette logique devenue toxique.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤       Culture « Les Eternels », sur OCS City : un film noir, poétique et fulgurant                   Livres  Article réservé aux abonnés Monique Wittig, icône féministe et lesbienne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chez Jean Paul Gaultier, dans un bâtiment aux mille vies                   Chronique  Article réservé aux abonnés Les « food tours » : visites guidées par les papilles   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Expo « Le Chic » : l’art de sauver les meubles                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies                 Navigation               Midterms 2022             Tout savoir sur les midterms               Les systèmes de vote               Les scrutins à suivre                                                                                           Débats       Midterms 2022         Midterms : « Aux Etats-Unis, la notion d’opposition légitime, principe fondamental de la démocratie, part à vau-l’eau »   Tribune        Lee Drutman  Politiste américain        A l’approche des élections de mi-mandat, qui auront lieu le 8 novembre, le politiste américain Lee Drutman revient, dans une tribune au « Monde », sur les dangers de la polarisation politique de l’électorat. Il évoque l’idée d’un système électoral proportionnel et plurinominal pour sortir le pays de cette logique devenue toxique.   Publié aujourd’hui à 16h00, mis à jour à 16h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Bien que, le jour du scrutin, le résultat puisse encore nous réserver des surprises, il est très probable que les républicains reconquièrent la majorité à la Chambre des représentants (et peut-être même au Sénat) le 8 novembre. Cela s’inscrirait dans une remarquable continuité. En effet, deux ans après la présidentielle, à chaque élection de mi-mandat ou presque, le parti du président perd du terrain à la Chambre (dont la totalité des 435 sièges est renouvelée tous les deux ans, soit le mandat le plus court de toutes les démocraties du monde). Généralement, il perd aussi du terrain au Sénat (dont un tiers des 100 sièges est renouvelé tous les deux ans).          Ce va-et-vient quasi automatique de la politique américaine soulève une question évidente : les sujets politiques n’ont-ils pas d’importance ? Que l’on nous pardonne de penser que si. Le fait est que dans cette guerre de tranchées sans fin des deux grands partis américains, les commentateurs ne cessent de débattre des meilleures stratégies de communication pour bien présenter tel ou tel sujet, et rivalisent d’ingéniosité pour trouver la bonne manière de parler d’un sujet et des bons sujets à mettre en avant. Si la formule gagnante reste introuvable, c’est tout simplement qu’elle n’existe pas. La petite tranche des électeurs – qui fait basculer les résultats dans le peu de circonscriptions et d’Etats où le résultat n’est pas couru d’avance – est difficile à comprendre. Ils se présentent dans les bureaux de vote à la dernière minute et prennent une décision singulière, avec leurs tripes.          Les élections américaines sont avant tout – comme c’est le cas depuis au moins dix ans – une lutte acharnée pour cette poignée de voix. Presque tous les électeurs du prochain scrutin ont déjà fait leur choix il y a des années : ils ont choisi un parti. Depuis, tout n’est que loyauté et biais de confirmation [la tendance à prendre en compte avant tout les informations qui confirment sa manière de penser].          Fossé géographique et culturel          La fourchette des résultats possibles est par ailleurs limitée par le petit nombre d’Etats et de circonscriptions où l’écart entre les deux partis est suffisamment faible pour que la part d’électeurs indécis joue un rôle décisif. S’ils sont si peu nombreux, c’est parce que les électorats des deux partis sont séparés par un fossé géographique et culturel : démocrates et républicains vivant dans des lieux très différents, les élections ne donnent pas toujours lieu à de véritables compétitions. Ce fossé est d’ailleurs une raison-clé pour laquelle si peu d’électeurs restent indécis ; et le dernier redécoupage de la carte électorale, en 2020, n’améliore pas cette situation.        Il vous reste 53.69% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/11/06/midterms-aux-etats-unis-la-notion-d-opposition-legitime-principe-fondamental-de-la-democratie-part-a-vau-l-eau_6148724_3232.html"},"headline":"Midterms\u00a0: \u00ab\u00a0Aux Etats-Unis, la notion d\u2019opposition l\u00e9gitime, principe fondamental de la d\u00e9mocratie, part \u00e0 vau-l\u2019eau\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-06T16:00:09+01:00","datePublished":"2022-11-06T16:00:09+01:00","dateModified":"2022-11-06T16:00:46+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Midterms 2022"],"keywords":["Midterms 2022","Tribunes","\u00c9lections am\u00e9ricaines","D\u00e9bats","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","International"],"description":"A l\u2019approche des \u00e9lections de mi-mandat, qui auront lieu le 8\u00a0novembre, le politiste am\u00e9ricain Lee Drutman revient, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, sur les dangers de la polarisation politique de l\u2019\u00e9lectorat. Il \u00e9voque l\u2019id\u00e9e d\u2019un syst\u00e8me \u00e9lectoral proportionnel et plurinominal pour sortir le pays de cette logique devenue toxique.","author":[{"@type":"Person","name":"Lee Drutman","description":"Politiste am\u00e9ricain"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/430/0/5155/2577/1342/671/60/0/2770401_1667491463713-000-324a7uz.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Midterms 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/midterms-2022/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/06/17-5">
<filnamedate="20221106"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221106"><AAMMJJHH="2022110617">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Mais pas pour Marc Beaugé. Le 29 octobre, l’ancien président était dans le Wisconsin pour soutenir le candidat démocrate Mandela Barnes aux élections de mi-mandat. Sans ménager ses efforts pour peser sur le scrutin du 8 novembre.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤       Culture « Les Eternels », sur OCS City : un film noir, poétique et fulgurant                   Livres  Article réservé aux abonnés Monique Wittig, icône féministe et lesbienne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chez Jean Paul Gaultier, dans un bâtiment aux mille vies                   Chronique  Article réservé aux abonnés Les « food tours » : visites guidées par les papilles   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Expo « Le Chic » : l’art de sauver les meubles                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                        M le mag        C'est peut-être un détail pour vous         Barack Obama mouille le maillot, c’est peut-être un détail pour vous…   Chronique        Marc Beaugé  Magazine        Mais pas pour Marc Beaugé. Le 29 octobre, l’ancien président était dans le Wisconsin pour soutenir le candidat démocrate Mandela Barnes aux élections de mi-mandat. Sans ménager ses efforts pour peser sur le scrutin du 8 novembre.   Publié aujourd’hui à 10h00    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        L’ancien président Barack Obama lors d’un meeting du candidat démocrate au Sénat, Mandela Barnes (à droite), à Milwaukee (Wisconsin), le 29 octobre 2022. A gauche, le gouverneur démocrate de l’Etat, Tony Evers, en lice pour sa réélection.  SCOTT OLSON/GETTY IMAGES VIA AFP                 Présence auréolée            Samedi 29 octobre, à quelques jours des élections de mi-mandat, décisives pour la suite de la présidence Biden, Barack Obama était à Milwaukee, dans le Wisconsin, pour soutenir le candidat démocrate du coin au Sénat, le dénommé Mandela Barnes, lors d’un meeting de campagne. Pendant de longues minutes, l’ancien président a ainsi tenté de mobiliser les électeurs, en saluant le bilan de Joe Biden tout en fustigeant la posture des républicains, en rangs serrés derrière Donald Trump. Ce qu’on appelle « mouiller le maillot ». Littéralement.            Manche gagnante            Ne reculant devant aucun effort, Barack Obama avait, pour l’occasion, retroussé les manches de sa chemise, perpétuant ainsi une tradition vieille de quatorze ans. C’est en effet un soir de septembre 2008, lors d’un meeting à Terre Haute (Indiana), que le démocrate, candidat à la présidentielle, alors en ballottage défavorable dans les sondages face au républicain John McCain, avait été vu pour la première fois veste tombée et manches retroussées. Dans la foulée, il avait entamé la remontée dans les sondages qui le mena jusqu’à la victoire finale. Coïncidence ? Mandela Barnes espère sans doute que non.                             Lire notre reportage :  Article réservé à nos abonnés  Midterms 2022 : Barack Obama sonne la mobilisation générale chez les démocrates                   Bleu en politique            Placé à la gauche de Barack Obama, le candidat du jour, 35 ans, avait fait le choix de conserver sa veste, se gardant de dévoiler une seule goutte de sueur. Le choix de la sécurité ? Au contraire. Cette veste nous donne l’occasion de rappeler, une fois de plus, toute la haine que nous vouons à ce bleu azur grossièrement calé quelque part entre marine et violet, et devenu en l’espace de quelques années l’un des piliers de l’habillement masculin moderne.Disons les choses plus clairement : autant faire tomber la veste et exhiber sa transpiration, si c’est pour porter une telle chose.            Polaire bancaire            À la droite de l’ancien ­président, Tony Evers, le gouverneur sortant du Wisconsin, avait opté pour une autre stratégie. Moins couvert que Mandela Barnes mais plus que Barack Obama, il portait ce jour-là un gilet en polaire identique à la fameuse fleece vest arborée par les employés de Wall Street. De fait, ce gilet, orné du logo de banques, est devenu si emblématique de la Bourse new-yorkaise que la marque Patagonia a annoncé, en 2021, qu’elle ne ferait plus de tarifs de gros aux banques afin de protester contre les dérives de la finance. Gageons que Tony Evers avait raté l’info. Et le symbole.             

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};


<article-nb="2022/11/06/17-6">
<filnamedate="20221106"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221106"><AAMMJJHH="2022110617">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Si les premiers prototypes ont vu le jour il y a une dizaine d’années, trois familles de flotteurs cohabitent. Des recherches sont encore nécessaires pour mettre au point les câbles électriques sous-marins.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤       Culture « Les Eternels », sur OCS City : un film noir, poétique et fulgurant                   Livres  Article réservé aux abonnés Monique Wittig, icône féministe et lesbienne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chez Jean Paul Gaultier, dans un bâtiment aux mille vies                   Chronique  Article réservé aux abonnés Les « food tours » : visites guidées par les papilles   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Expo « Le Chic » : l’art de sauver les meubles                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Économie       Énergies renouvelables             Eolien en mer : la technologie des flotteurs dépend aussi des capacités portuaires      Si les premiers prototypes ont vu le jour il y a une dizaine d’années, trois familles de flotteurs cohabitent. Des recherches sont encore nécessaires pour mettre au point les câbles électriques sous-marins.          Par Guillaume Delacroix         Publié aujourd’hui à 16h00, mis à jour à 16h00    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Acier ou béton, les entreprises qui veulent aujourd’hui relever le pari de l’éolien flottant hésitent encore sur le matériau à employer. S’il est en acier, le flotteur pèse, avec la turbine, entre 2 500 et 4 000 tonnes. S’il est en béton, c’est plutôt de l’ordre de 10 000 tonnes. Un vrai sujet pour les ports, où les capacités portantes des quais, des matériels de levage et de remorquage, de même que les espaces de stockage sont insuffisants.            Mais le poids n’est pas le seul critère. Le tirant d’eau est également déterminant. Un flotteur en béton aura besoin d’un port plus profond pour sa mise à l’eau qu’un modèle en acier. C’est l’une des raisons pour lesquelles la ferme pilote EolMed, au large de Gruissan (Aude), a finalement préféré choisir la version métallique.            Le béton a pourtant des avantages. « En Europe, il est compliqué de se procurer de l’acier compétitif, tandis que le béton peut être préparé avec du ciment, du sable et des granulats locaux. Son prix est, en outre, moins volatil, c’est un élément important dans le contexte inflationniste actuel », souligne Paul de la Guérivière, PDG de la société BW Ideol, qui a mis au point les flotteurs d’EolMed.            La famille de la « bouteille de lait »            Ce flotteur est un type de barge de 40 à 60 mètres de côté pour 10 mètres de haut, soit la taille d’un immeuble de quatre étages, accrochée au fond par des chaînes et des ancres marines. Le centre du parallélépipède, vide, permet d’absorber l’énergie de la houle et des courants. La turbine repose sur l’un des quatre côtés.                 Cette solution a été retenue pour l’éolienne qu’Ideol a mise en service en 2018 au Japon, et pour une ferme flottante écossaise attribuée à la start-up française début 2022 pour une puissance de 1 gigawatt, le double du champ éolien posé de Saint-Nazaire.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Comment la France mise sur l’éolien flottant pour produire son électricité                   D’autres designs font concurrence au flotteur en anneau. Tous sont en acier, soit cylindrique, soit prismatique (des plaques soudées pour former des parallélépipèdes). Il y a la famille dite de la « bouteille de lait », un cylindre unique lesté de plusieurs centaines de tonnes de béton, maintenu vertical par la poussée d’Archimède et stabilisé, là encore, par des ancres traditionnelles. La famille des semi-submersibles se compose de tonneaux géants reliés par des tendons. La turbine repose sur l’un d’entre eux et les deux autres sont ballastés. Ou les trois sont surmontés d’un tripode au milieu duquel trône l’éolienne.            C’est le choix d’EDF Renouvelables à Port-Saint-Louis-du-Rhône, sur un concept mis au point par le néerlandais SBM Offshore. A ceci près que les lignes d’ancrage seront tendues, pour accroître la stabilité générale. Et que les ancres, des cloches de 9 mètres de diamètre à l’intérieur desquelles le vide sera fait, ne bougeront jamais.                             Lire aussi :  Eoliennes : les raisons du retard de la France en matière de production et d’installation                        Guillaume Delacroix           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 7 novembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/11/06/eolien-en-mer-la-technologie-des-flotteurs-depend-aussi-des-capacites-portuaires_6148725_3234.html"},"headline":"Eolien\u00a0en mer : la technologie des flotteurs d\u00e9pend aussi des capacit\u00e9s portuaires","dateCreated":"2022-11-06T16:00:11+01:00","datePublished":"2022-11-06T16:00:11+01:00","dateModified":"2022-11-06T16:00:25+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","\u00c9nergies renouvelables"],"keywords":["\u00c9nergies renouvelables","\u00c9nergies","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Plan\u00e8te","\u00c9conomie"],"description":"Si les premiers prototypes ont vu le jour il y a une dizaine d\u2019ann\u00e9es, trois familles de flotteurs cohabitent. Des recherches sont encore n\u00e9cessaires pour mettre au point les c\u00e2bles \u00e9lectriques sous-marins.","author":[{"@type":"Person","name":"Guillaume Delacroix"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/04/458/0/5182/2591/1342/671/60/0/600a1a5_1667579488843-000-32cp2ny.jpeg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9nergies renouvelables","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/energies-renouvelables/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/06/17-7">
<filnamedate="20221106"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221106"><AAMMJJHH="2022110617">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Les scientifiques ne comprennent pas bien le comportement de ponte développé par ce cousin du manchot, isolé sur les îles des Antipodes en Nouvelle-Zélande.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤       Culture « Les Eternels », sur OCS City : un film noir, poétique et fulgurant                   Livres  Article réservé aux abonnés Monique Wittig, icône féministe et lesbienne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chez Jean Paul Gaultier, dans un bâtiment aux mille vies                   Chronique  Article réservé aux abonnés Les « food tours » : visites guidées par les papilles   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Expo « Le Chic » : l’art de sauver les meubles                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Sciences       Zoologie         Le gorfou huppé sacrifie son premier œuf au profit du second   Chronique        Nathaniel Herzberg        Les scientifiques ne comprennent pas bien le comportement de ponte développé par ce cousin du manchot, isolé sur les îles des Antipodes en Nouvelle-Zélande.   Publié aujourd’hui à 15h30    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                                   L’« Eudyptes sclateri » est reconnaissable à ses deux aigrettes au-dessus des yeux, dans les îles Antipodes, en Nouvelle-Zélande, en 2017.  ALAMY STOCK PHOTO               Dans le climat hostile de l’extrême Sud, se reproduire mais surtout nourrir sa progéniture relève de l’exploit. Les manchots l’ont bien compris. Les plus massifs de ces oiseaux des mers glaciales – les manchots empereurs et royaux – pondent un unique œuf, chaque année. Les autres poussent jusqu’à deux. Leurs cousins les gorfous, repérables par les aigrettes de chaque côté de leur tête, se sont arrêtés à mi-chemin : les femelles pondent deux œufs… mais n’en laissent éclore qu’un seul. L’intérêt d’une telle pratique ? Pour quatre des sept espèces, qui couvent le premier œuf sitôt sa sortie, les scientifiques ont tranché : il s’agit d’une assurance-vie. Pondu quelques jours plus tard, le second n’a droit à l’attention des parents que s’il est arrivé malheur à son prédécesseur. Mais trois autres espèces font l’inverse : elles boudent le premier œuf et investissent tout sur le second.          A quoi rime un tel comportement ? Tout chef-d’œuvre nécessite un brouillon, répondront les peintres et les cadets en mal de reconnaissance. Dans un article publié le 12 octobre dans la revue PlosOne, une équipe de l’université d’Otago, en Nouvelle-Zélande, a tenté d’aller plus loin en étudiant de près la reproduction du gorfou huppé. Pour cela, le biologiste Lloyd Davis a repris « le plus ancien jeu de données jamais rassemblé sur ces oiseaux isolés et mal connus », celui qu’il avait recueilli lors d’une longue expédition dans les îles des Antipodes, en 1998.           

<article-nb="2022/11/06/17-8">
<filnamedate="20221106"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221106"><AAMMJJHH="2022110617">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Les aveux de Téhéran sur ces livraisons de drones à Moscou marquent encore un peu plus le rapprochement entre la Russie et l’Iran entamé ces derniers mois.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤       Culture « Les Eternels », sur OCS City : un film noir, poétique et fulgurant                   Livres  Article réservé aux abonnés Monique Wittig, icône féministe et lesbienne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chez Jean Paul Gaultier, dans un bâtiment aux mille vies                   Chronique  Article réservé aux abonnés Les « food tours » : visites guidées par les papilles   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Expo « Le Chic » : l’art de sauver les meubles                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Iran             L’Iran reconnaît avoir livré des drones à la Russie avant le début de la guerre en Ukraine      Les aveux de Téhéran sur ces livraisons de drones à Moscou marquent encore un peu plus le rapprochement entre la Russie et l’Iran entamé ces derniers mois.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 08h22, mis à jour à 09h31    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         C’est la première fois que Téhéran fait état de la livraison de drones à Moscou, l’Iran se bornant ces dernières semaines à nier ces affirmations. Téhéran a reconnu, samedi 5 novembre, avoir fourni des drones à la Russie, avant l’invasion de l’Ukraine fin février, confirmant des accusations de Kiev contre Moscou, soupçonné d’utiliser des drones iraniens pour ses attaques contre civils et infrastructures.            « Nous avons fourni à la Russie un nombre limité de drones, des mois avant la guerre en Ukraine », a annoncé samedi le ministre iranien des affaires étrangères, Hossein Amir-Abdollahian, cité par l’agence officielle IRNA.            « Même en faisant cette confession, ils ont menti », a réagi dans la soirée le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, en accusant les dirigeants iraniens de minimiser le nombre de drones livrés. « Nous abattons au moins dix drones iraniens chaque jour, et le régime iranien affirme qu’il en aurait donné peu, et même avant le début de l’invasion à grande échelle » de l’Ukraine par la Russie, a dénoncé M. Zelensky.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Iran, nouvel acteur de la guerre en Ukraine                   « Hier, rien qu’en une seule journée, 11 Shahed ont été détruits. Nous savons avec certitude que des instructeurs iraniens ont appris aux terroristes russes à utiliser des drones, et Téhéran en général garde le silence à ce sujet », a-t-il ajouté. Kiev avait déjà affirmé il y a plusieurs jours qu’« environ quatre cents drones » iraniens avaient déjà été utilisés contre la population ukrainienne et que Moscou en avait commandé environ deux mille.            Rapprochement entre la Russie et l’Iran            Pour le président ukrainien, « si l’Iran continue de mentir au sujet de choses évidentes, cela veut dire que le monde fera encore plus d’efforts pour enquêter sur la coopération terroriste entre les régimes russe et iranien et sur ce que la Russie paie à l’Iran pour une telle coopération ». « Qu’un seul des terroristes ou de leurs complices reste impuni, cela n’existera pas dans le monde moderne », a conclu à ce sujet M. Zelensky.                 « Téhéran doit se rendre compte que les conséquences de la complicité dans les crimes (…) de la Russie contre l’Ukraine seront bien plus importantes que le bénéfice du soutien de la Russie », avait déclaré auparavant le porte-parole du ministère ukrainien des affaires étrangères, Oleg Nikolenko.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Des drones iraniens sèment la terreur en Ukraine                   Le chef de la diplomatie iranienne s’est dit samedi prêt à examiner toute « preuve » de la part de Kiev d’un recours aux drones iraniens dans le conflit. Les aveux de Téhéran sur ces livraisons de drones à Moscou marquent encore un peu plus le rapprochement entre la Russie et l’Iran entamé ces derniers mois alors que l’Ukraine largement soutenue par les Etats-Unis et l’Union européenne, et que la Chine se tient à l’écart de toute implication directe dans la guerre.            L’Iran a toutefois démenti avoir fourni des missiles à la Russie, jugeant ces accusations « complètement fausses ». Des articles de presse faisaient état ces derniers jours de potentielles livraisons de missiles sol-sol iraniens à la Russie. Malgré les dénégations de Téhéran de ces dernières semaines, l’UE et le Royaume-Uni avaient annoncé de nouvelles sanctions visant trois généraux iraniens et une entreprise d’armements « responsables de fournir à la Russie des drones kamikazes » pour bombarder l’Ukraine. En septembre, Kiev avait, pour sa part, décidé de réduire considérablement ses relations diplomatiques avec Téhéran.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Armes bricolées et stratégie innovante… L’ingéniosité de l’armée ukrainienne contre les troupes russes                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 7 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Disney, de Walt à l’empire  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/06/l-iran-reconnait-avoir-livre-des-drones-a-la-russie-avant-le-debut-de-la-guerre-en-ukraine_6148695_3210.html"},"headline":"L\u2019Iran reconna\u00eet avoir livr\u00e9 des drones \u00e0 la Russie avant le d\u00e9but de la guerre en Ukraine","dateCreated":"2022-11-06T08:22:29+01:00","datePublished":"2022-11-06T08:22:29+01:00","dateModified":"2022-11-06T09:31:45+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Iran"],"keywords":["Guerre en Ukraine","Ukraine","Europe","Russie","Proche-Orient","Iran","International"],"description":"Les aveux de T\u00e9h\u00e9ran sur ces livraisons de drones \u00e0 Moscou marquent encore un peu plus le rapprochement entre la Russie et l\u2019Iran entam\u00e9 ces derniers mois.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/06/541/0/6000/3000/1342/671/60/0/fd969b0_1667723374363-000-32lk3un.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Iran","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/iran/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/06/17-9">
<filnamedate="20221106"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221106"><AAMMJJHH="2022110617">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Malgré les façades futuristes et les prouesses architecturales, l’ostentatoire capitale kazakhe, sortie de terre en quelques décennies, recèle de nombreuses contradictions et faux-semblants.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤       Culture « Les Eternels », sur OCS City : un film noir, poétique et fulgurant                   Livres  Article réservé aux abonnés Monique Wittig, icône féministe et lesbienne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chez Jean Paul Gaultier, dans un bâtiment aux mille vies                   Chronique  Article réservé aux abonnés Les « food tours » : visites guidées par les papilles   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Expo « Le Chic » : l’art de sauver les meubles                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                             Frédéric Noy                        Économie       Kazakhstan         Derrière le faste d’Astana, un Kazakhstan rongé par les inégalités   Par Marie Charrel (Astana, envoyée spéciale)   Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 14h00     Temps de Lecture 6 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageMalgré les façades futuristes et les prouesses architecturales, l’ostentatoire capitale kazakhe, sortie de terre en quelques décennies, recèle de nombreuses contradictions et faux-semblants.                « Bienvenue à Astana, la ville qu’on adore détester. » Ruslan Alieva fonce dans le vent froid d’octobre, le visage engoncé dans le col de son manteau : impossible de décrypter les émotions traversant son esprit, lorsqu’il prononce ces mots. Il a commencé son service de taxi il y a deux heures et s’apprête à repartir après une pause-café.          Il y a huit ans, ce trentenaire a quitté son village pour rejoindre la capitale kazakhe, des rêves plein la tête. « Je pensais faire fortune en trois ans. » Il travaille d’abord dans le bâtiment, fait venir sa famille, puis achète une voiture russe d’occasion pour devenir taxi. « Je bosse comme un fou, mais je ne suis toujours pas riche ! », s’exclame-t-il soudain, mi-amusé, mi-dépité, levant les yeux vers une immense tour de bureaux.          Lui vit dans la vieille partie soviétique de la ville, mais il travaille ici, dans le centre riche et clinquant, où il est sûr de trouver des clients. A sa droite s’élève le Bayterek, une haute structure semblable à un arbre en haut duquel trône une sphère dorée. Elle représente le mythe de Samrouk, l’oiseau kazakh pondant un œuf d’or tous les ans. « C’est notre tour Eiffel à nous, pour les touristes, dit-il en tentant d’allumer une cigarette, malgré la bise. C’est idiot, mais à chaque fois que je la regarde, je crois de nouveau aux belles promesses d’Astana. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Astana s’inspire de Dubaï pour créer une place financière aux ambitions internationales                 Des promesses, la capitale kazakhe, oasis de verre et de béton perdu au milieu des steppes, en incarne plus d’une. Et pas seulement aux yeux des milliers de travailleurs venus des campagnes afin de mieux gagner leur vie, comme Ruslan Alieva. Elle est, avant tout, le visage moderne que le Kazakhstan, 19 millions d’habitants, souhaite offrir au monde, à grand renfort de prouesses architecturales.                              Symbole de la ville d’Astana, situé dans un quartier ultramoderne, le Palais de la paix et de la réconciliation, est une pyramide de 62 mètres de haut, qui sert de centre spirituel national non confessionnel et de lieu d’événements.  FRÉDÉRIC NOY               A l’exemple du Palais de la paix et de la réconciliation, une pyramide à la silhouette ésotérique accueillant un centre œcuménique ; du palais présidentiel Ak Orda, une copie grandiloquente de la Maison Blanche coiffée d’une coupole azur ; ou du Khan Shatyr (« tente du souverain »), une gigantesque structure de thermoplastique et d’acier mimant la tente des anciens nomades, abritant boutiques et spas de luxe… Sans parler du ministère des finances, qui, vu du ciel, prend la forme d’un « $ », le dollar américain, symbole de la libéralisation de l’économie après 1991.          « L’idée était de bâtir une nouvelle vision du futur pour le pays »          Se promener dans les larges avenues d’Astana, c’est éprouver l’étrange sensation d’être quelque part entre New York, Dubaï et Moscou, avec une pointe d’Asie. « D’une certaine façon, cette ville est la Dubaï des steppes, et c’est avant tout un projet géopolitique », résume Pascal Lorot, représentant spécial du ministre des affaires étrangères pour la diplomatie économique en Asie centrale.        Il vous reste 72.81% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                      La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/11/06/derriere-le-faste-d-astana-un-kazakhstan-ronge-par-les-inegalites_6148714_3234.html"},"headline":"Derri\u00e8re le faste d\u2019Astana, un Kazakhstan rong\u00e9 par les in\u00e9galit\u00e9s","dateCreated":"2022-11-06T14:00:12+01:00","datePublished":"2022-11-06T14:00:12+01:00","dateModified":"2022-11-06T14:00:52+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Kazakhstan"],"keywords":["Banques \/ Finance \/ Assurance","Entreprises","Industrie","\u00c9conomie","International","Asie-Pacifique","Kazakhstan"],"description":"Malgr\u00e9 les fa\u00e7ades futuristes et les prouesses architecturales, l\u2019ostentatoire capitale kazakhe, sortie de terre en quelques d\u00e9cennies, rec\u00e8le de nombreuses contradictions et faux-semblants.","author":[{"@type":"Person","name":"Marie Charrel","description":"Astana, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/04/212/0/2550/1275/1342/671/60/0/d7f7db9_1667567331709-01-dsc02703.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Kazakhstan","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/kazakhstan/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/06/17-10">
<filnamedate="20221106"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221106"><AAMMJJHH="2022110617">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Un blog, un festival et maintenant un livre de témoignages intimes. La féministe ghanéenne évoque sans fard la sexualité féminine dans un continent en proie à la montée des forces conservatrices.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤       Culture « Les Eternels », sur OCS City : un film noir, poétique et fulgurant                   Livres  Article réservé aux abonnés Monique Wittig, icône féministe et lesbienne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chez Jean Paul Gaultier, dans un bâtiment aux mille vies                   Chronique  Article réservé aux abonnés Les « food tours » : visites guidées par les papilles   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Expo « Le Chic » : l’art de sauver les meubles                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                             M le mag        Ghana             Nana Darkoa Sekyiamah, la voix de la vie sexuelle des Africaines      Un blog, un festival et maintenant un livre de témoignages intimes. La féministe ghanéenne évoque sans fard la sexualité féminine dans un continent en proie à la montée des forces conservatrices.          Par Clémentine Goldszal         Publié aujourd’hui à 08h43    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Nana Darkoa Sekyiamah, à Accra, le 29 octobre.  SACKITEY TESA MATE-KODJO POUR M LE MAGAZINE DU MONDE               En 2019, Nana Darkoa Sekyiamah a fait un rêve : un festival féministe et queer panafricain où l’on pourrait parler librement de sexualité. L’Adventures Live Festival fut inauguré cette année-là à Accra, la capitale du Ghana, où elle vit. Les 5 et 6 novembre prochains, la quatrième édition de cet événement se tiendra à Nairobi, au Kenya, autour de la thématique « Utopie sexuelle : ici, maintenant et au-delà ».          Le lieu exact ne sera révélé aux détenteurs de billets que vingt-quatre heures avant le coup d’envoi : être féministe et militante en Afrique ne va pas sans risques, et Nana Darkoa Sekyiamah veut s’assurer qu’elle pourra passer la frontière sans encombre et que les participants seront en sécurité. Au programme, des ateliers (un « guide de la baise », un autre consacré au plaisir), des débats (par exemple sur le meilleur moment et la bonne manière de révéler son statut VIH), des sessions avec des travailleurs et travailleuses du sexe et avec des personnes trans…          Fin octobre, installée devant son ordinateur dans la maison où elle élève seule sa petite fille, adoptée il y a trois ans, Nana Darkoa Sekyiamah a le rire facile et le verbe haut. Parler de sexe est devenu son métier, et elle en a même fait un livre. Paru en juillet 2021 en anglais, The Sex Lives of African Women (« la vie sexuelle des femmes africaines », non traduit) compile 32 témoignages recueillis de 2015 à 2020. Bibi, une Nigériane de 35 ans, raconte une escapade romantique au Maroc ; Nura s’ouvre sur les avantages et les inconvénients de son mariage avec un Sénégalais polygame ; Kuchenga, qui se définit comme « femme noire trans », se lamente d’être attirée surtout par des hommes blancs…                            Lire aussi   L’AFRIQUE INTIME Pour une éducation à la sexualité de nos enfants                 Une liberté en recul          Nana Darkoa Sekyiamah l’affirme : une révolution sexuelle est à l’œuvre sur le continent africain, entraînant dans son sillage l’inévitable « backlash », le « retour de bâton », théorisé en 1991 par la féministe américaine Susan Faludi. « La technologie et les réseaux sociaux ont, dit-elle, libéré la parole en créant des espaces où les jeunes générations peuvent parler de sexe. Et dès qu’on commence à parler, on commence à questionner. »          Mais, au Ghana, une proposition de loi criminalisant un peu plus encore l’homosexualité est actuellement en discussion au Parlement. Et sur tout le continent africain, les mesures visant à réduire la liberté sexuelle connaissent un nouveau souffle lié, selon elle, à « une alliance globale de forces conservatrices et à l’influence de lobbys émanant de l’évangélisme américain d’extrême droite ».        Il vous reste 55.65% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                          Article réservé à nos abonnés   Dans les formations d’auxiliaires de puériculture, apprendre à exercer en mode « dégradé »  Alors que dans certains départements, les crèches peinent à trouver du personnel, les jeunes qui débutent dans ce métier n’ont aucun mal à trouver un emploi, mais apprennent à exercer dans un contexte de pénurie.                               Article réservé à nos abonnés   Pénurie de professionnels, épuisement, risque de maltraitance : le secteur de la petite enfance à bout de souffle  Le gouvernement a esquissé, lundi 11 juillet, une série de mesures destinées à endiguer la crise. Sans pour autant ouvrir la porte à une revalorisation des salaires.                                Les meilleures boîtes de rangement alimentaire  Comparatif « Wirecutter ». Pour une cuisine bien organisée, nous avons testé les meilleures boîtes de stockage des produits d’épicerie, comme le sucre, la farine, les pâtes ou les lentilles. Ces aliments non périssables, achetés en vrac par exemple, gagnent à être stockés dans des contenants empilables en plastique durable, hermétiques, et favorisant la conservation. Nous avons testé des modèles de Rubbermaid, Oxo, Cambro, Oggi et autres, voici nos préférés.                                Les meilleurs stylos 3D  Comparatif « Wirecutter ». Les stylos 3D rendent l’impression 3D plus ludique, plus nomade et moins coûteuse. Nous avons testé une dizaine de modèles destinés à tous les niveaux, des professionnels aux débutants en passant par les enfants, issus des catalogues de 3Doodler, 3Dsimo et Mynt3D. Voici nos choix.                                       Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/11/06/nana-darkoa-sekyiamah-la-voix-de-la-vie-sexuelle-des-africaines_6148696_4500055.html"},"headline":"Nana Darkoa Sekyiamah, la voix de la vie sexuelle des Africaines","dateCreated":"2022-11-06T08:43:51+01:00","datePublished":"2022-11-06T08:43:51+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Ghana"],"keywords":["Le Monde Afrique","Ghana","M le mag","Aux derni\u00e8res nouvelles"],"description":"Un blog, un festival et maintenant un livre de t\u00e9moignages intimes. La f\u00e9ministe ghan\u00e9enne \u00e9voque sans fard la sexualit\u00e9 f\u00e9minine dans un continent en proie \u00e0 la mont\u00e9e des forces conservatrices.","author":[{"@type":"Person","name":"Cl\u00e9mentine Goldszal"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/233/0/1030/515/1342/671/60/0/9b9d7cb_237579-3295625.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ghana","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ghana/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/06/17-11">
<filnamedate="20221106"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221106"><AAMMJJHH="2022110617">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ L’imposition commune des époux et des partenaires de pacs est presque toujours obligatoire… mais la loi prévoit certaines exceptions, détaille André Loup, avocat counsel chez CMS Francis Lefebvre.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤       Culture « Les Eternels », sur OCS City : un film noir, poétique et fulgurant                   Livres  Article réservé aux abonnés Monique Wittig, icône féministe et lesbienne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chez Jean Paul Gaultier, dans un bâtiment aux mille vies                   Chronique  Article réservé aux abonnés Les « food tours » : visites guidées par les papilles   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Expo « Le Chic » : l’art de sauver les meubles                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Argent & Placements       Question à un expert             Fiscalité : les époux ou pacsés peuvent-ils être imposés séparément ?      L’imposition commune des époux et des partenaires de pacs est presque toujours obligatoire… mais la loi prévoit certaines exceptions, détaille André Loup, avocat counsel chez CMS Francis Lefebvre.          Par André Loup(Avocat counsel, CMS Francis Lefebvre)         Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 06h00    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                           Question à un expert            Pourrai-je continuer à être imposé seul si je me pacse ou me marie ?            Les époux et les partenaires de pacs font en principe l’objet d’une imposition unique au sein d’un même foyer fiscal.                 La loi déroge cependant à cette règle dans trois hypothèses de rupture de la vie commune : s’ils sont mariés ou pacsés sous le régime de la séparation de biens et ne vivent pas ensemble ; s’ils sont autorisés à résider séparément dans le cadre d’une instance de séparation de corps ou de divorce ; ou s’ils disposent de revenus distincts et que l’un des deux a abandonné le domicile conjugal.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Impôt et dette fiscale : comment la solidarité des conjoints joue en défaveur des femmes                   Attention, des époux relevant d’un régime de communauté et simplement séparés de fait demeurent imposables ensemble.            Dans ces trois cas de figure où le foyer a en réalité disparu, l’imposition redevient distincte de plein droit pour l’ensemble des revenus de l’année, comme en cas de divorce ou de dissolution du pacs.                Si l’impôt a été établi à tort sur la base d’une déclaration commune, il doit être recalculé, que ce soit à l’initiative des contribuables ou de l’administration.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Mariage avec ou sans contrat, pacs, concubinage : bien choisir le statut juridique de son couple                   Enfin, il existe une situation dans laquelle les conjoints et partenaires de pacs peuvent librement choisir l’imposition séparée : l’année du mariage ou de la conclusion du pacs. Mais cette option doit être exercée avec discernement, car elle est irrévocable : une simulation préalable du montant de l’impôt sur le revenu (réalisable sur Impots.gouv.fr) évitera sans doute des déconvenues.                 André Loup(Avocat counsel, CMS Francis Lefebvre)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 7 novembre   Lire le journal numérique                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/argent/article/2022/11/06/fiscalite-les-epoux-ou-pacses-peuvent-ils-etre-imposes-separement_6148690_1657007.html"},"headline":"Fiscalit\u00e9\u00a0: les \u00e9poux ou pacs\u00e9s peuvent-ils \u00eatre impos\u00e9s s\u00e9par\u00e9ment\u00a0?","dateCreated":"2022-11-06T06:00:10+01:00","datePublished":"2022-11-06T06:00:10+01:00","dateModified":"2022-11-06T06:00:27+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Argent & Placements","Question \u00e0 un expert"],"keywords":["Vie quotidienne","Question \u00e0 un expert","Famille","Imp\u00f4ts","Argent & Placements","\u00c9conomie"],"description":"L\u2019imposition commune des \u00e9poux et des partenaires de pacs est presque toujours obligatoire\u2026 mais la loi pr\u00e9voit certaines exceptions, d\u00e9taille Andr\u00e9 Loup, avocat counsel chez CMS Francis Lefebvre.","author":[{"@type":"Person","name":"Andr\u00e9 Loup","description":"Avocat counsel, CMS Francis Lefebvre"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/700/0/3756/1878/1342/671/60/0/088c7ae_1665750847715-pns-3484053.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Argent & Placements","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/argent/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Question \u00e0 un expert","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/question-a-un-expert/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/06/17-12">
<filnamedate="20221106"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221106"><AAMMJJHH="2022110617">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Depuis un an, le néopaganisme, la vénération pour les dieux des panthéons polythéistes antiques, s’affiche de plus en plus sur TikTok. En France, ce sont surtout les dieux grecs qui ont les faveurs des internautes.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤       Culture « Les Eternels », sur OCS City : un film noir, poétique et fulgurant                   Livres  Article réservé aux abonnés Monique Wittig, icône féministe et lesbienne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chez Jean Paul Gaultier, dans un bâtiment aux mille vies                   Chronique  Article réservé aux abonnés Les « food tours » : visites guidées par les papilles   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Expo « Le Chic » : l’art de sauver les meubles                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                             Le Monde des religions        Réseaux sociaux             Néopaganisme et dieux grecs ont le vent en poupe sur TikTok      Depuis un an, le néopaganisme, la vénération pour les dieux des panthéons polythéistes antiques, s’affiche de plus en plus sur TikTok. En France, ce sont surtout les dieux grecs qui ont les faveurs des internautes.          Par Damien Fabre         Publié aujourd’hui à 05h36, mis à jour à 08h20    Temps de Lecture 6 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Capture d’écran du compte TikTok de Sarah AL (@sarahal06), gérante d’une boutique ésotérique à Nice, qui affiche 1,4 million d’abonnés.  DR               C’est désormais un fait connu, TikTok est un réseau social où foisonnent les contenus religieux. Les influenceurs de toutes les religions y redoublent d’inventivité pour véhiculer leurs messages tout en dansant sur les dernières tendances du moment.          Nouvelle étape de cette effervescence missionnaire : l’apparition de nombreux comptes s’affichant comme néopaïens.          Le terme « néopaganisme » englobe une grande diversité de pratiques et/ou de croyances ayant pour point commun de s’inspirer des religions polythéistes antiques. Les premières formes émergent vers la fin du XVIIIe siècle, où l’on voit notamment apparaître le « néodruidisme », consacré au panthéon celte, ou l’« Asatru », littéralement « la foi en les Ases (dieux du panthéon nordique) », en islandais.          Mais le néopaganisme prend son véritable essor au XXe siècle, et plus précisément à partir des années 1970. Plusieurs courants émergent à cette période, dont l’hellénisme, qui vise à restaurer la vénération envers les dieux de la Grèce antique. Aujourd’hui l’évaluation précise du nombre d’adeptes néopaïens s’avère complexe, mais ils seraient plusieurs milliers en Grèce, jusqu’à 60 000 au Royaume-Uni, et de 1 à 1,5 million aux Etats-Unis, selon le Pew Research Center (centre de recherche américain dont les statistiques font référence).          L’hellénisme, la forme la plus présente          La présence en nombre de néopaïens sur les réseaux sociaux, et notamment sur la plate-forme chinoise TikTok, reste un phénomène nouveau. Il s’agit néanmoins bien d’une dynamique internationale qui touche en majorité des adolescents et de jeunes adultes.           

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};


<article-nb="2022/11/06/17-13">
<filnamedate="20221106"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221106"><AAMMJJHH="2022110617">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Dans un entretien au « Monde », l’historien David Abulafia revient sur l’exploitation des richesses de la Méditerranée et les particularités de cette mer singulière.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤       Culture « Les Eternels », sur OCS City : un film noir, poétique et fulgurant                   Livres  Article réservé aux abonnés Monique Wittig, icône féministe et lesbienne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chez Jean Paul Gaultier, dans un bâtiment aux mille vies                   Chronique  Article réservé aux abonnés Les « food tours » : visites guidées par les papilles   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Expo « Le Chic » : l’art de sauver les meubles                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Économie       Énergies renouvelables             « Parfois, l’exploitation de la mer possède un potentiel explosif »      Dans un entretien au « Monde », l’historien David Abulafia revient sur l’exploitation des richesses de la Méditerranée et les particularités de cette mer singulière.          Propos recueillis par Guillaume Delacroix         Publié aujourd’hui à 16h30, mis à jour à 17h10    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 David Abulafia est un historien britannique, spécialiste de la Méditerranée, professeur à Cambridge et auteur de La Grande Mer. Une histoire de la Méditerranée et des Méditerranéens (Les Belles Lettres, août 2022, 744 pages, 35 euros). Il revient sur la singularité de cette mer, lieu de rencontre de cultures multiples.          Les éoliennes vont-elles dans le sens de l’histoire en Méditerranée ?          Sans doute, oui. Il subsiste encore en Méditerranée des aires assez ­vastes sans beaucoup de navigation humaine. Reste la question esthétique, sujette à des appréciations diverses sur le pourtour méditerranéen, qui pourrait créer des turbulences. A l’époque communiste, le nettoyage des cuves de bateaux albanais transportant des produits chimiques dans l’Adriatique avait fait scandale. Et, depuis cinq ans, l’exploration pétrolière autour de Chypre donne lieu à de fortes tensions entre la Turquie, la Grèce, Israël et l’Egypte. Parfois, l’exploitation de la mer possède un potentiel explosif.          Depuis quand est-elle exploitée ?          Elle l’a toujours été. Par la pêche, comme ressource alimentaire, ou pour les coraux en Sardaigne et en Sicile et comme moyen de circulation pour le commerce. Néanmoins, son exploitation s’est aggravée avec l’arrivée de nouvelles technologie : les bouteilles d’air comprimé ont permis l’extraction des richesses sous-marines, par exemple.Depuis le début de l’ère industrielle, la mer est aussi utilisée comme poubelle. Sur le fond repose une quantité invraisemblable de restes de la deuxième guerre mondiale, et peut-être des déchets nucléaires.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Comment la France mise sur l’éolien flottant pour produire son électricité                 Quelles ont été les matières les plus transportées par mer ?          Sous les Romains, le commerce de céréales, de textiles et de produits de luxe était florissant. La maîtrise du vent et des courants a évidemment joué un rôle capital dans la navigation, avant que n’apparaissent les premiers bateaux à moteur. Mais l’énergie en tant que telle n’est qu’un sujet récent.          En quoi la Méditerranée est-elle différente des océans ?          Elle ne représente que 0,8 % de la superficie des océans du globe, mais elle est centrale pour l’humanité depuis maintenant trois millénaires. Son climat, en été, permet de circuler facilement entre l’Europe, l’Afrique et l’Asie. Le rôle le plus important qu’a toujours joué cette mer, c’est de permettre à différentes civilisations aussi bien continentales qu’insulaires (Sicile, Crête, Chypre) de se rencontrer. Sur les océans, il y a toujours existé de gigantesques zones exemptes de toute présence humaine. En Méditerranée, c’est la densité qui est frappante.        Il vous reste 19.87% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/11/06/parfois-l-exploitation-de-la-mer-possede-un-potentiel-explosif_6148728_3234.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Parfois, l\u2019exploitation de la mer poss\u00e8de un potentiel explosif\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-06T16:30:09+01:00","datePublished":"2022-11-06T16:30:09+01:00","dateModified":"2022-11-06T17:10:57+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","\u00c9nergies renouvelables"],"keywords":["\u00c9nergies renouvelables","\u00c9nergies","Plan\u00e8te","\u00c9conomie"],"description":"Dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, l\u2019historien David Abulafia revient sur l\u2019exploitation des richesses de la M\u00e9diterran\u00e9e et les particularit\u00e9s de cette mer singuli\u00e8re.","author":[{"@type":"Person","name":"Guillaume Delacroix"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/09/15/8/0/231/115/1342/671/60/0/177ed75_921881866-ballesta3.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9nergies renouvelables","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/energies-renouvelables/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/06/17-14">
<filnamedate="20221106"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221106"><AAMMJJHH="2022110617">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Un Institut national d’enseignement supérieur consacré à l’éducation artistique a ouvert ses portes il y a un an dans les Côtes-d’Armor pour former étudiants, enseignants et artistes.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤       Culture « Les Eternels », sur OCS City : un film noir, poétique et fulgurant                   Livres  Article réservé aux abonnés Monique Wittig, icône féministe et lesbienne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chez Jean Paul Gaultier, dans un bâtiment aux mille vies                   Chronique  Article réservé aux abonnés Les « food tours » : visites guidées par les papilles   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Expo « Le Chic » : l’art de sauver les meubles                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Culture       Enseignement supérieur             A Guingamp, avec les futurs « hussards » de l’éducation artistique et culturelle      Un Institut national d’enseignement supérieur consacré à l’éducation artistique a ouvert ses portes il y a un an dans les Côtes-d’Armor pour former étudiants, enseignants et artistes.          Par Sandrine Blanchard(Guingamp (Côtes-d’Armor), envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 14h30, mis à jour à 14h30    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Résidence de création de la chorégraphe Marion Lévy avec les élèves de 4e du collège Jacques-Prévert, en mai 2022, à l’Inseac de Guingamp (Côtes-d’Armor).  INSEAC DU CNAM               Et vous, quel est votre souvenir d’éducation artistique et culturelle ? Y a-t-il une sortie scolaire, dans un musée, une salle de spectacle ou un cinéma, qui vous a marqué ? Une rencontre avec un artiste venu en classe, un atelier de musique ou de théâtre qui vous reste en mémoire ? Vantée, au nom de l’égalité des chances et de l’émancipation de la jeunesse, par tous les ministres de la culture depuis plus de quarante ans, l’éducation artistique et culturelle (EAC, dans le jargon culturo-éducatif) fait toujours partie des promesses politiques.          Depuis 2017, Emmanuel Macron s’est engagé à parvenir à « 100 % d’éducation artistique et culturelle », comprendre offrir à chaque élève, chaque année, au moins une action artistique et culturelle « de qualité ». Quant à la nouvelle ministre de la culture, Rima Abdul-Malak, elle affiche, dans tous ses discours consacrés à l’accès à la culture pour tous, sa volonté de faire de l’éducation artistique et culturelle sa « priorité des priorités ».          Il faut aller à Guingamp pour trouver la dernière pierre apportée à ce projet de politique publique. Dans cette commune des Côtes-d’Armor, elle est mise en avant dès le parvis de la gare. Des panneaux indiquent aux visiteurs qu’ils sont dans la ville de l’Institut national supérieur de l’éducation artistique et culturelle (Inseac). Mazette ! Ce nouvel établissement d’enseignement supérieur, placé sous la tutelle de trois ministères (culture, éducation nationale, enseignement supérieur) et rattaché au Conservatoire national des arts et métiers a pris place depuis un an dans un lieu singulier : une ancienne prison du centre-ville. Construite en 1841, fermée en 1952, elle a vu passer quelque 31 600 détenus. Désormais élégamment réhabilitée pour un budget de 9 millions d’euros, elle accueille le centre d’art GwinZegal et quelque quatre-vingt-dix étudiants, dont huit doctorants.          « Méthodologie et expertise »          Emmanuel Ethis ne se lasse pas de faire visiter ce bâtiment. « Cet institut, c’était l’élément manquant », considère le recteur de la région académique Bretagne et vice-président du Haut Conseil de l’éducation artistique et culturelle. « Désormais, entre la plate-forme numérique Adage, qui permet aux équipes enseignantes de réserver sans contrainte administrative des activités culturelles, la part collective du Pass culture dès le collège, qui a poussé les équipes pédagogiques à phosphorer, et, maintenant, l’Inseac, tous les outils sont en place pour parvenir au 100 % EAC », se persuade ce sociologue de la culture. Il est à l’origine, en 2020, du programme le Quart d’heure de lecture, qui incite tous les élèves de Bretagne à s’arrêter au même moment une fois par semaine pour lire ce dont ils ont envie. Une initiative que la ministre de la culture Rima Abdul-Malak souhaite étendre sur tout le territoire.        Il vous reste 64.16% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/11/06/a-guingamp-avec-les-futurs-hussards-de-l-education-artistique-et-culturelle_6148716_3246.html"},"headline":"A Guingamp, avec les futurs \u00ab\u00a0hussards\u00a0\u00bb de l\u2019\u00e9ducation artistique et culturelle","dateCreated":"2022-11-06T14:30:11+01:00","datePublished":"2022-11-06T14:30:11+01:00","dateModified":"2022-11-06T14:30:24+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Enseignement sup\u00e9rieur"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9ducation","Enseignement sup\u00e9rieur","Culture","Arts"],"description":"Un Institut national d\u2019enseignement sup\u00e9rieur consacr\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9ducation artistique a ouvert ses portes il y a un an dans les C\u00f4tes-d\u2019Armor pour former \u00e9tudiants, enseignants et artistes.","author":[{"@type":"Person","name":"Sandrine Blanchard","description":"Guingamp (C\u00f4tes-d\u2019Armor), envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/02/163/0/5906/2953/1342/671/60/0/3385aa3_1667382396279-photo-inseac-1.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Enseignement sup\u00e9rieur","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/enseignement-superieur/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/06/17-15">
<filnamedate="20221106"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221106"><AAMMJJHH="2022110617">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Dans une tribune au « Monde », l’écrivain remarque que si le personnel politique peine à trouver ses mots face à la catastrophe écologique, celle-ci n’est que la dernière occurrence d’une longue série de chocs qui ont durablement ébranlé notre capacité à proposer des récits cohérents.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤       Culture « Les Eternels », sur OCS City : un film noir, poétique et fulgurant                   Livres  Article réservé aux abonnés Monique Wittig, icône féministe et lesbienne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chez Jean Paul Gaultier, dans un bâtiment aux mille vies                   Chronique  Article réservé aux abonnés Les « food tours » : visites guidées par les papilles   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Expo « Le Chic » : l’art de sauver les meubles                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Débats       Climat         Christian Salmon : « Récit de la catastrophe, catastrophe du récit »   Tribune     Dans une tribune au « Monde », l’écrivain remarque que si le personnel politique peine à trouver ses mots face à la catastrophe écologique, celle-ci n’est que la dernière occurrence d’une longue série de chocs qui ont durablement ébranlé notre capacité à proposer des récits cohérents.   Publié aujourd’hui à 15h30, mis à jour à 15h30    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    « La transition écologique en manque de récit », titrait l’éditorial du journal Le Monde au lendemain de la présentation le 21 octobre par la première ministre, Elisabeth Borne, de son plan « France nation verte ». « Ce qu’on a vu pour le moment, ce sont des photos. Mais il manque le script du film, un narratif partagé », a surenchéri Benoît Leguet, directeur de l’Institut de l’économie pour le climat, think tank sur la transition écologique.          C’est en effet une illusion partagée par les milieux politiques et les médias que de croire qu’un récit peut remédier à une crise de civilisation qui questionne non seulement nos modes de consommation, mais notre manière de nous représenter la réalité et de la raconter.          Face à la transition écologique, le président narrateur peine à trouver les mots. La communication du gouvernement emprunte à un lexique de la contrainte : « efforts », « responsabilité », « sacrifice ». Les mesures annoncées sont formulées en termes de renoncement, de privations, de restrictions. Elles n’empruntent jamais le langage de l’expérimentation, de l’invention. Il y va toujours de la perte (d’un mode de vie ou d’habitudes de consommation), jamais de la reconquête (de nouveaux espaces, de la biodiversité). La transition écologique constitue un fardeau dont il faudrait équilibrer la charge, une responsabilité collective à l’égard des générations futures.          De punitive, l’écologie serait passée au stade expiatoire. Une forme de purgatoire chargé de racheter les fautes de l’hyperconsommation : croissance sauvage et pillage des ressources naturelles. On décline des mesures de restriction, jamais d’ouverture, d’élargissement des expériences, d’invention de nouveaux rapports au corps, au temps et à l’espace. Il est question exclusivement de la survie de l’espèce humaine, jamais de retrouvailles avec d’autres espèces. Il s’agit seulement de se corriger au quotidien par écogestes et sobriété, jamais de se déployer sur d’autres terrains d’expériences. La catastrophe écologique met en crise tous les récits dominants, mais elle échoue à proposer un horizon de possibles, elle est enfermée dans une boucle de rétroaction : récit de la catastrophe, catastrophe du récit.          L’expérience démentie par les faits          « La vie s’est transformée en une suite intemporelle de chocs entre lesquels il y a des trous béants, des intervalles vides et paralysés », écrivait Adorno en 1945. Douze ans plus tôt, Walter Benjamin analysait dans un essai célèbre, intitulé Expérience et pauvreté, les raisons de la crise de narration qui avait suivi la première guerre mondiale : « Jamais expériences acquises [n’avaient] été aussi radicalement démenties que l’expérience stratégique par la guerre de positions, l’expérience économique par l’inflation, l’expérience corporelle par l’épreuve de la faim, l’expérience morale par les manœuvres des gouvernants. »        Il vous reste 59.33% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/11/06/christian-salmon-recit-de-la-catastrophe-catastrophe-du-recit_6148722_3232.html"},"headline":"Christian Salmon\u00a0: \u00ab\u00a0R\u00e9cit de la catastrophe, catastrophe du r\u00e9cit \u00bb","dateCreated":"2022-11-06T15:30:15+01:00","datePublished":"2022-11-06T15:30:15+01:00","dateModified":"2022-11-06T15:30:19+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Climat"],"keywords":["Politique","Climat","Tribunes","D\u00e9bats","Plan\u00e8te"],"description":"Dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, l\u2019\u00e9crivain remarque que si le personnel politique peine \u00e0 trouver ses mots face \u00e0 la catastrophe \u00e9cologique, celle-ci n\u2019est que la derni\u00e8re occurrence d\u2019une longue s\u00e9rie de chocs qui ont durablement \u00e9branl\u00e9 notre capacit\u00e9 \u00e0 proposer des r\u00e9cits coh\u00e9rents.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/19/500/0/4000/2000/1342/671/60/0/9cdd49a_1660913114624-pns-4260591.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Climat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/climat/"}}
       


        
  
