<FILE-date="2022/11/06/17">

<article-nb="2022/11/06/17-1">
<filnamedate="20221106"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221106"><AAMMJJHH="2022110617">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ Devancés par l’Ecosse et la Norvège, les Français rêvent de devenir la locomotive européenne de la captation de l’énergie du vent avec des turbines flottantes et d’exploiter l’énorme capacité énergétique de la Méditerranée.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤       Culture « Les Eternels », sur OCS City : un film noir, poétique et fulgurant                   Livres  Article réservé aux abonnés Monique Wittig, icône féministe et lesbienne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chez Jean Paul Gaultier, dans un bâtiment aux mille vies                   Chronique  Article réservé aux abonnés Les « food tours » : visites guidées par les papilles   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Expo « Le Chic » : l’art de sauver les meubles                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                             DAMIEN MEYER / AFP                        Économie       Énergies renouvelables         Comment la France mise sur l’éolien flottant pour produire son électricité   Par Guillaume Delacroix   Publié aujourd’hui à 17h00, mis à jour à 17h00     Temps de Lecture 7 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       EnquêteDevancés par l’Ecosse et la Norvège, les Français rêvent de devenir la locomotive européenne de la captation de l’énergie du vent avec des turbines flottantes et d’exploiter l’énorme capacité énergétique de la Méditerranée.                Il y a longtemps que la darse de Port-Saint-Louis-du-Rhône (Bouches-du-Rhône) adossée à l’étang du Caban, en face de Fos-sur-Mer, n’avait pas connu pareille fébrilité. Derrière les hangars, une bonne centaine d’ouvriers d’Eiffage Métal se prépare à réaliser une première mondiale : la construction de trois éoliennes flottantes à lignes tendues, pour le compte d’EDF Renouvelables. Un projet pilote à 300 millions d’euros.          Cet été, à l’aide d’une grue herculéenne, ils ont réalisé des tonneaux qui, vu leur taille, pourraient faire office de réservoir de château d’eau – 7,50 mètres de diamètre et 12 mètres de haut chacun : les futurs flotteurs de ces moulins du futur. Les équipes découpent, assemblent et soudent maintenant de longs tubes d’acier entre ces bouées. Le but : former un tripode culminant à 45 mètres, sur lequel seront boulonnés le mât de l’éolienne proprement (90 mètres), la nacelle qui abritera la turbine de 8,4 mégawatts et les pales (75 mètres d’envergure chacune). En gris, tout ce qui sera immergé, en jaune ce qui apparaîtra au-dessus de l’eau.          A l’été 2023, les trois géants – 2 500 tonnes pièce –, prendront la mer l’un derrière l’autre, en passant devant la célèbre plage Napoléon. A 17 kilomètres au large, ils seront attachés par 100 mètres de fond, grâce à des ancres à succion. « La transition énergétique est une urgence et l’éolien flottant est un nouveau moyen de produire une électricité décarbonée. Comme la France possède le plus grand linéaire de côtes européen, il est particulièrement adapté », explique Christine de Jouëtte, directrice de la ferme Provence Grand Large, d’EDF Renouvelables.          Rattraper le retard          Habitée par un esprit « pionnier », l’ingénieure en hydrodynamique se félicite de jouir d’un site « extraordinaire ». « C’est l’un des plus ventés de Méditerranée, avec un mistral et une tramontane soufflant à 10 mètres par seconde en moyenne, un fond marin suffisamment meuble pour s’y fixer sans difficulté, et la proximité d’infrastructures portuaires adéquates pour fabriquer les flotteurs, les stocker et les mettre à l’eau », souligne-t-elle.                     








<article-nb="2022/11/06/17-2">
<filnamedate="20221106"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221106"><AAMMJJHH="2022110617">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ C’est la première coupure d’électricité et d’eau d’ampleur connue à Kherson. Selon un représentant des services d’urgence de la région de Kherson, « plus de 10 localités de la région sont (actuellement) sans courant ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤       Culture « Les Eternels », sur OCS City : un film noir, poétique et fulgurant                   Livres  Article réservé aux abonnés Monique Wittig, icône féministe et lesbienne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chez Jean Paul Gaultier, dans un bâtiment aux mille vies                   Chronique  Article réservé aux abonnés Les « food tours » : visites guidées par les papilles   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Expo « Le Chic » : l’art de sauver les meubles                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Les doutes russes                                                    Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Guerre en Ukraine, en direct : la ville de Kherson sans électricité ni eau après une frappe ukrainienne, selon les autorités prorusses C’est la première coupure d’électricité et d’eau d’ampleur connue à Kherson. Selon un représentant des services d’urgence de la région de Kherson, « plus de 10 localités de la région sont (actuellement) sans courant ».                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (1)           06:10   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce qu’il faut savoir à l’aube de ce 256ᵉ jour de guerre en Ukraine         « Chaque jour, il devient de plus en plus difficile de vivre à Bakhmout », ville assiégée par les forces russes, selon le maire adjoint, Oleksandr Martchenko. La ville de l’oblast de Donetsk est privée d’électricité, de gaz et d’eau courante depuis près de deux mois. Le maire adjoint a déclaré à Reuters que les troupes russes « tent[ai]ent de prendre d’assaut la ville depuis plusieurs directions » mais que les habitants « tiennent bon ».        L’Iran a reconnu pour la première fois, samedi 5 novembre, avoir fourni des drones à la Russie, avant le début de l’invasion de l’Ukraine. « Même en faisant cette confession, ils ont menti », a déclaré dans la soirée le président ukrainien, Volodymyr Zelensky. Nous abattons au moins dix drones iraniens chaque jour, et le régime iranien affirme qu’il en aurait donné peu, et même avant le début de l’invasion à grande échelle » de l’Ukraine. « Rien qu’en une seule journée, vendredi, onze Shahed ont été détruits.        Washington a accusé Moscou, vendredi 4 novembre, de tenter de soumettre les Ukrainiens en les faisant « geler » à l’approche de l’hiver. Les pays du G7 devraient créer un « mécanisme de coordination » afin de réparer les infrastructures permettant la distribution d’eau et d’électricité. Il s’agira aussi de livrer pompes à eau, appareils de chauffage, conteneurs d’habitation, sanitaires, lits, couvertures ou tentes.        Le premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal, a néanmoins assuré vendredi que « près de la moitié des bâtiments dans toute l’Ukraine ont du chauffage. Ce sont des écoles, des jardins d’enfants, des hôpitaux, des immeubles d’habitation (…). A Kiev, 78 % des bâtiments sont actuellement chauffés ». Selon lui, les réserves de gaz seront suffisantes pour passer l’hiver.        « Dans la journée, les occupants russes ont tiré trois missiles et procédé à cinq frappes aériennes et deux de lance-roquettes multiples » sur les régions de Lviv (Ouest), Kharkiv (Nord-Est), Dnipro (Centre) et Zaporijia (Sud), a quant à lui signalé l’état-major des forces ukrainiennes.        Kiev a fermement « condamné » les « expulsions » d’habitants des oblasts de Zaporijia et de Kherson, où la Russie procède à des « déplacements de masse forcés ». Le ministère de la défense russe a annoncé vendredi que ces mouvements de population se poursuivaient au rythme de « plus de 5 000 » personnes par jour. Le président russe, Vladimir Poutine, avait justifié ces évacuations pour la première fois, estimant que les civils « doivent être éloignés » des zones de combat « les plus dangereuses ».        Au vu de cette situation, les Etats-Unis vont financer la modernisation de chars T-72 et de missiles sol-air HAWK dans le cadre d’un programme de quelque 400 millions de dollars (environ 400 millions d’euros), a annoncé Jake Sullivan, le conseiller à la sécurité nationale du président américain, lors d’une rencontre à Kiev avec Volodymyr Zelensky.        Sur la place Rouge, à l’occasion de la Journée de l’unité nationale, Vladimir Poutine a estimé, vendredi 4 novembre, que cette aide des Occidentaux favorise des « objectifs géopolitiques, qui n’ont rien à voir avec les intérêts du peuple ukrainien » mais visent « à affaiblir, désintégrer, détruire la Russie ».        Les exportations de céréales à partir des ports ukrainiens ont repris jeudi, après le retour de la Russie dans l’accord sur un couloir humanitaire.                  Tout le live                17:20      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Kiev se prépare à un hiver sans chauffage, eau ou électricité        Le maire de Kiev, Vitali Klitschko, a averti les habitants qu’ils doivent se préparer au pire cet hiver si la Russie continue de frapper les infrastructures énergétiques ukrainiennes, comme elle le fait depuis un mois maintenant. « Nos ennemis font tout pour que la ville soit sans chauffage, sans électricité, sans approvisionnement en eau, et, de manière générale, pour que nous mourions tous. L’avenir du pays et l’avenir de chacun d’entre nous dépend de la façon dont nous sommes préparés à différentes situations », a déclaré M. Klitschko aux médias d’État.          Et de préciser, sur la chaine Telegram, « nous avons acheté et continuons à acheter des générateurs, des canons à chaleur, à équiper des stations de chauffage, à protéger les installations d’infrastructures critiques. Nous faisons tout ce qui est en notre pouvoir pour assurer la vie de la capitale dans ces conditions difficiles ». Kiev prévoit de déployer environ 1 000 stations de chauffage collectif, mais cela ne sera sans doute pas suffisant pour une ville de 3 millions d’habitants.Des coupures d’électricité tournantes étaient prévues à Kiev aujourd’hui dans certaines parties de la ville et de la région environnante. Des coupures vont également avoir lieu dans les régions voisines de Tchernihiv, Cherkasy, Zhytomyr, Sumy, Kharkiv et Poltava, a fait savoir Ukrenergo, l’opérateur énergétique public ukrainien.                    16:35      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Volodymyr Zelensky discute avec l’Europe d’aides macrofinancières        Cet après-midi, le président ukrainien a fait savoir sur Twitter qu’il s’était entretenu avec la présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, au sujet de « l’aide macrofinancière à l’Ukraine pour l’année en cours et pour 2023 ».          « J’ai souligné l’importance de poursuivre l’initiative céréalière pour la sécurité alimentaire mondiale [et] j’ai discuté [d’une éventuelle future] augmentation des sanctions [contre] l’Iran, qui soutient l’agression » a-t-il ajouté. Hier, l’Iran a reconnu pour la première fois avoir fourni des drones à la Russie, tout en minimisant sa participation concernant le nombre et la période (avant le début de l’invasion de l’Ukraine, selon Téhéran) d’envoi de ces drones.                                        15:03   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A Rome, un important rassemblement pour la paix, malgré les divisions sur le soutien militaire à l’Ukraine         Entre un soutien unanime à la position du Vatican dans le conflit, l’exhortation à un cessez-le-feu aux contours parfois incertains, les craintes d’une escalade nucléaire mêlées à des références aux premières luttes politiques de l’ère Meloni, la guerre en Ukraine a trouvé à Rome une caisse de résonance singulière, samedi 5 novembre. Répondant à l’appel de syndicats, d’associations laïques de gauche ou d’autres issues du monde catholique, plusieurs dizaines de milliers de personnes ont marché en cortège « pour la paix » dans la capitale, dans un climat où les questions internationales n’ont cessé de faire écho à des problématiques de politique intérieure. Notre correspondant à Rome, Allan Kaval, y était.                Des manifestants lors d’un rassemblement « pour la paix », dans une rue de Rome, le 5 novembre 2022. GREGORIO BORGIA / AP              Lire le reportage :     A Rome, un important rassemblement pour la paix, malgré les divisions sur le soutien militaire à l’Ukraine                                                      14:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Kherson se retrouve sans électricité ni eau, selon les autorités prorusses        La ville de Kherson était dimanche « sans électricité ni eau » à la suite d’une frappe ukrainienne, ont annoncé les autorités d’occupation russes de la région. « A la suite d’une attaque terroriste, organisée par la partie ukrainienne, trois pylônes en béton portant des lignes à haute tension ont été endommagés sur l’axe Beryslav-Kakhovka », ont-elles révélé dans un communiqué sur Telegram. « Actuellement, il n’y a ni électricité ni eau dans la ville et dans certains districts de la région », ont ajouté les autorités prorusses.          C’est la première coupure d’électricité et d’eau d’ampleur connue à Kherson. Selon un représentant des services d’urgence de la région de Kherson, cité par les agences de presse russes, « plus de dix localités de la région sont (actuellement) sans courant ». Selon l’administration d’occupation régionale, installée par Moscou, des électriciens ont déjà été dépêchés sur les lieux de la frappe pour « réparer » l’infrastructure. Et d’ajouter : « L’approvisionnement en électricité et en eau sera rétabli dans toute la région de Kherson dans un avenir très proche. »          La Russie a touché à plusieurs reprises les infrastructures énergétiques ukrainiennes ces dernières semaines, ce qui a entraîné de nombreuses coupures d’électricité et d’eau dans beaucoup de régions, dont la capitale, Kiev. L’Ukraine n’avait à ce stade que très rarement touché les infrastructures énergétiques russes, visant plutôt les lignes d’approvisionnement de l’armée russe.                    12:57      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le barrage de Kakhovka dans la région de Kherson « endommagé » par une frappe ukrainienne, accuse la Russie        Le barrage hydroélectrique de Kakhovka dans la région administrative ukrainienne de Kherson (occupée par les forces russes) a été « endommagé » à la suite d’une frappe ukrainienne, dimanche, selon les services d’urgence régionaux. « Aujourd’hui à 10 heures [9 heures, heure de Paris], six missiles Himars ont été lancés. Les unités de défense antiaérienne en ont abattu cinq, dont un a touché l’écluse du barrage de Kakhovka, qui a été endommagé », a déclaré un représentant des services d’urgence, cité par les agences russes.          « Tout est sous contrôle », a rapidement annoncé Rouslan Agaïev, le représentant de l’administration installée par Moscou de Nova Kakhovka, village où est situé le barrage, à 60 kilomètres à l’est à vol d’oiseau de la grande ville de Kherson. « Un missile a touché [le site], mais n’a pas causé de dégâts critiques », a-t-il précisé, cité par les agences russes.          Kiev a accusé Moscou, il y a deux semaines, d’avoir « miné le barrage ». Des accusations qualifiées « de mensonges », selon les autorités d’occupation russes.                Image par satellite du barrage de Kakhovka, le 18 octobre 2022. EUROPEAN UNION/ COPERNICUS SENTI / VIA REUTERS           Le barrage de Kakhovka, pris dès le début de l’offensive russe en Ukraine, permet notamment d’alimenter en eau la péninsule de Crimée, annexée en 2014 par Moscou. Aménagé sur le fleuve Dniepr en 1956, pendant la période soviétique, l’ouvrage est construit en partie en béton et en terre. Il s’agit de l’une des plus grandes infrastructures de ce type en Ukraine.          Depuis plusieurs jours, les autorités d’occupation russe mènent, dans les villages autour du site, des « évacuations » de civils face à une « possible attaque de missile » sur le barrage de Kakhovka, dont la destruction entraînerait « l’inondation de la rive gauche » du Dniepr, selon le gouverneur régional installé par Moscou à Kherson, Vladimir Saldo.          Si le barrage explose, « plus de 80 localités, dont Kherson, se retrouveront dans la zone d’inondation rapide », s’était, de son côté, alarmé, le 21 octobre, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, devant le Conseil de l’Union européenne. « Cela pourrait détruire l’approvisionnement en eau d’une grande partie du sud de l’Ukraine » et affecter le refroidissement des réacteurs de la centrale nucléaire de Zaporijia, qui puise son eau dans ce lac artificiel de 18 millions de mètres cubes, avait-il mis en garde.          L’Ukraine avait réclamé une mission d’observation internationale. Kakhovka se trouve à environ à 60 kilomètres à l’est à vol d’oiseau de Kherson, première ville d’importance tombée aux mains des Russes en mars.             Lire aussi :   Le barrage de Kakhovka, nouvel enjeu de la contre-offensive ukrainienne                                            12:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La ville de Kiev envisage l’évacuation de ses habitants en cas de coupure totale d’électricité         Les autorités de la capitale ukrainienne ont commencé à planifier une éventuelle évacuation des trois millions d’habitants de la ville en cas de panne totale d’électricité, a rapporté, samedi 5 novembre, le New York Times.          « Nous comprenons bien que si la Russie poursuit de telles frappes, nous pourrions perdre tout notre système électrique », a déclaré Roman Tkatchouk, directeur de la sécurité de la municipalité de Kiev. Les responsables de la capitale ont été informés qu’ils auraient probablement un préavis d’au moins douze heures avant une panne totale du réseau. Dans ce cas, « nous commencerons à informer les gens et à leur demander de partir », a déclaré au New York Times M. Tkatchouk. De plus, selon le journal américain, avec 40 % des infrastructures énergétiques de l’Ukraine endommagées ou détruites, les employés de la capitale mettent actuellement en place mille abris chauffés pouvant également servir de bunkers pour les civils.          Pour tenter d’empêcher le réseau électrique de tomber complètement en panne, l’opérateur national Ukrenergo, a décidé, samedi, la mise en place de « restrictions supplémentaires » pour Kiev et plusieurs régions d’Ukraine alors que des interruptions de courant étaient déjà en place depuis plusieurs jours pour limiter la consommation des civils.                Un homme assis dans un café durant une panne de courant à Kiev, Ukraine, le 4 novembre 2022. ANDREW KRAVCHENKO / AP              Lire aussi :     Le réseau électrique d’Ukraine, nouveau « champ de bataille » de la Russie                                  09:44      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un volontaire taïwanais tué au combat en Ukraine        Il s’agit de la première victime connue originaire de Taïwan depuis l’invasion du territoire ukrainien par la Russie. Un Taïwanais de 25 ans, qui s’était engagé dans un bataillon de volontaires en Ukraine contre les forces russes, a été tué au combat, a fait savoir samedi le ministère des affaires étrangères de Taipei.          Confirmant des premières informations de presse, le ministère a présenté ses « sincères condoléances » à la famille de Tseng Sheng-kuang. Il a rendu hommage, dans un communiqué, au « patriote qui a sacrifié sa vie dans la guerre en Ukraine (…) et à son esprit d’assistance aux Ukrainiens dans la défense de la liberté et de la démocratie ».          Sans préciser la cause de la mort, le ministère taïwanais a ajouté avoir obtenu confirmation du décès de M. Tseng de source militaire ukrainienne. Il a promis d’aider la famille de son ressortissant à se rendre en Ukraine pour identifier la dépouille et accomplir les démarches nécessaires.                    06:20   L’image à la « une »       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                        Des personnes âgées évacuées du service gériatrique d’un hôpital de Kherson par les autorités russes en direction de la Crimée. Le 5 novembre 2022. AP                               06:10   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce qu’il faut savoir à l’aube de ce 256ᵉ jour de guerre en Ukraine         « Chaque jour, il devient de plus en plus difficile de vivre à Bakhmout », ville assiégée par les forces russes, selon le maire adjoint, Oleksandr Martchenko. La ville de l’oblast de Donetsk est privée d’électricité, de gaz et d’eau courante depuis près de deux mois. Le maire adjoint a déclaré à Reuters que les troupes russes « tent[ai]ent de prendre d’assaut la ville depuis plusieurs directions » mais que les habitants « tiennent bon ».        L’Iran a reconnu pour la première fois, samedi 5 novembre, avoir fourni des drones à la Russie, avant le début de l’invasion de l’Ukraine. « Même en faisant cette confession, ils ont menti », a déclaré dans la soirée le président ukrainien, Volodymyr Zelensky. Nous abattons au moins dix drones iraniens chaque jour, et le régime iranien affirme qu’il en aurait donné peu, et même avant le début de l’invasion à grande échelle » de l’Ukraine. « Rien qu’en une seule journée, vendredi, onze Shahed ont été détruits.        Washington a accusé Moscou, vendredi 4 novembre, de tenter de soumettre les Ukrainiens en les faisant « geler » à l’approche de l’hiver. Les pays du G7 devraient créer un « mécanisme de coordination » afin de réparer les infrastructures permettant la distribution d’eau et d’électricité. Il s’agira aussi de livrer pompes à eau, appareils de chauffage, conteneurs d’habitation, sanitaires, lits, couvertures ou tentes.        Le premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal, a néanmoins assuré vendredi que « près de la moitié des bâtiments dans toute l’Ukraine ont du chauffage. Ce sont des écoles, des jardins d’enfants, des hôpitaux, des immeubles d’habitation (…). A Kiev, 78 % des bâtiments sont actuellement chauffés ». Selon lui, les réserves de gaz seront suffisantes pour passer l’hiver.        « Dans la journée, les occupants russes ont tiré trois missiles et procédé à cinq frappes aériennes et deux de lance-roquettes multiples » sur les régions de Lviv (Ouest), Kharkiv (Nord-Est), Dnipro (Centre) et Zaporijia (Sud), a quant à lui signalé l’état-major des forces ukrainiennes.        Kiev a fermement « condamné » les « expulsions » d’habitants des oblasts de Zaporijia et de Kherson, où la Russie procède à des « déplacements de masse forcés ». Le ministère de la défense russe a annoncé vendredi que ces mouvements de population se poursuivaient au rythme de « plus de 5 000 » personnes par jour. Le président russe, Vladimir Poutine, avait justifié ces évacuations pour la première fois, estimant que les civils « doivent être éloignés » des zones de combat « les plus dangereuses ».        Au vu de cette situation, les Etats-Unis vont financer la modernisation de chars T-72 et de missiles sol-air HAWK dans le cadre d’un programme de quelque 400 millions de dollars (environ 400 millions d’euros), a annoncé Jake Sullivan, le conseiller à la sécurité nationale du président américain, lors d’une rencontre à Kiev avec Volodymyr Zelensky.        Sur la place Rouge, à l’occasion de la Journée de l’unité nationale, Vladimir Poutine a estimé, vendredi 4 novembre, que cette aide des Occidentaux favorise des « objectifs géopolitiques, qui n’ont rien à voir avec les intérêts du peuple ukrainien » mais visent « à affaiblir, désintégrer, détruire la Russie ».        Les exportations de céréales à partir des ports ukrainiens ont repris jeudi, après le retour de la Russie dans l’accord sur un couloir humanitaire.                     06:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bonjour et bienvenue dans ce direct consacré à la guerre en Ukraine        Vous pouvez retrouver notre live d’hier en cliquant sur ce lien.                                     Ce qu’il faut savoir à l’aube de ce 256ᵉ jour de guerre en Ukraine                    Le contexte       Live  animé par Assma Maad      Image de couverture :  Des militaires russes près de la centrale hydroélectrique de Kakhovka, dans l’oblast de Kherson, le 20 mai 2022    OLGA MALTSEVA / AFP          « Chaque jour, il devient de plus en plus difficile de vivre à Bakhmout », ville assiégée par les forces russes, selon le maire adjoint, Oleksandr Martchenko. La ville de l’oblast de Donetsk est privée d’électricité, de gaz et d’eau courante depuis près de deux mois. Le maire adjoint a déclaré à Reuters que les troupes russes « tent[ai]ent de prendre d’assaut la ville depuis plusieurs directions » mais que les habitants « tiennent bon ».L’Iran a reconnu pour la première fois, samedi 5 novembre, avoir fourni des drones à la Russie, avant le début de l’invasion de l’Ukraine. « Même en faisant cette confession, ils ont menti », a déclaré dans la soirée le président ukrainien, Volodymyr Zelensky. Nous abattons au moins dix drones iraniens chaque jour, et le régime iranien affirme qu’il en aurait donné peu, et même avant le début de l’invasion à grande échelle » de l’Ukraine. « Rien qu’en une seule journée, vendredi, onze Shahed ont été détruits.Washington a accusé Moscou, vendredi 4 novembre, de tenter de soumettre les Ukrainiens en les faisant « geler » à l’approche de l’hiver. Les pays du G7 devraient créer un « mécanisme de coordination » afin de réparer les infrastructures permettant la distribution d’eau et d’électricité. Il s’agira aussi de livrer pompes à eau, appareils de chauffage, conteneurs d’habitation, sanitaires, lits, couvertures ou tentes.Le premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal, a néanmoins assuré vendredi que « près de la moitié des bâtiments dans toute l’Ukraine ont du chauffage. Ce sont des écoles, des jardins d’enfants, des hôpitaux, des immeubles d’habitation (…). A Kiev, 78 % des bâtiments sont actuellement chauffés ». Selon lui, les réserves de gaz seront suffisantes pour passer l’hiver.« Dans la journée, les occupants russes ont tiré trois missiles et procédé à cinq frappes aériennes et deux de lance-roquettes multiples » sur les régions de Lviv (Ouest), Kharkiv (Nord-Est), Dnipro (Centre) et Zaporijia (Sud), a quant à lui signalé l’état-major des forces ukrainiennes.Kiev a fermement « condamné » les « expulsions » d’habitants des oblasts de Zaporijia et de Kherson, où la Russie procède à des « déplacements de masse forcés ». Le ministère de la défense russe a annoncé vendredi que ces mouvements de population se poursuivaient au rythme de « plus de 5 000 » personnes par jour. Le président russe, Vladimir Poutine, avait justifié ces évacuations pour la première fois, estimant que les civils « doivent être éloignés » des zones de combat « les plus dangereuses ».Au vu de cette situation, les Etats-Unis vont financer la modernisation de chars T-72 et de missiles sol-air HAWK dans le cadre d’un programme de quelque 400 millions de dollars (environ 400 millions d’euros), a annoncé Jake Sullivan, le conseiller à la sécurité nationale du président américain, lors d’une rencontre à Kiev avec Volodymyr Zelensky.Sur la place Rouge, à l’occasion de la Journée de l’unité nationale, Vladimir Poutine a estimé, vendredi 4 novembre, que cette aide des Occidentaux favorise des « objectifs géopolitiques, qui n’ont rien à voir avec les intérêts du peuple ukrainien » mais visent « à affaiblir, désintégrer, détruire la Russie ».Les exportations de céréales à partir des ports ukrainiens ont repris jeudi, après le retour de la Russie dans l’accord sur un couloir humanitaire.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. A Kiev, l’opposition biélorusse joue des coudes pour être reconnue comme un partenaire         Synthèse. La fin annoncée de la mobilisation « partielle » en Russie soulève des doutes         Décryptages. Pour la première fois, Kiev a utilisé des drones-suicides navals contre la flotte russe en Crimée         Reportage. Dans le Donbass, « que les prorusses fassent leurs valises ! »         Témoignages. Le journal d’Olga et Sasha : « La Russie signifie la peur, la mort, la terreur pour tant de peuples dans le monde aujourd’hui »         Reportage. A Cincu, en Roumanie, l’armée française finalise sa principale base sur le flanc est de l’Europe, où 750 soldats sont déployés         Entretien. Agathe Demarais : « Les sanctions économiques contre la Russie marchent, mais à long terme seulement »         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                          Ce qu’il faut savoir à l’aube de ce 256ᵉ jour de guerre en Ukraine                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-kiev-envisage-l-evacuation-de-ses-habitants-en-cas-de-coupure-totale-d-electricite_6148691_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-kiev-envisage-l-evacuation-de-ses-habitants-en-cas-de-coupure-totale-d-electricite_6148691_3210.html","coverageStartTime":"2022-11-06T14:24:59+00:00","coverageEndTime":"2022-11-07T02:24:59+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la ville de Kherson sans \u00e9lectricit\u00e9 ni eau apr\u00e8s une frappe ukrainienn...","description":"C\u2019est la premi\u00e8re coupure d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et d\u2019eau d\u2019ampleur connue \u00e0 Kherson. Selon un repr\u00e9sentant des services d\u2019urgence de la r\u00e9gion de Kherson, \u00ab\u00a0plus de 10 localit\u00e9s de la r\u00e9gion sont (actuellement) sans courant\u00a0\u00bb.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Assma Maad"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : la ville de Kherson sans électricité ni eau après une frappe ukrainienne, selon les autorités prorusses","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"C\u2019est la premi\u00e8re coupure d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et d\u2019eau d\u2019ampleur connue \u00e0 Kherson. Selon un repr\u00e9sentant des services d\u2019urgence de la r\u00e9gion de Kherson, \u00ab\u00a0plus de 10 localit\u00e9s de la r\u00e9gion sont (actuellement) sans courant\u00a0\u00bb.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/06/0/0/3975/2600/1342/877/3/0/1b46667_1667744579958-000-32am4bw.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Assma Maad"
,"startDate":"2022-11-06T14:24:59+00:00"
,"endDate":"2022-11-07T02:24:59+00:00"
  Le maire de Kiev, Vitali Klitschko, a averti les habitants qu\u2019ils doivent se pr\u00e9parer au pire cet hiver si la Russie continue de frapper les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques ukrainiennes, comme elle le fait depuis un mois maintenant. \u00ab\u00a0Nos ennemis font tout pour que la ville soit sans chauffage, sans \u00e9lectricit\u00e9, sans approvisionnement en eau, et, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, pour que nous mourions tous. L\u2019avenir du pays et l\u2019avenir de chacun d\u2019entre nous d\u00e9pend de la fa\u00e7on dont nous sommes pr\u00e9par\u00e9s \u00e0 diff\u00e9rentes situations\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Klitschko aux m\u00e9dias d\u2019\u00c9tat.          Et de pr\u00e9ciser, sur la chaine Telegram, \u00ab\u00a0nous avons achet\u00e9 et continuons \u00e0 acheter des g\u00e9n\u00e9rateurs, des canons \u00e0 chaleur, \u00e0 \u00e9quiper des stations de chauffage, \u00e0 prot\u00e9ger les installations d\u2019infrastructures critiques. Nous faisons tout ce qui est en notre pouvoir pour assurer la vie de la capitale dans ces conditions difficiles\u00a0\u00bb. Kiev pr\u00e9voit de d\u00e9ployer environ 1 000 stations de chauffage collectif, mais cela ne sera sans doute pas suffisant pour une ville de 3 millions d\u2019habitants.Des coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 tournantes \u00e9taient pr\u00e9vues \u00e0 Kiev aujourd\u2019hui dans certaines parties de la ville et de la r\u00e9gion environnante. Des coupures vont \u00e9galement avoir lieu dans les r\u00e9gions voisines de Tchernihiv, Cherkasy, Zhytomyr, Sumy, Kharkiv et Poltava, a fait savoir Ukrenergo, l\u2019op\u00e9rateur \u00e9nerg\u00e9tique public ukrainien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/06/437/0/3975/1987/1342/671/60/0/1b46667_1667744579958-000-32am4bw.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev se pr\u00e9pare \u00e0 un hiver sans chauffage, eau ou \u00e9lectricit\u00e9","dateModified":"2022-11-06T16:20:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-kiev-envisage-l-evacuation-de-ses-habitants-en-cas-de-coupure-totale-d-electricite_6148691_3210.html#719140","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-kiev-envisage-l-evacuation-de-ses-habitants-en-cas-de-coupure-totale-d-electricite_6148691_3210.html","datePublished":"2022-11-06T15:35:20+00:00","articleBody":"     Cet apr\u00e8s-midi, le pr\u00e9sident ukrainien a fait savoir sur Twitter qu\u2019il s\u2019\u00e9tait entretenu avec la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, au sujet de \u00ab\u00a0l\u2019aide macrofinanci\u00e8re \u00e0 l\u2019Ukraine pour l\u2019ann\u00e9e en cours et pour 2023\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0J\u2019ai soulign\u00e9 l\u2019importance de poursuivre l\u2019initiative c\u00e9r\u00e9ali\u00e8re pour la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire mondiale [et] j\u2019ai discut\u00e9 [d\u2019une \u00e9ventuelle future] augmentation des sanctions [contre] l\u2019Iran, qui soutient l\u2019agression\u00a0\u00bb a-t-il ajout\u00e9. Hier, l\u2019Iran a reconnu pour la premi\u00e8re fois avoir fourni des drones \u00e0 la Russie, tout en minimisant sa participation concernant le nombre et la p\u00e9riode (avant le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, selon T\u00e9h\u00e9ran) d\u2019envoi de ces drones.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/06/437/0/3975/1987/1342/671/60/0/1b46667_1667744579958-000-32am4bw.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky discute avec l\u2019Europe d\u2019aides macrofinanci\u00e8res","dateModified":"2022-11-06T15:48:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-kiev-envisage-l-evacuation-de-ses-habitants-en-cas-de-coupure-totale-d-electricite_6148691_3210.html#719093","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-kiev-envisage-l-evacuation-de-ses-habitants-en-cas-de-coupure-totale-d-electricite_6148691_3210.html","datePublished":"2022-11-06T14:03:36+00:00","articleBody":"     Entre un soutien unanime \u00e0 la position du Vatican dans le conflit, l\u2019exhortation \u00e0 un cessez-le-feu aux contours parfois incertains, les craintes d\u2019une escalade nucl\u00e9aire m\u00eal\u00e9es \u00e0 des r\u00e9f\u00e9rences aux premi\u00e8res luttes politiques de\u00a0l\u2019\u00e8re Meloni, la guerre en Ukraine a trouv\u00e9 \u00e0 Rome une caisse de r\u00e9sonance singuli\u00e8re, samedi 5\u00a0novembre. R\u00e9pondant \u00e0 l\u2019appel de syndicats, d\u2019associations la\u00efques de gauche ou d\u2019autres issues du monde catholique, plusieurs dizaines de milliers de personnes ont march\u00e9 en cort\u00e8ge \u00ab\u00a0pour la paix\u00a0\u00bb dans la capitale, dans un climat o\u00f9 les questions internationales n\u2019ont cess\u00e9 de faire \u00e9cho \u00e0 des probl\u00e9matiques de politique int\u00e9rieure. Notre correspondant \u00e0 Rome, Allan Kaval, y \u00e9tait.                Des manifestants lors d\u2019un rassemblement \u00ab\u00a0pour la paix\u00a0\u00bb, dans une rue de Rome, le 5 novembre 2022. GREGORIO BORGIA \/ AP              Lire le reportage\u00a0:     A Rome, un important rassemblement pour la paix, malgr\u00e9 les divisions sur le soutien militaire \u00e0 l\u2019Ukraine                                        ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/05/91e4774_0b5c73eab045464db90d2311263b5d1d-0b5c73eab045464db90d2311263b5d1d-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Rome, un important rassemblement pour la paix, malgr\u00e9 les divisions sur le soutien militaire \u00e0 l\u2019Ukr...","dateModified":"2022-11-06T14:43:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-kiev-envisage-l-evacuation-de-ses-habitants-en-cas-de-coupure-totale-d-electricite_6148691_3210.html#719084","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-kiev-envisage-l-evacuation-de-ses-habitants-en-cas-de-coupure-totale-d-electricite_6148691_3210.html","datePublished":"2022-11-06T13:50:32+00:00","articleBody":"     La ville de Kherson \u00e9tait dimanche \u00ab\u00a0sans \u00e9lectricit\u00e9 ni eau\u00a0\u00bb \u00e0 la suite d\u2019une frappe ukrainienne, ont annonc\u00e9 les autorit\u00e9s d\u2019occupation russes de la r\u00e9gion. \u00ab\u00a0A la suite d\u2019une attaque terroriste, organis\u00e9e par la partie ukrainienne, trois pyl\u00f4nes en b\u00e9ton portant des lignes \u00e0 haute tension ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9s sur l\u2019axe Beryslav-Kakhovka\u00a0\u00bb, ont-elles r\u00e9v\u00e9l\u00e9 dans un communiqu\u00e9 sur Telegram. \u00ab\u00a0Actuellement, il n\u2019y a ni \u00e9lectricit\u00e9 ni eau dans la ville et dans certains districts de la r\u00e9gion\u00a0\u00bb, ont ajout\u00e9 les autorit\u00e9s prorusses.          C\u2019est la premi\u00e8re coupure d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et d\u2019eau d\u2019ampleur connue \u00e0 Kherson. Selon un repr\u00e9sentant des services d\u2019urgence de la r\u00e9gion de Kherson, cit\u00e9 par les agences de presse russes, \u00ab\u00a0plus de dix localit\u00e9s de la r\u00e9gion sont (actuellement) sans courant\u00a0\u00bb. Selon l\u2019administration d\u2019occupation r\u00e9gionale, install\u00e9e par Moscou, des \u00e9lectriciens ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 d\u00e9p\u00each\u00e9s sur les lieux de la frappe pour \u00ab\u00a0r\u00e9parer\u00a0\u00bb l\u2019infrastructure. Et d\u2019ajouter\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019approvisionnement en \u00e9lectricit\u00e9 et en eau sera r\u00e9tabli dans toute la r\u00e9gion de Kherson dans un avenir tr\u00e8s proche.\u00a0\u00bb          La Russie a touch\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques ukrainiennes ces derni\u00e8res semaines, ce qui a entra\u00een\u00e9 de nombreuses coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et d\u2019eau dans beaucoup de r\u00e9gions, dont la capitale, Kiev. L\u2019Ukraine n\u2019avait \u00e0 ce stade que tr\u00e8s rarement touch\u00e9 les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques russes, visant plut\u00f4t les lignes d\u2019approvisionnement de l\u2019arm\u00e9e russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/06/437/0/3975/1987/1342/671/60/0/1b46667_1667744579958-000-32am4bw.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kherson se retrouve sans \u00e9lectricit\u00e9 ni eau, selon les autorit\u00e9s prorusses","dateModified":"2022-11-06T14:40:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-kiev-envisage-l-evacuation-de-ses-habitants-en-cas-de-coupure-totale-d-electricite_6148691_3210.html#719027","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-kiev-envisage-l-evacuation-de-ses-habitants-en-cas-de-coupure-totale-d-electricite_6148691_3210.html","datePublished":"2022-11-06T11:57:23+00:00","articleBody":"     Le barrage hydro\u00e9lectrique de Kakhovka dans la r\u00e9gion administrative ukrainienne de Kherson (occup\u00e9e par les forces russes) a \u00e9t\u00e9\u00a0\u00ab\u00a0endommag\u00e9\u00a0\u00bb\u00a0\u00e0 la suite d\u2019une frappe ukrainienne, dimanche, selon les services d\u2019urgence r\u00e9gionaux. \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui \u00e0 10 heures [9\u00a0heures, heure de Paris], six missiles Himars ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9s. Les unit\u00e9s de d\u00e9fense antia\u00e9rienne en ont abattu cinq, dont un a touch\u00e9 l\u2019\u00e9cluse du barrage de Kakhovka, qui a \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 un repr\u00e9sentant des services d\u2019urgence, cit\u00e9 par les agences russes.          \u00ab\u00a0Tout est sous contr\u00f4le\u00a0\u00bb, a rapidement annonc\u00e9 Rouslan Aga\u00efev, le repr\u00e9sentant de l\u2019administration install\u00e9e par Moscou de Nova Kakhovka, village o\u00f9 est situ\u00e9 le barrage, \u00e0 60 kilom\u00e8tres \u00e0 l\u2019est \u00e0 vol d\u2019oiseau de la grande ville de Kherson. \u00ab\u00a0Un missile a touch\u00e9 [le site], mais n\u2019a pas caus\u00e9 de d\u00e9g\u00e2ts critiques\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9, cit\u00e9 par les agences russes.          Kiev a accus\u00e9 Moscou, il y a deux semaines, d\u2019avoir\u00a0\u00ab\u00a0min\u00e9 le barrage\u00a0\u00bb. Des accusations qualifi\u00e9es \u00ab\u00a0de mensonges\u00a0\u00bb,\u00a0selon les autorit\u00e9s d\u2019occupation russes.                Image par satellite du barrage de Kakhovka, le 18 octobre 2022. EUROPEAN UNION\/ COPERNICUS SENTI \/ VIA REUTERS           Le barrage de Kakhovka, pris d\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019offensive russe en Ukraine, permet notamment d\u2019alimenter en eau la p\u00e9ninsule de Crim\u00e9e, annex\u00e9e en 2014 par Moscou. Am\u00e9nag\u00e9 sur le fleuve Dniepr en 1956, pendant la p\u00e9riode sovi\u00e9tique, l\u2019ouvrage est construit en partie en b\u00e9ton et en terre. Il s\u2019agit de l\u2019une des plus grandes infrastructures de ce type en Ukraine.          Depuis plusieurs jours, les autorit\u00e9s d\u2019occupation russe m\u00e8nent, dans les villages autour du site, des\u00a0\u00ab\u00a0\u00e9vacuations\u00a0\u00bb\u00a0de civils face \u00e0 une\u00a0\u00ab\u00a0possible attaque de missile\u00a0\u00bb\u00a0sur le barrage de Kakhovka, dont la destruction entra\u00eenerait\u00a0\u00ab\u00a0l\u2019inondation de la rive gauche\u00a0\u00bb\u00a0du Dniepr, selon le gouverneur r\u00e9gional install\u00e9 par Moscou \u00e0 Kherson, Vladimir Saldo.          Si le barrage explose,\u00a0\u00ab\u00a0plus de 80 localit\u00e9s, dont Kherson, se retrouveront dans la zone d\u2019inondation rapide\u00a0\u00bb, s\u2019\u00e9tait, de son c\u00f4t\u00e9, alarm\u00e9, le 21 octobre, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, devant le Conseil de l\u2019Union europ\u00e9enne. \u00ab\u00a0Cela pourrait d\u00e9truire l\u2019approvisionnement en eau d\u2019une grande partie du sud de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb\u00a0et affecter le refroidissement des r\u00e9acteurs de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, qui puise son eau dans ce lac artificiel de 18 millions de m\u00e8tres cubes, avait-il mis en garde.          L\u2019Ukraine avait r\u00e9clam\u00e9 une mission d\u2019observation internationale. Kakhovka se trouve \u00e0 environ \u00e0 60 kilom\u00e8tres \u00e0 l\u2019est \u00e0 vol d\u2019oiseau de Kherson, premi\u00e8re ville d\u2019importance tomb\u00e9e aux mains des Russes en mars.             Lire aussi :   Le barrage de Kakhovka, nouvel enjeu de la contre-offensive ukrainienne                              ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/06/af06498_1667735470898-2022-11-06t113733z-1462567770-rc2m5x90c1ra-rtrmadp-3-ukraine-crisis-russia-nova-kakhovka.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le barrage de Kakhovka dans la r\u00e9gion de Kherson \u00ab\u00a0endommag\u00e9\u00a0\u00bb par une frappe ukrainienne, accuse la...","dateModified":"2022-11-06T15:00:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-kiev-envisage-l-evacuation-de-ses-habitants-en-cas-de-coupure-totale-d-electricite_6148691_3210.html#719000","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-kiev-envisage-l-evacuation-de-ses-habitants-en-cas-de-coupure-totale-d-electricite_6148691_3210.html","datePublished":"2022-11-06T11:00:10+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s de la capitale ukrainienne ont commenc\u00e9 \u00e0 planifier une \u00e9ventuelle \u00e9vacuation des trois millions d\u2019habitants de la ville en cas de panne totale d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, a rapport\u00e9, samedi 5\u00a0novembre, le\u00a0New York Times.          \u00ab\u00a0Nous comprenons bien que si la Russie poursuit de telles frappes, nous pourrions perdre tout notre syst\u00e8me \u00e9lectrique\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Roman Tkatchouk, directeur de la s\u00e9curit\u00e9 de la municipalit\u00e9 de Kiev. Les responsables de la capitale ont \u00e9t\u00e9 inform\u00e9s qu\u2019ils auraient probablement un pr\u00e9avis d\u2019au moins douze\u00a0heures avant une panne totale du r\u00e9seau. Dans ce cas, \u00ab\u00a0nous commencerons \u00e0 informer les gens et \u00e0 leur demander de partir\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 au New York Times M.\u00a0Tkatchouk. De plus, selon le journal am\u00e9ricain, avec 40\u00a0% des infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques de l\u2019Ukraine endommag\u00e9es ou d\u00e9truites, les employ\u00e9s de la capitale mettent actuellement en place mille abris chauff\u00e9s pouvant \u00e9galement servir de bunkers pour les civils.          Pour tenter d\u2019emp\u00eacher le r\u00e9seau \u00e9lectrique de tomber compl\u00e8tement en panne, l\u2019op\u00e9rateur national Ukrenergo, a d\u00e9cid\u00e9, samedi, la mise en place de \u00ab\u00a0restrictions suppl\u00e9mentaires\u00a0\u00bb pour Kiev et plusieurs r\u00e9gions d\u2019Ukraine alors que des interruptions de courant \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 en place depuis plusieurs jours pour limiter la consommation des civils.                Un homme assis dans un caf\u00e9 durant une panne de courant \u00e0 Kiev, Ukraine, le 4\u00a0novembre 2022. ANDREW KRAVCHENKO \/ AP              Lire aussi :     Le r\u00e9seau \u00e9lectrique d\u2019Ukraine, nouveau \u00ab\u00a0champ de bataille\u00a0\u00bb de la Russie                    ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/05/f9a6b4c_2e83bf71c4314c168c40af9bc6c8f74b-2e83bf71c4314c168c40af9bc6c8f74b-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La ville de Kiev envisage l\u2019\u00e9vacuation de ses habitants en cas de coupure totale d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 ","dateModified":"2022-11-06T13:03:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-kiev-envisage-l-evacuation-de-ses-habitants-en-cas-de-coupure-totale-d-electricite_6148691_3210.html#718981","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-kiev-envisage-l-evacuation-de-ses-habitants-en-cas-de-coupure-totale-d-electricite_6148691_3210.html","datePublished":"2022-11-06T08:44:56+00:00","articleBody":"     Il s\u2019agit de la premi\u00e8re victime connue originaire de Ta\u00efwan depuis l\u2019invasion du territoire ukrainien par la Russie. Un Ta\u00efwanais de 25\u00a0ans, qui s\u2019\u00e9tait engag\u00e9 dans un bataillon de volontaires en Ukraine contre les forces russes, a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 au combat, a fait savoir samedi le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res de Taipei.          Confirmant des premi\u00e8res informations de presse, le minist\u00e8re a pr\u00e9sent\u00e9 ses \u00ab\u00a0sinc\u00e8res condol\u00e9ances\u00a0\u00bb \u00e0 la famille de Tseng Sheng-kuang. Il a rendu hommage, dans un communiqu\u00e9, au \u00ab\u00a0patriote qui a sacrifi\u00e9 sa vie dans la guerre en Ukraine (\u2026) et \u00e0 son esprit d\u2019assistance aux Ukrainiens dans la d\u00e9fense de la libert\u00e9 et de la d\u00e9mocratie\u00a0\u00bb.          Sans pr\u00e9ciser la cause de la mort, le minist\u00e8re ta\u00efwanais a ajout\u00e9 avoir obtenu confirmation du d\u00e9c\u00e8s de M. Tseng de source militaire ukrainienne. Il a promis d\u2019aider la famille de son ressortissant \u00e0 se rendre en Ukraine pour identifier la d\u00e9pouille et accomplir les d\u00e9marches n\u00e9cessaires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/06/437/0/3975/1987/1342/671/60/0/1b46667_1667744579958-000-32am4bw.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un volontaire ta\u00efwanais tu\u00e9 au combat en Ukraine","dateModified":"2022-11-06T08:56:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-kiev-envisage-l-evacuation-de-ses-habitants-en-cas-de-coupure-totale-d-electricite_6148691_3210.html#718967","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-kiev-envisage-l-evacuation-de-ses-habitants-en-cas-de-coupure-totale-d-electricite_6148691_3210.html","datePublished":"2022-11-06T05:20:01+00:00","articleBody":"           Des personnes \u00e2g\u00e9es \u00e9vacu\u00e9es du service g\u00e9riatrique d\u2019un h\u00f4pital de Kherson par les autorit\u00e9s russes en direction de la Crim\u00e9e. Le 5\u00a0novembre\u00a02022. AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/05/9b605bd_3d663e038177408a9babe20e39537dd8-3d663e038177408a9babe20e39537dd8-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la ville de Kherson sans \u00e9lectricit\u00e9 ni eau apr\u00e8s une frappe ukrainienn...","dateModified":"2022-11-06T07:03:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-kiev-envisage-l-evacuation-de-ses-habitants-en-cas-de-coupure-totale-d-electricite_6148691_3210.html#718965","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-kiev-envisage-l-evacuation-de-ses-habitants-en-cas-de-coupure-totale-d-electricite_6148691_3210.html","datePublished":"2022-11-06T05:10:00+00:00","articleBody":"      \u00ab\u00a0Chaque jour, il devient de plus en plus difficile de vivre \u00e0 Bakhmout\u00a0\u00bb, ville assi\u00e9g\u00e9e par les forces russes, selon le maire adjoint, Oleksandr Martchenko. La ville de l\u2019oblast de Donetsk est priv\u00e9e d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, de gaz et d\u2019eau courante depuis pr\u00e8s de deux mois. Le maire adjoint a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 Reuters que les troupes russes \u00ab\u00a0tent[ai]ent de prendre d\u2019assaut la ville depuis plusieurs directions\u00a0\u00bb mais que les habitants \u00ab\u00a0tiennent bon\u00a0\u00bb.          L\u2019Iran a reconnu pour la premi\u00e8re fois, samedi 5\u00a0novembre, avoir fourni des drones \u00e0 la Russie, avant le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0M\u00eame en faisant cette confession, ils ont menti\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 dans la soir\u00e9e le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky. Nous abattons au moins dix drones iraniens chaque jour, et le r\u00e9gime iranien affirme qu\u2019il en aurait donn\u00e9 peu, et m\u00eame avant le d\u00e9but de l\u2019invasion \u00e0 grande \u00e9chelle\u00a0\u00bb de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Rien qu\u2019en une seule journ\u00e9e, vendredi, onze Shahed ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits.          Washington a accus\u00e9 Moscou, vendredi 4\u00a0novembre, de tenter de soumettre les Ukrainiens en les faisant \u00ab\u00a0geler\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019approche de l\u2019hiver. Les pays du G7 devraient cr\u00e9er un \u00ab\u00a0m\u00e9canisme de coordination\u00a0\u00bb afin de r\u00e9parer les infrastructures permettant la distribution d\u2019eau et d\u2019\u00e9lectricit\u00e9. Il s\u2019agira aussi de livrer pompes \u00e0 eau, appareils de chauffage, conteneurs d\u2019habitation, sanitaires, lits, couvertures ou tentes.          Le premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal, a n\u00e9anmoins assur\u00e9 vendredi que \u00ab\u00a0pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des b\u00e2timents dans toute l\u2019Ukraine ont du chauffage. Ce sont des \u00e9coles, des jardins d\u2019enfants, des h\u00f4pitaux, des immeubles d\u2019habitation (\u2026). A Kiev, 78\u00a0% des b\u00e2timents sont actuellement chauff\u00e9s\u00a0\u00bb. Selon lui, les r\u00e9serves de gaz seront suffisantes pour passer l\u2019hiver.          \u00ab\u00a0Dans la journ\u00e9e, les occupants russes ont tir\u00e9 trois missiles et proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 cinq frappes a\u00e9riennes et deux de lance-roquettes multiples\u00a0\u00bb sur les r\u00e9gions de Lviv (Ouest), Kharkiv (Nord-Est), Dnipro (Centre) et Zaporijia (Sud), a quant \u00e0 lui signal\u00e9 l\u2019\u00e9tat-major des forces ukrainiennes.          Kiev a fermement \u00ab\u00a0condamn\u00e9\u00a0\u00bb les \u00ab\u00a0expulsions\u00a0\u00bb d\u2019habitants des oblasts de Zaporijia\u00a0et de Kherson, o\u00f9 la Russie proc\u00e8de \u00e0 des \u00ab\u00a0d\u00e9placements de masse forc\u00e9s\u00a0\u00bb. Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a annonc\u00e9 vendredi que ces mouvements de population se poursuivaient au rythme de \u00ab\u00a0plus de 5\u00a0000\u00a0\u00bb personnes par jour. Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, avait justifi\u00e9 ces \u00e9vacuations pour la premi\u00e8re fois, estimant que les civils \u00ab\u00a0doivent \u00eatre \u00e9loign\u00e9s\u00a0\u00bb des zones de combat \u00ab\u00a0les plus dangereuses\u00a0\u00bb.          Au vu de cette situation, les Etats-Unis vont financer la modernisation de chars T-72 et de missiles sol-air HAWK dans le cadre d\u2019un programme de quelque 400\u00a0millions de dollars (environ 400\u00a0millions d\u2019euros), a annonc\u00e9 Jake Sullivan, le conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale du pr\u00e9sident am\u00e9ricain, lors d\u2019une rencontre \u00e0 Kiev avec Volodymyr Zelensky.          Sur la place Rouge, \u00e0 l\u2019occasion de la Journ\u00e9e de l\u2019unit\u00e9 nationale, Vladimir Poutine a estim\u00e9, vendredi 4\u00a0novembre, que cette aide des Occidentaux favorise des \u00ab\u00a0objectifs g\u00e9opolitiques, qui n\u2019ont rien \u00e0 voir avec les int\u00e9r\u00eats du peuple ukrainien\u00a0\u00bb mais visent \u00ab\u00a0\u00e0 affaiblir, d\u00e9sint\u00e9grer, d\u00e9truire la Russie\u00a0\u00bb.          Les exportations de c\u00e9r\u00e9ales \u00e0 partir des ports ukrainiens ont repris jeudi, apr\u00e8s le retour de la Russie dans l\u2019accord sur un couloir humanitaire.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/06/437/0/3975/1987/1342/671/60/0/1b46667_1667744579958-000-32am4bw.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir \u00e0 l\u2019aube de ce 256\u1d49\u00a0jour de guerre en Ukraine","dateModified":"2022-11-06T07:39:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-kiev-envisage-l-evacuation-de-ses-habitants-en-cas-de-coupure-totale-d-electricite_6148691_3210.html#718960","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-kiev-envisage-l-evacuation-de-ses-habitants-en-cas-de-coupure-totale-d-electricite_6148691_3210.html","datePublished":"2022-11-06T05:00:07+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier en cliquant\u00a0sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/06/437/0/3975/1987/1342/671/60/0/1b46667_1667744579958-000-32am4bw.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-11-06T05:00:07+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/06/0/0/3975/2600/1342/877/3/0/1b46667_1667744579958-000-32am4bw.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/11/06/17-3">
<filnamedate="20221106"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221106"><AAMMJJHH="2022110617">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ Les aveux de Téhéran sur ces livraisons de drones à Moscou marquent encore un peu plus le rapprochement entre la Russie et l’Iran entamé ces derniers mois.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤       Culture « Les Eternels », sur OCS City : un film noir, poétique et fulgurant                   Livres  Article réservé aux abonnés Monique Wittig, icône féministe et lesbienne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chez Jean Paul Gaultier, dans un bâtiment aux mille vies                   Chronique  Article réservé aux abonnés Les « food tours » : visites guidées par les papilles   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Expo « Le Chic » : l’art de sauver les meubles                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Iran             L’Iran reconnaît avoir livré des drones à la Russie avant le début de la guerre en Ukraine      Les aveux de Téhéran sur ces livraisons de drones à Moscou marquent encore un peu plus le rapprochement entre la Russie et l’Iran entamé ces derniers mois.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 08h22, mis à jour à 09h31    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         C’est la première fois que Téhéran fait état de la livraison de drones à Moscou, l’Iran se bornant ces dernières semaines à nier ces affirmations. Téhéran a reconnu, samedi 5 novembre, avoir fourni des drones à la Russie, avant l’invasion de l’Ukraine fin février, confirmant des accusations de Kiev contre Moscou, soupçonné d’utiliser des drones iraniens pour ses attaques contre civils et infrastructures.            « Nous avons fourni à la Russie un nombre limité de drones, des mois avant la guerre en Ukraine », a annoncé samedi le ministre iranien des affaires étrangères, Hossein Amir-Abdollahian, cité par l’agence officielle IRNA.            « Même en faisant cette confession, ils ont menti », a réagi dans la soirée le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, en accusant les dirigeants iraniens de minimiser le nombre de drones livrés. « Nous abattons au moins dix drones iraniens chaque jour, et le régime iranien affirme qu’il en aurait donné peu, et même avant le début de l’invasion à grande échelle » de l’Ukraine par la Russie, a dénoncé M. Zelensky.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Iran, nouvel acteur de la guerre en Ukraine                   « Hier, rien qu’en une seule journée, 11 Shahed ont été détruits. Nous savons avec certitude que des instructeurs iraniens ont appris aux terroristes russes à utiliser des drones, et Téhéran en général garde le silence à ce sujet », a-t-il ajouté. Kiev avait déjà affirmé il y a plusieurs jours qu’« environ quatre cents drones » iraniens avaient déjà été utilisés contre la population ukrainienne et que Moscou en avait commandé environ deux mille.            Rapprochement entre la Russie et l’Iran            Pour le président ukrainien, « si l’Iran continue de mentir au sujet de choses évidentes, cela veut dire que le monde fera encore plus d’efforts pour enquêter sur la coopération terroriste entre les régimes russe et iranien et sur ce que la Russie paie à l’Iran pour une telle coopération ». « Qu’un seul des terroristes ou de leurs complices reste impuni, cela n’existera pas dans le monde moderne », a conclu à ce sujet M. Zelensky.                 « Téhéran doit se rendre compte que les conséquences de la complicité dans les crimes (…) de la Russie contre l’Ukraine seront bien plus importantes que le bénéfice du soutien de la Russie », avait déclaré auparavant le porte-parole du ministère ukrainien des affaires étrangères, Oleg Nikolenko.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Des drones iraniens sèment la terreur en Ukraine                   Le chef de la diplomatie iranienne s’est dit samedi prêt à examiner toute « preuve » de la part de Kiev d’un recours aux drones iraniens dans le conflit. Les aveux de Téhéran sur ces livraisons de drones à Moscou marquent encore un peu plus le rapprochement entre la Russie et l’Iran entamé ces derniers mois alors que l’Ukraine largement soutenue par les Etats-Unis et l’Union européenne, et que la Chine se tient à l’écart de toute implication directe dans la guerre.            L’Iran a toutefois démenti avoir fourni des missiles à la Russie, jugeant ces accusations « complètement fausses ». Des articles de presse faisaient état ces derniers jours de potentielles livraisons de missiles sol-sol iraniens à la Russie. Malgré les dénégations de Téhéran de ces dernières semaines, l’UE et le Royaume-Uni avaient annoncé de nouvelles sanctions visant trois généraux iraniens et une entreprise d’armements « responsables de fournir à la Russie des drones kamikazes » pour bombarder l’Ukraine. En septembre, Kiev avait, pour sa part, décidé de réduire considérablement ses relations diplomatiques avec Téhéran.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Armes bricolées et stratégie innovante… L’ingéniosité de l’armée ukrainienne contre les troupes russes                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 7 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Disney, de Walt à l’empire  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/06/l-iran-reconnait-avoir-livre-des-drones-a-la-russie-avant-le-debut-de-la-guerre-en-ukraine_6148695_3210.html"},"headline":"L\u2019Iran reconna\u00eet avoir livr\u00e9 des drones \u00e0 la Russie avant le d\u00e9but de la guerre en Ukraine","dateCreated":"2022-11-06T08:22:29+01:00","datePublished":"2022-11-06T08:22:29+01:00","dateModified":"2022-11-06T09:31:45+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Iran"],"keywords":["Guerre en Ukraine","Ukraine","Europe","Russie","Proche-Orient","Iran","International"],"description":"Les aveux de T\u00e9h\u00e9ran sur ces livraisons de drones \u00e0 Moscou marquent encore un peu plus le rapprochement entre la Russie et l\u2019Iran entam\u00e9 ces derniers mois.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/06/541/0/6000/3000/1342/671/60/0/fd969b0_1667723374363-000-32lk3un.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Iran","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/iran/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/06/17-4">
<filnamedate="20221106"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221106"><AAMMJJHH="2022110617">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ Répondant à l’appel de syndicats, d’associations laïques de gauche ou d’autres issues du monde catholique, plusieurs dizaines de milliers de personnes ont défilé « pour la paix », samedi, dans la capitale italienne.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤       Culture « Les Eternels », sur OCS City : un film noir, poétique et fulgurant                   Livres  Article réservé aux abonnés Monique Wittig, icône féministe et lesbienne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chez Jean Paul Gaultier, dans un bâtiment aux mille vies                   Chronique  Article réservé aux abonnés Les « food tours » : visites guidées par les papilles   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Expo « Le Chic » : l’art de sauver les meubles                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Italie             A Rome, un important rassemblement pour la paix, malgré les divisions sur le soutien militaire à l’Ukraine      Répondant à l’appel de syndicats, d’associations laïques de gauche ou d’autres issues du monde catholique, plusieurs dizaines de milliers de personnes ont défilé « pour la paix », samedi, dans la capitale italienne.          Par Allan Kaval(Rome, correspondant)         Publié aujourd’hui à 05h36    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des manifestants lors d’un rassemblement « pour la paix », dans une rue de Rome, le 5 novembre 2022.  TIZIANA FABI / AFP               Entre un soutien unanime à la position du Vatican dans le conflit, l’exhortation à un cessez-le-feu aux contours parfois incertains, les craintes d’une escalade nucléaire mêlées à des références aux premières luttes politiques de l’ère Meloni, la guerre en Ukraine a trouvé à Rome une caisse de résonance singulière, samedi 5 novembre. Répondant à l’appel de syndicats, d’associations laïques de gauche ou d’autres issues du monde catholique, plusieurs dizaines de milliers de personnes ont marché en cortège « pour la paix » dans la capitale, dans un climat où les questions internationales n’ont cessé de faire écho à des problématiques de politique intérieure.          Il en va ainsi à Rome, où une classe politique divisée sur l’envoi d’armes à Kiev doit tenir compte d’une opinion travaillée par les conséquences matérielles du conflit autant que par un mouvement pacifiste plus puissant qu’ailleurs, et où coexistent dans la même ville les diplomaties des deux Etats souverains, et pas nécessairement alignés, que sont la République italienne et le Vatican. La réalité complexe qui en résulte s’est incarnée dans l’après-midi sous la façade monumentale de la basilique Saint-Jean-de-Latran, parmi la foule nombreuse assemblée sur la place et sur scène, au fil des discours de responsables religieux, de catholiques laïcs, de militants pacifistes et de représentants de la gauche progressiste et de syndicalistes, réunis sous l’égide morale du souverain pontife.          « Ce rassemblement qui réunit plusieurs familles culturelles et politiques italiennes a pour référence commune la position exprimée par le pape François sur le conflit », a expliqué au Monde Andrea Riccardi, le fondateur de la Communauté Sant’Egidio, qui compte parmi les organisateurs de la manifestation de samedi. Investie d’une mission de secours au plus démunis et de médiation dans plusieurs conflits armés à travers le monde, cette organisation influente à l’échelle internationale et évoluant dans l’orbite du Saint-Siège avait déjà invité à Rome, fin octobre, le président de la République française, Emmanuel Macron, lors de son rassemblement annuel pour la paix.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Sant’Egidio : ces catholiques qui dialoguent avec les seigneurs de guerre et les chefs d’Etat                 Remettre la paix au cœur des discours          La visite du chef de l’Etat, qui s’était aussi traduite par une rencontre avec le pape, devait alors, pour M. Riccardi et Sant’Egidio, « contribuer à la renaissance d’une culture de paix sur la scène internationale ». La manifestation de samedi prolonge cette initiative, liée au positionnement du Saint-Siège tel qu’exprimé dans l’appel lancé par le pape avant la prière de l’Angélus, le 2 octobre. François avait alors marqué une inflexion en exhortant le président de la Fédération de Russie à arrêter la guerre, tout en appelant l’Ukraine à se montrer ouverte à la perspective de négociations.        Il vous reste 63.9% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/06/a-rome-un-important-rassemblement-pour-la-paix-malgre-les-divisions-sur-le-soutien-militaire-a-l-ukraine_6148687_3210.html"},"headline":"A Rome, un important rassemblement pour la paix, malgr\u00e9 les divisions sur le soutien militaire \u00e0 l\u2019Ukraine","dateCreated":"2022-11-06T05:36:48+01:00","datePublished":"2022-11-06T05:36:48+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Italie"],"keywords":["International","Europe","Italie"],"description":"R\u00e9pondant \u00e0 l\u2019appel de syndicats, d\u2019associations la\u00efques de gauche ou d\u2019autres issues du monde catholique, plusieurs dizaines de milliers de personnes ont d\u00e9fil\u00e9 \u00ab\u00a0pour la paix\u00a0\u00bb, samedi, dans la capitale italienne.","author":[{"@type":"Person","name":"Allan Kaval","description":"Rome, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/05/428/0/5120/2560/1342/671/60/0/949487b_5651039-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Italie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/italie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/06/17-5">
<filnamedate="20221106"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221106"><AAMMJJHH="2022110617">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ Le président turc, Recep Tayyip Erdogan, réclame l’extradition de plusieurs dizaines de personnes, présentées comme des « terroristes ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤       Culture « Les Eternels », sur OCS City : un film noir, poétique et fulgurant                   Livres  Article réservé aux abonnés Monique Wittig, icône féministe et lesbienne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chez Jean Paul Gaultier, dans un bâtiment aux mille vies                   Chronique  Article réservé aux abonnés Les « food tours » : visites guidées par les papilles   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Expo « Le Chic » : l’art de sauver les meubles                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Suède             En Suède, les opposants turcs, monnaie d’échange dans les tractations sur l’adhésion à l’OTAN      Le président turc, Recep Tayyip Erdogan, réclame l’extradition de plusieurs dizaines de personnes, présentées comme des « terroristes ».          Par Anne-Françoise Hivert(Malmö, Suède, correspondante régionale)         Publié aujourd’hui à 05h36, mis à jour à 05h36    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Les journalistes Levent Kenez et Abdullah Bozkurt, à Stockholm, le 24 mai 2022.  JONATHAN NACKSTRAND / AFP               Agé de 74 ans, la barbe et les cheveux blancs, Ragip Zarakolu vit à Ljungsbro, un village près de la ville de Linköping (sud de la Suède), dans une maison remplie de livres. Cet éditeur et militant des droits de l’homme turco-suédois s’y est réfugié en 2013, après avoir été condamné à une énième peine de prison en Turquie, en raison d’un discours qu’il avait prononcé en 2011 lors d’un congrès du Parti pour la paix et la démocratie, une formation pro-kurde dissoute trois ans plus tard.          En 2018, la justice turque l’a condamné pour terrorisme. Dans la foulée, Ankara a réclamé son extradition à Stockholm. Jugeant que les accusations portées contre lui étaient infondées, la Cour suprême suédoise a refusé. Mais la Turquie n’a pas abandonné. En juin, Ragip Zarakolu a découvert que son nom figurait sur une liste de personnalités dont la Turquie exige l’expulsion de Suède, en échange de son feu vert à l’adhésion du pays nordique à l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN).          Plusieurs listes circulent. L’une comporte trente-trois noms. Une autre, quarante-cinq. Le président turc, Recep Tayyip Erdogan, a lui-même affirmé, fin juin, que Stockholm avait promis de lui livrer soixante-treize « terroristes ». Dans les médias turcs apparaissent les noms de sympathisants présumés du Parti des travailleurs du Kurdistan (PKK), classé comme organisation terroriste par la Suède et l’Union européenne. On y trouve aussi des personnes connectées au mouvement du prédicateur Fethullah Gülen, tenues responsables par Ankara de la tentative de coup d’Etat du 15 juillet 2016.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Amineh Kakabaveh, l’égérie suédoise du Kurdistan                 Dans l’accord tripartite, signé avec la Turquie et la Finlande, fin juin, au sommet de l’OTAN, Stockholm s’était engagé à « traiter rapidement et de manière approfondie les demandes d’expulsion ou d’extradition en cours de la Turquie concernant des personnes soupçonnées de terrorisme ». Selon Ove Bring, professeur de droit international à l’Université suédoise de la défense, la Suède a respecté son engagement : fin août, un ressortissant turc, accusé de fraude par la justice de son pays, a été extradé.          « Accusations infondées »          Pour Ankara, cependant, le compte est loin d’être atteint. M. Erdogan continue donc de bloquer la ratification des candidatures suédoise et finlandaise à l’OTAN – même s’il a affirmé récemment qu’il n’avait aucune objection à l’encontre d’Helsinki. Dans l’espoir de trouver une solution, le nouveau premier ministre suédois, Ulf Kristersson, en poste depuis le 17 octobre, doit se rendre en Turquie, mardi 8 novembre.        Il vous reste 61.92% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/06/en-suede-les-opposants-turcs-monnaie-d-echange-dans-les-tractations-sur-l-adhesion-a-l-otan_6148686_3210.html"},"headline":"En Su\u00e8de, les opposants turcs, monnaie d\u2019\u00e9change dans les tractations sur l\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN","dateCreated":"2022-11-06T05:36:37+01:00","datePublished":"2022-11-06T05:36:37+01:00","dateModified":"2022-11-06T05:36:51+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Su\u00e8de"],"keywords":["OTAN","Turquie","International","Europe","Su\u00e8de"],"description":"Le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, r\u00e9clame l\u2019extradition de plusieurs dizaines de personnes, pr\u00e9sent\u00e9es comme des \u00ab\u00a0terroristes\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Anne-Fran\u00e7oise Hivert","description":"Malm\u00f6, Su\u00e8de, correspondante r\u00e9gionale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/05/818/0/7375/3687/1342/671/60/0/3651588_1667634217495-000-32ax8re.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Su\u00e8de","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/suede/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/06/17-6">
<filnamedate="20221106"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221106"><AAMMJJHH="2022110617">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ La ville de l’oblast de Donetsk est privée d’électricité, de gaz et d’eau courante depuis près de deux mois. Le maire adjoint Oleksandr Martchenko a déclaré à Reuters que les troupes russes « tentaient de prendre d’assaut la ville depuis plusieurs directions » mais que les habitants « tiennent bon ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤       Culture « Les Eternels », sur OCS City : un film noir, poétique et fulgurant                   Livres  Article réservé aux abonnés Monique Wittig, icône féministe et lesbienne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chez Jean Paul Gaultier, dans un bâtiment aux mille vies                   Chronique  Article réservé aux abonnés Les « food tours » : visites guidées par les papilles   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Expo « Le Chic » : l’art de sauver les meubles                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Les doutes russes                                                    Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    Guerre en Ukraine, en direct : « chaque jour, il devient de plus en plus difficile de vivre à Bakhmout », ville assiégée par les forces russes, selon le maire adjoint La ville de l’oblast de Donetsk est privée d’électricité, de gaz et d’eau courante depuis près de deux mois. Le maire adjoint Oleksandr Martchenko a déclaré à Reuters que les troupes russes « tentaient de prendre d’assaut la ville depuis plusieurs directions » mais que les habitants « tiennent bon ».                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (2)           23:15   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce qu’il faut savoir ce samedi 5 novembre à 23 h 15         L’Iran a reconnu pour la première fois, samedi 5 novembre, avoir fourni des drones à la Russie, avant le début de l’invasion de l’Ukraine. « Même en faisant cette confession, ils ont menti » a déclaré dans la soirée le président ukrainien, Volodymyr Zelensky. Nous abattons au moins dix drones iraniens chaque jour, et le régime iranien affirme qu’il en aurait donné peu, et même avant le début de l’invasion à grande échelle » de l’Ukraine. « Rien qu’en une seule journée, vendredi, onze Shahed ont été détruits.        Washington a accusé Moscou, vendredi 4 novembre, de tenter de soumettre les Ukrainiens en les faisant « geler » à l’approche de l’hiver. Les pays du G7 devraient créer un « mécanisme de coordination » afin de réparer les infrastructures permettant la distribution d’eau et d’électricité. Il s’agira aussi de livrer pompes à eau, appareils de chauffage, conteneurs d’habitation, sanitaires, lits, couvertures ou tentes.        Le premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal, a néanmoins assuré vendredi que « près de la moitié des bâtiments dans toute l’Ukraine ont du chauffage. Ce sont des écoles, des jardins d’enfants, des hôpitaux, des immeubles d’habitation (…). A Kiev, 78 % des bâtiments sont actuellement chauffés ». Selon lui, les réserves de gaz seront suffisantes pour passer l’hiver.        « Dans la journée, les occupants russes ont tiré trois missiles et procédé à cinq frappes aériennes et deux de lance-roquettes multiples » sur les régions de Lviv (Ouest), Kharkiv (Nord-Est), Dnipro (Centre) et Zaporijia (Sud), a quant à lui signalé l’état-major des forces ukrainiennes.        Kiev a fermement « condamné » les « expulsions » d’habitants des oblasts de Zaporijia et de Kherson, où la Russie procède à des « déplacements de masse forcés ». Ils se déroulent aussi en Crimée, ainsi que dans l’Est (régions administratives de Louhansk et de Donetsk, annexées par la Russie), a dénoncé le ministère des affaires étrangères ukrainien. Le ministère de la défense russe a annoncé vendredi que ces mouvements de population se poursuivaient au rythme de « plus de 5 000 » personnes par jour.        Au vu de cette situation, les Etats-Unis vont financer la modernisation de chars T-72 et de missiles sol-air HAWK dans le cadre d’un programme de quelque 400 millions de dollars, a annoncé Jake Sullivan, le conseiller à la sécurité nationale du président américain, lors d’une rencontre à Kiev avec Volodymyr Zelensky.        Sur la place Rouge pour la fête de l’unité nationale, Vladimir Poutine a estimé vendredi 4 novembre que cette aide des Occidentaux favorise des « objectifs géopolitiques, qui n’ont rien à voir avec les intérêts du peuple ukrainien » mais visent « à affaiblir, désintégrer, détruire la Russie ».        Les exportations de céréales à partir des ports ukrainiens ont repris jeudi, après le retour de la Russie dans l’accord sur un couloir humanitaire.                     Le 05/11 à 06:01   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce qu’il faut savoir ce samedi 5 novembre au matin         Washington a accusé, vendredi 4 novembre, Moscou de tenter de soumettre les Ukrainiens en les faisant « geler » à l’approche de l’hiver. Les pays du G7 devraient créer un « mécanisme de coordination » afin de réparer les infrastructures permettant la distribution d’eau et d’électricité. Il s’agira aussi de livrer pompes à eau, appareils de chauffage, conteneurs d’habitation, sanitaires, lits, couvertures ou tentes.        Le premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal, a néanmoins assuré vendredi que « près de la moitié des bâtiments dans toute l’Ukraine ont du chauffage. Ce sont des écoles, des jardins d’enfants, des hôpitaux, des immeubles d’habitation (…). A Kiev, 78 % des bâtiments sont actuellement chauffés ». Selon lui, les réserves de gaz seront suffisantes pour passer l’hiver.        Sur le front, c’est dans l’est du pays, et particulièrement « dans le Donbass, à Bakhmout et Soledar » que les combats sont « les plus violents », a souligné, vendredi soir, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky. Mais « nous tenons nos positions », a-t-il assuré, insistant sur les pertes importantes, selon lui, dans les rangs russes.        « Dans la journée, les occupants russes ont tiré trois missiles et effectué cinq frappes aériennes et deux de lance-roquettes multiples », sur les régions de Lviv (Ouest), Kharkiv (Nord-Est), Dnipropetrovsk (Centre) et Zaporijia (Sud), a quant à lui signalé l’état-major des forces ukrainiennes.        Kiev a fermement « condamné » les « expulsions » d’habitants des oblasts de Zaporijia et de Kherson, où la Russie procède à des « déplacements de masse forcés ». Ils se déroulent aussi en Crimée, ainsi que dans l’Est (régions administratives de Louhansk et de Donetsk, annexées par la Russie), a dénoncé le ministère des affaires étrangères ukrainien. Le ministère de la défense russe a annoncé vendredi que ces mouvements de population se poursuivaient au rythme de « plus de 5 000 » personnes par jour.        Face à cette situation, les Etats-Unis vont financer la modernisation de chars T-72 et de missiles sol-air HAWK dans le cadre d’un programme de quelque 400 millions de dollars, a annoncé Jake Sullivan, le conseiller à la sécurité nationale du président américain, lors d’une rencontre à Kiev avec Volodymyr Zelensky.        Sur la place Rouge pour la fête de l’unité nationale, Vladimir Poutine a estimé que cette aide des Occidentaux favorise des « objectifs géopolitiques, qui n’ont rien à voir avec les intérêts du peuple ukrainien » mais visent « à affaiblir, désintégrer, détruire la Russie ».        Les exportations de céréales à partir des ports ukrainiens ont repris jeudi, après le retour de la Russie dans l’accord sur un couloir humanitaire, le G7 s’engageant de son côté à empêcher Moscou d’« affamer » et de faire « mourir de froid » les Ukrainiens cet hiver.                  Tout le live                06:01      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Merci d’avoir suivi ce direct consacré à la guerre en Ukraine        Prochain direct sur ce lien                    04:30   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Guerre en Ukraine : pour la première fois, Kiev a utilisé des drones-suicides navals contre la flotte russe en Crimée        L’attaque ukrainienne contre le port d’attache de la flotte militaire russe en mer Noire, à l’aide de petites embarcations de surface autonomes, s’inscrit dans un mouvement plus large de dronisation du combat naval auquel réfléchissent beaucoup d’armées.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine : pour la première fois, Kiev a utilisé des drones-suicides navals contre la flotte russe en Crimée                        03:30   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le journal d’Olga et Sasha : « La Russie signifie la peur, la mort, la terreur pour tant de peuples dans le monde aujourd’hui »        Sasha et Olga sont enfin réunies à Paris pour fêter l’anniversaire d’Olga. L’occasion pour Sasha de vivre un moment de répit loin de la guerre en Ukraine. Même si les attaques aériennes sur Kiev finissent par se rappeler à elles. Pour la trente-sixième semaine, les deux sœurs racontent leur quotidien à « M Le magazine du Monde ».             Lire aussi :     Le journal d’Olga et Sasha : « La Russie signifie la peur, la mort, la terreur pour tant de peuples dans le monde aujourd’hui »                        03:22      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les Etats-Unis demandent en coulisses à l’Ukraine de se montrer ouverte aux négociations        L’administration Biden encourage en coulisses les dirigeants ukrainiens à montrer qu’ils sont prêts à négocier avec la Russie, rapporte samedi 5 novembre le Washington Post. Les demandes exprimées par les responsables américains ne visent pas à ramener Kiev à la table des négociations mais plutôt à faire en sorte que l’Ukraine conserve le soutien d’autres nations, selon le journal qui cite des sources au fait des discussions.          Ces discussions montrent la complexité de la position de l’administration Biden vis à vis de l’Ukraine, les responsables américains s’engageant publiquement à soutenir Kiev « aussi longtemps que nécessaire » tout en espérant une résolution du conflit.          Selon le Washington Post, les responsables américains partagent le point de vue des Ukrainiens, selon lesquels le président russe Vladimir Poutine n’envisage pas sérieusement de reprendre les négociations pour l’instant. Ils ont toutefois reconnu que le refus du président ukrainien Volodimir Zelensky de discuter avec son homologue russe avait soulevé des inquiétudes dans certains pays d’Europe, d’Afrique et d’Amérique latine, où le conflit a mené à une hausse des denrées alimentaires et du carburant.                    02:30   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Crimée, une péninsule à laquelle la Russie a lié son sort        Cette région annexée en 2014, transformée en vitrine par Moscou, ressemble de plus en plus à une zone de front. Pour une majorité de personnes interrogées par « Le Monde », Criméens « d’origine » ou venus du continent, l’hypothèse d’un retour de l’Ukraine reste hautement improbable.             Lire aussi :     La Crimée, une péninsule à laquelle la Russie a lié son sort                        01:30   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Guerre en Ukraine : « Que les prorusses fassent leurs valises ! »        A Lyman et Sviatohirsk, deux villes du Donbass libérées à l’automne, les autorités ukrainiennes s’efforcent de rétablir l’Etat de droit.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine : « Que les prorusses fassent leurs valises ! »                        00:30   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A Kiev, l’opposition biélorusse joue des coudes pour être reconnue comme un partenaire        Le gouvernement de Volodymyr Zelensky tient à distance l’opposante Svetlana Tsikhanovskaïa, en exil à Vilnius, qui doit, de surcroît, affronter la concurrence d’un bataillon de volontaires biélorusses présent depuis le début de la guerre au côté de l’Ukraine.             Lire aussi :     A Kiev, l’opposition biélorusse joue des coudes pour être reconnue comme un partenaire                        23:30   L’image à la « une »       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                        Des militaires ukrainiens dans un abri sous-terrain à Bakhmout dans l’oblast de Donetsk. Le 31 octobre 2022. DIMITAR DILKOFF / AFP                               23:15   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce qu’il faut savoir ce samedi 5 novembre à 23 h 15         L’Iran a reconnu pour la première fois, samedi 5 novembre, avoir fourni des drones à la Russie, avant le début de l’invasion de l’Ukraine. « Même en faisant cette confession, ils ont menti » a déclaré dans la soirée le président ukrainien, Volodymyr Zelensky. Nous abattons au moins dix drones iraniens chaque jour, et le régime iranien affirme qu’il en aurait donné peu, et même avant le début de l’invasion à grande échelle » de l’Ukraine. « Rien qu’en une seule journée, vendredi, onze Shahed ont été détruits.        Washington a accusé Moscou, vendredi 4 novembre, de tenter de soumettre les Ukrainiens en les faisant « geler » à l’approche de l’hiver. Les pays du G7 devraient créer un « mécanisme de coordination » afin de réparer les infrastructures permettant la distribution d’eau et d’électricité. Il s’agira aussi de livrer pompes à eau, appareils de chauffage, conteneurs d’habitation, sanitaires, lits, couvertures ou tentes.        Le premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal, a néanmoins assuré vendredi que « près de la moitié des bâtiments dans toute l’Ukraine ont du chauffage. Ce sont des écoles, des jardins d’enfants, des hôpitaux, des immeubles d’habitation (…). A Kiev, 78 % des bâtiments sont actuellement chauffés ». Selon lui, les réserves de gaz seront suffisantes pour passer l’hiver.        « Dans la journée, les occupants russes ont tiré trois missiles et procédé à cinq frappes aériennes et deux de lance-roquettes multiples » sur les régions de Lviv (Ouest), Kharkiv (Nord-Est), Dnipro (Centre) et Zaporijia (Sud), a quant à lui signalé l’état-major des forces ukrainiennes.        Kiev a fermement « condamné » les « expulsions » d’habitants des oblasts de Zaporijia et de Kherson, où la Russie procède à des « déplacements de masse forcés ». Ils se déroulent aussi en Crimée, ainsi que dans l’Est (régions administratives de Louhansk et de Donetsk, annexées par la Russie), a dénoncé le ministère des affaires étrangères ukrainien. Le ministère de la défense russe a annoncé vendredi que ces mouvements de population se poursuivaient au rythme de « plus de 5 000 » personnes par jour.        Au vu de cette situation, les Etats-Unis vont financer la modernisation de chars T-72 et de missiles sol-air HAWK dans le cadre d’un programme de quelque 400 millions de dollars, a annoncé Jake Sullivan, le conseiller à la sécurité nationale du président américain, lors d’une rencontre à Kiev avec Volodymyr Zelensky.        Sur la place Rouge pour la fête de l’unité nationale, Vladimir Poutine a estimé vendredi 4 novembre que cette aide des Occidentaux favorise des « objectifs géopolitiques, qui n’ont rien à voir avec les intérêts du peuple ukrainien » mais visent « à affaiblir, désintégrer, détruire la Russie ».        Les exportations de céréales à partir des ports ukrainiens ont repris jeudi, après le retour de la Russie dans l’accord sur un couloir humanitaire.                     21:04      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les habitants de la ville assiégée de Bakhmout « tiennent bon », selon le maire adjoint        Les habitants de la ville assiégée de Bakhmout, dans l’est de l’Ukraine, vivent dans des conditions désastreuses, des civils étant tués et blessés chaque jour, a déclaré ce soir le maire adjoint, alors que les combats entre les troupes russes et les forces ukrainiennes font rage autour de la ville.          Bakhmout est une cible importante pour l’armée russe dans sa lente progression dans la région de Donetsk, l’un des territoires que le Kremlin prétend avoir annexé après ce que Kyiv et l’Occident considèrent comme des référendums fictifs en septembre. Selon l’armée ukrainienne, la région est le théâtre de certains des combats les plus violents.          Le maire adjoint Oleksandr Martchenko a déclaré à Reuters que les troupes russes « tentaient de prendre d’assaut la ville depuis plusieurs directions ». « Chaque jour, il devient de plus en plus difficile de survivre dans cette ville », a dit Oleksandr Martchenko depuis un bâtiment gouvernemental vide, alors que des tirs de mortier résonnaient à proximité. Selon lui, plus de 120 civils ont été tués à Bakhmout depuis l’invasion russe du 24 février.« Dans certains districts, nous ne connaissons pas le nombre exact de personnes tuées, car des combats actifs s’y déroulent ou les installations sont temporairement occupées » par les forces russes, a-t-il ajouté. Les troupes ukrainiennes « tiennent fermement la ligne de front », a déclaré Oleksandr Martchenko, tout en décrivant la détérioration de la situation humanitaire dans la ville, où la population est passée d’environ 80 000 habitants avant la guerre à seulement 12 000 aujourd’hui. La ville est privée d’électricité, de gaz et d’eau courante depuis près de deux mois.Les habitants continuent de sortir dehors pour faire des achats, à collecter de l’aide humanitaire ou à chercher de l’eau, malgré les appels à l’évacuation, a dit Oleksandr Martchenko, qui a ajouté que l’hiver sera plus difficile pour les personnes âgées et atteintes d’un handicap. « Nous tenons bon et espérons que les forces armées ukrainiennes seront en mesure de repousser l’ennemi plus loin de la ville », a-t-il déclaré.                    19:43      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Volodymyr Zelensky réagit à la reconnaissance par Téhéran de la livraison de drones à la Russie        Ce matin, l’Iran a reconnu pour la première fois avoir fourni des drones à la Russie, avant le début de l’invasion de l’Ukraine, à la fin de février, confirmant des accusations de Kiev contre Moscou de recours à des drones iraniens dans ses attaques contre les civils et les infrastructures.          Cette prise de parole n’est toutefois pas suffisante pour Kiev, qui accuse les dirigeants iraniens de minimiser le nombre de drones livrés. « Même en faisant cette confession, ils ont menti, a déclaré dans la soirée le président ukrainien, Volodymyr Zelensky. Nous abattons au moins dix drones iraniens chaque jour, et le régime iranien affirme qu’il en aurait donné peu, et même avant le début de l’invasion à grande échelle » de l’Ukraine.          « Rien qu’en une seule journée, hier, onze Shahed ont été détruits. Nous savons avec certitude que des instructeurs iraniens ont appris aux terroristes russes à utiliser des drones, et Téhéran en général garde le silence à ce sujet », a-t-il ajouté. Kiev avait déjà affirmé il y a plusieurs jours qu’« environ quatre cents drones » iraniens avaient déjà été utilisés contre la population ukrainienne et que Moscou en avait commandé environ deux mille.Pour le président ukrainien, « si l’Iran continue de mentir au sujet de choses évidentes, cela veut dire que le monde fera encore plus d’efforts pour enquêter sur la coopération terroriste entre les régimes russe et iranien et sur ce que la Russie paie à l’Iran pour une telle coopération ». « Qu’un seul des terroristes ou de leurs complices reste impuni, cela n’existera pas dans le monde moderne », a conclu à ce sujet M. Zelensky.                    18:54      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Olaf Scholz se félicite de l’opposition chinoise à l’utilisation d’armes nucléaires en Ukraine        Fortement critiqué pour son voyage à Pékin cette semaine, le chancelier allemand, Olaf Scholz, a justifié cet après-midi que la déclaration commune du « gouvernement chinois (…) et [de] moi-même (…) a valu à lui seul tout le voyage ». Xi Jinping, qui a obtenu un troisième mandat il y a deux semaines, et le chancelier allemand sont convenus de « s’opposer conjointement à l’utilisation ou à la menace d’utilisation d’armes nucléaires » en Ukraine, mais le président chinois s’est abstenu de critiquer la Russie ou d’appeler Moscou à retirer ses troupes.          Olaf Scholz, qui a été critiqué pour sa stratégie de rapprochement avec le marché chinois, a déclaré que la diversification était essentielle pour limiter les répercussions possibles en cas d’aigreurs dans les relations. « Nous avons un plan clair, et nous le suivons jusqu’au bout. Et cela signifie une diversification pour tous les pays avec lesquels nous commerçons, surtout, bien sûr, un pays qui est si grand et qui a une part si importante de l’économie mondiale », a déclaré Olaf Scholz.                     18:39   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Que les prorusses fassent leurs valises ! » : reportage dans deux villes du Donbass libérées à l’automne        A Lyman et Sviatohirsk, les autorités ukrainiennes s’efforcent de rétablir l’Etat de droit.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine : « Que les prorusses fassent leurs valises ! »                                  Le 05/11 à 16:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Une statue de Lénine déboulonnée à Melitopol refait surface        Les autorités d’occupation russe ont annoncé, samedi, avoir remis à Melitopol, dans le sud-est de l’Ukraine, une statue de Lénine qui avait été déboulonnée lors de la révolution de 2014.          Le chef de l’autorité régionale de Zaporijia installé par Moscou, Vladimir Rogov, a publié sur les réseaux sociaux plusieurs photos de la statue du leader bolchevique dans cette ville occupée par les Russes depuis les tout premiers jours de l’offensive, à la fin de février. « Après sept ans, la statue de Vladimir Lénine retrouve sa place à Melitopol », s’est-il félicité, affirmant que les autorités municipales ukrainiennes l’avaient enlevée en 2015.                    L’Ukraine a déboulonné de nombreuses statues de Lénine dans la foulée de la révolution de 2014, qui avait mené à la destitution d’un président prorusse, dans un effort de décommunisation de l’espace public. Moscou a condamné à plusieurs reprises cette tentative de Kiev de s’éloigner du passé soviétique et de l’influence russe. En Russie, presque toutes les grandes villes du pays ont une statue du fondateur de l’Union soviétique dans leur centre-ville.             Lire aussi cet article de 2015 :     Kiev veut effacer sa mémoire soviétique                                  Le 05/11 à 16:07      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Les conséquences de la complicité dans l’agression russe seront beaucoup plus importantes que les avantages du soutien de la Russie » : Kiev réagit à la reconnaissance par Téhéran de la fourniture de drones à la Russie        Le porte-parole du ministère des affaires étrangères ukrainien, Oleg Nikolenko, a réagi cet après-midi sur Facebook à la reconnaissance par l’Iran de la fourniture de drones iraniens à la Russie. « Le chef de la diplomatie iranienne a publiquement admis que Téhéran fournissait des drones de combat russes quelques mois avant l’invasion totale de l’Ukraine », a-t-il déclaré.          Et d’avertir que « Téhéran devrait se rendre compte que les conséquences de la complicité dans les crimes de l’agression russe contre l’Ukraine seront beaucoup plus importantes que les avantages du soutien de la Russie. (…) Le ministère des affaires étrangères [ukrainien] (…) continuera à prendre des mesures strictes maximales pour empêcher la Russie d’utiliser des armes iraniennes pour tuer des Ukrainiens et détruire nos infrastructures critiques ».                    Le 05/11 à 14:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Des restrictions supplémentaires d’électricité à Kiev et dans plusieurs autres régions        « Des restrictions supplémentaires » d’électricité ont été décidées pour Kiev et plusieurs régions d’Ukraine, a annoncé, samedi, l’opérateur national Ukrenergo, alors que des interruptions de courant étaient déjà en place depuis plusieurs jours pour limiter la consommation des civils.          « Aujourd’hui, le centre de contrôle d’Ukrenergo a été contraint d’introduire des restrictions supplémentaires sous la forme d’interruptions d’urgence pour toutes les catégories de consommateurs » dans plusieurs régions, dont celle de Kiev, a affirmé Ukrenergo dans un communiqué.          Cette décision survient alors que les forces russes continuent de pilonner les villes et les villages ukrainiens avec des missiles et des drones, provoquant des dégâts dans les centrales électriques à travers le pays.                La capitale de l’Ukraine, Kiev, lors d’une panne d’électricité, le 4 novembre 2022. ANDREW KRAVCHENKO / AP              Lire aussi :     Le réseau électrique d’Ukraine, nouveau « champ de bataille » de la Russie                                  Le 05/11 à 11:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un juge de la région annexée de Donetsk blessé par balle, annoncent les autorités d’occupation russes        Un juge de la Cour suprême de la « république populaire de Donetsk » (DNR), région annexée, fin septembre, par Moscou dans l’est de l’Ukraine, a été blessé par balle, ont annoncé, samedi, les autorités d’occupation russes.          « Dans la soirée du 4 novembre 2022, le ministère de l’intérieur (…) a reçu un message concernant une tentative d’assassinat dans la ville de Vouhlehirsk contre le juge de la Cour suprême de la DNR, Alexandre Nikouline », a annoncé le ministère, autorité installée par Moscou. « La victime a été blessée par balle », selon le communiqué, qui précise que M. Nikouline « est dans un état grave ».          Le ministère de l’intérieur de la région occupée de Donetsk n’a toutefois pas donné plus de détails sur le modus operandi, ni les raisons de cette attaque.          « Son état est évalué par les médecins comme grave », a également confirmé sur Telegram un haut responsable de l’autorité d’occupation russe, Denis Pouchiline. Selon lui, M. Nikouline « a fait condamner des criminels de guerre nazis », faisant référence au régime de Kiev avec la terminologie employée par le Kremlin pour justifier l’offensive russe en Ukraine fin février.                    Le 05/11 à 11:33      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Iran reconnaît avoir livré des drones à la Russie avant sa guerre contre l’Ukraine        L’Iran a révélé avoir fourni des drones à la Russie avant l’invasion de l’Ukraine par les troupes russes en février 2022. « Nous avons fourni à la Russie un nombre limité de drones, des mois avant la guerre en Ukraine », a annoncé, samedi, le ministre des affaires étrangères iranien, Hossein Amir Abdollahian, cité par l’agence officielle IRNA. C’est la première fois que le ministre fait état de la livraison de drones à la Russie.          Ces dernières semaines, Kiev et ses alliés occidentaux ont accusé la Russie d’utiliser des drones de fabrication iranienne pour mener des attaques en Ukraine. Kiev a affirmé qu’environ 400 drones iraniens avaient déjà été utilisés contre la population ukrainienne et que Moscou en avait commandé environ 2 000. En réponse, l’Union européenne et le Royaume-Uni ont annoncé de nouvelles sanctions contre l’Iran, visant trois généraux et une entreprise d’armements « responsables de fournir à la Russie des drones kamikazes » pour bombarder l’Ukraine. En septembre, Kiev a décidé de réduire considérablement ses relations diplomatiques avec Téhéran en raison de livraisons d’armes présumées à Moscou.          Téhéran a nié à plusieurs reprises ces affirmations, mais le chef de la diplomatie iranienne s’est dit prêt à examiner toute preuve d’un recours aux drones iraniens dans le conflit ukrainien. « Lors d’une conversation téléphonique avec le ministre des affaires étrangères ukrainien la semaine dernière, nous sommes convenus que s’il y avait une preuve [de l’utilisation de drones iraniens par Moscou], il nous la fournirait », a précisé M. Amir Abdollahian. « Si la partie ukrainienne tient sa promesse [de tenir des discussions avec l’Iran], nous pourrons examiner cette question dans les jours à venir et nous prendrons en compte leurs preuves », a-t-il ajouté. Toutefois, le ministre iranien a à nouveau démenti la livraison de missiles à la Russie, jugeant ces accusations « complètement fausses ».             Lire aussi :   Guerre en Ukraine : les drones iraniens Shahed-136, l’arme du pauvre de Vladimir Poutine                                  Le 05/11 à 10:48      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les forces armées ukrainiennes évaluent les pertes russes à plus de 75 400 soldats        Alors que le conflit est entré dans son 255e jour, les forces armées ukrainiennes ont dressé, samedi, le bilan des pertes russes depuis le 24 février. Elles dénombrent environ 75 440 soldats tués et estiment les pertes d’équipements militaires à 2 758 chars, 277 avions, ou encore 260 hélicoptères.                                        Le 05/11 à 06:08      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A Kiev, l’opposition biélorusse joue des coudes pour être reconnue comme un partenaire        Envers et contre tout, le canal de communication a été maintenu. Alors même que Kiev ne reconnaît pas la légitimité du dirigeant biélorusse, Alexandre Loukachenko, depuis sa réélection frauduleuse en août 2020, et dénonce sa participation à la guerre russe menée contre le pays, les relations diplomatiques entre l’Ukraine et la Biélorussie n’ont jamais été rompues. En dépit d’une rhétorique agressive et des attaques régulières de missiles et de drones russes depuis la Biélorussie, l’ambassade d’Ukraine n’a pas quitté ses bureaux de Minsk.          Le journaliste Thomas d’Istria nous explique cette étrange situation entre pays voisins, dont l’un s’est rendu complice d’une agression contre l’autre.             Lire aussi :     A Kiev, l’opposition biélorusse joue des coudes pour être reconnue comme un partenaire                                         Ce qu’il faut savoir ce samedi 5 novembre à 23 h 15         Ce qu’il faut savoir ce samedi 5 novembre au matin                    Le contexte       Live  animé par Alexandre Priam      Image de couverture :  Des militaires ukrainiens dans un abri sous-terrain à Bakhmout dans l’oblast de Donetsk. Le 31 octobre 2022.   DIMITAR DILKOFF / AFP          L’Iran a reconnu pour la première fois, samedi 5 novembre, avoir fourni des drones à la Russie, avant le début de l’invasion de l’Ukraine. « Même en faisant cette confession, ils ont menti », a déclaré dans la soirée le président ukrainien, Volodymyr Zelensky. Nous abattons au moins dix drones iraniens chaque jour, et le régime iranien affirme qu’il en aurait donné peu, et même avant le début de l’invasion à grande échelle » de l’Ukraine. « Rien qu’en une seule journée, vendredi, onze Shahed ont été détruits.Washington a accusé Moscou, vendredi 4 novembre, de tenter de soumettre les Ukrainiens en les faisant « geler » à l’approche de l’hiver. Les pays du G7 devraient créer un « mécanisme de coordination » afin de réparer les infrastructures permettant la distribution d’eau et d’électricité. Il s’agira aussi de livrer pompes à eau, appareils de chauffage, conteneurs d’habitation, sanitaires, lits, couvertures ou tentes.Le premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal, a néanmoins assuré vendredi que « près de la moitié des bâtiments dans toute l’Ukraine ont du chauffage. Ce sont des écoles, des jardins d’enfants, des hôpitaux, des immeubles d’habitation (…). A Kiev, 78 % des bâtiments sont actuellement chauffés ». Selon lui, les réserves de gaz seront suffisantes pour passer l’hiver.« Dans la journée, les occupants russes ont tiré trois missiles et procédé à cinq frappes aériennes et deux de lance-roquettes multiples » sur les régions de Lviv (Ouest), Kharkiv (Nord-Est), Dnipro (Centre) et Zaporijia (Sud), a quant à lui signalé l’état-major des forces ukrainiennes.Kiev a fermement « condamné » les « expulsions » d’habitants des oblasts de Zaporijia et de Kherson, où la Russie procède à des « déplacements de masse forcés ». Ils se déroulent aussi en Crimée, ainsi que dans l’Est (régions administratives de Louhansk et de Donetsk, annexées par la Russie), a dénoncé le ministère des affaires étrangères ukrainien. Le ministère de la défense russe a annoncé vendredi que ces mouvements de population se poursuivaient au rythme de « plus de 5 000 » personnes par jour.Au vu de cette situation, les Etats-Unis vont financer la modernisation de chars T-72 et de missiles sol-air HAWK dans le cadre d’un programme de quelque 400 millions de dollars, a annoncé Jake Sullivan, le conseiller à la sécurité nationale du président américain, lors d’une rencontre à Kiev avec Volodymyr Zelensky.Sur la place Rouge pour la fête de l’unité nationale, Vladimir Poutine a estimé vendredi 4 novembre que cette aide des Occidentaux favorise des « objectifs géopolitiques, qui n’ont rien à voir avec les intérêts du peuple ukrainien » mais visent « à affaiblir, désintégrer, détruire la Russie ».Les exportations de céréales à partir des ports ukrainiens ont repris jeudi, après le retour de la Russie dans l’accord sur un couloir humanitaire.            Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. A Kiev, l’opposition biélorusse joue des coudes pour être reconnue comme un partenaire         Synthèse. La fin annoncée de la mobilisation « partielle » en Russie soulève des doutes         Décryptages. Pour la première fois, Kiev a utilisé des drones-suicides navals contre la flotte russe en Crimée         Reportage. Dans le Donbass, « que les prorusses fassent leurs valises ! »         Témoignages. Le journal d’Olga et Sasha : « La Russie signifie la peur, la mort, la terreur pour tant de peuples dans le monde aujourd’hui »         Reportage. A Cincu, en Roumanie, l’armée française finalise sa principale base sur le flanc est de l’Europe, où 750 soldats sont déployés         Entretien. Agathe Demarais : « Les sanctions économiques contre la Russie marchent, mais à long terme seulement »         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                          Ce qu’il faut savoir ce samedi 5 novembre à 23 h 15         Ce qu’il faut savoir ce samedi 5 novembre au matin                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/05/guerre-en-ukraine-en-direct-chaque-jour-il-devient-de-plus-en-plus-difficile-de-vivre-a-bakhmout-ville-assiegee-par-les-forces-russes-selon-le-maire-adjoint_6148608_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/05/guerre-en-ukraine-en-direct-chaque-jour-il-devient-de-plus-en-plus-difficile-de-vivre-a-bakhmout-ville-assiegee-par-les-forces-russes-selon-le-maire-adjoint_6148608_3210.html","coverageStartTime":"2022-11-06T04:51:07+00:00","coverageEndTime":"2022-11-06T16:51:07+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00ab\u00a0chaque jour, il devient de plus en plus difficile de vivre \u00e0 Bakhmout...","description":"La ville de l\u2019oblast de Donetsk est priv\u00e9e d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, de gaz et d\u2019eau courante depuis pr\u00e8s de deux mois. Le maire adjoint Oleksandr Martchenko a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 Reuters que les troupes russes \u00ab\u00a0tentaient de prendre d\u2019assaut la ville depuis plusieurs directions\u00a0\u00bb mais que les habitants \u00ab\u00a0tiennent bon\u00a0\u00bb.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Alexandre Priam"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : « chaque jour, il devient de plus en plus difficile de vivre à Bakhmout », ville assiégée par les forces russes, selon le maire adjoint","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"La ville de l\u2019oblast de Donetsk est priv\u00e9e d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, de gaz et d\u2019eau courante depuis pr\u00e8s de deux mois. Le maire adjoint Oleksandr Martchenko a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 Reuters que les troupes russes \u00ab\u00a0tentaient de prendre d\u2019assaut la ville depuis plusieurs directions\u00a0\u00bb mais que les habitants \u00ab\u00a0tiennent bon\u00a0\u00bb.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/01/0/0/4000/2668/1342/895/3/0/b0dc2ab_5611947-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Alexandre Priam"
,"startDate":"2022-11-06T04:51:07+00:00"
,"endDate":"2022-11-06T16:51:07+00:00"
  Prochain direct sur ce lien      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/01/314/0/4000/2000/1342/671/60/0/b0dc2ab_5611947-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Merci d\u2019avoir suivi ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-11-06T05:01:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/05/guerre-en-ukraine-en-direct-chaque-jour-il-devient-de-plus-en-plus-difficile-de-vivre-a-bakhmout-ville-assiegee-par-les-forces-russes-selon-le-maire-adjoint_6148608_3210.html#718946","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/05/guerre-en-ukraine-en-direct-chaque-jour-il-devient-de-plus-en-plus-difficile-de-vivre-a-bakhmout-ville-assiegee-par-les-forces-russes-selon-le-maire-adjoint_6148608_3210.html","datePublished":"2022-11-06T03:30:00+00:00","articleBody":"     L\u2019attaque ukrainienne contre le port d\u2019attache de la flotte militaire russe en mer Noire, \u00e0 l\u2019aide de petites embarcations de surface autonomes, s\u2019inscrit dans un mouvement plus large de dronisation\u00a0du combat naval auquel r\u00e9fl\u00e9chissent beaucoup d\u2019arm\u00e9es.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: pour la premi\u00e8re fois, Kiev a utilis\u00e9 des drones-suicides navals contre la flotte russe en Crim\u00e9e          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/01/314/0/4000/2000/1342/671/60/0/b0dc2ab_5611947-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: pour la premi\u00e8re fois, Kiev a utilis\u00e9 des drones-suicides navals contre la flotte r...","dateModified":"2022-11-06T03:30:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/05/guerre-en-ukraine-en-direct-chaque-jour-il-devient-de-plus-en-plus-difficile-de-vivre-a-bakhmout-ville-assiegee-par-les-forces-russes-selon-le-maire-adjoint_6148608_3210.html#718943","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/05/guerre-en-ukraine-en-direct-chaque-jour-il-devient-de-plus-en-plus-difficile-de-vivre-a-bakhmout-ville-assiegee-par-les-forces-russes-selon-le-maire-adjoint_6148608_3210.html","datePublished":"2022-11-06T02:30:01+00:00","articleBody":"     Sasha et Olga sont enfin r\u00e9unies \u00e0 Paris pour f\u00eater l\u2019anniversaire d\u2019Olga. L\u2019occasion pour Sasha de vivre un moment de r\u00e9pit loin de la guerre en Ukraine. M\u00eame si les attaques a\u00e9riennes sur Kiev finissent par se rappeler \u00e0 elles. Pour la trente-sixi\u00e8me semaine, les deux s\u0153urs racontent leur quotidien \u00e0 \u00ab\u00a0M\u00a0Le\u00a0magazine du Monde\u00a0\u00bb.             Lire aussi :     Le journal d\u2019Olga et Sasha\u00a0: \u00ab\u00a0La Russie signifie la peur, la mort, la terreur pour tant de peuples dans le monde aujourd\u2019hui\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/01/314/0/4000/2000/1342/671/60/0/b0dc2ab_5611947-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le journal d\u2019Olga et Sasha\u00a0: \u00ab\u00a0La Russie signifie la peur, la mort, la terreur pour tant de peuples d...","dateModified":"2022-11-06T02:30:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/05/guerre-en-ukraine-en-direct-chaque-jour-il-devient-de-plus-en-plus-difficile-de-vivre-a-bakhmout-ville-assiegee-par-les-forces-russes-selon-le-maire-adjoint_6148608_3210.html#718951","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/05/guerre-en-ukraine-en-direct-chaque-jour-il-devient-de-plus-en-plus-difficile-de-vivre-a-bakhmout-ville-assiegee-par-les-forces-russes-selon-le-maire-adjoint_6148608_3210.html","datePublished":"2022-11-06T02:22:18+00:00","articleBody":"     L\u2019administration Biden encourage en coulisses les dirigeants ukrainiens \u00e0 montrer qu\u2019ils sont pr\u00eats \u00e0 n\u00e9gocier avec la Russie, rapporte samedi 5 novembre le Washington Post. Les demandes exprim\u00e9es par les responsables am\u00e9ricains ne visent pas \u00e0 ramener Kiev \u00e0 la table des n\u00e9gociations mais plut\u00f4t \u00e0 faire en sorte que l\u2019Ukraine conserve le soutien d\u2019autres nations, selon le journal qui cite des sources au fait des discussions.          Ces discussions montrent la complexit\u00e9 de la position de l\u2019administration Biden vis \u00e0 vis de l\u2019Ukraine, les responsables am\u00e9ricains s\u2019engageant publiquement \u00e0 soutenir Kiev\u00a0\u00ab\u00a0aussi longtemps que n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb\u00a0tout en esp\u00e9rant une r\u00e9solution du conflit.          Selon le Washington Post, les responsables am\u00e9ricains partagent le point de vue des Ukrainiens, selon lesquels le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine n\u2019envisage pas s\u00e9rieusement de reprendre les n\u00e9gociations pour l\u2019instant. Ils ont toutefois reconnu que le refus du pr\u00e9sident ukrainien Volodimir Zelensky de discuter avec son homologue russe avait soulev\u00e9 des inqui\u00e9tudes dans certains pays d\u2019Europe, d\u2019Afrique et d\u2019Am\u00e9rique latine, o\u00f9 le conflit a men\u00e9 \u00e0 une hausse des denr\u00e9es alimentaires et du carburant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/01/314/0/4000/2000/1342/671/60/0/b0dc2ab_5611947-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Etats-Unis demandent en coulisses \u00e0 l\u2019Ukraine de se montrer ouverte aux n\u00e9gociations","dateModified":"2022-11-06T02:22:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/05/guerre-en-ukraine-en-direct-chaque-jour-il-devient-de-plus-en-plus-difficile-de-vivre-a-bakhmout-ville-assiegee-par-les-forces-russes-selon-le-maire-adjoint_6148608_3210.html#718941","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/05/guerre-en-ukraine-en-direct-chaque-jour-il-devient-de-plus-en-plus-difficile-de-vivre-a-bakhmout-ville-assiegee-par-les-forces-russes-selon-le-maire-adjoint_6148608_3210.html","datePublished":"2022-11-06T01:30:01+00:00","articleBody":"     Cette r\u00e9gion annex\u00e9e en\u00a02014, transform\u00e9e en vitrine par Moscou, ressemble de plus en plus \u00e0 une zone de front. Pour une majorit\u00e9 de personnes interrog\u00e9es par \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb, Crim\u00e9ens \u00ab\u00a0d\u2019origine\u00a0\u00bb ou venus du continent, l\u2019hypoth\u00e8se d\u2019un retour de l\u2019Ukraine reste hautement improbable.             Lire aussi :     La Crim\u00e9e, une p\u00e9ninsule \u00e0 laquelle la Russie a li\u00e9 son sort          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/01/314/0/4000/2000/1342/671/60/0/b0dc2ab_5611947-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Crim\u00e9e, une p\u00e9ninsule \u00e0 laquelle la Russie a li\u00e9 son sort","dateModified":"2022-11-06T01:30:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/05/guerre-en-ukraine-en-direct-chaque-jour-il-devient-de-plus-en-plus-difficile-de-vivre-a-bakhmout-ville-assiegee-par-les-forces-russes-selon-le-maire-adjoint_6148608_3210.html#718937","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/05/guerre-en-ukraine-en-direct-chaque-jour-il-devient-de-plus-en-plus-difficile-de-vivre-a-bakhmout-ville-assiegee-par-les-forces-russes-selon-le-maire-adjoint_6148608_3210.html","datePublished":"2022-11-06T00:30:02+00:00","articleBody":"     A Lyman et Sviatohirsk, deux villes du Donbass lib\u00e9r\u00e9es \u00e0 l\u2019automne, les autorit\u00e9s ukrainiennes s\u2019efforcent de r\u00e9tablir l\u2019Etat de droit.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Que les prorusses fassent leurs valises\u00a0!\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/01/314/0/4000/2000/1342/671/60/0/b0dc2ab_5611947-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Que les prorusses fassent leurs valises\u00a0!\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-11-06T00:30:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/05/guerre-en-ukraine-en-direct-chaque-jour-il-devient-de-plus-en-plus-difficile-de-vivre-a-bakhmout-ville-assiegee-par-les-forces-russes-selon-le-maire-adjoint_6148608_3210.html#718935","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/05/guerre-en-ukraine-en-direct-chaque-jour-il-devient-de-plus-en-plus-difficile-de-vivre-a-bakhmout-ville-assiegee-par-les-forces-russes-selon-le-maire-adjoint_6148608_3210.html","datePublished":"2022-11-05T23:30:02+00:00","articleBody":"     Le gouvernement de Volodymyr Zelensky tient \u00e0 distance l\u2019opposante Svetlana Tsikhanovska\u00efa, en exil \u00e0 Vilnius, qui doit, de surcro\u00eet, affronter la concurrence d\u2019un bataillon de volontaires bi\u00e9lorusses pr\u00e9sent depuis le d\u00e9but de la guerre au c\u00f4t\u00e9 de l\u2019Ukraine.             Lire aussi :     A Kiev, l\u2019opposition bi\u00e9lorusse joue des coudes pour \u00eatre reconnue comme un partenaire          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/01/314/0/4000/2000/1342/671/60/0/b0dc2ab_5611947-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kiev, l\u2019opposition bi\u00e9lorusse joue des coudes pour \u00eatre reconnue comme un partenaire","dateModified":"2022-11-05T23:30:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/05/guerre-en-ukraine-en-direct-chaque-jour-il-devient-de-plus-en-plus-difficile-de-vivre-a-bakhmout-ville-assiegee-par-les-forces-russes-selon-le-maire-adjoint_6148608_3210.html#718912","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/05/guerre-en-ukraine-en-direct-chaque-jour-il-devient-de-plus-en-plus-difficile-de-vivre-a-bakhmout-ville-assiegee-par-les-forces-russes-selon-le-maire-adjoint_6148608_3210.html","datePublished":"2022-11-05T22:30:00+00:00","articleBody":"           Des militaires ukrainiens dans un abri sous-terrain \u00e0 Bakhmout dans l\u2019oblast de Donetsk. Le 31 octobre 2022. DIMITAR DILKOFF \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/01/b0dc2ab_5611947-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00ab\u00a0chaque jour, il devient de plus en plus difficile de vivre \u00e0 Bakhmout...","dateModified":"2022-11-05T22:30:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/05/guerre-en-ukraine-en-direct-chaque-jour-il-devient-de-plus-en-plus-difficile-de-vivre-a-bakhmout-ville-assiegee-par-les-forces-russes-selon-le-maire-adjoint_6148608_3210.html#718910","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/05/guerre-en-ukraine-en-direct-chaque-jour-il-devient-de-plus-en-plus-difficile-de-vivre-a-bakhmout-ville-assiegee-par-les-forces-russes-selon-le-maire-adjoint_6148608_3210.html","datePublished":"2022-11-05T22:15:35+00:00","articleBody":"      L\u2019Iran a reconnu pour la premi\u00e8re fois, samedi 5\u00a0novembre, avoir fourni des drones \u00e0 la Russie, avant le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0M\u00eame en faisant cette confession, ils ont menti\u00a0\u00bb a d\u00e9clar\u00e9 dans la soir\u00e9e le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky. Nous abattons au moins dix drones iraniens chaque jour, et le r\u00e9gime iranien affirme qu\u2019il en aurait donn\u00e9 peu, et m\u00eame avant le d\u00e9but de l\u2019invasion \u00e0 grande \u00e9chelle\u00a0\u00bb de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Rien qu\u2019en une seule journ\u00e9e, vendredi, onze Shahed ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits.          Washington a accus\u00e9 Moscou, vendredi 4\u00a0novembre, de tenter de soumettre les Ukrainiens en les faisant \u00ab\u00a0geler\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019approche de l\u2019hiver. Les pays du G7 devraient cr\u00e9er un \u00ab\u00a0m\u00e9canisme de coordination\u00a0\u00bb afin de r\u00e9parer les infrastructures permettant la distribution d\u2019eau et d\u2019\u00e9lectricit\u00e9. Il s\u2019agira aussi de livrer pompes \u00e0 eau, appareils de chauffage, conteneurs d\u2019habitation, sanitaires, lits, couvertures ou tentes.          Le premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal, a n\u00e9anmoins assur\u00e9 vendredi que \u00ab\u00a0pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des b\u00e2timents dans toute l\u2019Ukraine ont du chauffage. Ce sont des \u00e9coles, des jardins d\u2019enfants, des h\u00f4pitaux, des immeubles d\u2019habitation (\u2026). A Kiev, 78\u00a0% des b\u00e2timents sont actuellement chauff\u00e9s\u00a0\u00bb. Selon lui, les r\u00e9serves de gaz seront suffisantes pour passer l\u2019hiver.          \u00ab\u00a0Dans la journ\u00e9e, les occupants russes ont tir\u00e9 trois missiles et proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 cinq frappes a\u00e9riennes et deux de lance-roquettes multiples\u00a0\u00bb sur les r\u00e9gions de Lviv (Ouest), Kharkiv (Nord-Est), Dnipro (Centre) et Zaporijia (Sud), a quant \u00e0 lui signal\u00e9 l\u2019\u00e9tat-major des forces ukrainiennes.          Kiev a fermement \u00ab\u00a0condamn\u00e9\u00a0\u00bb les \u00ab\u00a0expulsions\u00a0\u00bb d\u2019habitants des oblasts de Zaporijia\u00a0et de Kherson, o\u00f9 la Russie proc\u00e8de \u00e0 des \u00ab\u00a0d\u00e9placements de masse forc\u00e9s\u00a0\u00bb. Ils se d\u00e9roulent aussi en Crim\u00e9e, ainsi que dans l\u2019Est (r\u00e9gions administratives de Louhansk et de Donetsk, annex\u00e9es par la Russie), a d\u00e9nonc\u00e9 le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien. Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a annonc\u00e9 vendredi que ces mouvements de population se poursuivaient au rythme de \u00ab\u00a0plus de 5\u00a0000\u00a0\u00bb personnes par jour.          Au vu de cette situation, les Etats-Unis vont financer la modernisation de chars T-72 et de missiles sol-air HAWK dans le cadre d\u2019un programme de quelque 400\u00a0millions de dollars, a annonc\u00e9 Jake Sullivan, le conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale du pr\u00e9sident am\u00e9ricain, lors d\u2019une rencontre \u00e0 Kiev avec Volodymyr Zelensky.          Sur la place Rouge pour la f\u00eate de l\u2019unit\u00e9 nationale, Vladimir Poutine a estim\u00e9 vendredi 4\u00a0novembre que cette aide des Occidentaux favorise des \u00ab\u00a0objectifs g\u00e9opolitiques, qui n\u2019ont rien \u00e0 voir avec les int\u00e9r\u00eats du peuple ukrainien\u00a0\u00bb mais visent \u00ab\u00a0\u00e0 affaiblir, d\u00e9sint\u00e9grer, d\u00e9truire la Russie\u00a0\u00bb.          Les exportations de c\u00e9r\u00e9ales \u00e0 partir des ports ukrainiens ont repris jeudi, apr\u00e8s le retour de la Russie dans l\u2019accord sur un couloir humanitaire.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/01/314/0/4000/2000/1342/671/60/0/b0dc2ab_5611947-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce samedi 5\u00a0novembre \u00e0 23\u00a0h\u00a015","dateModified":"2022-11-05T22:18:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/05/guerre-en-ukraine-en-direct-chaque-jour-il-devient-de-plus-en-plus-difficile-de-vivre-a-bakhmout-ville-assiegee-par-les-forces-russes-selon-le-maire-adjoint_6148608_3210.html#718609","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/05/guerre-en-ukraine-en-direct-chaque-jour-il-devient-de-plus-en-plus-difficile-de-vivre-a-bakhmout-ville-assiegee-par-les-forces-russes-selon-le-maire-adjoint_6148608_3210.html","datePublished":"2022-11-05T20:04:24+00:00","articleBody":"     Les habitants de la ville assi\u00e9g\u00e9e de Bakhmout, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, vivent dans des conditions d\u00e9sastreuses, des civils \u00e9tant tu\u00e9s et bless\u00e9s chaque jour, a d\u00e9clar\u00e9 ce soir le maire adjoint, alors que les combats entre les troupes russes et les forces ukrainiennes font rage autour de la ville.          Bakhmout est une cible importante pour l\u2019arm\u00e9e russe dans sa lente progression dans la r\u00e9gion de Donetsk, l\u2019un des territoires que le Kremlin pr\u00e9tend avoir annex\u00e9 apr\u00e8s ce que Kyiv et l\u2019Occident consid\u00e8rent comme des r\u00e9f\u00e9rendums fictifs en septembre. Selon l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, la r\u00e9gion est le th\u00e9\u00e2tre de certains des combats les plus violents.          Le maire adjoint Oleksandr Martchenko a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 Reuters que les troupes russes \u00ab\u00a0tentaient de prendre d\u2019assaut la ville depuis plusieurs directions\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Chaque jour, il devient de plus en plus difficile de survivre dans cette ville\u00a0\u00bb, a dit Oleksandr Martchenko depuis un b\u00e2timent gouvernemental vide, alors que des tirs de mortier r\u00e9sonnaient \u00e0 proximit\u00e9. Selon lui, plus de 120 civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s \u00e0 Bakhmout depuis l\u2019invasion russe du 24 f\u00e9vrier.\u00ab\u00a0Dans certains districts, nous ne connaissons pas le nombre exact de personnes tu\u00e9es, car des combats actifs s\u2019y d\u00e9roulent ou les installations sont temporairement occup\u00e9es\u00a0\u00bb par les forces russes, a-t-il ajout\u00e9. Les troupes ukrainiennes \u00ab\u00a0tiennent fermement la ligne de front\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Oleksandr Martchenko, tout en d\u00e9crivant la d\u00e9t\u00e9rioration de la situation humanitaire dans la ville, o\u00f9 la population est pass\u00e9e d\u2019environ 80 000 habitants avant la guerre \u00e0 seulement 12 000 aujourd\u2019hui. La ville est priv\u00e9e d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, de gaz et d\u2019eau courante depuis pr\u00e8s de deux mois.Les habitants continuent de sortir dehors pour faire des achats, \u00e0 collecter de l\u2019aide humanitaire ou \u00e0 chercher de l\u2019eau, malgr\u00e9 les appels \u00e0 l\u2019\u00e9vacuation, a dit Oleksandr Martchenko, qui a ajout\u00e9 que l\u2019hiver sera plus difficile pour les personnes \u00e2g\u00e9es et atteintes d\u2019un handicap. \u00ab\u00a0Nous tenons bon et esp\u00e9rons que les forces arm\u00e9es ukrainiennes seront en mesure de repousser l\u2019ennemi plus loin de la ville\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/01/314/0/4000/2000/1342/671/60/0/b0dc2ab_5611947-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les habitants de la ville assi\u00e9g\u00e9e de Bakhmout \u00ab\u00a0tiennent bon\u00a0\u00bb, selon le maire adjoint","dateModified":"2022-11-05T20:04:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/05/guerre-en-ukraine-en-direct-chaque-jour-il-devient-de-plus-en-plus-difficile-de-vivre-a-bakhmout-ville-assiegee-par-les-forces-russes-selon-le-maire-adjoint_6148608_3210.html#718525","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/05/guerre-en-ukraine-en-direct-chaque-jour-il-devient-de-plus-en-plus-difficile-de-vivre-a-bakhmout-ville-assiegee-par-les-forces-russes-selon-le-maire-adjoint_6148608_3210.html","datePublished":"2022-11-05T18:43:40+00:00","articleBody":"     Ce matin, l\u2019Iran a reconnu pour la premi\u00e8re fois avoir fourni des drones \u00e0 la Russie, avant le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, \u00e0 la fin de f\u00e9vrier, confirmant des accusations de Kiev contre Moscou de recours \u00e0 des drones iraniens dans ses attaques contre les civils et les infrastructures.          Cette prise de parole n\u2019est toutefois pas suffisante pour Kiev, qui accuse les dirigeants iraniens de minimiser le nombre de drones livr\u00e9s. \u00ab\u00a0M\u00eame en faisant cette confession, ils ont menti, a d\u00e9clar\u00e9 dans la soir\u00e9e le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky. Nous abattons au moins dix drones iraniens chaque jour, et le r\u00e9gime iranien affirme qu\u2019il en aurait donn\u00e9 peu, et m\u00eame avant le d\u00e9but de l\u2019invasion \u00e0 grande \u00e9chelle\u00a0\u00bb de l\u2019Ukraine.          \u00ab\u00a0Rien qu\u2019en une seule journ\u00e9e, hier, onze Shahed ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits. Nous savons avec certitude que des instructeurs iraniens ont appris aux terroristes russes \u00e0 utiliser des drones, et T\u00e9h\u00e9ran en g\u00e9n\u00e9ral garde le silence \u00e0 ce sujet\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. Kiev avait d\u00e9j\u00e0 affirm\u00e9 il y a plusieurs jours qu\u2019\u00ab\u00a0environ quatre cents drones\u00a0\u00bb iraniens avaient d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s contre la population ukrainienne et que Moscou en avait command\u00e9 environ deux mille.Pour le pr\u00e9sident ukrainien, \u00ab\u00a0si l\u2019Iran continue de mentir au sujet de choses \u00e9videntes, cela veut dire que le monde fera encore plus d\u2019efforts pour enqu\u00eater sur la coop\u00e9ration terroriste entre les r\u00e9gimes russe et iranien et sur ce que la Russie paie \u00e0 l\u2019Iran pour une telle coop\u00e9ration\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Qu\u2019un seul des terroristes ou de leurs complices reste impuni, cela n\u2019existera pas dans le monde moderne\u00a0\u00bb, a conclu \u00e0 ce sujet M. Zelensky.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/01/314/0/4000/2000/1342/671/60/0/b0dc2ab_5611947-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky r\u00e9agit \u00e0 la reconnaissance par T\u00e9h\u00e9ran de la livraison de drones \u00e0 la Russie","dateModified":"2022-11-05T18:51:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/05/guerre-en-ukraine-en-direct-chaque-jour-il-devient-de-plus-en-plus-difficile-de-vivre-a-bakhmout-ville-assiegee-par-les-forces-russes-selon-le-maire-adjoint_6148608_3210.html#718513","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/05/guerre-en-ukraine-en-direct-chaque-jour-il-devient-de-plus-en-plus-difficile-de-vivre-a-bakhmout-ville-assiegee-par-les-forces-russes-selon-le-maire-adjoint_6148608_3210.html","datePublished":"2022-11-05T17:54:45+00:00","articleBody":"     Fortement critiqu\u00e9 pour son voyage \u00e0 P\u00e9kin cette semaine, le chancelier allemand, Olaf Scholz, a justifi\u00e9 cet apr\u00e8s-midi que la d\u00e9claration commune du \u00ab\u00a0gouvernement chinois (\u2026) et [de] moi-m\u00eame (\u2026) a valu \u00e0 lui seul tout le voyage\u00a0\u00bb. Xi Jinping, qui a obtenu un troisi\u00e8me mandat il y a deux semaines, et le chancelier allemand sont convenus de \u00ab\u00a0s\u2019opposer conjointement \u00e0 l\u2019utilisation ou \u00e0 la menace d\u2019utilisation d\u2019armes nucl\u00e9aires\u00a0\u00bb en Ukraine, mais le pr\u00e9sident chinois s\u2019est abstenu de critiquer la Russie ou d\u2019appeler Moscou \u00e0 retirer ses troupes.          Olaf Scholz, qui a \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9 pour sa strat\u00e9gie de rapprochement avec le march\u00e9 chinois, a d\u00e9clar\u00e9 que la diversification \u00e9tait essentielle pour limiter les r\u00e9percussions possibles en cas d\u2019aigreurs dans les relations. \u00ab\u00a0Nous avons un plan clair, et nous le suivons jusqu\u2019au bout. Et cela signifie une diversification pour tous les pays avec lesquels nous commer\u00e7ons, surtout, bien s\u00fbr, un pays qui est si grand et qui a une part si importante de l\u2019\u00e9conomie mondiale\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Olaf Scholz.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/01/314/0/4000/2000/1342/671/60/0/b0dc2ab_5611947-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Olaf Scholz se f\u00e9licite de l\u2019opposition chinoise \u00e0 l\u2019utilisation d\u2019armes nucl\u00e9aires en Ukraine","dateModified":"2022-11-05T18:11:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/05/guerre-en-ukraine-en-direct-chaque-jour-il-devient-de-plus-en-plus-difficile-de-vivre-a-bakhmout-ville-assiegee-par-les-forces-russes-selon-le-maire-adjoint_6148608_3210.html#718511","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/05/guerre-en-ukraine-en-direct-chaque-jour-il-devient-de-plus-en-plus-difficile-de-vivre-a-bakhmout-ville-assiegee-par-les-forces-russes-selon-le-maire-adjoint_6148608_3210.html","datePublished":"2022-11-05T17:39:43+00:00","articleBody":"     A Lyman et Sviatohirsk, les autorit\u00e9s ukrainiennes s\u2019efforcent de r\u00e9tablir l\u2019Etat de droit.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Que les prorusses fassent leurs valises\u00a0!\u00a0\u00bb                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/01/314/0/4000/2000/1342/671/60/0/b0dc2ab_5611947-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Que les prorusses fassent leurs valises\u00a0!\u00a0\u00bb\u00a0: reportage dans deux villes du Donbass lib\u00e9r\u00e9es \u00e0 l\u2019au...","dateModified":"2022-11-05T17:39:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/05/guerre-en-ukraine-en-direct-chaque-jour-il-devient-de-plus-en-plus-difficile-de-vivre-a-bakhmout-ville-assiegee-par-les-forces-russes-selon-le-maire-adjoint_6148608_3210.html#718471","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/05/guerre-en-ukraine-en-direct-chaque-jour-il-devient-de-plus-en-plus-difficile-de-vivre-a-bakhmout-ville-assiegee-par-les-forces-russes-selon-le-maire-adjoint_6148608_3210.html","datePublished":"2022-11-05T15:30:02+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s d\u2019occupation russe ont annonc\u00e9, samedi, avoir remis \u00e0 Melitopol, dans le sud-est de l\u2019Ukraine, une statue de L\u00e9nine qui avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9boulonn\u00e9e lors de la r\u00e9volution de 2014.          Le chef de l\u2019autorit\u00e9 r\u00e9gionale de Zaporijia install\u00e9 par Moscou, Vladimir Rogov, a publi\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux plusieurs photos de la statue du leader bolchevique dans cette ville occup\u00e9e par les Russes depuis les tout premiers jours de l\u2019offensive, \u00e0 la fin de f\u00e9vrier. \u00ab\u00a0Apr\u00e8s sept ans, la statue de Vladimir L\u00e9nine retrouve sa place \u00e0 Melitopol\u00a0\u00bb, s\u2019est-il f\u00e9licit\u00e9, affirmant que les autorit\u00e9s municipales ukrainiennes l\u2019avaient enlev\u00e9e en\u00a02015.                    L\u2019Ukraine a d\u00e9boulonn\u00e9 de nombreuses statues de L\u00e9nine dans la foul\u00e9e de la r\u00e9volution de 2014, qui avait men\u00e9 \u00e0 la destitution d\u2019un pr\u00e9sident prorusse, dans un effort de d\u00e9communisation de l\u2019espace public. Moscou a condamn\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises cette tentative de Kiev de s\u2019\u00e9loigner du pass\u00e9 sovi\u00e9tique et de l\u2019influence russe. En Russie, presque toutes les grandes villes du pays ont une statue du fondateur de l\u2019Union sovi\u00e9tique dans leur centre-ville.             Lire aussi cet article de 2015 :     Kiev veut effacer sa m\u00e9moire sovi\u00e9tique                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/01/314/0/4000/2000/1342/671/60/0/b0dc2ab_5611947-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une statue de L\u00e9nine d\u00e9boulonn\u00e9e \u00e0 Melitopol refait surface","dateModified":"2022-11-05T15:41:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/05/guerre-en-ukraine-en-direct-chaque-jour-il-devient-de-plus-en-plus-difficile-de-vivre-a-bakhmout-ville-assiegee-par-les-forces-russes-selon-le-maire-adjoint_6148608_3210.html#718468","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/05/guerre-en-ukraine-en-direct-chaque-jour-il-devient-de-plus-en-plus-difficile-de-vivre-a-bakhmout-ville-assiegee-par-les-forces-russes-selon-le-maire-adjoint_6148608_3210.html","datePublished":"2022-11-05T15:07:35+00:00","articleBody":"     Le porte-parole du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, Oleg Nikolenko, a r\u00e9agi cet apr\u00e8s-midi sur Facebook \u00e0 la reconnaissance par l\u2019Iran de la fourniture de drones iraniens \u00e0 la Russie. \u00ab\u00a0Le chef de la diplomatie iranienne a publiquement admis que T\u00e9h\u00e9ran fournissait des drones de combat russes quelques mois avant l\u2019invasion totale de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.          Et d\u2019avertir que \u00ab\u00a0T\u00e9h\u00e9ran devrait se rendre compte que les cons\u00e9quences de la complicit\u00e9 dans les crimes de l\u2019agression russe contre l\u2019Ukraine seront beaucoup plus importantes que les avantages du soutien de la Russie. (\u2026)\u00a0Le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res [ukrainien] (\u2026) continuera \u00e0 prendre des mesures strictes maximales pour emp\u00eacher la Russie d\u2019utiliser des armes iraniennes pour tuer des Ukrainiens et d\u00e9truire nos infrastructures critiques\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/01/314/0/4000/2000/1342/671/60/0/b0dc2ab_5611947-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Les cons\u00e9quences de la complicit\u00e9 dans l\u2019agression russe seront beaucoup plus importantes que les av...","dateModified":"2022-11-05T15:32:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/05/guerre-en-ukraine-en-direct-chaque-jour-il-devient-de-plus-en-plus-difficile-de-vivre-a-bakhmout-ville-assiegee-par-les-forces-russes-selon-le-maire-adjoint_6148608_3210.html#718414","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/05/guerre-en-ukraine-en-direct-chaque-jour-il-devient-de-plus-en-plus-difficile-de-vivre-a-bakhmout-ville-assiegee-par-les-forces-russes-selon-le-maire-adjoint_6148608_3210.html","datePublished":"2022-11-05T13:46:26+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Des restrictions suppl\u00e9mentaires\u00a0\u00bb d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9es pour Kiev et plusieurs r\u00e9gions d\u2019Ukraine, a annonc\u00e9, samedi, l\u2019op\u00e9rateur national Ukrenergo, alors que des interruptions de courant \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 en place depuis plusieurs jours pour limiter la consommation des civils.          \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, le centre de contr\u00f4le d\u2019Ukrenergo a \u00e9t\u00e9 contraint d\u2019introduire des restrictions suppl\u00e9mentaires sous la forme d\u2019interruptions d\u2019urgence pour toutes les cat\u00e9gories de consommateurs\u00a0\u00bb dans plusieurs r\u00e9gions, dont celle de Kiev, a affirm\u00e9 Ukrenergo dans un communiqu\u00e9.          Cette d\u00e9cision survient alors que les forces russes continuent de pilonner les villes et les villages ukrainiens avec des missiles et des drones, provoquant des d\u00e9g\u00e2ts dans les centrales \u00e9lectriques \u00e0 travers le pays.                La capitale de l\u2019Ukraine, Kiev, lors d\u2019une panne d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, le 4\u00a0novembre 2022. ANDREW KRAVCHENKO \/ AP              Lire aussi :     Le r\u00e9seau \u00e9lectrique d\u2019Ukraine, nouveau \u00ab\u00a0champ de bataille\u00a0\u00bb de la Russie                    ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/05/e6148ab_4fd9e407bbce44faa31a18fd715b6497-4fd9e407bbce44faa31a18fd715b6497-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des restrictions suppl\u00e9mentaires d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 Kiev et dans plusieurs autres r\u00e9gions","dateModified":"2022-11-05T14:37:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/05/guerre-en-ukraine-en-direct-chaque-jour-il-devient-de-plus-en-plus-difficile-de-vivre-a-bakhmout-ville-assiegee-par-les-forces-russes-selon-le-maire-adjoint_6148608_3210.html#718386","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/05/guerre-en-ukraine-en-direct-chaque-jour-il-devient-de-plus-en-plus-difficile-de-vivre-a-bakhmout-ville-assiegee-par-les-forces-russes-selon-le-maire-adjoint_6148608_3210.html","datePublished":"2022-11-05T10:46:38+00:00","articleBody":"     Un juge de la Cour supr\u00eame de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Donetsk\u00a0\u00bb (DNR), r\u00e9gion annex\u00e9e, fin septembre, par Moscou dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9 par balle, ont annonc\u00e9, samedi, les autorit\u00e9s d\u2019occupation russes.          \u00ab\u00a0Dans la soir\u00e9e du 4\u00a0novembre\u00a02022, le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur (\u2026) a re\u00e7u un message concernant une tentative d\u2019assassinat dans la ville de Vouhlehirsk contre le juge de la Cour supr\u00eame de la DNR, Alexandre Nikouline\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 le minist\u00e8re, autorit\u00e9 install\u00e9e par Moscou. \u00ab\u00a0La victime a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9e par balle\u00a0\u00bb, selon le communiqu\u00e9, qui pr\u00e9cise que M.\u00a0Nikouline \u00ab\u00a0est dans un \u00e9tat grave\u00a0\u00bb.          Le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur de la r\u00e9gion occup\u00e9e de Donetsk n\u2019a toutefois pas donn\u00e9 plus de d\u00e9tails sur le modus operandi, ni les raisons de cette attaque.          \u00ab\u00a0Son \u00e9tat est \u00e9valu\u00e9 par les m\u00e9decins comme grave\u00a0\u00bb, a \u00e9galement confirm\u00e9 sur Telegram un haut responsable de l\u2019autorit\u00e9 d\u2019occupation russe, Denis Pouchiline. Selon lui, M.\u00a0Nikouline \u00ab\u00a0a fait condamner des criminels de guerre nazis\u00a0\u00bb, faisant r\u00e9f\u00e9rence au r\u00e9gime de Kiev avec la terminologie employ\u00e9e par le Kremlin pour justifier l\u2019offensive russe en Ukraine fin f\u00e9vrier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/01/314/0/4000/2000/1342/671/60/0/b0dc2ab_5611947-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un juge de la r\u00e9gion annex\u00e9e de Donetsk bless\u00e9 par balle, annoncent les autorit\u00e9s d\u2019occupation russe...","dateModified":"2022-11-05T12:47:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/05/guerre-en-ukraine-en-direct-chaque-jour-il-devient-de-plus-en-plus-difficile-de-vivre-a-bakhmout-ville-assiegee-par-les-forces-russes-selon-le-maire-adjoint_6148608_3210.html#718354","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/05/guerre-en-ukraine-en-direct-chaque-jour-il-devient-de-plus-en-plus-difficile-de-vivre-a-bakhmout-ville-assiegee-par-les-forces-russes-selon-le-maire-adjoint_6148608_3210.html","datePublished":"2022-11-05T10:33:29+00:00","articleBody":"     L\u2019Iran a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 avoir fourni des drones \u00e0 la Russie avant l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par les troupes russes en f\u00e9vrier\u00a02022. \u00ab\u00a0Nous avons fourni \u00e0 la Russie un nombre limit\u00e9 de drones, des mois avant la guerre en Ukraine\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9, samedi, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res iranien, Hossein Amir Abdollahian, cit\u00e9 par l\u2019agence officielle IRNA. C\u2019est la premi\u00e8re fois que le ministre fait \u00e9tat de la livraison de drones \u00e0 la Russie.          Ces derni\u00e8res semaines, Kiev et ses alli\u00e9s occidentaux ont accus\u00e9 la Russie d\u2019utiliser des drones de fabrication iranienne pour mener des attaques en Ukraine. Kiev a affirm\u00e9 qu\u2019environ 400\u00a0drones iraniens avaient d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s contre la population ukrainienne et que Moscou en avait command\u00e9 environ 2\u00a0000. En r\u00e9ponse, l\u2019Union europ\u00e9enne et le Royaume-Uni ont annonc\u00e9 de nouvelles sanctions contre l\u2019Iran, visant trois g\u00e9n\u00e9raux et une entreprise d\u2019armements \u00ab\u00a0responsables de fournir \u00e0 la Russie des drones kamikazes\u00a0\u00bb pour bombarder l\u2019Ukraine. En septembre, Kiev a d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9duire consid\u00e9rablement ses relations diplomatiques avec T\u00e9h\u00e9ran en raison de livraisons d\u2019armes pr\u00e9sum\u00e9es \u00e0 Moscou.          T\u00e9h\u00e9ran a ni\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises ces affirmations, mais le chef de la diplomatie iranienne s\u2019est dit pr\u00eat \u00e0 examiner toute preuve d\u2019un recours aux drones iraniens dans le conflit ukrainien. \u00ab\u00a0Lors d\u2019une conversation t\u00e9l\u00e9phonique avec le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien la semaine derni\u00e8re, nous sommes convenus que s\u2019il y avait une preuve [de l\u2019utilisation de drones iraniens par Moscou], il nous la fournirait\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9\u00a0M.\u00a0Amir Abdollahian. \u00ab\u00a0Si la partie ukrainienne tient sa promesse [de tenir des discussions avec l\u2019Iran], nous pourrons examiner cette question dans les jours \u00e0 venir et nous prendrons en compte leurs preuves\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. Toutefois, le ministre iranien a \u00e0 nouveau d\u00e9menti la livraison de missiles \u00e0 la Russie, jugeant ces accusations \u00ab\u00a0compl\u00e8tement fausses\u00a0\u00bb.             Lire aussi :   Guerre en Ukraine\u00a0: les drones iraniens Shahed-136, l\u2019arme du pauvre de Vladimir Poutine                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/01/314/0/4000/2000/1342/671/60/0/b0dc2ab_5611947-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Iran reconna\u00eet avoir livr\u00e9 des drones \u00e0 la Russie avant sa guerre contre l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-11-05T10:44:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/05/guerre-en-ukraine-en-direct-chaque-jour-il-devient-de-plus-en-plus-difficile-de-vivre-a-bakhmout-ville-assiegee-par-les-forces-russes-selon-le-maire-adjoint_6148608_3210.html#718342","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/05/guerre-en-ukraine-en-direct-chaque-jour-il-devient-de-plus-en-plus-difficile-de-vivre-a-bakhmout-ville-assiegee-par-les-forces-russes-selon-le-maire-adjoint_6148608_3210.html","datePublished":"2022-11-05T09:48:19+00:00","articleBody":"     Alors que le conflit est entr\u00e9 dans son 255e\u00a0jour, les forces arm\u00e9es ukrainiennes ont dress\u00e9, samedi, le bilan des pertes russes depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier. Elles d\u00e9nombrent environ 75\u00a0440\u00a0soldats tu\u00e9s et estiment les pertes d\u2019\u00e9quipements militaires \u00e0 2\u00a0758\u00a0chars, 277\u00a0avions, ou encore 260\u00a0h\u00e9licopt\u00e8res.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/01/314/0/4000/2000/1342/671/60/0/b0dc2ab_5611947-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les forces arm\u00e9es ukrainiennes \u00e9valuent les pertes russes \u00e0 plus de 75\u00a0400\u00a0soldats","dateModified":"2022-11-05T09:51:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/05/guerre-en-ukraine-en-direct-chaque-jour-il-devient-de-plus-en-plus-difficile-de-vivre-a-bakhmout-ville-assiegee-par-les-forces-russes-selon-le-maire-adjoint_6148608_3210.html#718252","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/05/guerre-en-ukraine-en-direct-chaque-jour-il-devient-de-plus-en-plus-difficile-de-vivre-a-bakhmout-ville-assiegee-par-les-forces-russes-selon-le-maire-adjoint_6148608_3210.html","datePublished":"2022-11-05T05:08:06+00:00","articleBody":"     Envers et contre tout, le canal de communication a \u00e9t\u00e9 maintenu. Alors m\u00eame que Kiev ne reconna\u00eet pas la l\u00e9gitimit\u00e9 du dirigeant bi\u00e9lorusse, Alexandre Loukachenko, depuis sa r\u00e9\u00e9lection frauduleuse en ao\u00fbt\u00a02020, et d\u00e9nonce sa participation \u00e0 la guerre russe men\u00e9e contre le pays, les relations diplomatiques entre l\u2019Ukraine et la Bi\u00e9lorussie n\u2019ont jamais \u00e9t\u00e9 rompues. En d\u00e9pit d\u2019une rh\u00e9torique agressive et des attaques r\u00e9guli\u00e8res de missiles et de drones russes depuis la Bi\u00e9lorussie, l\u2019ambassade d\u2019Ukraine n\u2019a pas quitt\u00e9 ses bureaux de Minsk.          Le journaliste Thomas d\u2019Istria nous explique cette \u00e9trange situation entre pays voisins, dont l\u2019un s\u2019est rendu complice d\u2019une agression contre l\u2019autre.             Lire aussi :     A Kiev, l\u2019opposition bi\u00e9lorusse joue des coudes pour \u00eatre reconnue comme un partenaire          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/01/314/0/4000/2000/1342/671/60/0/b0dc2ab_5611947-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kiev, l\u2019opposition bi\u00e9lorusse joue des coudes pour \u00eatre reconnue comme un partenaire","dateModified":"2022-11-05T06:36:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/05/guerre-en-ukraine-en-direct-chaque-jour-il-devient-de-plus-en-plus-difficile-de-vivre-a-bakhmout-ville-assiegee-par-les-forces-russes-selon-le-maire-adjoint_6148608_3210.html#718250","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/05/guerre-en-ukraine-en-direct-chaque-jour-il-devient-de-plus-en-plus-difficile-de-vivre-a-bakhmout-ville-assiegee-par-les-forces-russes-selon-le-maire-adjoint_6148608_3210.html","datePublished":"2022-11-05T05:01:04+00:00","articleBody":"      Washington a accus\u00e9, vendredi 4\u00a0novembre, Moscou de tenter de soumettre les Ukrainiens en les faisant \u00ab\u00a0geler\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019approche de l\u2019hiver. Les pays du G7 devraient cr\u00e9er un \u00ab\u00a0m\u00e9canisme de coordination\u00a0\u00bb afin de r\u00e9parer les infrastructures permettant la distribution d\u2019eau et d\u2019\u00e9lectricit\u00e9. Il s\u2019agira aussi de livrer pompes \u00e0 eau, appareils de chauffage, conteneurs d\u2019habitation, sanitaires, lits, couvertures ou tentes.          Le premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal, a n\u00e9anmoins assur\u00e9 vendredi que \u00ab\u00a0pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des b\u00e2timents dans toute l\u2019Ukraine ont du chauffage. Ce sont des \u00e9coles, des jardins d\u2019enfants, des h\u00f4pitaux, des immeubles d\u2019habitation (\u2026). A Kiev, 78\u00a0% des b\u00e2timents sont actuellement chauff\u00e9s\u00a0\u00bb. Selon lui, les r\u00e9serves de gaz seront suffisantes pour passer l\u2019hiver.          Sur le front, c\u2019est dans l\u2019est du pays, et particuli\u00e8rement \u00ab\u00a0dans le Donbass, \u00e0 Bakhmout et Soledar\u00a0\u00bb que les combats sont \u00ab\u00a0les plus violents\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9, vendredi soir, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky. Mais \u00ab\u00a0nous tenons nos positions\u00a0\u00bb, a-t-il assur\u00e9, insistant sur les pertes importantes, selon lui, dans les rangs russes.          \u00ab\u00a0Dans la journ\u00e9e, les occupants russes ont tir\u00e9 trois missiles et effectu\u00e9 cinq frappes a\u00e9riennes et deux de lance-roquettes multiples\u00a0\u00bb, sur les r\u00e9gions de Lviv (Ouest), Kharkiv (Nord-Est), Dnipropetrovsk (Centre) et Zaporijia (Sud), a quant \u00e0 lui signal\u00e9 l\u2019\u00e9tat-major des forces ukrainiennes.          Kiev a fermement \u00ab\u00a0condamn\u00e9\u00a0\u00bb les \u00ab\u00a0expulsions\u00a0\u00bb d\u2019habitants des oblasts de Zaporijia\u00a0et de Kherson, o\u00f9 la Russie proc\u00e8de \u00e0 des \u00ab\u00a0d\u00e9placements de masse forc\u00e9s\u00a0\u00bb. Ils se d\u00e9roulent aussi en Crim\u00e9e, ainsi que dans l\u2019Est (r\u00e9gions administratives de Louhansk et de Donetsk, annex\u00e9es par la Russie), a d\u00e9nonc\u00e9 le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien. Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a annonc\u00e9 vendredi que ces mouvements de population se poursuivaient au rythme de \u00ab\u00a0plus de 5\u00a0000\u00a0\u00bb\u00a0personnes par jour.          Face \u00e0 cette situation, les Etats-Unis vont financer la modernisation de chars T-72 et de missiles sol-air HAWK dans le cadre d\u2019un programme de quelque 400\u00a0millions de dollars, a annonc\u00e9 Jake Sullivan, le conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale du pr\u00e9sident am\u00e9ricain, lors d\u2019une rencontre \u00e0 Kiev avec Volodymyr Zelensky.          Sur la place Rouge pour la f\u00eate de l\u2019unit\u00e9 nationale, Vladimir Poutine a estim\u00e9 que cette aide des Occidentaux favorise des \u00ab\u00a0objectifs g\u00e9opolitiques, qui n\u2019ont rien \u00e0 voir avec les int\u00e9r\u00eats du peuple ukrainien\u00a0\u00bb mais visent \u00ab\u00a0\u00e0 affaiblir, d\u00e9sint\u00e9grer, d\u00e9truire la Russie\u00a0\u00bb.          Les exportations de c\u00e9r\u00e9ales \u00e0 partir des ports ukrainiens ont repris jeudi, apr\u00e8s le retour de la Russie dans l\u2019accord sur un couloir humanitaire, le G7 s\u2019engageant de son c\u00f4t\u00e9 \u00e0 emp\u00eacher Moscou d\u2019\u00ab\u00a0affamer\u00a0\u00bb et de faire \u00ab\u00a0mourir de froid\u00a0\u00bb les Ukrainiens cet hiver.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/01/314/0/4000/2000/1342/671/60/0/b0dc2ab_5611947-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce samedi 5\u00a0novembre au matin","dateModified":"2022-11-05T06:40:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/05/guerre-en-ukraine-en-direct-chaque-jour-il-devient-de-plus-en-plus-difficile-de-vivre-a-bakhmout-ville-assiegee-par-les-forces-russes-selon-le-maire-adjoint_6148608_3210.html#718248","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/05/guerre-en-ukraine-en-direct-chaque-jour-il-devient-de-plus-en-plus-difficile-de-vivre-a-bakhmout-ville-assiegee-par-les-forces-russes-selon-le-maire-adjoint_6148608_3210.html","datePublished":"2022-11-05T05:00:01+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/01/314/0/4000/2000/1342/671/60/0/b0dc2ab_5611947-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour, bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-11-05T05:00:01+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/01/0/0/4000/2668/1342/895/3/0/b0dc2ab_5611947-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/11/06/17-7">
<filnamedate="20221106"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221106"><AAMMJJHH="2022110617">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ L’oligarque a renoncé à sa nationalité russe pour s’occuper de l’enclave dans un contexte de guerre jamais éteinte entre l’Arménie et l’Azerbaïdjan.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤       Culture « Les Eternels », sur OCS City : un film noir, poétique et fulgurant                   Livres  Article réservé aux abonnés Monique Wittig, icône féministe et lesbienne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chez Jean Paul Gaultier, dans un bâtiment aux mille vies                   Chronique  Article réservé aux abonnés Les « food tours » : visites guidées par les papilles   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Expo « Le Chic » : l’art de sauver les meubles                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Conflit au Haut-Karabakh             Ruben Vardanian, un ancien banquier d’affaires à la tête du gouvernement du Haut-Karabakh      L’oligarque a renoncé à sa nationalité russe pour s’occuper de l’enclave dans un contexte de guerre jamais éteinte entre l’Arménie et l’Azerbaïdjan.          Par Marie Jégo         Publié hier à 11h30, mis à jour hier à 11h36    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Ruben Vardanian au Forum économique international de Saint-Pétersbourg, en Russie, le 4 juin 2021.  NIKITA MOURAVIEV / NIKITA MOURAVIEV               Le banquier d’affaires Ruben Vardanian, l’une des personnalités les plus réputées du secteur financier russe, a été nommé, vendredi 4 novembre, au poste de chef du gouvernement du Haut-Karabakh, une région du Caucase peuplée d’Arméniens qui s’est autoproclamée indépendante dans les années 1990 et reste disputée militairement entre l’Arménie et l’Azerbaïdjan.          Qu’est-ce qui a bien pu pousser l’oligarque russo-arménien en vue de 54 ans, né à Erevan, en Arménie, à quitter sa confortable vie moscovite pour Stepanakert, l’austère capitale du Haut-Karabakh ? Le 1er septembre déjà, il avait annoncé sur les réseaux sociaux son installation dans la région au prix d’une initiative radicale. « J’ai pris la décision, réalisant les risques que je prenais, de renoncer à la nationalité russe et de déménager au Haut-Karabakh en tant que citoyen arménien. »          Selon lui, depuis la défaite militaire subie par l’Arménie à l’automne 2020, la population de l’enclave « se sent abandonnée ». Son but est de la soutenir. « Les Arméniens du monde entier doivent être aux côtés du peuple d’Artsakh [Haut-Karabakh, en arménien] », a déclaré l’entrepreneur, qui y mène depuis des années des actions de mécénat social et culturel.                                        Écouter aussi    Tout comprendre au conflit qui oppose l’Azerbaïdjan à l’Arménie                  Peu après son installation, le président de la région autoproclamée, Arayik Haroutiounian, lui a demandé de conduire les affaires courantes. A Ruben Vardanian, désormais, de gérer la perte des ressources dues à la guerre, les infrastructures ravagées, l’absence de chauffage et d’électricité, les déplacés, la menace de nouveaux affrontements.          Entregent légendaire          La tâche s’annonce ingrate, voire dangereuse, dans un contexte de guerre jamais éteinte, même s’il met toute sa fortune, estimée par Forbes à 1 milliard de dollars en 2021 (même montant en euros), au service de la cause. Enclavée, pauvre, épuisée par la guerre, la région, un confetti peuplé d’Arméniens très attachés à leurs terres ancestrales, se délite.          Les affrontements de 2020, qui ont fait plus de 6 500 morts dans les deux camps, se sont achevés par une déroute militaire arménienne, la perte de territoires au profit de l’Azerbaïdjan, dont la population avait été chassée entre 1992 et 1994, et un fragile accord de paix parrainé par Moscou. Régulièrement, des escarmouches éclatent, soit au Haut-Karabakh, soit sur la frontière reconnue entre les deux pays, comme ce fut le cas en septembre (286 morts).                           Lire le décryptage :  Article réservé à nos abonnés  Retour de violences entre l’Arménie et l’Azerbaïdjan                 Ruben Vardanian se dit prêt à relever le défi. « Un banquier d’affaires est fondamentalement un négociateur. Mon expérience en entreprise montre que je peux négocier avec des personnes très différentes. (…) Je veux être efficace », a-t-il confié dans un entretien au quotidien russe Kommersant dans son édition du 3 novembre. « Suis-je prêt à assumer la responsabilité de ce qui se passe dans le monde arménien ? Je fais ça depuis vingt ans. Suis-je prêt à faire des choses qui me mettent mal à l’aise ? Oui », ajoutait-il.        Il vous reste 32.87% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/05/ruben-vardanian-un-ancien-banquier-d-affaires-a-la-tete-du-gouvernement-du-haut-karabakh_6148642_3210.html"},"headline":"Ruben Vardanian, un ancien banquier d\u2019affaires \u00e0 la t\u00eate du gouvernement du Haut-Karabakh","dateCreated":"2022-11-05T11:30:15+01:00","datePublished":"2022-11-05T11:30:15+01:00","dateModified":"2022-11-05T11:36:40+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Conflit au Haut-Karabakh"],"keywords":["Russie","Asie-Pacifique","Azerba\u00efdjan","Arm\u00e9nie","International","Europe","Conflit au Haut-Karabakh"],"description":"L\u2019oligarque a renonc\u00e9 \u00e0 sa nationalit\u00e9 russe pour s\u2019occuper de l\u2019enclave dans un contexte de guerre jamais \u00e9teinte entre l\u2019Arm\u00e9nie et l\u2019Azerba\u00efdjan.","author":[{"@type":"Person","name":"Marie J\u00e9go"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/04/913/0/6240/3120/1342/671/60/0/411d169_1667577164089-img-1788-2.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Conflit au Haut-Karabakh","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/conflit-au-haut-karabakh/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/06/17-8">
<filnamedate="20221106"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221106"><AAMMJJHH="2022110617">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ La commission d’enquête menée par dix eurodéputés sur les logiciels espions n’a pas été reçue par le premier ministre Kyriakos Mitsotakis, fragilisé par l’espionnage de journalistes et de politiques impliquant le renseignement grec.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤       Culture « Les Eternels », sur OCS City : un film noir, poétique et fulgurant                   Livres  Article réservé aux abonnés Monique Wittig, icône féministe et lesbienne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chez Jean Paul Gaultier, dans un bâtiment aux mille vies                   Chronique  Article réservé aux abonnés Les « food tours » : visites guidées par les papilles   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Expo « Le Chic » : l’art de sauver les meubles                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Grèce             Le Parlement européen presse Athènes d’ouvrir une « enquête urgente » sur le scandale des écoutes      La commission d’enquête menée par dix eurodéputés sur les logiciels espions n’a pas été reçue par le premier ministre Kyriakos Mitsotakis, fragilisé par l’espionnage de journalistes et de politiques impliquant le renseignement grec.          Par Marina Rafenberg(Athènes, correspondance)         Publié hier à 10h19, mis à jour hier à 11h33    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le premier ministre grec, Kyriakos Mitsotakis, assiste à une séance du Parlement à Athènes, le 26 août 2022.  ARIS MESSINIS / AFP               En déplacement à Athènes, la commission d’enquête du Parlement européen sur les logiciels espions (PEGA) a réclamé au gouvernement grec, vendredi 4 novembre, d’enquêter « de manière urgente et approfondie avant les élections de l’année prochaine » sur le scandale d’écoutes illégales qui agite actuellement le pays. A huit mois du scrutin législatif, prévu en juillet 2023, le gouvernement du premier ministre conservateur, Kyriakos Mitsotakis, est fragilisé par une affaire de mise sur écoute par le renseignement grec de plusieurs journalistes et hommes politiques, dont le chef du parti socialiste grec.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Grèce, un vaste scandale d’écoutes téléphoniques fragilise le premier ministre, Kyriakos Mitsotakis                 Les victimes ont été ciblées par un logiciel espion Predator, qui permet, une fois le téléphone infecté, d’enregistrer les messages et les appels – y compris ceux passés par le biais d’applications cryptées –, d’avoir accès à des mots de passe ou à l’historique de navigation sur le Web de l’appareil. Commercialisé en Grèce par la société Intellexa, dont le PDG, Tal Dilian, est un ex-agent des services secrets israéliens résidant à Chypre, le coût du logiciel a été évalué par les médias grecs à 14 millions d’euros, ce qui le rend difficilement accessible à des particuliers. Plus de 15 000 téléphones auraient été surveillés par les renseignements grecs, soit une hausse de 30 % depuis 2019.          La délégation des dix députés européens n’a pu s’entretenir ni avec le premier ministre ni avec les dirigeants d’Intellexa. « Tant que les autorités grecques ne sont pas disposées à partager les dossiers et documents officiels, nous devons construire un puzzle avec les pièces disponibles. Heureusement, il y en a beaucoup (…). Et toutes semblent pointer dans la direction de personnes faisant partie des cercles gouvernementaux », a noté l’eurodéputée néerlandaise (Renew) Sophie in’t Veld, rapporteuse de la commission PEGA.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pegasus : au Parlement européen, une commission d’enquête pour que les abus du logiciel espion « ne se produisent plus »                 Après son élection en juillet 2019, le premier ministre avait placé les renseignements grecs directement sous son égide. En août, le média d’investigation Inside Story a révélé que la société Intellexa avait des liens avec le neveu du premier ministre, également responsable de son cabinet. Il a, depuis, été limogé avec le chef du renseignement et une réforme du service de ce dernier a été engagée.          « Confiance qui s’érode »          Mais les eurodéputés ont regretté le manque de transparence de la commission parlementaire ouverte fin août pour déterminer les responsabilités du premier ministre dans ce scandale. Le président de la commission PEGA, le Néerlandais Jeroen Lenaers (Parti populaire européen), a déploré que les conclusions de cette commission n’aient pas été rendues publiques et que « des personnalités-clés », notamment certaines victimes, n’aient pas été auditionnées.        Il vous reste 35.69% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/05/le-parlement-europeen-presse-athenes-d-ouvrir-une-enquete-urgente-sur-le-scandale-des-ecoutes_6148636_3210.html"},"headline":"Le Parlement europ\u00e9en presse Ath\u00e8nes d\u2019ouvrir une \u00ab\u00a0enqu\u00eate urgente\u00a0\u00bb sur le scandale des \u00e9coutes","dateCreated":"2022-11-05T10:19:04+01:00","datePublished":"2022-11-05T10:19:04+01:00","dateModified":"2022-11-05T11:33:32+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Gr\u00e8ce"],"keywords":["Pixels","International","Europe","Gr\u00e8ce"],"description":"La commission d\u2019enqu\u00eate men\u00e9e par dix eurod\u00e9put\u00e9s sur les logiciels espions n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 re\u00e7ue par le premier ministre Kyriakos Mitsotakis, fragilis\u00e9 par l\u2019espionnage de journalistes et de politiques impliquant le renseignement grec.","author":[{"@type":"Person","name":"Marina Rafenberg","description":"Ath\u00e8nes, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/05/0/0/6720/3360/1342/671/60/0/21be73d_1667634746943-000-32h47qp.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gr\u00e8ce","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/grece/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/06/17-9">
<filnamedate="20221106"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221106"><AAMMJJHH="2022110617">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ Le gouvernement italien de Giorgia Meloni rechigne à accueillir les rescapés secourus par les ONG, dont ceux sur l’« Ocean Viking ». Il a toutefois assigné un port au bateau de SOS Humanity, vendredi soir. Les gouvernements français et allemand se sont dits prêts à prendre en charge une partie des migrants en attente sur les navires humanitaires.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤       Culture « Les Eternels », sur OCS City : un film noir, poétique et fulgurant                   Livres  Article réservé aux abonnés Monique Wittig, icône féministe et lesbienne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chez Jean Paul Gaultier, dans un bâtiment aux mille vies                   Chronique  Article réservé aux abonnés Les « food tours » : visites guidées par les papilles   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Expo « Le Chic » : l’art de sauver les meubles                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Société       Immigration en Europe             En Méditerranée, les migrants pris dans une « impasse politique »      Le gouvernement italien de Giorgia Meloni rechigne à accueillir les rescapés secourus par les ONG, dont ceux sur l’« Ocean Viking ». Il a toutefois assigné un port au bateau de SOS Humanity, vendredi soir. Les gouvernements français et allemand se sont dits prêts à prendre en charge une partie des migrants en attente sur les navires humanitaires.          Par Philippe Jacqué(Bruxelles, bureau européen) et Julia Pascual         Publié hier à 09h54    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des migrants se préparent à monter à bord du navire Ocean Viking naviguant dans les eaux internationales au large de la Libye en mer Méditerranée, après avoir été secourus par l’organisation maritime et humanitaire européenne SOS Méditerranée, le 25 octobre 2022.  VINCENZO CIRCOSTA / AFP               Près d’un millier de migrants secourus en Méditerranée centrale par des navires humanitaires attendaient, vendredi 4 novembre, un lieu sûr de débarquement en Europe. Quatre ans et demi après que Matteo Salvini, le ministre de l’intérieur italien de l’époque, a annoncé vouloir fermer ses ports aux ONG de sauvetage, le gouvernement de Giorgia Meloni rechigne à son tour à les accueillir.          Vendredi soir, l’Italie a toutefois assigné le port de Catane, en Sicile, au navire Humanity 1 de l’ONG allemande SOS Humanity pour vérifier l’état de santé des 179 migrants à bord. Trois autres bateaux humanitaires, dont l’Ocean Viking, de l’ONG SOS Méditerranée et de la Croix-Rouge, et le Geo Barents, de Médecins sans frontières (MSF), attendaient toujours de pouvoir débarquer les personnes secourues en mer après qu’elles ont fui la Libye ou la Tunisie.                           Lire aussi :  Migrants secourus en Méditerranée : Rome assigne un port sûr au navire « Humanity 1 », deux autres navires restent au large des côtes italiennes                 C’est au moment où le député (La France insoumise, Val-d’Oise) Carlos Martens Bilongo évoquait la situation de l’Ocean Viking que le député (Rassemblement national, Gironde) Grégoire de Fournas, sanctionné vendredi par l’Assemblée nationale, a prononcé sa phrase : « Qu’il retourne en Afrique », jeudi 3 novembre. « L’urgence humanitaire est de plus en plus aiguë », estime pour sa part Sophie Beau, cofondatrice de SOS Méditerranée. Alors que la météo se dégrade, 234 rescapés se trouvent à bord de l’Ocean Viking – dont dix-sept femmes et une cinquantaine de mineurs, certains depuis le 22 octobre. Elle dénonce un « non-respect du droit maritime ».          Dossier « ultra-toxique »          Le fait que les navires humanitaires attendent plusieurs jours avant de pouvoir débarquer n’est pas nouveau. La situation est récurrente depuis 2018. « Ce sont les déclarations du gouvernement italien qui ont changé », souligne Claudia Lodesani, de MSF, dont le navire Geo Barents attend de pouvoir débarquer 572 personnes, dont une soixantaine de mineurs et trois femmes enceintes. Le ministre italien de l’intérieur, Matteo Piantedosi, a annoncé envisager une interdiction d’entrée dans les eaux territoriales des navires humanitaires.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Italie, nouvelle zone de tension migratoire en Méditerranée                 « On est dans une impasse politique », regrette Sophie Beau. Les opérations de sauvetage des ONG ne représentent pourtant que 15 % des quelque 85 000 personnes arrivées cette année en Italie par la mer, dont la moitié est originaire du Bangladesh, de Tunisie et d’Egypte. « La majorité des gens sont secourus par les autorités italiennes ou arrivent directement à Lampedusa », souligne Flavio di Giacomo, porte-parole de l’Organisation internationale pour les migrations. Du reste, les arrivées restent près de deux fois inférieures à ce qu’elles ont été en 2016. « On a vu avec la guerre en Ukraine 170 000 personnes arriver en Italie en quatre mois et personne n’a parlé de situation de crise », ajoute-t-il.        Il vous reste 38.66% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/11/05/en-mediterranee-les-migrants-pris-dans-une-impasse-politique_6148625_3224.html"},"headline":"En M\u00e9diterran\u00e9e, les migrants pris dans une \u00ab\u00a0impasse politique\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-05T09:54:49+01:00","datePublished":"2022-11-05T09:54:49+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Immigration en Europe"],"keywords":["International","Europe","Immigration en Europe","Soci\u00e9t\u00e9","Immigration et diversit\u00e9"],"description":"Le gouvernement italien de Giorgia Meloni rechigne \u00e0 accueillir les rescap\u00e9s secourus par les ONG, dont ceux sur l\u2019\u00ab\u00a0Ocean Viking\u00a0\u00bb. Il a toutefois assign\u00e9 un port au bateau de SOS Humanity, vendredi soir. Les gouvernements fran\u00e7ais et allemand se sont dits pr\u00eats \u00e0 prendre en charge une partie des migrants en attente sur les navires humanitaires.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Jacqu\u00e9","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
,{"@type":"Person","name":"Julia Pascual"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/05/431/0/5679/2839/1342/671/60/0/2f84f76_1667635111401-273278.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Immigration en Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/immigration-en-europe/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/06/17-10">
<filnamedate="20221106"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221106"><AAMMJJHH="2022110617">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ Le gouvernement de Volodymyr Zelensky tient à distance l’opposante Svetlana Tsikhanovskaïa, en exil à Vilnius, qui doit, de surcroît, affronter la concurrence d’un bataillon de volontaires biélorusses présent depuis le début de la guerre au côté de l’Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤       Culture « Les Eternels », sur OCS City : un film noir, poétique et fulgurant                   Livres  Article réservé aux abonnés Monique Wittig, icône féministe et lesbienne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chez Jean Paul Gaultier, dans un bâtiment aux mille vies                   Chronique  Article réservé aux abonnés Les « food tours » : visites guidées par les papilles   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Expo « Le Chic » : l’art de sauver les meubles                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                             Adrien Vautier / Le Pictorium POUR « LE MONDE »                         International       Biélorussie         A Kiev, l’opposition biélorusse joue des coudes pour être reconnue comme un partenaire   Par Thomas d'Istria (Kiev, envoyé spécial)   Publié hier à 03h12, mis à jour hier à 09h48     Temps de Lecture 4 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageLe gouvernement de Volodymyr Zelensky tient à distance l’opposante Svetlana Tsikhanovskaïa, en exil à Vilnius, qui doit, de surcroît, affronter la concurrence d’un bataillon de volontaires biélorusses présent depuis le début de la guerre au côté de l’Ukraine.                Envers et contre tout, le canal de communication a été maintenu. Alors même que Kiev ne reconnaît pas la légitimité du dirigeant biélorusse, Alexandre Loukachenko, depuis sa réélection frauduleuse en août 2020, et dénonce sa participation à la guerre russe menée contre le pays, les relations diplomatiques entre l’Ukraine et la Biélorussie n’ont jamais été rompues. En dépit d’une rhétorique agressive et des attaques régulières de missiles et de drones russes depuis la Biélorussie, l’ambassade d’Ukraine n’a pas quitté ses bureaux de Minsk.          Etrange situation entre pays voisins, dont l’un s’est rendu complice d’une agression contre l’autre. Officiellement, le corps diplomatique ukrainien resté en Biélorussie sert de relais pour ses quelques citoyens restés sur place. En réalité, « le fait que les Ukrainiens aient gardé leur ambassadeur signifie qu’ils tiennent à avoir des informations directes du régime de Loukachenko », explique Pavel Slunkin, un diplomate biélorusse, qui a fait défection en septembre 2020 et vit depuis en exil, sans vouloir préciser où. « Ils comprennent que la situation peut vraiment se compliquer si Loukachenko décide d’envoyer ses troupes en Ukraine, poursuit-il. C’est l’une des raisons pour lesquelles les Ukrainiens refusent toujours de rencontrer Svetlana Tsikhanovskaïa, pour ne pas provoquer Loukachenko. »          Depuis le début de la guerre, l’opposante en chef biélorusse, elle-même en exil en Lituanie après sa défaite orchestrée à l’élection présidentielle, tente d’ouvrir des relations diplomatiques avec le gouvernement de Volodymyr Zelensky. En vain. Et l’ouverture, en juin, à Kiev, d’un bureau de représentation, n’y a rien changé. Les contacts restent limités. Depuis Vilnius, le « cabinet de transition unie » formé par Mme Tsikhanovskaïa peine à se rendre attrayant aux yeux des autorités ukrainiennes.          « Des actes, pas seulement des mots »          Ces derniers temps, une concurrence est en outre apparue, un acteur encore discret de l’opposition biélorusse surgi des champs de bataille ukrainiens : le régiment Kastous-Kalinowski, composé de 500 volontaires biélorusses qui se battent au côté de l’Ukraine depuis le début de l’invasion russe. Ces derniers sont convaincus que le renversement du régime de Minsk, soutenu économiquement et politiquement par le Kremlin, passe par une victoire de l’armée ukrainienne contre l’ennemi commun.                              Des soldats d'un bataillon biélorusse dans leur base, à Kiev, le 12 mars 2022.  ADRIEN VAUTIER / LE PICTORIUM POUR « LE MONDE »               Le 19 octobre, ce sont ses représentants qui ont rencontré des députés de la Verkhovna Rada (le Parlement ukrainien) membres du groupe parlementaire créé en 2020 pour une « Biélorussie démocratique ». La réunion a abouti à un projet de loi déposé deux jours plus tard, le 21 octobre, visant à reconnaître la Biélorussie comme un territoire occupé par la Russie – dans la même veine que celui, adopté en octobre, pour la reconnaissance de l’indépendance de la Tchétchénie, « temporairement occupée ».        Il vous reste 59.94% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                      La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/05/a-kiev-l-opposition-bielorusse-joue-des-coudes-pour-etre-reconnue-comme-un-partenaire_6148589_3210.html"},"headline":"A Kiev, l\u2019opposition bi\u00e9lorusse joue des coudes pour \u00eatre reconnue comme un partenaire","dateCreated":"2022-11-05T03:12:55+01:00","datePublished":"2022-11-05T03:12:55+01:00","dateModified":"2022-11-05T09:48:00+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Bi\u00e9lorussie"],"keywords":["Russie","Guerre en Ukraine","Ukraine","International","Europe","Bi\u00e9lorussie"],"description":"Le gouvernement de Volodymyr Zelensky tient \u00e0 distance l\u2019opposante Svetlana Tsikhanovska\u00efa, en exil \u00e0 Vilnius, qui doit, de surcro\u00eet, affronter la concurrence d\u2019un bataillon de volontaires bi\u00e9lorusses pr\u00e9sent depuis le d\u00e9but de la guerre au c\u00f4t\u00e9 de l\u2019Ukraine.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas d'Istria","description":"Kiev, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/04/377/0/4500/2250/1342/671/60/0/d29935e_1667605815621-sujet-bielorusse-7.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Bi\u00e9lorussie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/bielorussie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/06/17-11">
<filnamedate="20221106"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221106"><AAMMJJHH="2022110617">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ La fusée Longue Marche avait décollé lundi du sud de la Chine pour livrer le dernier module de la station spatiale chinoise. L’espace aérien espagnol a été en partie fermé vendredi matin, notamment en Catalogne.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤       Culture « Les Eternels », sur OCS City : un film noir, poétique et fulgurant                   Livres  Article réservé aux abonnés Monique Wittig, icône féministe et lesbienne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chez Jean Paul Gaultier, dans un bâtiment aux mille vies                   Chronique  Article réservé aux abonnés Les « food tours » : visites guidées par les papilles   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Expo « Le Chic » : l’art de sauver les meubles                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Sciences       Espace             En Espagne, le trafic aérien temporairement perturbé en raison de la chute de débris d’une fusée chinoise      La fusée Longue Marche avait décollé lundi du sud de la Chine pour livrer le dernier module de la station spatiale chinoise. L’espace aérien espagnol a été en partie fermé vendredi matin, notamment en Catalogne.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 00h52, mis à jour hier à 03h34    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         L’Espagne a été contrainte de fermer brièvement une partie de son espace aérien vendredi 4 novembre en raison de débris d’une fusée chinoise qui ont traversé la zone. Le trafic aérien au-dessus de plusieurs villes a été perturbé dans la matinée, ont annoncé les autorités.            Les vols ont été « totalement » suspendus pendant quarante minutes en Catalogne (nord-est de l’Espagne), ainsi que dans d’autres régions du nord du pays, « en raison des risques associés au passage de l’objet spatial CZ-5B dans l’espace aérien espagnol », a tweeté la protection civile de Catalogne. La fermeture partielle de l’espace aérien a débuté à 9 h 38 locales, a-t-on précisé de même source.            En conséquence, les vols avec pour origine ou pour destination Barcelone, la capitale de la Catalogne, mais aussi Tarragone, Reus ou encore Ibiza, dans l’archipel méditerranéen des Baléares, ont subi des perturbations, a souligné le gestionnaire national des aéroports, Aena.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’étage principal d’une fusée chinoise va retomber sur Terre de manière incontrôlée                   La fusée Longue Marche 5B (CZ-5B) avait décollé lundi du sud de la Chine pour livrer le dernier module d’une station spatiale chinoise actuellement en construction.                 Des débris de cette fusée sont tombés dans l’océan Pacifique à 11 h 01, a annoncé le Commandement spatial américain dans un tweet.            Chute potentiellement dangereuse            L’entrée dans l’atmosphère d’une fusée dégage une immense chaleur et entraîne des frictions, des segments peuvent alors brûler et se désintégrer, mais les plus gros engins, comme la Longue Marche-5B, peuvent ne pas être entièrement détruits.            Le risque est alors que leurs débris atterrissent à la surface de la terre et causent des dommages, voire des victimes, même si ce danger est faible, la planète étant recouverte à 70 % d’eau.                Ce n’est pas la première fois que la Chine perd le contrôle d’un objet spatial lors d’un retour sur Terre. En juillet, les restes d’une fusée chinoise étaient tombés dans la mer de Sulu, aux Philippines, ce qui avait provoqué la colère de responsables américains, dont ceux de la NASA, qui avaient reproché à Pékin de ne pas avoir partagé les informations sur la chute potentiellement dangereuse de ces débris.            En 2020, des débris d’une autre fusée Longue Marche s’étaient écrasés sur des villages en Côte d’Ivoire, provoquant des dégâts, mais sans faire de blessés.            Le géant asiatique investit des milliards d’euros depuis plusieurs décennies dans son programme spatial.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 7 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Disney, de Walt à l’empire  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/article/2022/11/05/en-espagne-le-trafic-aerien-temporairement-perturbe-en-raison-de-la-chute-de-debris-d-une-fusee-chinoise_6148585_1650684.html"},"headline":"En Espagne, le trafic a\u00e9rien temporairement perturb\u00e9 en raison de la chute de d\u00e9bris d\u2019une fus\u00e9e chinoise","dateCreated":"2022-11-05T00:52:05+01:00","datePublished":"2022-11-05T00:52:05+01:00","dateModified":"2022-11-05T03:34:52+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sciences","Espace"],"keywords":["International","Europe","\u00c9conomie","Entreprises","Transports","Espagne","Sciences","Espace"],"description":"La fus\u00e9e Longue Marche avait d\u00e9coll\u00e9 lundi du sud de la Chine pour livrer le dernier module de la station spatiale chinoise. L\u2019espace a\u00e9rien espagnol a \u00e9t\u00e9 en partie ferm\u00e9 vendredi matin, notamment en Catalogne.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/719/0/6000/3000/1342/671/60/0/5bab956_79f764852bb14610ae233c97ddebe5d6-93a9d9af835548919929436bc8f28f1e-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sciences","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Espace","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/espace/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/06/17-12">
<filnamedate="20221106"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221106"><AAMMJJHH="2022110617">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ Washington a accusé Moscou de tenter de soumettre les Ukrainiens en les faisant « geler » à l’approche de l’hiver. Les pays du G7 devraient créer un « mécanisme de coordination » afin de réparer les infrastructures pour l’eau et l’électricité.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ Que se passe-t-il actuellement à Kherson? L'armée russe a-t-elle vidé les lieux? Les ukrainiens ont-ils réinvestis la place ou attendent-ils avant d'avancer ?    Sahni         Bonjour Sahni,          La situation reste très floue à Kherson. Selon le dernier rapport du groupe de réflexion américain Institute for the Study of War (ISW), publié hier soir, « on ne sait toujours pas si les forces russes défendront la ville de Kherson ». Et de préciser :           Les forces russes continuent de préparer [leur] repli sur la rive gauche du Dniepr, tout en continuant à mettre en place des positions défensives au nord-ouest de la ville de Kherson, où ils amènent des forces supplémentaires.           L’un de nos journalistes présents en Ukraine, Emmanuel Grynszpan, rapportait ce matin qu’« à Kherson le bâtiment [de l’antenne régionale du service de sécurité ukrainien] SBU a été déserté par [les services de sécurité russes] FSB ».          Par ailleurs, les évacuations se poursuivent. La semaine passée, les forces d’occupation russes avaient déjà déclaré que 70 000 civils avaient quitté leurs habitations situées sur la rive droite du fleuve. Selon Kiev, il s’agissait de « déportations ».                    Le 04/11 à 12:56      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les civils à Kherson « doivent être éloignés » des zones « dangereuses », affirme Poutine        Les civils qui se trouvent à Kherson dans le sud occupé de l’Ukraine « doivent être éloignés » des zones « dangereuses » de combat, a affirmé vendredi le président russe, Vladimir Poutine, lors d’une courte cérémonie sur la place Rouge à Moscou pour célébrer la Journée de l’unité nationale russe. « La population civile ne devrait pas souffrir des bombardements résultant de mesures offensives, contre-offensives et autres », a-t-il déclaré lors d’un échange notamment avec des volontaires russes engagés dans la région de Kherson, territoire dont Moscou revendique l’annexion depuis la fin de septembre.          « En fournissant continuellement des armes à l’Ukraine, en y envoyant des mercenaires, [les Occidentaux] sont absolument sans pitié pour les citoyens [ukrainiens]. A leurs dépens, ils favorisent leurs objectifs géopolitiques, qui n’ont rien à voir avec les intérêts du peuple ukrainien », a-t-il également lancé. Selon M. Poutine, ces efforts visent « à affaiblir, désintégrer, détruire la Russie ».          Sur le terrain, face à la contre-offensive ukrainienne, les autorités d’occupation avaient annoncé mardi avoir commencé le déplacement de « jusqu’à 70 000 personnes » se trouvant actuellement sur la rive gauche du fleuve Dniepr. La semaine passée, les reponsables locaux avaient déjà rapporté que 70 000 civils avaient quitté leurs habitations situées à l’ouest sur la rive droite du fleuve et plus proches de la ligne de front.                    Le 04/11 à 12:12   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Que les prorusses fassent leurs valises ! » : reportage dans deux villes du Donbass libérées à l’automne        A Lyman et Sviatohirsk, les autorités ukrainiennes s’efforcent de rétablir l’Etat de droit, alors que les combats font toujours rage 20 kilomètres plus à l’est.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine : « Que les prorusses fassent leurs valises ! »                        Le 04/11 à 11:41      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les pays du G7 appellent la Russie à prolonger l’accord céréalier        Les pays du G7 appellent la Russie à prolonger l’accord sur les exportations de céréales ukrainiennes, qui arrive prochainement à expiration, a rapporté vendredi un diplomate américain. « Tout le monde est d’accord sur la nécessité de prolonger l’accord céréalier de la mer Noire », a confirmé ce dernier à des journalistes sous couvert d’anonymat en marge d’une réunion des ministres des affaires étrangères du G7 à Münster, en Allemagne.          L’accord sur l’exportation de céréales, signé le 22 juillet sous l’égide de l’ONU et de la Turquie, est le seul conclu entre l’Ukraine et la Russie depuis le début de conflit, le 24 février. Moscou en avait suspendu plusieurs jours l’application, du 29 octobre au 2 novembre, accusant Kiev d’avoir attaqué avec des drones sa flotte en baie de Sébastopol, en Crimée, territoire annexé.                    Le 04/11 à 10:51      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Medvedev qualifie de « traîtres lâches » ceux qui ont fui pour ne pas combattre en Ukraine        L’ex-président russe Dmitri Medvedev s’est emporté vendredi contre les milliers de Russes qui ont fui le pays pour éviter de combattre en Ukraine, les qualifiant de « traîtres lâches ». La Russie est « plus forte et plus pure » sans eux, a-t-il écrit sur le réseau social Telegram, à l’occasion de la Journée de l’unité russe, fête introduite par Vladimir Poutine en 2005 pour célébrer une victoire de 1612 sur les forces d’invasion polonaises.          Des dizaines de milliers de Russes ont quitté leur pays lorsque le chef de l’Etat a lancé l’invasion de l’Ukraine, le 24 février. Une deuxième vague de départs a été observée à l’annonce une mobilisation de 300 000 réservistes le 21 septembre. « Les traîtres lâches et les déserteurs cupides sont partis à mille lieues – que leurs os pourrissent en terre étrangère ! » Depuis que le Kremlin a envoyé des troupes en Ukraine, ce proche de Vladimir Poutine multiplie les messages de plus en plus hostiles aux Occidentaux sur les réseaux sociaux.                    Le 04/11 à 10:21      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              De nombreuses mines encore présentes dans la région de Kharkiv        Le chef de la région administrative de Kharkiv, Oleh Synehoubov, a déclaré ce matin sur Telegram que les forces ukrainiennes avaient neutralisé « 471 objets explosifs au cours de la journée » dans la région. « Le danger des mines (…) demeure : hier, un homme de 69 ans a déclenché une mine à Izioum, il a été hospitalisé avec des blessures modérées », a-t-il averti.          M. Synehoubov a ajouté que des bombardements avaient eu lieu dans sa région pendant la nuit, mais qu’aucune victime n’avait été signalée.                              Le 04/11 à 09:51      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Des habitations touchées par des missiles russes cette nuit dans l’oblast de Zaporijia        La région administrative de Zaporijia, dans le sud-est de l’Ukraine, a été visée par des missiles russes S-300 la nuit dernière. « L’un des missiles ayant heurté une conduite de gaz [sur un terrain vide], un incendie s’est déclaré et a depuis été arrêté », a déclaré le gouverneur de l’oblast, Oleksandr Staroukh, sur sa chaîne Telegram.          « Selon les rapports préliminaires, il n’y a pas eu de victimes », a-t-il ajouté, précisant cependant que des habitations avaient été touchées.                                   Le 04/11 à 09:30   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pour la première fois, Kiev a utilisé des drones-suicides navals contre la flotte russe en Crimée        L’attaque ukrainienne contre le port d’attache de la flotte militaire russe en mer Noire, à l’aide de petites embarcations de surface autonomes, s’inscrit dans un mouvement plus large de dronisation du combat naval auquel réfléchissent beaucoup d’armées.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine : pour la première fois, Kiev a utilisé des drones-suicides navals contre la flotte russe en Crimée                                  Le 04/11 à 08:24      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Des unités chargées de sanctionner les déserteurs russes        Dans son point quotidien du 4 novembre sur la situation en Ukraine, le ministère de la défense britannique rapporte le déploiement « probable » dans l’armée russe d’« unités de blocage », chargées de motiver – voire de sanctionner – les déserteurs. « Récemment, les généraux russes ont probablement voulu que leurs commandants utilisent des armes contre les déserteurs, y compris éventuellement en autorisant le tir pour tuer ces défaillants après qu’un avertissement a été donné », développent les analystes, ajoutant que cette « tactique » témoigne, sur le front, « de la faible qualité, du moral bas et de l’indiscipline des forces russes ».                                     Ce qu’il faut savoir ce vendredi 4 novembre                     Le contexte       Live  animé par Laura Motet et Simon Auffret      Image de couverture :  Volodymyr Zelensky et le conseiller à la sécurité nationale de la Maison Blanche, Jake Sullivan, lors de leur rencontre à Kiev, le 4 novembre 2022.   AP          Près de 4,5 millions d’Ukrainiens ont été plongés dans le noir, jeudi soir, à Kiev et dans dix autres régions, à la suite des récentes frappes russes contre des installations énergétiques du pays, a déclaré le président ukrainien, Volodymyr Zelensky.Kiev a fermement « condamné » les « expulsions » d’habitants des oblasts de Zaporijia et de Kherson, où la Russie procède à des « déplacements de masse forcés ». Ils se déroulent aussi en Crimée, ainsi que dans l’Est (régions administratives de Louhansk et de Donetsk, annexées par la Russie) et sont accompagnés de « pillages par les occupants », a dénoncé le ministère ukrainien des affaires étrangères.Le président ukrainien a affirmé que l’Ukraine, figurant parmi les pays invités, ne participerait pas au sommet du G20 prévu à la mi-novembre en Indonésie si le président russe y prenait part. Vladimir Poutine n’a pas encore dit s’il se rendrait physiquement au sommet prévu à Bali et présidé par le chef d’Etat indonésien, Joko Widodo.L’OTAN a déclaré, jeudi, par la voix de son secrétaire général, Jens Stoltenberg, que la fourniture de drones et celle éventuelle de missiles balistiques par l’Iran à la Russie étaient « inacceptables ». Selon Kiev, 400 drones iraniens ont d’ores et déjà été utilisés pour frapper des installations civiles en Ukraine, et Moscou en a commandé environ 2 000.Les exportations de céréales à partir des ports ukrainiens ont repris jeudi, après le retour de la Russie dans l’accord sur un couloir humanitaire, le G7 s’engageant de son côté à empêcher Moscou d’« affamer » et de faire « mourir de froid » les Ukrainiens cet hiver.L’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA) a annoncé n’avoir décelé pour le moment « aucun signe d’activités nucléaires non déclarées » dans trois lieux inspectés à la demande de Kiev. Ces conclusions sont des « preuves claires et irréfutables » de l’absence de tout préparatif en vue de la fabrication d’une « bombe sale » par l’Ukraine, accusée par Moscou d’en fabriquer une, a réagi le président ukrainien, Volodymyr Zelensky.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Synthèse. La fin annoncée de la mobilisation « partielle » en Russie soulève des doutes         Décryptages. Pour la première fois, Kiev a utilisé des drones-suicides navals contre la flotte russe en Crimée         Témoignages. Le journal d’Olga et Sasha : « La Russie signifie la peur, la mort, la terreur pour tant de peuples dans le monde aujourd’hui »         Tribune. « La France doit agir comme le meilleur allié de l’Ukraine »         Reportage. Comment l’économie russe résiste au choc des sanctions         Entretien. Agathe Demarais : « Les sanctions économiques contre la Russie marchent, mais à long terme seulement »         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                          Ce qu’il faut savoir ce vendredi 4 novembre                                                                                    Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-va-financer-la-modernisation-de-tanks-et-de-missiles-anti-aeriens-pour-l-ukraine_6148444_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-va-financer-la-modernisation-de-tanks-et-de-missiles-anti-aeriens-pour-l-ukraine_6148444_3210.html","coverageStartTime":"2022-11-05T14:53:54+00:00","coverageEndTime":"2022-11-05T14:53:54+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les Etats-Unis vont financer la modernisation de chars et de missiles antia...","description":"Washington a accus\u00e9 Moscou de tenter de soumettre les Ukrainiens en les faisant \u00ab\u00a0geler\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019approche de l\u2019hiver. Les pays du G7 devraient cr\u00e9er un \u00ab\u00a0m\u00e9canisme de coordination\u00a0\u00bb afin de r\u00e9parer les infrastructures pour l\u2019eau et l\u2019\u00e9lectricit\u00e9.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Laura Motet et Simon Auffret"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : les Etats-Unis vont financer la modernisation de chars et de missiles antiaériens pour l’Ukraine","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Washington a accus\u00e9 Moscou de tenter de soumettre les Ukrainiens en les faisant \u00ab\u00a0geler\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019approche de l\u2019hiver. Les pays du G7 devraient cr\u00e9er un \u00ab\u00a0m\u00e9canisme de coordination\u00a0\u00bb afin de r\u00e9parer les infrastructures pour l\u2019eau et l\u2019\u00e9lectricit\u00e9.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/04/0/0/3000/2001/1342/895/3/0/5580b9f_1667592723199-758573.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Laura Motet et Simon Auffret"
,"startDate":"2022-11-05T14:53:54+00:00"
,"endDate":"2022-11-05T14:53:54+00:00"
  Vous pouvez retrouver notre nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine, en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/04/146/0/3000/1500/1342/671/60/0/5580b9f_1667592723199-758573.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce live est d\u00e9sormais termin\u00e9, merci de l\u2019avoir suivi","dateModified":"2022-11-05T05:04:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-va-financer-la-modernisation-de-tanks-et-de-missiles-anti-aeriens-pour-l-ukraine_6148444_3210.html#718244","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-va-financer-la-modernisation-de-tanks-et-de-missiles-anti-aeriens-pour-l-ukraine_6148444_3210.html","datePublished":"2022-11-04T22:18:48+00:00","articleBody":"     Les combats se poursuivent dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, \u00ab\u00a0les plus violents\u00a0\u00bb s\u2019\u00e9tant \u00ab\u00a0concentr\u00e9s cette semaine dans le Donbass, \u00e0 Bakhmout et Soledar\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 vendredi dans la soir\u00e9e le pr\u00e9sident ukrainien. Mais \u00ab\u00a0nous tenons nos positions\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 Volodymyr Zelensky, insistant sur les pertes importantes, selon lui, dans les rangs russes.                Des militaires ukrainiens ouvrent le feu depuis un tank T80 pris en mars aux forces russes. Dans la r\u00e9gion de Bakhmout, Donbass, le 4\u00a0novembre 2022. CLODAGH KILCOYNE \/ REUTERS           \u00ab\u00a0Dans la journ\u00e9e, les occupants russes ont tir\u00e9 trois missiles et effectu\u00e9 cinq frappes a\u00e9riennes et deux de lance-roquettes multiples\u00a0\u00bb, sur les r\u00e9gions de Lviv (ouest), Kharkiv (nord-est), Dnipropetrovsk (centre) et Zaporijia (sud), a quant \u00e0 lui signal\u00e9 l\u2019\u00e9tat-major des forces ukrainiennes.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/04/81e3491_pppck200-ukraine-crisis-bakhmut-frontline-1104-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Donbass, th\u00e9\u00e2tre des combats \u00ab\u00a0les plus violents\u00a0\u00bb, selon Volodymyr Zelensky","dateModified":"2022-11-04T22:18:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-va-financer-la-modernisation-de-tanks-et-de-missiles-anti-aeriens-pour-l-ukraine_6148444_3210.html#718178","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-va-financer-la-modernisation-de-tanks-et-de-missiles-anti-aeriens-pour-l-ukraine_6148444_3210.html","datePublished":"2022-11-04T19:34:56+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis vont financer la modernisation de chars T-72 et de missiles sol-air Hawk dans le cadre d\u2019une aide militaire \u00e0 l\u2019Ukraine de quelque 400\u00a0millions de dollars, a annonc\u00e9 le Pentagone vendredi. Les capacit\u00e9s de d\u00e9fense anti-a\u00e9riennes figurent assez haut sur la liste des demandes d\u2019aide de la part de Kiev.          Jake Sullivan, le conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale du pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden, a rencontr\u00e9 vendredi \u00e0 Kiev le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, pour lui annoncer cette nouvelle aide, a annonc\u00e9 la Maison Blanche. Ce d\u00e9placement survient \u00e0 quatre jours des \u00e9lections de la mi-mandat, qui pourraient permettre la prise de contr\u00f4le du Congr\u00e8s par le parti r\u00e9publicain, dont certains dirigeants envisagent de r\u00e9duire l\u2019aide apport\u00e9e \u00e0 Kiev.          L\u2019aide annonc\u00e9e vendredi concerne le T-72, un char con\u00e7u sous l\u2019\u00e8re sovi\u00e9tique qui n\u2019est plus au niveau des blind\u00e9s modernes. Les 5 \u00ab\u00a0chars proviennent de l\u2019industrie de d\u00e9fense tch\u00e8que, et les Etats-Unis paient pour la modernisation de 45\u00a0d\u2019entre eux, tandis que les Pays-Bas ont pris le m\u00eame engagement\u00a0\u00bb pour 90\u00a0T-72, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse la porte-parole adjointe du Pentagone, Sabrina Singh. Elle a pr\u00e9cis\u00e9 que certains chars seraient pr\u00eats d\u00e8s la fin de d\u00e9cembre, tandis que d\u2019autres devraient \u00eatre livr\u00e9s en\u00a02023.          Interrog\u00e9e pour savoir pourquoi des chars plus modernes n\u2019\u00e9taient pas fournis, Mme\u00a0Singh a avanc\u00e9 des facteurs de co\u00fbt et de facilit\u00e9 d\u2019usage. \u00ab\u00a0Ce sont des chars que les Ukrainiens savent utiliser\u00a0\u00bb, a-t-elle soulign\u00e9.          L\u2019aide militaire am\u00e9ricaine comprend \u00e9galement le financement de la modernisation de missiles Hawk provenant des stocks militaires des Etats-Unis. Ces missiles repr\u00e9sentent un atout majeur pour l\u2019Ukraine dans sa lutte contre les drones et les frappes de missiles russes. Mme\u00a0Singh n\u2019a pas souhait\u00e9 pr\u00e9ciser combien de ces missiles seraient modernis\u00e9s, pour des motifs de s\u00e9curit\u00e9.          Outre les blind\u00e9s et les missiles Hawk, cette nouvelle aide am\u00e9ricaine comprend 1\u00a0100 drones Phoenix Ghost, 40 vedettes maritimes de patrouille blind\u00e9es et le financement de la r\u00e9novation de 250 v\u00e9hicules blind\u00e9s M1117.          Cette nouvelle tranche porte \u00e0 quelque 18,2\u00a0milliards de dollars l\u2019aide totale des Etats-Unis \u00e0 l\u2019Ukraine depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive russe.             Lire aussi :   Quels sont les pays qui ont le plus aid\u00e9 l\u2019Ukraine financi\u00e8rement\u00a0depuis le d\u00e9but de la guerre\u00a0?          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/04/146/0/3000/1500/1342/671/60/0/5580b9f_1667592723199-758573.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Washington va financer la modernisation de chars et de missiles anti-a\u00e9riens pour l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-11-04T22:09:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-va-financer-la-modernisation-de-tanks-et-de-missiles-anti-aeriens-pour-l-ukraine_6148444_3210.html#718142","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-va-financer-la-modernisation-de-tanks-et-de-missiles-anti-aeriens-pour-l-ukraine_6148444_3210.html","datePublished":"2022-11-04T19:12:40+00:00","articleBody":"     Jake Sullivan, le conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale du pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden, a rencontr\u00e9 vendredi \u00e0 Kiev le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, pour r\u00e9affirmer le \u00ab\u00a0soutien in\u00e9branlable\u00a0\u00bb de Washington \u00e0 l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 la Maison Blanche dans un communiqu\u00e9. M.\u00a0Sullivan a \u00e9galement rencontr\u00e9 le ministre de la d\u00e9fense, Oleksii Reznikov, et le chef de cabinet du pr\u00e9sident ukrainien, Andriy Yermak. L\u2019Ukraine \u00ab\u00a0d\u00e9fend sa souverainet\u00e9 et son int\u00e9grit\u00e9 territoriale\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 la Maison Blanche.          Lors d\u2019un point de presse \u00e0 la pr\u00e9sidence ukrainienne, M.\u00a0Sullivan a act\u00e9 que Kiev avait un \u00ab\u00a0besoin aigu\u00a0\u00bb d\u2019\u00e9quipements pour sa d\u00e9fense anti-a\u00e9rienne en \u00ab\u00a0ce moment critique\u00a0\u00bb o\u00f9 Moscou frappe massivement ses sites \u00e9nerg\u00e9tiques.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/04/146/0/3000/1500/1342/671/60/0/5580b9f_1667592723199-758573.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un proche conseiller de Joe Biden a rencontr\u00e9 Volodymyr Zelensky \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-11-04T22:07:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-va-financer-la-modernisation-de-tanks-et-de-missiles-anti-aeriens-pour-l-ukraine_6148444_3210.html#718103","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-va-financer-la-modernisation-de-tanks-et-de-missiles-anti-aeriens-pour-l-ukraine_6148444_3210.html","datePublished":"2022-11-04T18:07:44+00:00","articleBody":"     Le groupe paramilitaire russe Wagner a ouvert vendredi son premier QG \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg, en Russie, a constat\u00e9 un journaliste de l\u2019Agence France-Presse (AFP). Le b\u00e2timent \u00e0 la fa\u00e7ade de verre est compos\u00e9 de plusieurs \u00e9tages et surmont\u00e9 d\u2019un grand panneau blanc marqu\u00e9\u00a0\u00ab\u00a0Wagner\u00a0\u00bb. Des individus en tenue de camouflage d\u00e9ambulaient dans les couloirs gris du b\u00e2timent, en regardant une exposition pr\u00e9sentant des drones.          L\u2019oligarque Evgueni Prigojine, proche du Kremlin, qui a r\u00e9cemment confirm\u00e9 avoir fond\u00e9 en 2014 le groupe, avait annonc\u00e9 l\u2019ouverture de ce bureau \u00e0 l\u2019occasion de la Journ\u00e9e de l\u2019unit\u00e9 nationale russe dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 sur le site de sa soci\u00e9t\u00e9, Concord. \u00ab\u00a0La mission du Centre PMC Wagner est de fournir un environnement confortable pour g\u00e9n\u00e9rer de nouvelles id\u00e9es afin d\u2019am\u00e9liorer la capacit\u00e9 de d\u00e9fense de la Russie\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.             Lire aussi :     \u00ab\u00a0Groupe Wagner\u00a0\u00bb dans \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb, du conflit en Syrie \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine              La pr\u00e9sence de Wagner a \u00e9t\u00e9 document\u00e9e, depuis huit ans, en Ukraine, en Syrie, en Libye ou encore en Centrafrique et au Mali. Ce groupe, constitu\u00e9 de mercenaires, est per\u00e7u comme l\u2019arm\u00e9e de l\u2019ombre de Vladimir Poutine, qui lui fournit des combattants, des instructeurs militaires et des conseillers.          En octobre\u00a02021, le pr\u00e9sident russe avait ni\u00e9 que le groupe arm\u00e9 r\u00e9alisait ses basses \u0153uvres et servait les int\u00e9r\u00eats de l\u2019Etat russe. M.\u00a0Prigojine a de son c\u00f4t\u00e9 poursuivi en justice des m\u00e9dias, notamment le site de journalisme d\u2019investigation\u00a0Bellingcat, le site d\u2019information russe\u00a0Meduza\u00a0et la station de radio Echo de Moscou pour avoir \u00e9voqu\u00e9 ses liens avec Wagner.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/04/146/0/3000/1500/1342/671/60/0/5580b9f_1667592723199-758573.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le groupe paramilitaire Wagner ouvre son premier QG officiel \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg","dateModified":"2022-11-04T19:07:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-va-financer-la-modernisation-de-tanks-et-de-missiles-anti-aeriens-pour-l-ukraine_6148444_3210.html#718091","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-va-financer-la-modernisation-de-tanks-et-de-missiles-anti-aeriens-pour-l-ukraine_6148444_3210.html","datePublished":"2022-11-04T17:54:31+00:00","articleBody":"     La Russie tente de compenser ses d\u00e9faites sur le champ de bataille en d\u00e9truisant des infrastructures vitales pour soumettre le pays en faisant \u00ab\u00a0geler\u00a0\u00bb sa population cet hiver, a d\u00e9nonc\u00e9, vendredi, le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine, Antony Blinken. \u00ab\u00a0Quelque 40\u00a0% des infrastructures qui fournissent de l\u2019eau chaude et de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 aux Ukrainiens sont d\u00e9truites\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 M\u00fcnster, en Allemagne, \u00e0 l\u2019issue d\u2019une r\u00e9union du G7.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/04/146/0/3000/1500/1342/671/60/0/5580b9f_1667592723199-758573.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou tente de soumettre les Ukrainiens en les faisant \u00ab\u00a0geler\u00a0\u00bb, d\u00e9nonce Washington","dateModified":"2022-11-04T17:56:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-va-financer-la-modernisation-de-tanks-et-de-missiles-anti-aeriens-pour-l-ukraine_6148444_3210.html#717988","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-va-financer-la-modernisation-de-tanks-et-de-missiles-anti-aeriens-pour-l-ukraine_6148444_3210.html","datePublished":"2022-11-04T15:57:33+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s russes d\u2019occupation ont assur\u00e9 vendredi qu\u2019aucun couvre-feu ne sera mis en place dans la ville de Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine, quelques minutes apr\u00e8s en avoir annonc\u00e9 un.          \u00ab\u00a0Un couvre-feu a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 dans la ville de Kherson, qui durera vingt-quatre heures sur vingt-quatre, afin que nous puissions d\u00e9fendre notre ville\u00a0\u00bb, avait d\u00e9clar\u00e9 dans un premier temps sur Telegram le responsable adjoint de l\u2019autorit\u00e9 d\u2019occupation russe \u00e0 Kherson, Kirill Stremooussov.          Quelques minutes plus tard, il a supprim\u00e9 sa vid\u00e9o, la rempla\u00e7ant par une vid\u00e9o similaire mais tronqu\u00e9e, o\u00f9 il n\u2019\u00e9tait plus question de ce couvre-feu, sans expliquer les raisons de cette modification.          Dans un troisi\u00e8me temps, M.\u00a0Stremooussov a publi\u00e9 une nouvelle vid\u00e9o, assurant qu\u2019\u00ab\u00a0il n\u2019y avait aucune restriction pour les habitants\u00a0\u00bb \u00e0 Kherson, malgr\u00e9 la pouss\u00e9e des forces ukrainiennes dans la r\u00e9gion. Il a une nouvelle fois appel\u00e9 le maximum d\u2019habitants \u00e0 \u00ab\u00a0quitter\u00a0\u00bb la ville, disant s\u2019attendre \u00e0 des \u00ab\u00a0provocations\u00a0\u00bb et \u00e0 des \u00ab\u00a0actes terroristes\u00a0\u00bb de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/04/146/0/3000/1500/1342/671/60/0/5580b9f_1667592723199-758573.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les autorit\u00e9s russes d\u00e9mentent qu\u2019un couvre-feu sera mis en place \u00e0 Kherson","dateModified":"2022-11-04T17:30:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-va-financer-la-modernisation-de-tanks-et-de-missiles-anti-aeriens-pour-l-ukraine_6148444_3210.html#717976","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-va-financer-la-modernisation-de-tanks-et-de-missiles-anti-aeriens-pour-l-ukraine_6148444_3210.html","datePublished":"2022-11-04T15:21:53+00:00","articleBody":"     Le Royaume-Uni va continuer de soutenir l\u2019Ukraine sous le nouveau gouvernement de Rishi Sunak, a dit vendredi \u00e0 l\u2019Agence France-Presse son chef de la diplomatie, James Cleverly, en marge d\u2019une r\u00e9union du G7 \u00e0 M\u00fcnster, en Allemagne. \u00ab\u00a0Je peux absolument rassurer la population de l\u2019Ukraine (\u2026) sur le fait que le premier ministre est r\u00e9solu dans son soutien \u00e0 l\u2019Ukraine et l\u2019aide aux Ukrainiens\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9. \u00ab\u00a0Nous allons les aider \u00e0 conclure victorieusement ce conflit, aussi longtemps qu\u2019il le faudra\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M.\u00a0Cleverly. Il a soulign\u00e9 qu\u2019en d\u00e9pit de \u00ab\u00a0l\u2019instabilit\u00e9 politique\u00a0\u00bb au Royaume-Uni ces derniers mois, Londres ne s\u2019est \u00ab\u00a0jamais d\u00e9tourn\u00e9 des choses vraiment importantes\u00a0\u00bb comme \u00ab\u00a0aider les Ukrainiens \u00e0 se d\u00e9fendre contre l\u2019invasion russe\u00a0\u00bb.          Troisi\u00e8me premier ministre britannique en l\u2019espace de deux mois, M.\u00a0Sunak a reconduit fin octobre les principales figures du gouvernement conservateur, optant pour la stabilit\u00e9 et promettant de r\u00e9parer les \u00ab\u00a0erreurs\u00a0\u00bb commises par l\u2019\u00e9ph\u00e9m\u00e8re Liz Truss. Peu apr\u00e8s son entr\u00e9e en fonction, il s\u2019est entretenu avec les pr\u00e9sidents de l\u2019Ukraine, Volodymyr Zelensky, et des Etats-Unis, Joe Biden, et a promis une continuit\u00e9 dans la politique \u00e9trang\u00e8re du Royaume-Uni. L\u2019ancien premier ministre Boris Johnson s\u2019\u00e9tait av\u00e9r\u00e9 un alli\u00e9 pr\u00e9cieux de Kiev, o\u00f9 il s\u2019\u00e9tait rendu \u00e0 trois reprises depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier.             Lire aussi :   Quels sont les pays qui ont le plus aid\u00e9 l\u2019Ukraine financi\u00e8rement\u00a0depuis le d\u00e9but de la guerre\u00a0?          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/04/146/0/3000/1500/1342/671/60/0/5580b9f_1667592723199-758573.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le nouveau gouvernement britannique \u00ab\u00a0r\u00e9solu\u00a0\u00bb dans son soutien \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-11-04T16:19:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-va-financer-la-modernisation-de-tanks-et-de-missiles-anti-aeriens-pour-l-ukraine_6148444_3210.html#717968","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-va-financer-la-modernisation-de-tanks-et-de-missiles-anti-aeriens-pour-l-ukraine_6148444_3210.html","datePublished":"2022-11-04T14:23:14+00:00","articleBody":"     Le ministre des arm\u00e9es, S\u00e9bastien Lecornu, a inaugur\u00e9 hier cette nouvelle emprise. Un d\u00e9placement qui visait aussi \u00e0 soutenir un certain nombre de contrats de coop\u00e9ration et d\u2019armement avec Bucarest.             Lire aussi :     A Cincu, en Roumanie, l\u2019arm\u00e9e fran\u00e7aise finalise sa principale base sur le flanc est de l\u2019Europe, o\u00f9 750 soldats sont d\u00e9ploy\u00e9s                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/04/146/0/3000/1500/1342/671/60/0/5580b9f_1667592723199-758573.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Cincu, en Roumanie, l\u2019arm\u00e9e fran\u00e7aise finalise sa principale base sur le flanc est de l\u2019Europe, o\u00f9 750 so...","dateModified":"2022-11-04T14:29:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-va-financer-la-modernisation-de-tanks-et-de-missiles-anti-aeriens-pour-l-ukraine_6148444_3210.html#717915","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-va-financer-la-modernisation-de-tanks-et-de-missiles-anti-aeriens-pour-l-ukraine_6148444_3210.html","datePublished":"2022-11-04T13:53:53+00:00","articleBody":"     Le\u00a0G7 a convenu, vendredi, de mettre en place \u00ab\u00a0un m\u00e9canisme de coordination\u00a0\u00bb afin d\u2019aider l\u2019Ukraine \u00e0 r\u00e9parer et \u00e0 d\u00e9fendre ses infrastructures indispensables d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et d\u2019approvisionnement en eau pilonn\u00e9es ces derni\u00e8res semaines par la Russie. Les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res du groupe, r\u00e9unis \u00e0 M\u00fcnster, dans l\u2019ouest de l\u2019Allemagne, ont \u00e9galement d\u00e9nonc\u00e9 la \u00ab\u00a0rh\u00e9torique nucl\u00e9aire inacceptable de la Russie\u00a0\u00bb et r\u00e9it\u00e9r\u00e9 leur \u00ab\u00a0soutien in\u00e9branlable\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Ukraine, dans leur communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Nous resterons fermement aux c\u00f4t\u00e9s de l\u2019Ukraine aussi longtemps qu\u2019il le faudra\u00a0\u00bb, d\u00e9clarent-ils, ajoutant que les pays du G7 s\u2019engagent \u00e0 aider l\u2019Ukraine cet hiver.          Les pays industrialis\u00e9s (Etats-Unis, Canada, France, Allemagne, Italie, Royaume-Uni et Japon) ont \u00e9galement rejet\u00e9 les accusations \u00ab\u00a0fausses\u00a0\u00bb de Moscou selon lesquelles l\u2019Ukraine pr\u00e9parerait \u00ab\u00a0une sale bombe\u00a0\u00bb. L\u2019enqu\u00eate men\u00e9e par l\u2019agence onusienne AIEA a \u00ab\u00a0confirm\u00e9 que ces all\u00e9gations \u00e9taient sans fondement\u00a0\u00bb, soulignent-ils.          Le G7 continuera \u00e0 imposer \u00ab\u00a0des co\u00fbts \u00e9conomiques \u00e0 la Russie et d\u2019autres pays, personnes priv\u00e9es ou institutions fournissant un soutien militaire \u00e0 la guerre de Moscou (\u2026) comme certains d\u2019entre nous l\u2019ont d\u00e9j\u00e0 fait en ce qui concerne la livraison par l\u2019Iran\u00a0\u00bb de drones en Russie, ont indiqu\u00e9 les ministres. Ils ont \u00e0 cet \u00e9gard r\u00e9it\u00e9r\u00e9 leur appel aux autorit\u00e9s bi\u00e9lorusses, qui assurent ne pas vouloir s\u2019impliquer directement dans la guerre, \u00ab\u00a0d\u2019arr\u00eater de permettre la guerre d\u2019agression de la Russie\u00a0\u00bb, y compris en autorisant des soldats russes \u00e0 stationner sur son territoire dont la Russie s\u2019est servie comme base arri\u00e8re pour l\u2019invasion de l\u2019Ukraine fin f\u00e9vrier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/04/146/0/3000/1500/1342/671/60/0/5580b9f_1667592723199-758573.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le G7 cr\u00e9e un \u00ab\u00a0m\u00e9canisme de coordination\u00a0\u00bb pour r\u00e9parer les infrastructures ukrainiennes","dateModified":"2022-11-04T14:22:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-va-financer-la-modernisation-de-tanks-et-de-missiles-anti-aeriens-pour-l-ukraine_6148444_3210.html#717878","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-va-financer-la-modernisation-de-tanks-et-de-missiles-anti-aeriens-pour-l-ukraine_6148444_3210.html","datePublished":"2022-11-04T12:40:21+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Plus de 5\u00a0000\u00a0\u00bb civils quittent \u00ab\u00a0chaque jour\u00a0\u00bb leur domicile depuis la reprise des \u00e9vacuations, mardi, dans la r\u00e9gion de Kherson, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, vendredi, Moscou \u00e9tant confront\u00e9 dans ce territoire annex\u00e9 du sud de l\u2019Ukraine \u00e0 une contre-offensive ukrainienne. \u00ab\u00a0Les ing\u00e9nieurs militaires transportent quotidiennement jusqu\u2019\u00e0 1\u00a0200\u00a0v\u00e9hicules civils, camions et voitures, ainsi que plus de 5\u00a0000 civils vers la rive gauche du Dniepr\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe sur Telegram.          Les autorit\u00e9s d\u2019occupation avaient annonc\u00e9, mardi, avoir commenc\u00e9 le d\u00e9placement de \u00ab\u00a070\u00a0000 personnes\u00a0\u00bb se trouvant actuellement sur la rive gauche du Dniepr. La semaine pass\u00e9e, les responsables locaux avaient d\u00e9j\u00e0 rapport\u00e9 que 70\u00a0000 civils avaient quitt\u00e9 leurs habitations situ\u00e9es \u00e0 l\u2019ouest, sur la rive droite du fleuve, et plus proches de la ligne de front.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/04/146/0/3000/1500/1342/671/60/0/5580b9f_1667592723199-758573.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Plus de 5\u00a0000\u00a0\u00bb civils \u00e9vacu\u00e9s \u00ab\u00a0chaque jour\u00a0\u00bb de la r\u00e9gion de Kherson","dateModified":"2022-11-04T13:19:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-va-financer-la-modernisation-de-tanks-et-de-missiles-anti-aeriens-pour-l-ukraine_6148444_3210.html#717816","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-va-financer-la-modernisation-de-tanks-et-de-missiles-anti-aeriens-pour-l-ukraine_6148444_3210.html","datePublished":"2022-11-04T12:04:40+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci pour votre travail incessant depuis le d\u00e9but de la guerre!\r\n\r\nQue se passe-t-il actuellement \u00e0 Kherson? L'arm\u00e9e russe a-t-elle vid\u00e9 les lieux? Les ukrainiens ont-ils r\u00e9investis la place ou attendent-ils avant d'avancer ?    Sahni         Bonjour Sahni,          La situation reste tr\u00e8s floue \u00e0 Kherson. Selon le dernier rapport du groupe de r\u00e9flexion am\u00e9ricain Institute for the Study of War (ISW), publi\u00e9 hier soir, \u00ab\u00a0on ne sait toujours pas si les forces russes d\u00e9fendront la ville de Kherson\u00a0\u00bb. Et de pr\u00e9ciser\u00a0:           Les forces russes continuent de pr\u00e9parer [leur] repli sur la rive gauche du Dniepr, tout en continuant \u00e0 mettre en place des positions d\u00e9fensives au nord-ouest de la ville de Kherson, o\u00f9 ils am\u00e8nent des forces suppl\u00e9mentaires.           L\u2019un de nos journalistes pr\u00e9sents en Ukraine, Emmanuel Grynszpan, rapportait ce matin qu\u2019\u00ab\u00a0\u00e0 Kherson le b\u00e2timent [de l\u2019antenne r\u00e9gionale du service de s\u00e9curit\u00e9 ukrainien] SBU a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sert\u00e9 par [les services de s\u00e9curit\u00e9 russes] FSB\u00a0\u00bb.          Par ailleurs, les \u00e9vacuations se poursuivent. La semaine pass\u00e9e, les forces d\u2019occupation russes avaient d\u00e9j\u00e0 d\u00e9clar\u00e9 que 70\u00a0000 civils avaient quitt\u00e9 leurs habitations situ\u00e9es sur la rive droite du fleuve. Selon Kiev, il s\u2019agissait de \u00ab\u00a0d\u00e9portations\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/04/146/0/3000/1500/1342/671/60/0/5580b9f_1667592723199-758573.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les Etats-Unis vont financer la modernisation de chars et de missiles antia...","dateModified":"2022-11-04T12:37:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-va-financer-la-modernisation-de-tanks-et-de-missiles-anti-aeriens-pour-l-ukraine_6148444_3210.html#717813","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-va-financer-la-modernisation-de-tanks-et-de-missiles-anti-aeriens-pour-l-ukraine_6148444_3210.html","datePublished":"2022-11-04T11:56:02+00:00","articleBody":"     Les civils qui se trouvent \u00e0 Kherson dans le sud occup\u00e9 de l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0doivent \u00eatre \u00e9loign\u00e9s\u00a0\u00bb des zones \u00ab\u00a0dangereuses\u00a0\u00bb de combat, a affirm\u00e9 vendredi le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, lors d\u2019une courte c\u00e9r\u00e9monie sur la place Rouge \u00e0 Moscou pour c\u00e9l\u00e9brer la Journ\u00e9e de l\u2019unit\u00e9 nationale russe. \u00ab\u00a0La population civile ne devrait pas souffrir des bombardements r\u00e9sultant de mesures offensives, contre-offensives et autres\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 lors d\u2019un \u00e9change notamment avec des volontaires russes engag\u00e9s dans la r\u00e9gion de Kherson, territoire dont Moscou revendique l\u2019annexion depuis la fin de septembre.          \u00ab\u00a0En fournissant continuellement des armes \u00e0 l\u2019Ukraine, en y envoyant des mercenaires, [les Occidentaux] sont absolument sans piti\u00e9 pour les citoyens [ukrainiens]. A leurs d\u00e9pens, ils favorisent leurs objectifs g\u00e9opolitiques, qui n\u2019ont rien \u00e0 voir avec les int\u00e9r\u00eats du peuple ukrainien\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9galement lanc\u00e9. Selon M. Poutine, ces efforts visent\u00a0\u00ab\u00a0\u00e0 affaiblir, d\u00e9sint\u00e9grer, d\u00e9truire la Russie\u00a0\u00bb.          Sur le terrain, face \u00e0 la contre-offensive ukrainienne, les autorit\u00e9s d\u2019occupation avaient annonc\u00e9 mardi avoir commenc\u00e9 le d\u00e9placement de \u00ab\u00a0jusqu\u2019\u00e0 70\u00a0000 personnes\u00a0\u00bb se trouvant actuellement sur la rive gauche du fleuve Dniepr. La semaine pass\u00e9e, les reponsables locaux avaient d\u00e9j\u00e0 rapport\u00e9 que 70\u00a0000 civils avaient quitt\u00e9 leurs habitations situ\u00e9es \u00e0 l\u2019ouest sur la rive droite du fleuve et plus proches de la ligne de front.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/04/146/0/3000/1500/1342/671/60/0/5580b9f_1667592723199-758573.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les civils \u00e0 Kherson \u00ab\u00a0doivent \u00eatre \u00e9loign\u00e9s\u00a0\u00bb des zones \u00ab\u00a0dangereuses\u00a0\u00bb, affirme Poutine","dateModified":"2022-11-04T16:30:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-va-financer-la-modernisation-de-tanks-et-de-missiles-anti-aeriens-pour-l-ukraine_6148444_3210.html#717798","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-va-financer-la-modernisation-de-tanks-et-de-missiles-anti-aeriens-pour-l-ukraine_6148444_3210.html","datePublished":"2022-11-04T11:12:52+00:00","articleBody":"     A Lyman et Sviatohirsk, les autorit\u00e9s ukrainiennes s\u2019efforcent de r\u00e9tablir l\u2019Etat de droit, alors que les combats font toujours rage 20\u00a0kilom\u00e8tres plus \u00e0 l\u2019est.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Que les prorusses fassent leurs valises\u00a0!\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/04/146/0/3000/1500/1342/671/60/0/5580b9f_1667592723199-758573.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Que les prorusses fassent leurs valises\u00a0!\u00a0\u00bb\u00a0: reportage dans deux villes du Donbass lib\u00e9r\u00e9es \u00e0 l\u2019au...","dateModified":"2022-11-04T11:35:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-va-financer-la-modernisation-de-tanks-et-de-missiles-anti-aeriens-pour-l-ukraine_6148444_3210.html#717791","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-va-financer-la-modernisation-de-tanks-et-de-missiles-anti-aeriens-pour-l-ukraine_6148444_3210.html","datePublished":"2022-11-04T10:41:24+00:00","articleBody":"     Les pays du G7 appellent la Russie \u00e0 prolonger l\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes, qui arrive prochainement \u00e0 expiration, a rapport\u00e9 vendredi un diplomate am\u00e9ricain. \u00ab\u00a0Tout le monde est d\u2019accord sur la n\u00e9cessit\u00e9 de prolonger l\u2019accord c\u00e9r\u00e9alier de la mer Noire\u00a0\u00bb, a confirm\u00e9 ce dernier \u00e0 des journalistes sous couvert d\u2019anonymat en marge d\u2019une r\u00e9union des ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res du G7 \u00e0 M\u00fcnster, en Allemagne.          L\u2019accord sur l\u2019exportation de c\u00e9r\u00e9ales, sign\u00e9 le 22\u00a0juillet sous l\u2019\u00e9gide de l\u2019ONU et de la Turquie, est le seul conclu entre l\u2019Ukraine et la Russie depuis le d\u00e9but de conflit, le 24\u00a0f\u00e9vrier. Moscou en avait suspendu plusieurs jours l\u2019application, du 29\u00a0octobre au 2\u00a0novembre, accusant Kiev d\u2019avoir attaqu\u00e9 avec des drones sa flotte en baie de S\u00e9bastopol, en Crim\u00e9e, territoire annex\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/04/146/0/3000/1500/1342/671/60/0/5580b9f_1667592723199-758573.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les pays du G7 appellent la Russie \u00e0 prolonger l\u2019accord c\u00e9r\u00e9alier","dateModified":"2022-11-04T10:53:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-va-financer-la-modernisation-de-tanks-et-de-missiles-anti-aeriens-pour-l-ukraine_6148444_3210.html#717719","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-va-financer-la-modernisation-de-tanks-et-de-missiles-anti-aeriens-pour-l-ukraine_6148444_3210.html","datePublished":"2022-11-04T09:51:36+00:00","articleBody":"     L\u2019ex-pr\u00e9sident russe Dmitri Medvedev s\u2019est emport\u00e9 vendredi contre les milliers de Russes qui ont fui le pays pour \u00e9viter de combattre en Ukraine, les qualifiant de \u00ab\u00a0tra\u00eetres l\u00e2ches\u00a0\u00bb. La Russie est \u00ab\u00a0plus forte et plus pure\u00a0\u00bb sans eux, a-t-il \u00e9crit sur le r\u00e9seau social Telegram, \u00e0 l\u2019occasion de la Journ\u00e9e de l\u2019unit\u00e9 russe, f\u00eate introduite par Vladimir Poutine en\u00a02005 pour c\u00e9l\u00e9brer une victoire de 1612 sur les forces d\u2019invasion polonaises.          Des dizaines de milliers de Russes ont quitt\u00e9 leur pays lorsque le chef de l\u2019Etat a lanc\u00e9 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier. Une deuxi\u00e8me vague de d\u00e9parts a \u00e9t\u00e9 observ\u00e9e \u00e0 l\u2019annonce une mobilisation de 300\u00a0000\u00a0r\u00e9servistes le 21\u00a0septembre. \u00ab\u00a0Les tra\u00eetres l\u00e2ches et les d\u00e9serteurs cupides sont partis \u00e0 mille lieues \u2013 que leurs os pourrissent en terre \u00e9trang\u00e8re\u00a0!\u00a0\u00bb Depuis que le Kremlin a envoy\u00e9 des troupes en Ukraine, ce proche de Vladimir Poutine multiplie les messages de plus en plus hostiles aux Occidentaux sur les r\u00e9seaux sociaux.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/04/146/0/3000/1500/1342/671/60/0/5580b9f_1667592723199-758573.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Medvedev qualifie de \u00ab\u00a0tra\u00eetres l\u00e2ches\u00a0\u00bb ceux qui ont fui pour ne pas combattre en Ukraine","dateModified":"2022-11-04T10:36:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-va-financer-la-modernisation-de-tanks-et-de-missiles-anti-aeriens-pour-l-ukraine_6148444_3210.html#717694","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-va-financer-la-modernisation-de-tanks-et-de-missiles-anti-aeriens-pour-l-ukraine_6148444_3210.html","datePublished":"2022-11-04T09:21:19+00:00","articleBody":"     Le chef de la r\u00e9gion administrative de Kharkiv, Oleh Synehoubov, a d\u00e9clar\u00e9 ce matin sur Telegram que les forces ukrainiennes avaient neutralis\u00e9 \u00ab\u00a0471 objets explosifs au cours de la journ\u00e9e\u00a0\u00bb dans la r\u00e9gion. \u00ab\u00a0Le danger des mines (\u2026) demeure\u00a0: hier, un homme de 69\u00a0ans a d\u00e9clench\u00e9 une mine \u00e0 Izioum, il a \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9 avec des blessures mod\u00e9r\u00e9es\u00a0\u00bb, a-t-il averti.          M.\u00a0Synehoubov a ajout\u00e9 que des bombardements avaient eu lieu dans sa r\u00e9gion pendant la nuit, mais qu\u2019aucune victime n\u2019avait \u00e9t\u00e9 signal\u00e9e.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/04/146/0/3000/1500/1342/671/60/0/5580b9f_1667592723199-758573.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"De nombreuses mines encore pr\u00e9sentes dans la r\u00e9gion de Kharkiv","dateModified":"2022-11-04T09:35:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-va-financer-la-modernisation-de-tanks-et-de-missiles-anti-aeriens-pour-l-ukraine_6148444_3210.html#717671","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-va-financer-la-modernisation-de-tanks-et-de-missiles-anti-aeriens-pour-l-ukraine_6148444_3210.html","datePublished":"2022-11-04T08:51:18+00:00","articleBody":"     La r\u00e9gion administrative de Zaporijia, dans le sud-est de l\u2019Ukraine, a \u00e9t\u00e9 vis\u00e9e par des missiles russes S-300 la nuit derni\u00e8re. \u00ab\u00a0L\u2019un des missiles ayant heurt\u00e9 une conduite de gaz [sur un terrain vide], un incendie s\u2019est d\u00e9clar\u00e9 et a depuis \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le gouverneur de l\u2019oblast, Oleksandr Staroukh, sur sa cha\u00eene Telegram.          \u00ab\u00a0Selon les rapports pr\u00e9liminaires, il n\u2019y a pas eu de victimes\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, pr\u00e9cisant cependant que des habitations avaient \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/04/146/0/3000/1500/1342/671/60/0/5580b9f_1667592723199-758573.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des habitations touch\u00e9es par des missiles russes cette nuit dans l\u2019oblast de Zaporijia","dateModified":"2022-11-04T09:59:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-va-financer-la-modernisation-de-tanks-et-de-missiles-anti-aeriens-pour-l-ukraine_6148444_3210.html#717657","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-va-financer-la-modernisation-de-tanks-et-de-missiles-anti-aeriens-pour-l-ukraine_6148444_3210.html","datePublished":"2022-11-04T08:30:04+00:00","articleBody":"     L\u2019attaque ukrainienne contre le port d\u2019attache de la flotte militaire russe en mer Noire, \u00e0 l\u2019aide de petites embarcations de surface autonomes, s\u2019inscrit dans un mouvement plus large de dronisation du combat naval auquel r\u00e9fl\u00e9chissent beaucoup d\u2019arm\u00e9es.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: pour la premi\u00e8re fois, Kiev a utilis\u00e9 des drones-suicides navals contre la flotte russe en Crim\u00e9e                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/04/146/0/3000/1500/1342/671/60/0/5580b9f_1667592723199-758573.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour la premi\u00e8re fois, Kiev a utilis\u00e9 des drones-suicides navals contre la flotte russe en Crim\u00e9e","dateModified":"2022-11-04T08:46:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-va-financer-la-modernisation-de-tanks-et-de-missiles-anti-aeriens-pour-l-ukraine_6148444_3210.html#717627","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-va-financer-la-modernisation-de-tanks-et-de-missiles-anti-aeriens-pour-l-ukraine_6148444_3210.html","datePublished":"2022-11-04T07:24:09+00:00","articleBody":"     Dans son\u00a0point quotidien du 4\u00a0novembre\u00a0sur la situation en Ukraine, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique rapporte le d\u00e9ploiement \u00ab\u00a0probable\u00a0\u00bb dans l\u2019arm\u00e9e russe d\u2019\u00ab\u00a0unit\u00e9s de blocage\u00a0\u00bb, charg\u00e9es de motiver \u2013 voire de sanctionner \u2013 les d\u00e9serteurs. \u00ab\u00a0R\u00e9cemment, les g\u00e9n\u00e9raux russes ont probablement voulu que leurs commandants utilisent des armes contre les d\u00e9serteurs, y compris \u00e9ventuellement en autorisant le tir pour tuer ces d\u00e9faillants apr\u00e8s qu\u2019un avertissement a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9\u00a0\u00bb, d\u00e9veloppent les analystes, ajoutant que cette \u00ab\u00a0tactique\u00a0\u00bb t\u00e9moigne, sur le front, \u00ab\u00a0de la faible qualit\u00e9, du moral bas et de l\u2019indiscipline des forces russes\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/04/146/0/3000/1500/1342/671/60/0/5580b9f_1667592723199-758573.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des unit\u00e9s charg\u00e9es de sanctionner les d\u00e9serteurs russes","dateModified":"2022-11-04T08:30:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-va-financer-la-modernisation-de-tanks-et-de-missiles-anti-aeriens-pour-l-ukraine_6148444_3210.html#717622","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-va-financer-la-modernisation-de-tanks-et-de-missiles-anti-aeriens-pour-l-ukraine_6148444_3210.html","datePublished":"2022-11-04T06:55:36+00:00","articleBody":"     Dans un message publi\u00e9 vendredi matin sur le r\u00e9seau Telegram, le maire de Kiev, Vitali Klitschko, d\u00e9nombre 450\u00a0000 foyers priv\u00e9s d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 dans la capitale, \u00ab\u00a0une fois et demie de plus que les jours pr\u00e9c\u00e9dents\u00a0\u00bb. L\u2019\u00e9lu explique la situation par la \u00ab\u00a0surcharge\u00a0\u00bb du r\u00e9seau \u00e9lectrique du pays\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019en appelle \u00e0 tous les habitants de la capitale\u00a0: \u00e9conomisez au maximum l\u2019\u00e9lectricit\u00e9, car la situation reste difficile\u00a0!\u00a0\u00bb          La veille au soir, le chef de l\u2019Etat, Volodymyr Zelensky, avait rapport\u00e9 qu\u2019\u00ab\u00a0environ 4,5\u00a0millions de consommateurs [\u00e9taient] temporairement d\u00e9connect\u00e9s\u00a0\u00bb du r\u00e9seau \u00e9lectrique, \u00e0 Kiev et dans dix autres r\u00e9gions ukrainiennes. Les Russes \u00ab\u00a0ne peuvent pas vaincre l\u2019Ukraine sur le champ de bataille, c\u2019est pourquoi ils essaient de briser [son] peuple\u00a0\u00bb en se livrant \u00e0 la \u00ab\u00a0terreur \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0\u00bb, a-t-il lanc\u00e9 dans une allocution \u00e0 l\u2019intention de la population.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/04/146/0/3000/1500/1342/671/60/0/5580b9f_1667592723199-758573.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"450\u00a0000 foyers priv\u00e9s d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-11-04T07:43:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-va-financer-la-modernisation-de-tanks-et-de-missiles-anti-aeriens-pour-l-ukraine_6148444_3210.html#717624","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-va-financer-la-modernisation-de-tanks-et-de-missiles-anti-aeriens-pour-l-ukraine_6148444_3210.html","datePublished":"2022-11-04T06:55:36+00:00","articleBody":"                     Des militaires ukrainiens chargent un lance-roquettes sur une ligne de front dans l\u2019oblast de Kharkiv, le 3 novembre 2022. IHOR TKACHOV \/ AFP                 Une femme devant un b\u00e2timent endommag\u00e9 dans la ville de Koupiansk dans la r\u00e9gion de Kharkiv, le 3 novembre 2022. DIMITAR DILKOFF \/ AFP                 Des ouvriers r\u00e9parent des lignes \u00e9lectriques coup\u00e9es par des bombardements dans la ville de Koupiansk, dans l\u2019oblast de Kharkiv, le 3\u00a0novembre 2022. DIMITAR DILKOFF \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/04/f9a5865_1667544835256-269312.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les Etats-Unis vont financer la modernisation de chars et de missiles antia...","dateModified":"2022-11-04T07:08:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-va-financer-la-modernisation-de-tanks-et-de-missiles-anti-aeriens-pour-l-ukraine_6148444_3210.html#717603","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-va-financer-la-modernisation-de-tanks-et-de-missiles-anti-aeriens-pour-l-ukraine_6148444_3210.html","datePublished":"2022-11-04T05:30:05+00:00","articleBody":"     La Russie en a-t-elle termin\u00e9 avec la mobilisation \u00ab\u00a0partielle\u00a0\u00bb d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e le 21\u00a0septembre par Vladimir Poutine\u00a0? Oui, \u00e0 \u00e9couter les responsables russes.          Depuis le 28\u00a0octobre, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense a fait savoir \u00e0 deux reprises, par voie officielle, que le processus \u00e9tait termin\u00e9. En tout 300\u00a0000\u00a0hommes auraient \u00e9t\u00e9 appel\u00e9s sous les drapeaux, parmi lesquels 82\u00a0000 seraient d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 d\u00e9ploy\u00e9s en Ukraine, dans le cadre de l\u2019\u00ab\u00a0op\u00e9ration sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb.          Ces chiffres, fournis par Sergue\u00ef Cho\u00efgou, le ministre de la d\u00e9fense, correspondent aux objectifs fix\u00e9s par le pr\u00e9sident, en cons\u00e9quence de quoi \u00ab\u00a0toutes les activit\u00e9s li\u00e9es \u00e0 la conscription\u00a0des citoyens ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es\u00a0\u00bb.          Mais les t\u00e9moignages affluent de Russes qui continuent \u00e0 recevoir une convocation au bureau de recrutement. En l\u2019absence de document officiel, juristes et simples citoyens craignent que le processus ne se poursuive, malgr\u00e9 les d\u00e9clarations du minist\u00e8re de la d\u00e9fense.             Lire aussi :     La fin annonc\u00e9e de la mobilisation \u00ab\u00a0partielle\u00a0\u00bb en Russie soul\u00e8ve des doutes                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/04/146/0/3000/1500/1342/671/60/0/5580b9f_1667592723199-758573.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La fin annonc\u00e9e de la mobilisation \u00ab\u00a0partielle\u00a0\u00bb en Russie suscite des doutes","dateModified":"2022-11-04T06:29:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-va-financer-la-modernisation-de-tanks-et-de-missiles-anti-aeriens-pour-l-ukraine_6148444_3210.html#717599","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-va-financer-la-modernisation-de-tanks-et-de-missiles-anti-aeriens-pour-l-ukraine_6148444_3210.html","datePublished":"2022-11-04T05:27:45+00:00","articleBody":"      Pr\u00e8s de 4,5\u00a0millions d\u2019Ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 plong\u00e9s dans le noir, jeudi soir, \u00e0 Kiev et dans dix autres r\u00e9gions, \u00e0 la suite des r\u00e9centes frappes russes contre des installations \u00e9nerg\u00e9tiques du pays, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.          Kiev a fermement \u00ab\u00a0condamn\u00e9\u00a0\u00bb les \u00ab\u00a0expulsions\u00a0\u00bb d\u2019habitants des oblasts de Zaporijia\u00a0et de Kherson, o\u00f9 la Russie proc\u00e8de \u00e0 des \u00ab\u00a0d\u00e9placements de masse forc\u00e9s\u00a0\u00bb. Ils se d\u00e9roulent aussi en Crim\u00e9e, ainsi que dans l\u2019Est (r\u00e9gions administratives de Louhansk et de Donetsk, annex\u00e9es par la Russie) et sont accompagn\u00e9s de \u00ab\u00a0pillages par les occupants\u00a0\u00bb, a d\u00e9nonc\u00e9 le minist\u00e8re ukrainien des affaires \u00e9trang\u00e8res.          Le pr\u00e9sident ukrainien a affirm\u00e9 que l\u2019Ukraine, figurant parmi les pays invit\u00e9s, ne participerait pas au sommet du G20 pr\u00e9vu \u00e0 la mi-novembre en Indon\u00e9sie si le pr\u00e9sident russe y prenait part. Vladimir Poutine n\u2019a pas encore dit s\u2019il se rendrait physiquement ou non au sommet pr\u00e9vu \u00e0 Bali et pr\u00e9sid\u00e9 par le chef d\u2019Etat indon\u00e9sien, Joko Widodo.          L\u2019OTAN a d\u00e9clar\u00e9, jeudi, par la voix de son secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, Jens Stoltenberg, que la fourniture de drones et celle \u00e9ventuelle de missiles balistiques par l\u2019Iran \u00e0 la Russie \u00e9taient \u00ab\u00a0inacceptables\u00a0\u00bb. Selon Kiev, 400 drones iraniens ont d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s pour frapper des installations civiles en Ukraine, et Moscou en a command\u00e9 environ 2\u00a0000.          Les exportations de c\u00e9r\u00e9ales \u00e0 partir des ports ukrainiens ont repris jeudi, apr\u00e8s le retour de la Russie dans l\u2019accord sur un couloir humanitaire, le G7 s\u2019engageant de son c\u00f4t\u00e9 \u00e0 emp\u00eacher Moscou d\u2019\u00ab\u00a0affamer\u00a0\u00bb et de faire \u00ab\u00a0mourir de froid\u00a0\u00bb les Ukrainiens cet hiver.          L\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) a annonc\u00e9 n\u2019avoir d\u00e9cel\u00e9 pour le moment \u00ab\u00a0aucun signe d\u2019activit\u00e9s nucl\u00e9aires non d\u00e9clar\u00e9es\u00a0\u00bb dans trois lieux inspect\u00e9s \u00e0 la demande de Kiev. Ces conclusions sont des \u00ab\u00a0preuves claires et irr\u00e9futables\u00a0\u00bb de l\u2019absence de tout pr\u00e9paratif en vue de la fabrication d\u2019une \u00ab\u00a0bombe sale\u00a0\u00bb en Ukraine, accus\u00e9e par Moscou d\u2019en fabriquer une, a r\u00e9agi le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/04/146/0/3000/1500/1342/671/60/0/5580b9f_1667592723199-758573.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce vendredi 4\u00a0novembre ","dateModified":"2022-11-04T13:33:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-va-financer-la-modernisation-de-tanks-et-de-missiles-anti-aeriens-pour-l-ukraine_6148444_3210.html#717597","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-va-financer-la-modernisation-de-tanks-et-de-missiles-anti-aeriens-pour-l-ukraine_6148444_3210.html","datePublished":"2022-11-04T05:26:23+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Notre live d\u2019hier est accessible avec ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/04/146/0/3000/1500/1342/671/60/0/5580b9f_1667592723199-758573.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-11-04T05:26:23+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/04/0/0/3000/2001/1342/895/3/0/5580b9f_1667592723199-758573.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/11/06/17-13">
<filnamedate="20221106"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221106"><AAMMJJHH="2022110617">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ L’événement réunit 174 exposants de 28 pays, dont beaucoup de galeries présentes pour la première fois, privilégiant la découverte de jeunes talents.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤       Culture « Les Eternels », sur OCS City : un film noir, poétique et fulgurant                   Livres  Article réservé aux abonnés Monique Wittig, icône féministe et lesbienne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chez Jean Paul Gaultier, dans un bâtiment aux mille vies                   Chronique  Article réservé aux abonnés Les « food tours » : visites guidées par les papilles   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Expo « Le Chic » : l’art de sauver les meubles                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Culture       Arts             A Turin, un grand bol d’art frais à la foire Artissima      L’événement réunit 174 exposants de 28 pays, dont beaucoup de galeries présentes pour la première fois, privilégiant la découverte de jeunes talents.          Par Harry Bellet(Turin (Italie))         Publié le 04 novembre 2022 à 20h00 Mis à jour le 04 novembre 2022 à 20h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La foire d’art contemporain Artissima, à Turin, le 3 novembre 2022.  PEROTTINO-PIVA-PEIRONE/ARTISSIMA               Après les allées bondées et les stands étriqués de Paris+ par Art Basel, au Grand Palais éphémère, la foire d’art contemporain Artissima, à Turin, est comme un grand bol d’air et d’art frais. On n’y croise pas, comme à Bâle, les collectionneurs les plus riches de la planète, on n’y est pas envahi, comme à Miami, par les maisons de mode, de champagne ou les boutiquiers de luxe : on y fait des rencontres, des trouvailles et on y acquiert de la connaissance tout autant que des œuvres. C’est ce qui y attire notamment le collectionneur belge Alain Servais, un fidèle de l’événement : « C’est une foire qui est encore liée à l’art plus qu’au marché, encore liée aux œuvres, aux artistes et à leurs galeries plus qu’aux grandes marques internationales. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le pari réussi de la foire Paris+                 Internationale, elle l’est pourtant : les 174 exposants représentent 28 pays, d’Europe, mais aussi d’Amérique, d’Asie, d’Afrique ou du Moyen-Orient. Mais ce qu’Alain Servais entend par « grandes marques », ce sont sans doute les « méga-galeries », les Gagosian ou Hauser & Wirth qui boudent la manifestation. Parmi les très grandes enseignes, seuls les Italiens des galeries Continua et Tornabuoni ont fait le déplacement. Encore sont-ils venus avec des œuvres plus abordables que celles qu’ils présentent dans les « grandes » foires : la clientèle d’Artissima n’est pas la même. Pas nécessairement plus démunie que d’autres, mais plus intéressée par la découverte, les artistes moins attendus : ici, on parle d’art plus que d’argent.          Donc beaucoup de jeunes, voire de très jeunes pousses, et un taux de renouvellement exceptionnel d’une année à l’autre : un quart des galeries présentes cette année à Turin le sont pour la première fois. C’est le cas des Strasbourgeois de la galerie East, et pour cause, ils n’ont qu’un an d’existence. Ce serait trop bref et rédhibitoire pour bien des comités de sélection d’autres foires, mais pas ici : les galeries sont choisies sur projet, et le leur, qui remet à l’honneur Wolf Vostell (1932-1998), s’accorde à merveille avec la section où ils sont installés, intitulée « Back to the Future ».          Sections thématiques          Car la foire, c’est une autre de ses originalités, est divisée en sections thématiques : celle précitée qui permet de revoir des grandes figures de l’art contemporain disparues ou oubliées ; une deuxième nommée, à l’inverse, « Present Future », dédiée aux jeunes artistes, de préférence âgés de moins de 40 ans, montrés en exposition personnelle sur chaque stand ; une autre baptisée « Disegni » où sont accrochés uniquement des dessins ou des œuvres sur papier – peut-être ce qui a attiré, parmi les visiteurs, Florence et Daniel Guerlain qui ont constitué une importante collection uniquement basée sur ce support ; une quatrième, « Monologue/Dialogue », propose à des « galeries expérimentales », comme les désignent les organisateurs, de montrer une exposition monographique ou de confronter deux artistes.        Il vous reste 55.45% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/11/04/a-turin-un-grand-bol-d-art-frais-a-la-foire-artissima_6148576_3246.html"},"headline":"A Turin, un grand bol d\u2019art frais \u00e0 la foire Artissima","dateCreated":"2022-11-04T20:00:06+01:00","datePublished":"2022-11-04T20:00:06+01:00","dateModified":"2022-11-04T20:00:32+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Arts"],"keywords":["Europe","Italie","Arts","Culture"],"description":"L\u2019\u00e9v\u00e9nement r\u00e9unit 174\u00a0exposants de 28 pays, dont beaucoup de galeries pr\u00e9sentes pour la premi\u00e8re fois, privil\u00e9giant la d\u00e9couverte de jeunes talents.","author":[{"@type":"Person","name":"Harry Bellet","description":"Turin (Italie)"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/04/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/c7c9063_1667556844722-artissima22-oval-esterni-gp-003-1.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Arts","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/arts/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/06/17-14">
<filnamedate="20221106"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221106"><AAMMJJHH="2022110617">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ « Humanity 1 », transportant 179 migrants secourus en mer, se dirigeait vendredi soir vers le port sicilien de Catane. Les personnes secourues par deux autres bateaux humanitaires attendent toujours de pouvoir débarquer.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤       Culture « Les Eternels », sur OCS City : un film noir, poétique et fulgurant                   Livres  Article réservé aux abonnés Monique Wittig, icône féministe et lesbienne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chez Jean Paul Gaultier, dans un bâtiment aux mille vies                   Chronique  Article réservé aux abonnés Les « food tours » : visites guidées par les papilles   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Expo « Le Chic » : l’art de sauver les meubles                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies                 Navigation                     Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne                                                                            Politique       Immigration en Europe             Migrants secourus en Méditerranée : Rome assigne un port sûr au navire « Humanity 1 », deux autres navires restent au large des côtes italiennes      « Humanity 1 », transportant 179 migrants secourus en mer, se dirigeait vendredi soir vers le port sicilien de Catane. Les personnes secourues par deux autres bateaux humanitaires attendent toujours de pouvoir débarquer.       Le Monde avec AFP et Reuters     Publié le 04 novembre 2022 à 18h57 Mis à jour le 04 novembre 2022 à 22h47    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         L’Italie a annoncé, vendredi 4 novembre, avoir assigné un port sûr à un navire de l’ONG allemande SOS Humanity pour vérifier l’état de santé des 179 migrants qu’il a secourus en mer Méditerranée, a annoncé le ministre des affaires étrangères italien, Antonio Tajani. Le navire Humanity 1 se dirigeait dans la soirée vers le port sicilien de Catane.            Dès qu’il sera arrivé dans ce port, des médecins vérifieront l’état de santé des personnes à bord. Le navire « pourra rester dans nos eaux territoriales le temps nécessaire pour que nous examinions toutes les urgences à bord », a fait savoir M. Tajani, qui a assuré que l’Italie accepterait les personnes « mineures », les « femmes enceintes ou avec de jeunes enfants » ainsi que les personnes malades. Mais « toutes les personnes qui ne remplissent pas ces critères devront être reconduites hors de nos eaux territoriales par le navire », a-t-il prévenu.            Trois navires transportant des migrants secourus en Méditerranée se trouvent actuellement au large de l’Italie depuis plus d’une semaine et attendent l’autorisation du nouveau gouvernement d’extrême droite pour accoster. Jusqu’à présent, toutes leurs demandes avaient été rejetées. Aux 179 personnes secourues par le Humanity 1, s’ajoutent 234 rescapés secourus par l’Ocean Viking et 572 migrants secourus par le Geo Barents, tous deux sous pavillon norvégien. Ce qui représente 985 personnes au total.            📢 “We have 572 people on board with 572 different stories. They all share the experience of risking their lives to… https://t.co/FqaSJ9zVuk— MSF_Sea (@MSF Sea)              6/6 179 Menschen brauchen einen sicheren Hafen – SOFORT! 

*Namen zum Schutz der Personen geändert.

<article-nb="2022/11/06/17-15">
<filnamedate="20221106"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221106"><AAMMJJHH="2022110617">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ Le chancelier allemand, dont la rencontre, vendredi 4 novembre, avec le président Xi Jinping a été critiquée tant par ses partenaires européens qu’au sein de son gouvernement, a fait entendre sa différence.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤       Culture « Les Eternels », sur OCS City : un film noir, poétique et fulgurant                   Livres  Article réservé aux abonnés Monique Wittig, icône féministe et lesbienne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chez Jean Paul Gaultier, dans un bâtiment aux mille vies                   Chronique  Article réservé aux abonnés Les « food tours » : visites guidées par les papilles   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Expo « Le Chic » : l’art de sauver les meubles                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Allemagne             En visite en Chine, Olaf Scholz plaide pour un rapprochement économique entre Berlin et Pékin      Le chancelier allemand, dont la rencontre, vendredi 4 novembre, avec le président Xi Jinping a été critiquée tant par ses partenaires européens qu’au sein de son gouvernement, a fait entendre sa différence.          Par Frédéric Lemaître(Pékin, correspondant)         Publié le 04 novembre 2022 à 17h50, mis à jour hier à 08h48    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le président chinois, Xi Jinping, reçoit le chancelier allemand, Olaf Scholz, au Grand Palais du peuple, à Pékin, le 4 novembre 2022.  KAY NIETFELD / AP               Le chancelier allemand, Olaf Scholz, a profité de sa première visite à Pékin, vendredi 4 novembre, pour faire passer plusieurs messages à ses deux interlocuteurs chinois, le président, Xi Jinping, et le premier ministre, Li Keqiang, notamment à propos de la guerre en Ukraine, de Taïwan et des droits humains. Controversé en Europe, y compris au sein du gouvernement allemand, ce déplacement de quelques heures en Chine était le premier d’un dirigeant de l’Union européenne et du G7 dans le pays depuis le début de la pandémie, il y a près de trois ans.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Volée de critiques sur la visite d’Olaf Scholz en Chine                 Sur l’Ukraine, le dirigeant allemand a affirmé avoir dit à Xi Jinping que la Chine, en tant que « grand pays » et membre du Conseil de sécurité des Nations unies, « devait exercer son influence sur la Russie ». « La guerre en Ukraine crée une situation dangereuse pour le monde entier (…) et, en Chine aussi, on sait qu’une escalade aurait des conséquences pour tout le monde, a déclaré M. Scholz à la presse. C’est la raison pour laquelle il était très important pour moi de dire clairement qu’une escalade sous forme de l’usage d’une arme nucléaire tactique était exclue, et je suis très content que sur ce sujet, au moins, un accord ait été trouvé. »          De fait, le communiqué publié par la Chine à la suite de ces entretiens indique que, pour M. Xi, « la communauté internationale (…) doit s’opposer ensemble à la menace et à l’emploi d’armes nucléaires ». En revanche, Pékin ne semble pas avoir l’intention de faire pression sur Moscou. « La Chine soutient les efforts de l’Allemagne et de l’Europe pour jouer un rôle important dans la promotion des pourparlers de paix », précise seulement le communiqué. Rien ne montre donc que la Chine souhaite s’engager dans la résolution du conflit.          « Préoccupation croissante » pour Taïwan          Sur les autres sujets litigieux, comme le sort de Taïwan, rien ne dit non plus que les points de vue se sont rapprochés. « J’ai évoqué aujourd’hui notre préoccupation croissante pour la stabilité et la paix dans la région. La Chine a une responsabilité particulière à cet égard », a souligné le chancelier. A ses yeux, le statut de l’île « ne peut être modifié que pacifiquement et par accord mutuel ».          Accusé par plusieurs pays européens de faire « cavalier seul » et de ne défendre que les intérêts allemands face à la Chine, Olaf Scholz a indirectement soutenu la Lituanie, boycottée par Pékin pour son soutien à Taïwan. « Les mesures économiques contre des Etats membres [de l’Union européenne] particuliers sont dirigées contre l’ensemble du marché unique et les sanctions contre des députés européens ne sont pas acceptables pour nous », a-t-il affirmé, évoquant les mesures prises par la Chine contre des députés en mars 2021, au lendemain de sanctions décidées par Bruxelles contre des responsables chinois exerçant au Xinjiang, la région qui abrite la minorité ouïgoure, victime de répression.        Il vous reste 43.02% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/04/en-visite-en-chine-olaf-scholz-plaide-pour-un-rapprochement-economique-entre-berlin-et-pekin_6148552_3210.html"},"headline":"En visite en Chine, Olaf Scholz plaide pour un rapprochement \u00e9conomique entre Berlin et P\u00e9kin","dateCreated":"2022-11-04T17:50:37+01:00","datePublished":"2022-11-04T17:50:37+01:00","dateModified":"2022-11-05T08:48:14+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Allemagne"],"keywords":["Europe","Allemagne","International","Asie-Pacifique","Chine"],"description":"Le chancelier allemand, dont la rencontre, vendredi 4\u00a0novembre, avec le pr\u00e9sident Xi Jinping a \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9e tant par ses partenaires europ\u00e9ens qu\u2019au sein de son gouvernement, a fait entendre sa diff\u00e9rence.","author":[{"@type":"Person","name":"Fr\u00e9d\u00e9ric Lema\u00eetre","description":"P\u00e9kin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/04/526/0/5000/2500/1342/671/60/0/c8824f9_1667575778785-757235.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/06/17-16">
<filnamedate="20221106"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221106"><AAMMJJHH="2022110617">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ Les quatre activistes, membres du groupe Ultima Generazione, ont visé l’œuvre pour protester contre le réchauffement climatique et les énergies fossiles. Le tableau, protégé par une vitre, n’a pas été endommagé.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤       Culture « Les Eternels », sur OCS City : un film noir, poétique et fulgurant                   Livres  Article réservé aux abonnés Monique Wittig, icône féministe et lesbienne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chez Jean Paul Gaultier, dans un bâtiment aux mille vies                   Chronique  Article réservé aux abonnés Les « food tours » : visites guidées par les papilles   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Expo « Le Chic » : l’art de sauver les meubles                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Planète       Italie             Un tableau de Vincent Van Gogh aspergé de soupe par des militantes écologistes à Rome      Les quatre activistes, membres du groupe Ultima Generazione, ont visé l’œuvre pour protester contre le réchauffement climatique et les énergies fossiles. Le tableau, protégé par une vitre, n’a pas été endommagé.       Le Monde avec AFP et Reuters     Publié le 04 novembre 2022 à 17h14 Mis à jour le 04 novembre 2022 à 20h24    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        « Le Semeur au soleil couchant », une œuvre datant de 1888, dans le cadre d’une exposition consacrée à Vincent Van Gogh au palais Bonaparte, à Rome, qui s’est ouverte le 8 octobre 2022.  ANSA / EPA                 Des militantes écologistes italiennes ont jeté, vendredi 4 novembre, de la soupe sur un tableau de Vincent Van Gogh, Le Semeur au soleil couchant, exposé à Rome, protégé par une vitre. Les quatre activistes, membres du groupe Ultima Generazione (Dernière Génération, en italien), ont visé le tableau en lançant des slogans contre le réchauffement climatique et les énergies fossiles. Le mouvement italien a justifié son action sur Twitter :            « Nous agissons par amour de la vie, donc par amour de l’art ! Dans un avenir où nous aurons du mal à trouver de la nourriture pour tous, comment pouvons-nous penser que l’art sera encore protégé ? Ces questions devraient faire la “une” des journaux télévisés et des agendas politiques à chaque instant, mais elles ne sont abordées que par des actions à “scandales” comme celle de ce matin. »            Oggi, zuppa di verdura sul "Seminatore" di Van Gogh
Agiamo per amore della vita, dunque per amore dell'arte! 

<article-nb="2022/11/06/17-17">
<filnamedate="20221106"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221106"><AAMMJJHH="2022110617">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ Le juge chargé d’examiner les actes des membres du gouvernement n’a trouvé aucune raison de soupçonner Sanna Marin d’avoir manqué à ses devoirs.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤       Culture « Les Eternels », sur OCS City : un film noir, poétique et fulgurant                   Livres  Article réservé aux abonnés Monique Wittig, icône féministe et lesbienne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chez Jean Paul Gaultier, dans un bâtiment aux mille vies                   Chronique  Article réservé aux abonnés Les « food tours » : visites guidées par les papilles   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Expo « Le Chic » : l’art de sauver les meubles                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Finlande             Finlande : la première ministre blanchie après la polémique sur ses fêtes      Le juge chargé d’examiner les actes des membres du gouvernement n’a trouvé aucune raison de soupçonner Sanna Marin d’avoir manqué à ses devoirs.       Le Monde avec AFP     Publié le 04 novembre 2022 à 13h48 Mis à jour le 04 novembre 2022 à 13h51        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Les plaintes déposées contre la première ministre finlandaise, Sanna Marin, après la diffusion, cet été, d’une vidéo où on la voit s’amuser avec des amis lors d’une soirée, ont été classées sans suite, vendredi 4 novembre.            Le chancelier de la justice, chargé d’examiner la légalité de l’action des membres du gouvernement, « ne voit aucune raison de suspecter la première ministre de conduite illégale dans le cadre de ses activités ou d’avoir négligé ses fonctions officielles », annonce-t-il dans un communiqué.            L’affaire, qui a fait le tour du monde, a soulevé la question du comportement des dirigeants dans leur vie privée comme celles du traitement réservé aux femmes qui exercent le pouvoir.                 Les plaignants reprochaient en particulier à la plus jeune cheffe de gouvernement d’Europe, âgée de 36 ans, de ne pas être en état de travailler « à cause de [sa] consommation d’alcool », d’avoir un comportement inapproprié pour une première ministre ou encore d’avoir nui « à la réputation et à la sécurité » de la Finlande.            La première ministre sociale-démocrate s’était soumise à un test de dépistage de stupéfiants, qui s’était révélé négatif, mais la polémique avait été relancée quelques jours plus tard par la publication d’une photo montrant deux femmes soulevant leur haut lors d’une fête organisée en juillet à sa résidence officielle, ce qui a contraint Mme Marin à présenter ses excuses.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Sanna Marin, une première ministre moderne qui dérange les conservateurs                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 7 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Disney, de Walt à l’empire  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/04/finlande-la-premiere-ministre-blanchie-apres-la-polemique-sur-ses-fetes_6148522_3210.html"},"headline":"Finlande\u00a0: la premi\u00e8re ministre blanchie apr\u00e8s la pol\u00e9mique sur ses f\u00eates","dateCreated":"2022-11-04T13:48:42+01:00","datePublished":"2022-11-04T13:48:42+01:00","dateModified":"2022-11-04T13:51:31+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Finlande"],"keywords":["International","Europe","Finlande"],"description":"Le juge charg\u00e9 d\u2019examiner les actes des membres du gouvernement n\u2019a trouv\u00e9 aucune raison de soup\u00e7onner Sanna Marin d\u2019avoir manqu\u00e9 \u00e0 ses devoirs.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/04/60/0/5346/2673/1342/671/60/0/b6684f2_5641564-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Finlande","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/finlande/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/06/17-18">
<filnamedate="20221106"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221106"><AAMMJJHH="2022110617">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ Dans son ouvrage, le socialiste belge Paul Magnette croit en un « réformisme révolutionnaire » qui rallierait tous ceux qui veulent travailler à la transition climatique. Un combat commun mené par une gauche qui ne renierait pas la notion de plaisir.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤       Culture « Les Eternels », sur OCS City : un film noir, poétique et fulgurant                   Livres  Article réservé aux abonnés Monique Wittig, icône féministe et lesbienne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chez Jean Paul Gaultier, dans un bâtiment aux mille vies                   Chronique  Article réservé aux abonnés Les « food tours » : visites guidées par les papilles   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Expo « Le Chic » : l’art de sauver les meubles                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies                 Navigation                     Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne                                                                                             Débats       Politique             « La Vie large. Manifeste écosocialiste » : la transition climatique par-delà le capitalisme      Dans son ouvrage, le socialiste belge Paul Magnette croit en un « réformisme révolutionnaire » qui rallierait tous ceux qui veulent travailler à la transition climatique. Un combat commun mené par une gauche qui ne renierait pas la notion de plaisir.          Par Jean-Pierre Stroobants(Bruxelles, Correspondant)         Publié le 04 novembre 2022 à 13h15    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Livre. Admirateur et lecteur de Jean Jaurès, Paul Magnette s’en est inspiré pour titrer son « manifeste écosocialiste ». « Nous ne sommes pas des ascètes, il nous faut la vie large », répondait Jaurès à ses adversaires. Mais qu’entend signifier par là, un siècle plus tard, le président du Parti socialiste belge francophone, ex-ministre de l’énergie et du climat, maire de Charleroi et professeur de théorie politique à l’Université libre de Bruxelles ? Qu’au lieu de décrire, en vain, « les cercles de l’enfer » dans lequel le réchauffement de la planète pourrait plonger l’humanité, il faut démontrer que la transition climatique sera l’instrument capable d’améliorer « le bien-être et le plaisir d’une immense majorité de la population ».          A l’ascétisme prôné, entre autres, par le philosophe allemand Hans Jonas, qu’il a aussi beaucoup lu, le dirigeant belge, ancien pourfendeur du CETA – l’accord commercial eurocanadien – oppose donc la vision d’un socialisme réinventé, optimiste, enfin capable de dépasser le système capitaliste. A condition, non seulement, prophétise-t-il, d’intégrer dans son action la dimension écologique, mais aussi de susciter l’adhésion populaire à des réformes indispensables mais toujours mal comprises, y compris à gauche.          La droite – dans laquelle il inclut Emmanuel Macron – n’a, dit-il, aucune vision de l’enjeu environnemental, ou alors celle d’un « capitalisme vert » appuyé par une conception technicienne qui n’aboutira qu’à enrichir des multinationales. Quant au courant écologiste, il aurait négligé la question sociale et apparaîtrait du coup comme une « oligarchie climatique » peu à même d’entraîner une réelle mobilisation. Et les jeunes militants climatiques ? Ils auraient, eux, quelques leçons à retenir de l’histoire du mouvement ouvrier et devraient considérer qu’aucune réforme profonde n’est possible si le groupe qui la porte n’arrive pas à la faire partager par d’autres catégories de la population. Or, cheminots, personnels soignants, agriculteurs, cadres intermédiaires de la planification écologique… tous peuvent se retrouver dans un combat commun, soutient l’auteur.          Renoncer à la prospérité matérielle          Ce « maillage des luttes », prôné par le dirigeant d’un parti essentiellement gestionnaire etparfois victime de dérives politico-financières, en étonnera plus d’un. Comme la critique d’un socialisme qui, écrit Magnette, « s’est trop facilement coulé dans l’imaginaire, l’esthétique et le langage de la société productiviste ». Cet intellectuel venu à la politique active n’hésite pas, alors que la gauche sociale-démocrate du nord de l’Europe est à la peine – sauf, exception notable, dans la partie francophone de la Belgique –, à lui conseiller un renoncement à son idée sacro-sainte de la prospérité matérielle comme seul facteur d’émancipation. Avant lui, le communiste italien Enrico Berlinguer fut l’un des rares à faire sienne, dans les années 1970, la notion d’une gauche adepte d’une certaine austérité, fondée sur les valeurs de « la rationalité, la rigueur, la justice et la jouissance de biens authentiques », comme la culture, l’éducation, ou « un rapport sain et libre avec la nature ». Mais c’est une gauche qui ne néglige pas le plaisir, ajouterait Paul Magnette.        Il vous reste 37.83% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/11/04/la-vie-large-manifeste-ecosocialiste-la-transition-climatique-par-dela-le-capitalisme_6148516_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0La Vie large. Manifeste \u00e9cosocialiste\u00a0\u00bb\u00a0: la transition climatique par-del\u00e0 le capitalisme","dateCreated":"2022-11-04T13:15:08+01:00","datePublished":"2022-11-04T13:15:08+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Politique"],"keywords":["Plan\u00e8te","Climat","Livres","Belgique","D\u00e9bats","Politique","Europe","International"],"description":"Dans son ouvrage, le socialiste belge Paul Magnette croit en un \u00ab\u00a0r\u00e9formisme r\u00e9volutionnaire\u00a0\u00bb qui rallierait tous ceux qui veulent travailler \u00e0 la transition climatique. Un combat commun men\u00e9 par une gauche qui ne renierait pas la notion de plaisir.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Stroobants","description":"Bruxelles, Correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/02/193/0/400/200/1342/671/60/0/301b2ea_1667405617807-la-vie-large-manifeste-ecosocialiste.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/06/17-19">
<filnamedate="20221106"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221106"><AAMMJJHH="2022110617">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ Partant de l’échec retentissant de Liz Truss, dont le programme économique a été désavoué par les marchés financiers, l’économiste se demande, dans une tribune au « Monde », si les marchés sont libéraux.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤       Culture « Les Eternels », sur OCS City : un film noir, poétique et fulgurant                   Livres  Article réservé aux abonnés Monique Wittig, icône féministe et lesbienne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chez Jean Paul Gaultier, dans un bâtiment aux mille vies                   Chronique  Article réservé aux abonnés Les « food tours » : visites guidées par les papilles   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Expo « Le Chic » : l’art de sauver les meubles                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Débats       Royaume-Uni         Thierry Aimar : « Le dirigeant politique peut-il choisir une voie différente de celle désignée par l’opinion commune ? »   Tribune        Thierry Aimar  Economiste        Partant de l’échec retentissant de Liz Truss, dont le programme économique a été désavoué par les marchés financiers, l’économiste se demande, dans une tribune au « Monde », si les marchés sont libéraux.   Publié le 04 novembre 2022 à 12h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    L’ambitieuse réforme fiscale prônée par Liz Truss n’aura donc jamais vu le jour. Toutes les mesures présentées par l’éphémère première ministre britannique comme indispensables à la relève de l’économie anglaise ont été brutalement annulées avant même sa démission forcée [jeudi 20 octobre].          Son successeur, Rishi Sunak, a annoncé dès sa nomination [le 25 octobre] une hausse des impôts, un nouveau tour de vis sur l’immigration (malgré la pénurie de main-d’œuvre) et l’abandon unilatéral des accords passés avec l’Union européenne sur la frontière nord-irlandaise.          Autant de mesures qui ont paradoxalement recueilli la faveur des opérateurs financiers, puisque les taux d’intérêt sur les emprunts d’Etat britannique ont immédiatement baissé et que le cours de la livre sterling est remonté. Cette situation soulève des questions embarrassantes.          Esprits animaux          La première d’entre elles, redoutable, est de savoir si les marchés sont libéraux. Comment une réforme fiscale censée libérer les énergies créatrices a-t-elle pu être accueillie si défavorablement par des institutions dont la clairvoyance est censée dépasser les capacités de jugement de n’importe quel expert ?          La Grande-Bretagne n’est pas confrontée à un choc de demande, mais d’offre, dont les caractéristiques ne sont pas sans rappeler celles des chocs pétroliers des années 1970 (hausse des coûts des matières premières et stagflation). Selon l’analyse de la célèbre courbe de Laffer, la baisse des impôts, par le mécanisme du multiplicateur fiscal, devrait générer à terme un supplément des recettes budgétaires grâce à l’augmentation de l’assiette des prélèvements permise par le rebond de l’économie.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Toute stratégie économique sérieuse doit reconnaître que des hausses d’impôts sont nécessaires »                 Pourquoi les opérateurs financiers s’inquiètent-ils alors du « financement ex-ante » des dépenses ? Pour résoudre cette énigme, on pourrait changer son fusil d’épaule et considérer que les marchés, loin d’être omniscients, seraient gouvernés par ces esprits animaux dont l’économiste britannique John Maynard Keynes (1883-1946), le premier, a relevé l’importance dans la formation des représentations des acteurs.          Ils constitueraient une chambre d’enregistrement de l’opinion commune, contaminée elle-même par des croyances erronées qui s’autorenforceraient par des effets de mimétisme et de cascade dont les économistes expérimentaux ont identifié les rouages. Ce désir de conformité se cristalliserait alors par une mentalité statique, frileuse qui verrait ainsi dans toute nouvelle direction un risque potentiel qu’il convient d’écarter.        Il vous reste 57.26% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/11/04/thierry-aimar-le-dirigeant-politique-peut-il-choisir-une-voie-differente-de-celle-designee-par-l-opinion-commune_6148495_3232.html"},"headline":"Thierry Aimar\u00a0: \u00ab\u00a0Le dirigeant politique peut-il choisir une voie diff\u00e9rente de celle d\u00e9sign\u00e9e par l\u2019opinion commune\u00a0?\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-04T12:00:19+01:00","datePublished":"2022-11-04T12:00:19+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Royaume-Uni"],"keywords":["Liz Truss","Tribunes \u00e9co","Tribunes","Banques \/ Finance \/ Assurance","Royaume-Uni","D\u00e9bats","Europe","\u00c9conomie","International"],"description":"Partant de l\u2019\u00e9chec retentissant de Liz Truss, dont le programme \u00e9conomique a \u00e9t\u00e9 d\u00e9savou\u00e9 par les march\u00e9s financiers, l\u2019\u00e9conomiste se demande, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, si les march\u00e9s sont lib\u00e9raux.","author":[{"@type":"Person","name":"Thierry Aimar","description":"Economiste"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/25/592/0/7110/3555/1342/671/60/0/b1c71b1_c44af68776e64cb088927dce6eaae0f9-c44af68776e64cb088927dce6eaae0f9-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/06/17-20">
<filnamedate="20221106"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221106"><AAMMJJHH="2022110617">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ A Lyman et Sviatohirsk, deux villes du Donbass libérées à l’automne, les autorités ukrainiennes s’efforcent de rétablir l’Etat de droit.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤       Culture « Les Eternels », sur OCS City : un film noir, poétique et fulgurant                   Livres  Article réservé aux abonnés Monique Wittig, icône féministe et lesbienne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chez Jean Paul Gaultier, dans un bâtiment aux mille vies                   Chronique  Article réservé aux abonnés Les « food tours » : visites guidées par les papilles   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Expo « Le Chic » : l’art de sauver les meubles                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Les doutes russes                                                LAURENCE GEAI/MYOP POUR « LE MONDE »                        International       Guerre en Ukraine         Guerre en Ukraine : « Que les prorusses fassent leurs valises ! »   Par Emmanuel Grynszpan (Lyman, Sviatohirsk (Ukraine), envoyé spécial)   Publié le 04 novembre 2022 à 11h30 Mis à jour le 04 novembre 2022 à 13h02     Temps de Lecture 6 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageA Lyman et Sviatohirsk, deux villes du Donbass libérées à l’automne, les autorités ukrainiennes s’efforcent de rétablir l’Etat de droit.                Vêtue d’une doudoune rouge, Galina, 74 ans, prépare une soupe de légumes sur un brasero au pied de son immeuble de cinq étages éventré par un obus, avenue Terechkovoï. Comme des milliers d’habitants de Lyman (nord du Donbass), elle n’a plus ni eau, ni électricité, ni gaz, ni chauffage à son domicile depuis le début de l’été. Souriante, elle touille son brouet tout en bavardant avec son voisin de palier, un gros monsieur au visage fermé, assis sur un banc.                              Un homme fait chauffer de la nourriture devant son immeuble détruit à Lyman (Ukraine), le 21 octobre 2022.  LAURENCE GEAI/MYOP POUR « LE MONDE »               Galina, qui n’a donné que son prénom, parvient à garder sa bonne humeur en dépit d’une situation catastrophique. « J’ignore comment nous allons passer l’hiver », dit-elle sans cesser de sourire. « Pour l’instant, le temps est clément, mais qu’adviendra-t-il de nous lorsqu’il gèlera ? », s’interroge-t-elle. Son immeuble est ouvert à tous vents, du fait des bombardements permanents subis par la ville entre le début du mois d’avril et sa capture le 27 mai par les forces russes. Nœud ferroviaire sans attrait où résidaient 20 000 habitants avant l’invasion, Lyman revêtait une importance stratégique pour l’armée russe, qui privilégie le rail pour sa logistique. Lyman fut reprise par l’armée ukrainienne le 1er octobre.          « Mon mari ne peut pas se lever, il est souffrant. C’est pourquoi nous sommes restés. Les combats ont été beaucoup plus longs et durs que lorsque l’armée ukrainienne a repris la ville », explique Galina. Tous deux ont passé le printemps dans la cave de l’immeuble avec 40 personnes. Son appartement est exposé au nord-est, d’où venait l’attaque russe. La façade sud-ouest ne montre aucun dégât hormis des fenêtres brisées. « Je ne saurais pas expliquer ce qui s’est passé, confie-t-elle pourtant. C’est comme si j’étais resté dans une boîte noire pendant quatre mois. Nous n’avions aucune communication avec le monde extérieur, ni télévision ni téléphone ni Internet. Je ne sais pas qui croire. C’est peut-être les Etats-Unis et la Russie qui s’affrontent », avance-t-elle, reprenant un leitmotiv de la propagande russe.          « Je n’ai plus rien »          Durant l’occupation, « les choses n’allaient pas trop mal. C’était l’été. Les Russes distribuaient de l’aide humanitaire. Le seul problème, c’est qu’ils étaient trop souvent ivres. » Sont-ils définitivement partis ? Le doute peut subsister dans les esprits alors que le tapage des explosions domine l’ambiance sonore d’une ville à moitié morte, privée de ses bruits habituels : grondement et sirènes des trains, cris des enfants, gazouillis des téléviseurs… Les combats font toujours rage vingt kilomètres plus à l’est.        Il vous reste 72.66% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                      La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/04/guerre-en-ukraine-que-les-prorusses-fassent-leurs-valises_6148483_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Que les prorusses fassent leurs valises\u00a0!\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-04T11:30:07+01:00","datePublished":"2022-11-04T11:30:07+01:00","dateModified":"2022-11-04T13:02:41+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"A Lyman et Sviatohirsk, deux villes du Donbass lib\u00e9r\u00e9es \u00e0 l\u2019automne, les autorit\u00e9s ukrainiennes s\u2019efforcent de r\u00e9tablir l\u2019Etat de droit.","author":[{"@type":"Person","name":"Emmanuel Grynszpan","description":"Lyman, Sviatohirsk (Ukraine), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/480/0/5750/2875/1342/671/60/0/2a2fcb7_1667498207642-lgeai-lyman-oct2223.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  
