<FILE-date="2022/11/06/17">

<article-nb="2022/11/06/17-1">
<filnamedate="20221106"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221106"><AAMMJJHH="2022110617">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ Devancés par l’Ecosse et la Norvège, les Français rêvent de devenir la locomotive européenne de la captation de l’énergie du vent avec des turbines flottantes et d’exploiter l’énorme capacité énergétique de la Méditerranée.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤       Culture « Les Eternels », sur OCS City : un film noir, poétique et fulgurant                   Livres  Article réservé aux abonnés Monique Wittig, icône féministe et lesbienne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chez Jean Paul Gaultier, dans un bâtiment aux mille vies                   Chronique  Article réservé aux abonnés Les « food tours » : visites guidées par les papilles   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Expo « Le Chic » : l’art de sauver les meubles                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                             DAMIEN MEYER / AFP                        Économie       Énergies renouvelables         Comment la France mise sur l’éolien flottant pour produire son électricité   Par Guillaume Delacroix   Publié aujourd’hui à 17h00, mis à jour à 17h00     Temps de Lecture 7 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       EnquêteDevancés par l’Ecosse et la Norvège, les Français rêvent de devenir la locomotive européenne de la captation de l’énergie du vent avec des turbines flottantes et d’exploiter l’énorme capacité énergétique de la Méditerranée.                Il y a longtemps que la darse de Port-Saint-Louis-du-Rhône (Bouches-du-Rhône) adossée à l’étang du Caban, en face de Fos-sur-Mer, n’avait pas connu pareille fébrilité. Derrière les hangars, une bonne centaine d’ouvriers d’Eiffage Métal se prépare à réaliser une première mondiale : la construction de trois éoliennes flottantes à lignes tendues, pour le compte d’EDF Renouvelables. Un projet pilote à 300 millions d’euros.          Cet été, à l’aide d’une grue herculéenne, ils ont réalisé des tonneaux qui, vu leur taille, pourraient faire office de réservoir de château d’eau – 7,50 mètres de diamètre et 12 mètres de haut chacun : les futurs flotteurs de ces moulins du futur. Les équipes découpent, assemblent et soudent maintenant de longs tubes d’acier entre ces bouées. Le but : former un tripode culminant à 45 mètres, sur lequel seront boulonnés le mât de l’éolienne proprement (90 mètres), la nacelle qui abritera la turbine de 8,4 mégawatts et les pales (75 mètres d’envergure chacune). En gris, tout ce qui sera immergé, en jaune ce qui apparaîtra au-dessus de l’eau.          A l’été 2023, les trois géants – 2 500 tonnes pièce –, prendront la mer l’un derrière l’autre, en passant devant la célèbre plage Napoléon. A 17 kilomètres au large, ils seront attachés par 100 mètres de fond, grâce à des ancres à succion. « La transition énergétique est une urgence et l’éolien flottant est un nouveau moyen de produire une électricité décarbonée. Comme la France possède le plus grand linéaire de côtes européen, il est particulièrement adapté », explique Christine de Jouëtte, directrice de la ferme Provence Grand Large, d’EDF Renouvelables.          Rattraper le retard          Habitée par un esprit « pionnier », l’ingénieure en hydrodynamique se félicite de jouir d’un site « extraordinaire ». « C’est l’un des plus ventés de Méditerranée, avec un mistral et une tramontane soufflant à 10 mètres par seconde en moyenne, un fond marin suffisamment meuble pour s’y fixer sans difficulté, et la proximité d’infrastructures portuaires adéquates pour fabriquer les flotteurs, les stocker et les mettre à l’eau », souligne-t-elle.                     








<article-nb="2022/11/06/17-2">
<filnamedate="20221106"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221106"><AAMMJJHH="2022110617">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ A l’approche des élections de mi-mandat, qui auront lieu le 8 novembre, le politiste américain Lee Drutman revient, dans une tribune au « Monde », sur les dangers de la polarisation politique de l’électorat. Il évoque l’idée d’un système électoral proportionnel et plurinominal pour sortir le pays de cette logique devenue toxique.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤       Culture « Les Eternels », sur OCS City : un film noir, poétique et fulgurant                   Livres  Article réservé aux abonnés Monique Wittig, icône féministe et lesbienne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chez Jean Paul Gaultier, dans un bâtiment aux mille vies                   Chronique  Article réservé aux abonnés Les « food tours » : visites guidées par les papilles   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Expo « Le Chic » : l’art de sauver les meubles                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies                 Navigation               Midterms 2022             Tout savoir sur les midterms               Les systèmes de vote               Les scrutins à suivre                                                                                           Débats       Midterms 2022         Midterms : « Aux Etats-Unis, la notion d’opposition légitime, principe fondamental de la démocratie, part à vau-l’eau »   Tribune        Lee Drutman  Politiste américain        A l’approche des élections de mi-mandat, qui auront lieu le 8 novembre, le politiste américain Lee Drutman revient, dans une tribune au « Monde », sur les dangers de la polarisation politique de l’électorat. Il évoque l’idée d’un système électoral proportionnel et plurinominal pour sortir le pays de cette logique devenue toxique.   Publié aujourd’hui à 16h00, mis à jour à 16h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Bien que, le jour du scrutin, le résultat puisse encore nous réserver des surprises, il est très probable que les républicains reconquièrent la majorité à la Chambre des représentants (et peut-être même au Sénat) le 8 novembre. Cela s’inscrirait dans une remarquable continuité. En effet, deux ans après la présidentielle, à chaque élection de mi-mandat ou presque, le parti du président perd du terrain à la Chambre (dont la totalité des 435 sièges est renouvelée tous les deux ans, soit le mandat le plus court de toutes les démocraties du monde). Généralement, il perd aussi du terrain au Sénat (dont un tiers des 100 sièges est renouvelé tous les deux ans).          Ce va-et-vient quasi automatique de la politique américaine soulève une question évidente : les sujets politiques n’ont-ils pas d’importance ? Que l’on nous pardonne de penser que si. Le fait est que dans cette guerre de tranchées sans fin des deux grands partis américains, les commentateurs ne cessent de débattre des meilleures stratégies de communication pour bien présenter tel ou tel sujet, et rivalisent d’ingéniosité pour trouver la bonne manière de parler d’un sujet et des bons sujets à mettre en avant. Si la formule gagnante reste introuvable, c’est tout simplement qu’elle n’existe pas. La petite tranche des électeurs – qui fait basculer les résultats dans le peu de circonscriptions et d’Etats où le résultat n’est pas couru d’avance – est difficile à comprendre. Ils se présentent dans les bureaux de vote à la dernière minute et prennent une décision singulière, avec leurs tripes.          Les élections américaines sont avant tout – comme c’est le cas depuis au moins dix ans – une lutte acharnée pour cette poignée de voix. Presque tous les électeurs du prochain scrutin ont déjà fait leur choix il y a des années : ils ont choisi un parti. Depuis, tout n’est que loyauté et biais de confirmation [la tendance à prendre en compte avant tout les informations qui confirment sa manière de penser].          Fossé géographique et culturel          La fourchette des résultats possibles est par ailleurs limitée par le petit nombre d’Etats et de circonscriptions où l’écart entre les deux partis est suffisamment faible pour que la part d’électeurs indécis joue un rôle décisif. S’ils sont si peu nombreux, c’est parce que les électorats des deux partis sont séparés par un fossé géographique et culturel : démocrates et républicains vivant dans des lieux très différents, les élections ne donnent pas toujours lieu à de véritables compétitions. Ce fossé est d’ailleurs une raison-clé pour laquelle si peu d’électeurs restent indécis ; et le dernier redécoupage de la carte électorale, en 2020, n’améliore pas cette situation.        Il vous reste 53.69% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/11/06/midterms-aux-etats-unis-la-notion-d-opposition-legitime-principe-fondamental-de-la-democratie-part-a-vau-l-eau_6148724_3232.html"},"headline":"Midterms\u00a0: \u00ab\u00a0Aux Etats-Unis, la notion d\u2019opposition l\u00e9gitime, principe fondamental de la d\u00e9mocratie, part \u00e0 vau-l\u2019eau\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-06T16:00:09+01:00","datePublished":"2022-11-06T16:00:09+01:00","dateModified":"2022-11-06T16:00:46+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Midterms 2022"],"keywords":["Midterms 2022","Tribunes","\u00c9lections am\u00e9ricaines","D\u00e9bats","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","International"],"description":"A l\u2019approche des \u00e9lections de mi-mandat, qui auront lieu le 8\u00a0novembre, le politiste am\u00e9ricain Lee Drutman revient, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, sur les dangers de la polarisation politique de l\u2019\u00e9lectorat. Il \u00e9voque l\u2019id\u00e9e d\u2019un syst\u00e8me \u00e9lectoral proportionnel et plurinominal pour sortir le pays de cette logique devenue toxique.","author":[{"@type":"Person","name":"Lee Drutman","description":"Politiste am\u00e9ricain"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/430/0/5155/2577/1342/671/60/0/2770401_1667491463713-000-324a7uz.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Midterms 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/midterms-2022/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/06/17-3">
<filnamedate="20221106"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221106"><AAMMJJHH="2022110617">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ Une enquête publiée par le journal britannique « The Sunday Times » révèle que l’ancien patron du football européen, Michel Platini, et la sénatrice Nathalie Goulet ont été ciblés par des hackeurs.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤       Culture « Les Eternels », sur OCS City : un film noir, poétique et fulgurant                   Livres  Article réservé aux abonnés Monique Wittig, icône féministe et lesbienne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chez Jean Paul Gaultier, dans un bâtiment aux mille vies                   Chronique  Article réservé aux abonnés Les « food tours » : visites guidées par les papilles   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Expo « Le Chic » : l’art de sauver les meubles                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Qatar             Coupe du monde 2022 : des personnalités critiques à l’égard du Qatar ont été espionnées      Une enquête publiée par le journal britannique « The Sunday Times » révèle que l’ancien patron du football européen, Michel Platini, et la sénatrice Nathalie Goulet ont été ciblés par des hackeurs.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h03, mis à jour à 16h21    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        L’ancien président de l’UEFA, Michel Platini, à Zurich (Suisse), en 2011.  SEBASTIAN DERUNGS / AFP                 A deux semaines exactement de la Coupe du monde de football, qui se tient au Qatar (du 20 novembre au 18 décembre), une enquête publiée, dimanche 6 novembre, par The Sunday Times révèle que des journalistes, politiques, ou encore des avocats ont été ciblés par des hackeurs embauchés afin de protéger la réputation du Qatar.            Ces personnalités ont été visées pour leurs enquêtes ou leurs prises de position critiques sur l’attribution et l’organisation du Mondial par l’émirat qui se tient sur fonds d’appels au boycott de la compétition. Le pays est notamment mis en cause pour le traitement des travailleurs sur les chantiers liés à la compétition ou le respect des droits des femmes et des personnes LGBTQ. Des avocats du gouvernement qatari, interrogés, ont démenti l’implication du Qatar dans cette vaste opération de hacking. Dans une déclaration transmise à l’Agence France-Presse (AFP), un responsable qatari a également dénoncé des allégations « manifestement fausses et sans fondement », qui reposent « sur une source unique qui prétend que son client était le Qatar, sans apporter la moindre preuve ». Et d’ajouter : « Le Qatar ne restera pas les bras croisés (…), et toutes les options juridiques à notre disposition sont à l’étude pour s’assurer que leurs responsables rendront des comptes. »            Michel Platini « profondément choqué »            Parmi les cibles de ces hackeurs se trouvent une sénatrice française, Nathalie Goulet, qui avait accusé le Qatar de financer le terrorisme islamique, ou l’ancien président de l’Union des associations européennes de football (UEFA), Michel Platini, grand défenseur de la candidature qatarie. Le piratage de ce dernier se serait produit peu avant qu’il ne soit entendu par la justice française dans le cadre d’une enquête sur les soupçons de corruption dans l’attribution de la Coupe du monde au pays du Golfe.                 En réaction aux affirmations du journal britannique, M. Platini s’est dit « surpris et profondément choqué », dans un communiqué transmis à l’AFP. L’ancien capitaine de l’équipe de France étudie « toutes les suites judiciaires qu’il est déterminé à donner – si les informations du Sunday Times sont exactes – à ce qui apparaît être une violation manifeste et crapuleuse de sa vie privée », est-il précisé.            Massive opération de #Hacking de comptes de nombreuses personnalités hostiles au #Qatar et à priori aussi du mien p… https://t.co/aXRdWQFrvN— senateur61 (@Nathalie Goulet زن زندگی آزادی,)              Des journalistes figurent parmi les victimes des hackeurs, comme celui du Sunday Times Jonathan Calvert, qui avait enquêté sur les manœuvres de corruption ayant mené à l’attribution de la Coupe du monde au Qatar en 2010, ou l’avocat américano-hongrois Mark Somos ayant déposé plainte contre la famille royale du Qatar devant le Haut-Comissariat des Nations unies aux droits de l’homme.                             Tribune :  Article réservé à nos abonnés  « Le Mondial 2022 au Qatar, c’est un petit peu de sport, énormément d’argent, et des violations massives des droits humains »                   Des opérations de piratage depuis 2019            Selon les données récupérées par The Sunday Times et le Bureau of Investigative Journalism cette année, c’est à partir de 2019 qu’ont débuté ces opérations de piratage des boîtes mails ou de prise de contrôle à distance des micros et des caméras des ordinateurs d’une cinquantaine de personnalités, réalisées par un groupe de hackeurs indiens. « L’enquête précise clairement que le client (des hackeurs) est l’hôte de la prochaine Coupe du monde : le Qatar », écrivent les journalistes.                Le recours au groupe indien de hackeurs aurait été fait par l’intermédiaire d’anciens officiers de police ou du renseignement britanniques, travaillant désormais dans le secteur privé, détaille l’enquête du journal britannique.            Au-delà du Qatar, l’enquête révèle de nombreux autres cas de hacking de personnalités réalisés par le même groupe indien, pour le compte de cabinets d’avocats anglais, de régimes autocratiques.            Le président suisse, Ignazio Cassis, a ainsi été ciblé juste après un entretien dévolu aux sanctions contre la Russie avec Boris Johnson lorsqu’il était premier ministre du Royaume-Uni, tout comme Philip Hammond quand il était ministre des finances britannique et alors qu’il faisait face aux retombées des empoisonnements russes au Novitchok au Royaume-Uni. Un oligarque ayant fui la Russie aurait aussi été visé à la demande d’un cabinet d’avocats londonien travaillant pour l’Etat russe.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Coupe du monde 2022 au Qatar : les raisons du malaise                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 7 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Disney, de Walt à l’empire  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/06/coupe-du-monde-2022-des-personnalites-critiques-a-l-egard-du-qatar-ont-ete-espionnees_6148720_3210.html"},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: des personnalit\u00e9s critiques \u00e0 l\u2019\u00e9gard du Qatar ont \u00e9t\u00e9 espionn\u00e9es","dateCreated":"2022-11-06T15:03:44+01:00","datePublished":"2022-11-06T15:03:44+01:00","dateModified":"2022-11-06T16:21:53+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Qatar"],"keywords":["Sport","Proche-Orient","Football","Coupe du monde 2022","International","Qatar"],"description":"Une enqu\u00eate publi\u00e9e par le journal britannique \u00ab\u00a0The Sunday Times\u00a0\u00bb r\u00e9v\u00e8le que l\u2019ancien patron du football europ\u00e9en, Michel Platini, et la s\u00e9natrice Nathalie Goulet ont \u00e9t\u00e9 cibl\u00e9s par des hackeurs.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2015/11/21/378/0/4537/2268/1342/671/60/0/91ad72c_5778496-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Qatar","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/qatar/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/06/17-4">
<filnamedate="20221106"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221106"><AAMMJJHH="2022110617">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ Le dérèglement climatique menace d’accroître les inégalités sociales dans ce pays d’Afrique vulnérable aux sécheresses, à la montée des eaux et à l’érosion côtière.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤       Culture « Les Eternels », sur OCS City : un film noir, poétique et fulgurant                   Livres  Article réservé aux abonnés Monique Wittig, icône féministe et lesbienne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chez Jean Paul Gaultier, dans un bâtiment aux mille vies                   Chronique  Article réservé aux abonnés Les « food tours » : visites guidées par les papilles   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Expo « Le Chic » : l’art de sauver les meubles                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Planète       COP27             COP27 : l’Egypte, pays hôte au cœur de la crise climatique      Le dérèglement climatique menace d’accroître les inégalités sociales dans ce pays d’Afrique vulnérable aux sécheresses, à la montée des eaux et à l’érosion côtière.          Par Laure Stephan(Beyrouth, correspondance)         Publié aujourd’hui à 15h00, mis à jour à 15h00    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Sur les rives d’un canal à Zagazig, une ville située dans le delta du Nil en Egypte, le 20 avril 2021.  LAURA EL-TANTAWY POUR « LE MONDE »               Avec une augmentation des vagues de chaleur et un déclin des précipitations, les effets du réchauffement climatique ont été très visibles au cours de la dernière décennie en Egypte, hôte de la conférence mondiale pour le climat (COP27), qui se tiendra du 6 au 18 novembre, à Charm-El-Scheikh. Des scientifiques de la NASA classent les pays bordant la mer Rouge – c’est le cas de l’Egypte – parmi les plus vulnérables : d’ici moins de trente ans, des températures enregistrées pourraient y être si élevées qu’elles rendraient ces territoires invivables.          Les enjeux ne sont pas nouveaux pour le géant arabe au climat semi-désertique, qui cumule les handicaps : une sévère tension hydrique et une forte densité démographique. Mais, sous le coup du changement climatique, l’Egypte risque des sécheresses accrues ainsi qu’une poursuite de la montée des eaux et de l’érosion côtière. Les conséquences en cascade pénalisent déjà l’agriculture (un secteur-clé malgré la superficie limitée des terres arables, de l’ordre de 4 % du territoire), la biodiversité marine et la santé publique dans les villes.          « Paysans et pêcheurs sont aux premières loges du dérèglement, dont ils ont pleinement conscience, explique Mohamed Younes, chercheur en environnement à l’Initiative égyptienne pour les droits personnels (EIPR), une importante ONG locale sur les questions sociales et de droits humains. Les premiers constatent la baisse de la pluviométrie, et la salinisation liée à la montée du niveau de la mer qui affecte les terres du delta du Nil [le grenier de l’Egypte], les rendant moins fertiles. Les seconds voient la quantité de poissons diminuer. » Pour l’expert, « si cette dégradation se poursuit, elle provoquera l’accélération de l’exode rural vers Le Caire, et donc plus de pression sur les infrastructures, incapables aujourd’hui de l’absorber ».          Erosion de la côte, une menace majeure          L’Egypte compte plus de 106 millions d’habitants. Elle dépend du Nil pour la majorité de son approvisionnement en eau. Le barrage éthiopien, construit en amont du fleuve, est vécu comme une menace. La pollution de cette artère vitale est un autre fléau pour l’agriculture. S’ajoute, pour les petits paysans, la concurrence inégale dans l’accès à la terre, les grandes compagnies étant avantagées.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le barrage de la discorde entre l’Ethiopie et l’Egypte                 Dans le paysage urbain, au Caire, capitale tentaculaire en proie à des embouteillages monstres, « la pollution de l’air est ancienne, mais elle s’aggrave. La ville est si étendue qu’avoir une voiture est une nécessité, même si des efforts sont entrepris pour développer les transports publics, comme de nouvelles lignes de métro », souligne Ahmed Zaazaa, chercheur en urbanisme et cofondateur du collectif 10 Tooba. Un projet de monorail, en construction, vise à relier à la ville la nouvelle capitale administrative voulue par le président Abdel Fattah Al-Sissi. Le Caire table aussi sur l’introduction de bus électriques.        Il vous reste 64.94% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/11/06/cop27-l-egypte-pays-hote-au-c-ur-de-la-crise-climatique_6148718_3244.html"},"headline":"COP27\u00a0: l\u2019Egypte, pays h\u00f4te au c\u0153ur de la crise climatique","dateCreated":"2022-11-06T15:00:10+01:00","datePublished":"2022-11-06T15:00:10+01:00","dateModified":"2022-11-06T15:00:41+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","COP27"],"keywords":["International","D\u00e9veloppement Afrique ","Climat et environnement","Le Monde Afrique","Egypte","Plan\u00e8te","Conf\u00e9rences climat","COP27"],"description":"Le d\u00e9r\u00e8glement climatique menace d\u2019accro\u00eetre les in\u00e9galit\u00e9s sociales dans ce pays d\u2019Afrique vuln\u00e9rable aux s\u00e9cheresses, \u00e0 la mont\u00e9e des eaux et \u00e0 l\u2019\u00e9rosion c\u00f4ti\u00e8re.","author":[{"@type":"Person","name":"Laure Stephan","description":"Beyrouth, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/01/0/0/8000/4000/1342/671/60/0/c86bd0d_1667305148548-073a5464-2.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"COP27","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cop27/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/06/17-5">
<filnamedate="20221106"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221106"><AAMMJJHH="2022110617">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ Malgré les façades futuristes et les prouesses architecturales, l’ostentatoire capitale kazakhe, sortie de terre en quelques décennies, recèle de nombreuses contradictions et faux-semblants.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤       Culture « Les Eternels », sur OCS City : un film noir, poétique et fulgurant                   Livres  Article réservé aux abonnés Monique Wittig, icône féministe et lesbienne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chez Jean Paul Gaultier, dans un bâtiment aux mille vies                   Chronique  Article réservé aux abonnés Les « food tours » : visites guidées par les papilles   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Expo « Le Chic » : l’art de sauver les meubles                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                             Frédéric Noy                        Économie       Kazakhstan         Derrière le faste d’Astana, un Kazakhstan rongé par les inégalités   Par Marie Charrel (Astana, envoyée spéciale)   Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 14h00     Temps de Lecture 6 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageMalgré les façades futuristes et les prouesses architecturales, l’ostentatoire capitale kazakhe, sortie de terre en quelques décennies, recèle de nombreuses contradictions et faux-semblants.                « Bienvenue à Astana, la ville qu’on adore détester. » Ruslan Alieva fonce dans le vent froid d’octobre, le visage engoncé dans le col de son manteau : impossible de décrypter les émotions traversant son esprit, lorsqu’il prononce ces mots. Il a commencé son service de taxi il y a deux heures et s’apprête à repartir après une pause-café.          Il y a huit ans, ce trentenaire a quitté son village pour rejoindre la capitale kazakhe, des rêves plein la tête. « Je pensais faire fortune en trois ans. » Il travaille d’abord dans le bâtiment, fait venir sa famille, puis achète une voiture russe d’occasion pour devenir taxi. « Je bosse comme un fou, mais je ne suis toujours pas riche ! », s’exclame-t-il soudain, mi-amusé, mi-dépité, levant les yeux vers une immense tour de bureaux.          Lui vit dans la vieille partie soviétique de la ville, mais il travaille ici, dans le centre riche et clinquant, où il est sûr de trouver des clients. A sa droite s’élève le Bayterek, une haute structure semblable à un arbre en haut duquel trône une sphère dorée. Elle représente le mythe de Samrouk, l’oiseau kazakh pondant un œuf d’or tous les ans. « C’est notre tour Eiffel à nous, pour les touristes, dit-il en tentant d’allumer une cigarette, malgré la bise. C’est idiot, mais à chaque fois que je la regarde, je crois de nouveau aux belles promesses d’Astana. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Astana s’inspire de Dubaï pour créer une place financière aux ambitions internationales                 Des promesses, la capitale kazakhe, oasis de verre et de béton perdu au milieu des steppes, en incarne plus d’une. Et pas seulement aux yeux des milliers de travailleurs venus des campagnes afin de mieux gagner leur vie, comme Ruslan Alieva. Elle est, avant tout, le visage moderne que le Kazakhstan, 19 millions d’habitants, souhaite offrir au monde, à grand renfort de prouesses architecturales.                              Symbole de la ville d’Astana, situé dans un quartier ultramoderne, le Palais de la paix et de la réconciliation, est une pyramide de 62 mètres de haut, qui sert de centre spirituel national non confessionnel et de lieu d’événements.  FRÉDÉRIC NOY               A l’exemple du Palais de la paix et de la réconciliation, une pyramide à la silhouette ésotérique accueillant un centre œcuménique ; du palais présidentiel Ak Orda, une copie grandiloquente de la Maison Blanche coiffée d’une coupole azur ; ou du Khan Shatyr (« tente du souverain »), une gigantesque structure de thermoplastique et d’acier mimant la tente des anciens nomades, abritant boutiques et spas de luxe… Sans parler du ministère des finances, qui, vu du ciel, prend la forme d’un « $ », le dollar américain, symbole de la libéralisation de l’économie après 1991.          « L’idée était de bâtir une nouvelle vision du futur pour le pays »          Se promener dans les larges avenues d’Astana, c’est éprouver l’étrange sensation d’être quelque part entre New York, Dubaï et Moscou, avec une pointe d’Asie. « D’une certaine façon, cette ville est la Dubaï des steppes, et c’est avant tout un projet géopolitique », résume Pascal Lorot, représentant spécial du ministre des affaires étrangères pour la diplomatie économique en Asie centrale.        Il vous reste 72.81% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                      La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/11/06/derriere-le-faste-d-astana-un-kazakhstan-ronge-par-les-inegalites_6148714_3234.html"},"headline":"Derri\u00e8re le faste d\u2019Astana, un Kazakhstan rong\u00e9 par les in\u00e9galit\u00e9s","dateCreated":"2022-11-06T14:00:12+01:00","datePublished":"2022-11-06T14:00:12+01:00","dateModified":"2022-11-06T14:00:52+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Kazakhstan"],"keywords":["Banques \/ Finance \/ Assurance","Entreprises","Industrie","\u00c9conomie","International","Asie-Pacifique","Kazakhstan"],"description":"Malgr\u00e9 les fa\u00e7ades futuristes et les prouesses architecturales, l\u2019ostentatoire capitale kazakhe, sortie de terre en quelques d\u00e9cennies, rec\u00e8le de nombreuses contradictions et faux-semblants.","author":[{"@type":"Person","name":"Marie Charrel","description":"Astana, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/04/212/0/2550/1275/1342/671/60/0/d7f7db9_1667567331709-01-dsc02703.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Kazakhstan","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/kazakhstan/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/06/17-6">
<filnamedate="20221106"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221106"><AAMMJJHH="2022110617">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ Les négociations de cette 27ᵉ conférence de l’ONU sur le climat à ce sujet se tiennent sur fond de crise climatique toujours plus grave.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤       Culture « Les Eternels », sur OCS City : un film noir, poétique et fulgurant                   Livres  Article réservé aux abonnés Monique Wittig, icône féministe et lesbienne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chez Jean Paul Gaultier, dans un bâtiment aux mille vies                   Chronique  Article réservé aux abonnés Les « food tours » : visites guidées par les papilles   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Expo « Le Chic » : l’art de sauver les meubles                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Planète       COP27             Coup d’envoi de la COP27, avec la question des dédommagements financiers aux pays du Sud au menu      Les négociations de cette 27ᵉ conférence de l’ONU sur le climat à ce sujet se tiennent sur fond de crise climatique toujours plus grave.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 13h51, mis à jour à 14h15    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le ministre des affaires étrangères égyptien, Sameh Choukri, donne le coup d’envoi de la COP27 à Charm El-Cheikh, en Egypte, le 6 novembre 2022.  AP                 La conférence mondiale de l’ONU sur le climat, dite « COP27 », s’est ouverte dimanche 6 novembre à Charm El-Cheikh, en Egypte. Elle a notamment pour objectif de donner un nouveau souffle à la lutte contre le réchauffement climatique et ses impacts, pour lesquels les pays du Sud réclament des dédommagements financiers, un sujet épineux qui sera officiellement au menu des discussions.            « Mettons en œuvre ensemble [nos engagements], pour l’humanité et notre planète », a lancé le ministre des affaires étrangères égyptien, Sameh Choukri, qui préside la COP27, devant les délégués du monde entier. « Nous devons être clairs, aussi difficile que soit le moment actuel, l’inaction équivaut à de la myopie et ne peut que retarder la catastrophe climatique », a affirmé, de son côté, le président de la précédente COP à Glasgow, Alok Sharma.                 Cette 27e conférence de l’ONU sur le climat, rassemble quelque deux cents pays pour deux semaines, au chevet d’une planète frappée par les catastrophes : inondations historiques au Pakistan, canicules à répétition en Europe, ouragans, incendies, sécheresses… Des catastrophes pour lesquelles les pays du Sud réclament désormais des dédommagements financiers.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Ouverture de la COP27 : l’urgence climatique percutée par la guerre et les crises                   Un sujet ajouté à l’agenda            Cette question délicate des « pertes et dommages » a été officiellement ajoutée à l’ordre du jour des discussions à Charm El-Cheikh lors de la cérémonie d’ouverture, alors qu’elle ne devait jusqu’alors faire l’objet que d’un « dialogue », prévu jusqu’en 2024.            « Cette inclusion à l’agenda reflète un sens de la solidarité et de l’empathie pour la souffrance des victimes des catastrophes causées par le climat », a souligné Sameh Choukri. Le patron de l’ONU-Climat, Simon Stiell, a qualifié de « cruciale » cette question des pertes et dommages en ouverture de la conférence.                « On jugera du succès ou de l’échec de la COP27 sur un accord sur cette facilité de financement des pertes et dommages », avait prévenu Munir Akram, ambassadeur du Pakistan à l’ONU et président du G77 + Chine, qui représente plus de cent trente pays émergents et pauvres.            La défiance des pays en développement est forte alors que la promesse des pays du Nord de porter à 100 milliards de dollars par an à partir de 2020 leur aide aux pays du Sud pour réduire leurs émissions et se préparer aux impacts n’est toujours pas tenue.            Accord ou non sur un mécanisme spécial pour financer les « pertes et dommages » ou sur un nouvel objectif pour prendre la suite des 100 milliards à partir de 2025, les besoins de financement se comptent en « milliards de milliards », dit à l’Agence France-Presse Michai Robertson, négociateur pour l’Alliance des petits Etats insulaires (Aosis), jugeant que ce sera impossible sans le secteur privé.                             Lire aussi :  COP27 : six indicateurs pour mesurer l’urgence climatique                   Ces négociations se tiennent sur fond de crise climatique toujours plus importante. Le combat pour le climat est une « question de vie ou de mort, pour notre sécurité aujourd’hui et pour notre survie demain », a insisté avant la COP27 le secrétaire général des Nations unies, Antonio Guterres. La conférence « doit poser les fondations pour une action climatique plus rapide et plus courageuse, maintenant et pendant cette décennie qui décidera si le combat pour le climat est gagné ou perdu », a-t-il averti.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 7 novembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/11/06/coup-d-envoi-de-la-cop27-avec-la-question-des-dedommagements-financiers-aux-pays-du-sud-au-menu_6148713_3244.html"},"headline":"Coup d\u2019envoi de la COP27, avec la question des d\u00e9dommagements financiers aux pays du Sud au menu","dateCreated":"2022-11-06T13:51:30+01:00","datePublished":"2022-11-06T13:51:30+01:00","dateModified":"2022-11-06T14:15:51+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","COP27"],"keywords":["Conf\u00e9rences climat","COP27","Plan\u00e8te","International"],"description":"Les n\u00e9gociations de cette 27\u1d49\u00a0conf\u00e9rence de l\u2019ONU sur le climat \u00e0 ce sujet se tiennent sur fond de crise climatique toujours plus grave.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/06/562/0/6742/3371/1342/671/60/0/e2ef396_1868ded85b7b460bac53a5d6adc0de8a-1868ded85b7b460bac53a5d6adc0de8a-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"COP27","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cop27/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/06/17-7">
<filnamedate="20221106"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221106"><AAMMJJHH="2022110617">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ C’est la première coupure d’électricité et d’eau d’ampleur connue à Kherson. Selon un représentant des services d’urgence de la région de Kherson, « plus de 10 localités de la région sont (actuellement) sans courant ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤       Culture « Les Eternels », sur OCS City : un film noir, poétique et fulgurant                   Livres  Article réservé aux abonnés Monique Wittig, icône féministe et lesbienne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chez Jean Paul Gaultier, dans un bâtiment aux mille vies                   Chronique  Article réservé aux abonnés Les « food tours » : visites guidées par les papilles   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Expo « Le Chic » : l’art de sauver les meubles                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Les doutes russes                                                    Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Guerre en Ukraine, en direct : la ville de Kherson sans électricité ni eau après une frappe ukrainienne, selon les autorités prorusses C’est la première coupure d’électricité et d’eau d’ampleur connue à Kherson. Selon un représentant des services d’urgence de la région de Kherson, « plus de 10 localités de la région sont (actuellement) sans courant ».                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (1)           06:10   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce qu’il faut savoir à l’aube de ce 256ᵉ jour de guerre en Ukraine         « Chaque jour, il devient de plus en plus difficile de vivre à Bakhmout », ville assiégée par les forces russes, selon le maire adjoint, Oleksandr Martchenko. La ville de l’oblast de Donetsk est privée d’électricité, de gaz et d’eau courante depuis près de deux mois. Le maire adjoint a déclaré à Reuters que les troupes russes « tent[ai]ent de prendre d’assaut la ville depuis plusieurs directions » mais que les habitants « tiennent bon ».        L’Iran a reconnu pour la première fois, samedi 5 novembre, avoir fourni des drones à la Russie, avant le début de l’invasion de l’Ukraine. « Même en faisant cette confession, ils ont menti », a déclaré dans la soirée le président ukrainien, Volodymyr Zelensky. Nous abattons au moins dix drones iraniens chaque jour, et le régime iranien affirme qu’il en aurait donné peu, et même avant le début de l’invasion à grande échelle » de l’Ukraine. « Rien qu’en une seule journée, vendredi, onze Shahed ont été détruits.        Washington a accusé Moscou, vendredi 4 novembre, de tenter de soumettre les Ukrainiens en les faisant « geler » à l’approche de l’hiver. Les pays du G7 devraient créer un « mécanisme de coordination » afin de réparer les infrastructures permettant la distribution d’eau et d’électricité. Il s’agira aussi de livrer pompes à eau, appareils de chauffage, conteneurs d’habitation, sanitaires, lits, couvertures ou tentes.        Le premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal, a néanmoins assuré vendredi que « près de la moitié des bâtiments dans toute l’Ukraine ont du chauffage. Ce sont des écoles, des jardins d’enfants, des hôpitaux, des immeubles d’habitation (…). A Kiev, 78 % des bâtiments sont actuellement chauffés ». Selon lui, les réserves de gaz seront suffisantes pour passer l’hiver.        « Dans la journée, les occupants russes ont tiré trois missiles et procédé à cinq frappes aériennes et deux de lance-roquettes multiples » sur les régions de Lviv (Ouest), Kharkiv (Nord-Est), Dnipro (Centre) et Zaporijia (Sud), a quant à lui signalé l’état-major des forces ukrainiennes.        Kiev a fermement « condamné » les « expulsions » d’habitants des oblasts de Zaporijia et de Kherson, où la Russie procède à des « déplacements de masse forcés ». Le ministère de la défense russe a annoncé vendredi que ces mouvements de population se poursuivaient au rythme de « plus de 5 000 » personnes par jour. Le président russe, Vladimir Poutine, avait justifié ces évacuations pour la première fois, estimant que les civils « doivent être éloignés » des zones de combat « les plus dangereuses ».        Au vu de cette situation, les Etats-Unis vont financer la modernisation de chars T-72 et de missiles sol-air HAWK dans le cadre d’un programme de quelque 400 millions de dollars (environ 400 millions d’euros), a annoncé Jake Sullivan, le conseiller à la sécurité nationale du président américain, lors d’une rencontre à Kiev avec Volodymyr Zelensky.        Sur la place Rouge, à l’occasion de la Journée de l’unité nationale, Vladimir Poutine a estimé, vendredi 4 novembre, que cette aide des Occidentaux favorise des « objectifs géopolitiques, qui n’ont rien à voir avec les intérêts du peuple ukrainien » mais visent « à affaiblir, désintégrer, détruire la Russie ».        Les exportations de céréales à partir des ports ukrainiens ont repris jeudi, après le retour de la Russie dans l’accord sur un couloir humanitaire.                  Tout le live                17:20      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Kiev se prépare à un hiver sans chauffage, eau ou électricité        Le maire de Kiev, Vitali Klitschko, a averti les habitants qu’ils doivent se préparer au pire cet hiver si la Russie continue de frapper les infrastructures énergétiques ukrainiennes, comme elle le fait depuis un mois maintenant. « Nos ennemis font tout pour que la ville soit sans chauffage, sans électricité, sans approvisionnement en eau, et, de manière générale, pour que nous mourions tous. L’avenir du pays et l’avenir de chacun d’entre nous dépend de la façon dont nous sommes préparés à différentes situations », a déclaré M. Klitschko aux médias d’État.          Et de préciser, sur la chaine Telegram, « nous avons acheté et continuons à acheter des générateurs, des canons à chaleur, à équiper des stations de chauffage, à protéger les installations d’infrastructures critiques. Nous faisons tout ce qui est en notre pouvoir pour assurer la vie de la capitale dans ces conditions difficiles ». Kiev prévoit de déployer environ 1 000 stations de chauffage collectif, mais cela ne sera sans doute pas suffisant pour une ville de 3 millions d’habitants.Des coupures d’électricité tournantes étaient prévues à Kiev aujourd’hui dans certaines parties de la ville et de la région environnante. Des coupures vont également avoir lieu dans les régions voisines de Tchernihiv, Cherkasy, Zhytomyr, Sumy, Kharkiv et Poltava, a fait savoir Ukrenergo, l’opérateur énergétique public ukrainien.                    16:35      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Volodymyr Zelensky discute avec l’Europe d’aides macrofinancières        Cet après-midi, le président ukrainien a fait savoir sur Twitter qu’il s’était entretenu avec la présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, au sujet de « l’aide macrofinancière à l’Ukraine pour l’année en cours et pour 2023 ».          « J’ai souligné l’importance de poursuivre l’initiative céréalière pour la sécurité alimentaire mondiale [et] j’ai discuté [d’une éventuelle future] augmentation des sanctions [contre] l’Iran, qui soutient l’agression » a-t-il ajouté. Hier, l’Iran a reconnu pour la première fois avoir fourni des drones à la Russie, tout en minimisant sa participation concernant le nombre et la période (avant le début de l’invasion de l’Ukraine, selon Téhéran) d’envoi de ces drones.                                        15:03   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A Rome, un important rassemblement pour la paix, malgré les divisions sur le soutien militaire à l’Ukraine         Entre un soutien unanime à la position du Vatican dans le conflit, l’exhortation à un cessez-le-feu aux contours parfois incertains, les craintes d’une escalade nucléaire mêlées à des références aux premières luttes politiques de l’ère Meloni, la guerre en Ukraine a trouvé à Rome une caisse de résonance singulière, samedi 5 novembre. Répondant à l’appel de syndicats, d’associations laïques de gauche ou d’autres issues du monde catholique, plusieurs dizaines de milliers de personnes ont marché en cortège « pour la paix » dans la capitale, dans un climat où les questions internationales n’ont cessé de faire écho à des problématiques de politique intérieure. Notre correspondant à Rome, Allan Kaval, y était.                Des manifestants lors d’un rassemblement « pour la paix », dans une rue de Rome, le 5 novembre 2022. GREGORIO BORGIA / AP              Lire le reportage :     A Rome, un important rassemblement pour la paix, malgré les divisions sur le soutien militaire à l’Ukraine                                                      14:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Kherson se retrouve sans électricité ni eau, selon les autorités prorusses        La ville de Kherson était dimanche « sans électricité ni eau » à la suite d’une frappe ukrainienne, ont annoncé les autorités d’occupation russes de la région. « A la suite d’une attaque terroriste, organisée par la partie ukrainienne, trois pylônes en béton portant des lignes à haute tension ont été endommagés sur l’axe Beryslav-Kakhovka », ont-elles révélé dans un communiqué sur Telegram. « Actuellement, il n’y a ni électricité ni eau dans la ville et dans certains districts de la région », ont ajouté les autorités prorusses.          C’est la première coupure d’électricité et d’eau d’ampleur connue à Kherson. Selon un représentant des services d’urgence de la région de Kherson, cité par les agences de presse russes, « plus de dix localités de la région sont (actuellement) sans courant ». Selon l’administration d’occupation régionale, installée par Moscou, des électriciens ont déjà été dépêchés sur les lieux de la frappe pour « réparer » l’infrastructure. Et d’ajouter : « L’approvisionnement en électricité et en eau sera rétabli dans toute la région de Kherson dans un avenir très proche. »          La Russie a touché à plusieurs reprises les infrastructures énergétiques ukrainiennes ces dernières semaines, ce qui a entraîné de nombreuses coupures d’électricité et d’eau dans beaucoup de régions, dont la capitale, Kiev. L’Ukraine n’avait à ce stade que très rarement touché les infrastructures énergétiques russes, visant plutôt les lignes d’approvisionnement de l’armée russe.                    12:57      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le barrage de Kakhovka dans la région de Kherson « endommagé » par une frappe ukrainienne, accuse la Russie        Le barrage hydroélectrique de Kakhovka dans la région administrative ukrainienne de Kherson (occupée par les forces russes) a été « endommagé » à la suite d’une frappe ukrainienne, dimanche, selon les services d’urgence régionaux. « Aujourd’hui à 10 heures [9 heures, heure de Paris], six missiles Himars ont été lancés. Les unités de défense antiaérienne en ont abattu cinq, dont un a touché l’écluse du barrage de Kakhovka, qui a été endommagé », a déclaré un représentant des services d’urgence, cité par les agences russes.          « Tout est sous contrôle », a rapidement annoncé Rouslan Agaïev, le représentant de l’administration installée par Moscou de Nova Kakhovka, village où est situé le barrage, à 60 kilomètres à l’est à vol d’oiseau de la grande ville de Kherson. « Un missile a touché [le site], mais n’a pas causé de dégâts critiques », a-t-il précisé, cité par les agences russes.          Kiev a accusé Moscou, il y a deux semaines, d’avoir « miné le barrage ». Des accusations qualifiées « de mensonges », selon les autorités d’occupation russes.                Image par satellite du barrage de Kakhovka, le 18 octobre 2022. EUROPEAN UNION/ COPERNICUS SENTI / VIA REUTERS           Le barrage de Kakhovka, pris dès le début de l’offensive russe en Ukraine, permet notamment d’alimenter en eau la péninsule de Crimée, annexée en 2014 par Moscou. Aménagé sur le fleuve Dniepr en 1956, pendant la période soviétique, l’ouvrage est construit en partie en béton et en terre. Il s’agit de l’une des plus grandes infrastructures de ce type en Ukraine.          Depuis plusieurs jours, les autorités d’occupation russe mènent, dans les villages autour du site, des « évacuations » de civils face à une « possible attaque de missile » sur le barrage de Kakhovka, dont la destruction entraînerait « l’inondation de la rive gauche » du Dniepr, selon le gouverneur régional installé par Moscou à Kherson, Vladimir Saldo.          Si le barrage explose, « plus de 80 localités, dont Kherson, se retrouveront dans la zone d’inondation rapide », s’était, de son côté, alarmé, le 21 octobre, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, devant le Conseil de l’Union européenne. « Cela pourrait détruire l’approvisionnement en eau d’une grande partie du sud de l’Ukraine » et affecter le refroidissement des réacteurs de la centrale nucléaire de Zaporijia, qui puise son eau dans ce lac artificiel de 18 millions de mètres cubes, avait-il mis en garde.          L’Ukraine avait réclamé une mission d’observation internationale. Kakhovka se trouve à environ à 60 kilomètres à l’est à vol d’oiseau de Kherson, première ville d’importance tombée aux mains des Russes en mars.             Lire aussi :   Le barrage de Kakhovka, nouvel enjeu de la contre-offensive ukrainienne                                            12:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La ville de Kiev envisage l’évacuation de ses habitants en cas de coupure totale d’électricité         Les autorités de la capitale ukrainienne ont commencé à planifier une éventuelle évacuation des trois millions d’habitants de la ville en cas de panne totale d’électricité, a rapporté, samedi 5 novembre, le New York Times.          « Nous comprenons bien que si la Russie poursuit de telles frappes, nous pourrions perdre tout notre système électrique », a déclaré Roman Tkatchouk, directeur de la sécurité de la municipalité de Kiev. Les responsables de la capitale ont été informés qu’ils auraient probablement un préavis d’au moins douze heures avant une panne totale du réseau. Dans ce cas, « nous commencerons à informer les gens et à leur demander de partir », a déclaré au New York Times M. Tkatchouk. De plus, selon le journal américain, avec 40 % des infrastructures énergétiques de l’Ukraine endommagées ou détruites, les employés de la capitale mettent actuellement en place mille abris chauffés pouvant également servir de bunkers pour les civils.          Pour tenter d’empêcher le réseau électrique de tomber complètement en panne, l’opérateur national Ukrenergo, a décidé, samedi, la mise en place de « restrictions supplémentaires » pour Kiev et plusieurs régions d’Ukraine alors que des interruptions de courant étaient déjà en place depuis plusieurs jours pour limiter la consommation des civils.                Un homme assis dans un café durant une panne de courant à Kiev, Ukraine, le 4 novembre 2022. ANDREW KRAVCHENKO / AP              Lire aussi :     Le réseau électrique d’Ukraine, nouveau « champ de bataille » de la Russie                                  09:44      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un volontaire taïwanais tué au combat en Ukraine        Il s’agit de la première victime connue originaire de Taïwan depuis l’invasion du territoire ukrainien par la Russie. Un Taïwanais de 25 ans, qui s’était engagé dans un bataillon de volontaires en Ukraine contre les forces russes, a été tué au combat, a fait savoir samedi le ministère des affaires étrangères de Taipei.          Confirmant des premières informations de presse, le ministère a présenté ses « sincères condoléances » à la famille de Tseng Sheng-kuang. Il a rendu hommage, dans un communiqué, au « patriote qui a sacrifié sa vie dans la guerre en Ukraine (…) et à son esprit d’assistance aux Ukrainiens dans la défense de la liberté et de la démocratie ».          Sans préciser la cause de la mort, le ministère taïwanais a ajouté avoir obtenu confirmation du décès de M. Tseng de source militaire ukrainienne. Il a promis d’aider la famille de son ressortissant à se rendre en Ukraine pour identifier la dépouille et accomplir les démarches nécessaires.                    06:20   L’image à la « une »       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                        Des personnes âgées évacuées du service gériatrique d’un hôpital de Kherson par les autorités russes en direction de la Crimée. Le 5 novembre 2022. AP                               06:10   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce qu’il faut savoir à l’aube de ce 256ᵉ jour de guerre en Ukraine         « Chaque jour, il devient de plus en plus difficile de vivre à Bakhmout », ville assiégée par les forces russes, selon le maire adjoint, Oleksandr Martchenko. La ville de l’oblast de Donetsk est privée d’électricité, de gaz et d’eau courante depuis près de deux mois. Le maire adjoint a déclaré à Reuters que les troupes russes « tent[ai]ent de prendre d’assaut la ville depuis plusieurs directions » mais que les habitants « tiennent bon ».        L’Iran a reconnu pour la première fois, samedi 5 novembre, avoir fourni des drones à la Russie, avant le début de l’invasion de l’Ukraine. « Même en faisant cette confession, ils ont menti », a déclaré dans la soirée le président ukrainien, Volodymyr Zelensky. Nous abattons au moins dix drones iraniens chaque jour, et le régime iranien affirme qu’il en aurait donné peu, et même avant le début de l’invasion à grande échelle » de l’Ukraine. « Rien qu’en une seule journée, vendredi, onze Shahed ont été détruits.        Washington a accusé Moscou, vendredi 4 novembre, de tenter de soumettre les Ukrainiens en les faisant « geler » à l’approche de l’hiver. Les pays du G7 devraient créer un « mécanisme de coordination » afin de réparer les infrastructures permettant la distribution d’eau et d’électricité. Il s’agira aussi de livrer pompes à eau, appareils de chauffage, conteneurs d’habitation, sanitaires, lits, couvertures ou tentes.        Le premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal, a néanmoins assuré vendredi que « près de la moitié des bâtiments dans toute l’Ukraine ont du chauffage. Ce sont des écoles, des jardins d’enfants, des hôpitaux, des immeubles d’habitation (…). A Kiev, 78 % des bâtiments sont actuellement chauffés ». Selon lui, les réserves de gaz seront suffisantes pour passer l’hiver.        « Dans la journée, les occupants russes ont tiré trois missiles et procédé à cinq frappes aériennes et deux de lance-roquettes multiples » sur les régions de Lviv (Ouest), Kharkiv (Nord-Est), Dnipro (Centre) et Zaporijia (Sud), a quant à lui signalé l’état-major des forces ukrainiennes.        Kiev a fermement « condamné » les « expulsions » d’habitants des oblasts de Zaporijia et de Kherson, où la Russie procède à des « déplacements de masse forcés ». Le ministère de la défense russe a annoncé vendredi que ces mouvements de population se poursuivaient au rythme de « plus de 5 000 » personnes par jour. Le président russe, Vladimir Poutine, avait justifié ces évacuations pour la première fois, estimant que les civils « doivent être éloignés » des zones de combat « les plus dangereuses ».        Au vu de cette situation, les Etats-Unis vont financer la modernisation de chars T-72 et de missiles sol-air HAWK dans le cadre d’un programme de quelque 400 millions de dollars (environ 400 millions d’euros), a annoncé Jake Sullivan, le conseiller à la sécurité nationale du président américain, lors d’une rencontre à Kiev avec Volodymyr Zelensky.        Sur la place Rouge, à l’occasion de la Journée de l’unité nationale, Vladimir Poutine a estimé, vendredi 4 novembre, que cette aide des Occidentaux favorise des « objectifs géopolitiques, qui n’ont rien à voir avec les intérêts du peuple ukrainien » mais visent « à affaiblir, désintégrer, détruire la Russie ».        Les exportations de céréales à partir des ports ukrainiens ont repris jeudi, après le retour de la Russie dans l’accord sur un couloir humanitaire.                     06:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bonjour et bienvenue dans ce direct consacré à la guerre en Ukraine        Vous pouvez retrouver notre live d’hier en cliquant sur ce lien.                                     Ce qu’il faut savoir à l’aube de ce 256ᵉ jour de guerre en Ukraine                    Le contexte       Live  animé par Assma Maad      Image de couverture :  Des militaires russes près de la centrale hydroélectrique de Kakhovka, dans l’oblast de Kherson, le 20 mai 2022    OLGA MALTSEVA / AFP          « Chaque jour, il devient de plus en plus difficile de vivre à Bakhmout », ville assiégée par les forces russes, selon le maire adjoint, Oleksandr Martchenko. La ville de l’oblast de Donetsk est privée d’électricité, de gaz et d’eau courante depuis près de deux mois. Le maire adjoint a déclaré à Reuters que les troupes russes « tent[ai]ent de prendre d’assaut la ville depuis plusieurs directions » mais que les habitants « tiennent bon ».L’Iran a reconnu pour la première fois, samedi 5 novembre, avoir fourni des drones à la Russie, avant le début de l’invasion de l’Ukraine. « Même en faisant cette confession, ils ont menti », a déclaré dans la soirée le président ukrainien, Volodymyr Zelensky. Nous abattons au moins dix drones iraniens chaque jour, et le régime iranien affirme qu’il en aurait donné peu, et même avant le début de l’invasion à grande échelle » de l’Ukraine. « Rien qu’en une seule journée, vendredi, onze Shahed ont été détruits.Washington a accusé Moscou, vendredi 4 novembre, de tenter de soumettre les Ukrainiens en les faisant « geler » à l’approche de l’hiver. Les pays du G7 devraient créer un « mécanisme de coordination » afin de réparer les infrastructures permettant la distribution d’eau et d’électricité. Il s’agira aussi de livrer pompes à eau, appareils de chauffage, conteneurs d’habitation, sanitaires, lits, couvertures ou tentes.Le premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal, a néanmoins assuré vendredi que « près de la moitié des bâtiments dans toute l’Ukraine ont du chauffage. Ce sont des écoles, des jardins d’enfants, des hôpitaux, des immeubles d’habitation (…). A Kiev, 78 % des bâtiments sont actuellement chauffés ». Selon lui, les réserves de gaz seront suffisantes pour passer l’hiver.« Dans la journée, les occupants russes ont tiré trois missiles et procédé à cinq frappes aériennes et deux de lance-roquettes multiples » sur les régions de Lviv (Ouest), Kharkiv (Nord-Est), Dnipro (Centre) et Zaporijia (Sud), a quant à lui signalé l’état-major des forces ukrainiennes.Kiev a fermement « condamné » les « expulsions » d’habitants des oblasts de Zaporijia et de Kherson, où la Russie procède à des « déplacements de masse forcés ». Le ministère de la défense russe a annoncé vendredi que ces mouvements de population se poursuivaient au rythme de « plus de 5 000 » personnes par jour. Le président russe, Vladimir Poutine, avait justifié ces évacuations pour la première fois, estimant que les civils « doivent être éloignés » des zones de combat « les plus dangereuses ».Au vu de cette situation, les Etats-Unis vont financer la modernisation de chars T-72 et de missiles sol-air HAWK dans le cadre d’un programme de quelque 400 millions de dollars (environ 400 millions d’euros), a annoncé Jake Sullivan, le conseiller à la sécurité nationale du président américain, lors d’une rencontre à Kiev avec Volodymyr Zelensky.Sur la place Rouge, à l’occasion de la Journée de l’unité nationale, Vladimir Poutine a estimé, vendredi 4 novembre, que cette aide des Occidentaux favorise des « objectifs géopolitiques, qui n’ont rien à voir avec les intérêts du peuple ukrainien » mais visent « à affaiblir, désintégrer, détruire la Russie ».Les exportations de céréales à partir des ports ukrainiens ont repris jeudi, après le retour de la Russie dans l’accord sur un couloir humanitaire.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. A Kiev, l’opposition biélorusse joue des coudes pour être reconnue comme un partenaire         Synthèse. La fin annoncée de la mobilisation « partielle » en Russie soulève des doutes         Décryptages. Pour la première fois, Kiev a utilisé des drones-suicides navals contre la flotte russe en Crimée         Reportage. Dans le Donbass, « que les prorusses fassent leurs valises ! »         Témoignages. Le journal d’Olga et Sasha : « La Russie signifie la peur, la mort, la terreur pour tant de peuples dans le monde aujourd’hui »         Reportage. A Cincu, en Roumanie, l’armée française finalise sa principale base sur le flanc est de l’Europe, où 750 soldats sont déployés         Entretien. Agathe Demarais : « Les sanctions économiques contre la Russie marchent, mais à long terme seulement »         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                          Ce qu’il faut savoir à l’aube de ce 256ᵉ jour de guerre en Ukraine                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-kiev-envisage-l-evacuation-de-ses-habitants-en-cas-de-coupure-totale-d-electricite_6148691_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-kiev-envisage-l-evacuation-de-ses-habitants-en-cas-de-coupure-totale-d-electricite_6148691_3210.html","coverageStartTime":"2022-11-06T14:24:59+00:00","coverageEndTime":"2022-11-07T02:24:59+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la ville de Kherson sans \u00e9lectricit\u00e9 ni eau apr\u00e8s une frappe ukrainienn...","description":"C\u2019est la premi\u00e8re coupure d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et d\u2019eau d\u2019ampleur connue \u00e0 Kherson. Selon un repr\u00e9sentant des services d\u2019urgence de la r\u00e9gion de Kherson, \u00ab\u00a0plus de 10 localit\u00e9s de la r\u00e9gion sont (actuellement) sans courant\u00a0\u00bb.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Assma Maad"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : la ville de Kherson sans électricité ni eau après une frappe ukrainienne, selon les autorités prorusses","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"C\u2019est la premi\u00e8re coupure d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et d\u2019eau d\u2019ampleur connue \u00e0 Kherson. Selon un repr\u00e9sentant des services d\u2019urgence de la r\u00e9gion de Kherson, \u00ab\u00a0plus de 10 localit\u00e9s de la r\u00e9gion sont (actuellement) sans courant\u00a0\u00bb.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/06/0/0/3975/2600/1342/877/3/0/1b46667_1667744579958-000-32am4bw.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Assma Maad"
,"startDate":"2022-11-06T14:24:59+00:00"
,"endDate":"2022-11-07T02:24:59+00:00"
  Le maire de Kiev, Vitali Klitschko, a averti les habitants qu\u2019ils doivent se pr\u00e9parer au pire cet hiver si la Russie continue de frapper les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques ukrainiennes, comme elle le fait depuis un mois maintenant. \u00ab\u00a0Nos ennemis font tout pour que la ville soit sans chauffage, sans \u00e9lectricit\u00e9, sans approvisionnement en eau, et, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, pour que nous mourions tous. L\u2019avenir du pays et l\u2019avenir de chacun d\u2019entre nous d\u00e9pend de la fa\u00e7on dont nous sommes pr\u00e9par\u00e9s \u00e0 diff\u00e9rentes situations\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Klitschko aux m\u00e9dias d\u2019\u00c9tat.          Et de pr\u00e9ciser, sur la chaine Telegram, \u00ab\u00a0nous avons achet\u00e9 et continuons \u00e0 acheter des g\u00e9n\u00e9rateurs, des canons \u00e0 chaleur, \u00e0 \u00e9quiper des stations de chauffage, \u00e0 prot\u00e9ger les installations d\u2019infrastructures critiques. Nous faisons tout ce qui est en notre pouvoir pour assurer la vie de la capitale dans ces conditions difficiles\u00a0\u00bb. Kiev pr\u00e9voit de d\u00e9ployer environ 1 000 stations de chauffage collectif, mais cela ne sera sans doute pas suffisant pour une ville de 3 millions d\u2019habitants.Des coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 tournantes \u00e9taient pr\u00e9vues \u00e0 Kiev aujourd\u2019hui dans certaines parties de la ville et de la r\u00e9gion environnante. Des coupures vont \u00e9galement avoir lieu dans les r\u00e9gions voisines de Tchernihiv, Cherkasy, Zhytomyr, Sumy, Kharkiv et Poltava, a fait savoir Ukrenergo, l\u2019op\u00e9rateur \u00e9nerg\u00e9tique public ukrainien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/06/437/0/3975/1987/1342/671/60/0/1b46667_1667744579958-000-32am4bw.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev se pr\u00e9pare \u00e0 un hiver sans chauffage, eau ou \u00e9lectricit\u00e9","dateModified":"2022-11-06T16:20:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-kiev-envisage-l-evacuation-de-ses-habitants-en-cas-de-coupure-totale-d-electricite_6148691_3210.html#719140","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-kiev-envisage-l-evacuation-de-ses-habitants-en-cas-de-coupure-totale-d-electricite_6148691_3210.html","datePublished":"2022-11-06T15:35:20+00:00","articleBody":"     Cet apr\u00e8s-midi, le pr\u00e9sident ukrainien a fait savoir sur Twitter qu\u2019il s\u2019\u00e9tait entretenu avec la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, au sujet de \u00ab\u00a0l\u2019aide macrofinanci\u00e8re \u00e0 l\u2019Ukraine pour l\u2019ann\u00e9e en cours et pour 2023\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0J\u2019ai soulign\u00e9 l\u2019importance de poursuivre l\u2019initiative c\u00e9r\u00e9ali\u00e8re pour la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire mondiale [et] j\u2019ai discut\u00e9 [d\u2019une \u00e9ventuelle future] augmentation des sanctions [contre] l\u2019Iran, qui soutient l\u2019agression\u00a0\u00bb a-t-il ajout\u00e9. Hier, l\u2019Iran a reconnu pour la premi\u00e8re fois avoir fourni des drones \u00e0 la Russie, tout en minimisant sa participation concernant le nombre et la p\u00e9riode (avant le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, selon T\u00e9h\u00e9ran) d\u2019envoi de ces drones.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/06/437/0/3975/1987/1342/671/60/0/1b46667_1667744579958-000-32am4bw.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky discute avec l\u2019Europe d\u2019aides macrofinanci\u00e8res","dateModified":"2022-11-06T15:48:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-kiev-envisage-l-evacuation-de-ses-habitants-en-cas-de-coupure-totale-d-electricite_6148691_3210.html#719093","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-kiev-envisage-l-evacuation-de-ses-habitants-en-cas-de-coupure-totale-d-electricite_6148691_3210.html","datePublished":"2022-11-06T14:03:36+00:00","articleBody":"     Entre un soutien unanime \u00e0 la position du Vatican dans le conflit, l\u2019exhortation \u00e0 un cessez-le-feu aux contours parfois incertains, les craintes d\u2019une escalade nucl\u00e9aire m\u00eal\u00e9es \u00e0 des r\u00e9f\u00e9rences aux premi\u00e8res luttes politiques de\u00a0l\u2019\u00e8re Meloni, la guerre en Ukraine a trouv\u00e9 \u00e0 Rome une caisse de r\u00e9sonance singuli\u00e8re, samedi 5\u00a0novembre. R\u00e9pondant \u00e0 l\u2019appel de syndicats, d\u2019associations la\u00efques de gauche ou d\u2019autres issues du monde catholique, plusieurs dizaines de milliers de personnes ont march\u00e9 en cort\u00e8ge \u00ab\u00a0pour la paix\u00a0\u00bb dans la capitale, dans un climat o\u00f9 les questions internationales n\u2019ont cess\u00e9 de faire \u00e9cho \u00e0 des probl\u00e9matiques de politique int\u00e9rieure. Notre correspondant \u00e0 Rome, Allan Kaval, y \u00e9tait.                Des manifestants lors d\u2019un rassemblement \u00ab\u00a0pour la paix\u00a0\u00bb, dans une rue de Rome, le 5 novembre 2022. GREGORIO BORGIA \/ AP              Lire le reportage\u00a0:     A Rome, un important rassemblement pour la paix, malgr\u00e9 les divisions sur le soutien militaire \u00e0 l\u2019Ukraine                                        ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/05/91e4774_0b5c73eab045464db90d2311263b5d1d-0b5c73eab045464db90d2311263b5d1d-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Rome, un important rassemblement pour la paix, malgr\u00e9 les divisions sur le soutien militaire \u00e0 l\u2019Ukr...","dateModified":"2022-11-06T14:43:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-kiev-envisage-l-evacuation-de-ses-habitants-en-cas-de-coupure-totale-d-electricite_6148691_3210.html#719084","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-kiev-envisage-l-evacuation-de-ses-habitants-en-cas-de-coupure-totale-d-electricite_6148691_3210.html","datePublished":"2022-11-06T13:50:32+00:00","articleBody":"     La ville de Kherson \u00e9tait dimanche \u00ab\u00a0sans \u00e9lectricit\u00e9 ni eau\u00a0\u00bb \u00e0 la suite d\u2019une frappe ukrainienne, ont annonc\u00e9 les autorit\u00e9s d\u2019occupation russes de la r\u00e9gion. \u00ab\u00a0A la suite d\u2019une attaque terroriste, organis\u00e9e par la partie ukrainienne, trois pyl\u00f4nes en b\u00e9ton portant des lignes \u00e0 haute tension ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9s sur l\u2019axe Beryslav-Kakhovka\u00a0\u00bb, ont-elles r\u00e9v\u00e9l\u00e9 dans un communiqu\u00e9 sur Telegram. \u00ab\u00a0Actuellement, il n\u2019y a ni \u00e9lectricit\u00e9 ni eau dans la ville et dans certains districts de la r\u00e9gion\u00a0\u00bb, ont ajout\u00e9 les autorit\u00e9s prorusses.          C\u2019est la premi\u00e8re coupure d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et d\u2019eau d\u2019ampleur connue \u00e0 Kherson. Selon un repr\u00e9sentant des services d\u2019urgence de la r\u00e9gion de Kherson, cit\u00e9 par les agences de presse russes, \u00ab\u00a0plus de dix localit\u00e9s de la r\u00e9gion sont (actuellement) sans courant\u00a0\u00bb. Selon l\u2019administration d\u2019occupation r\u00e9gionale, install\u00e9e par Moscou, des \u00e9lectriciens ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 d\u00e9p\u00each\u00e9s sur les lieux de la frappe pour \u00ab\u00a0r\u00e9parer\u00a0\u00bb l\u2019infrastructure. Et d\u2019ajouter\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019approvisionnement en \u00e9lectricit\u00e9 et en eau sera r\u00e9tabli dans toute la r\u00e9gion de Kherson dans un avenir tr\u00e8s proche.\u00a0\u00bb          La Russie a touch\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques ukrainiennes ces derni\u00e8res semaines, ce qui a entra\u00een\u00e9 de nombreuses coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et d\u2019eau dans beaucoup de r\u00e9gions, dont la capitale, Kiev. L\u2019Ukraine n\u2019avait \u00e0 ce stade que tr\u00e8s rarement touch\u00e9 les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques russes, visant plut\u00f4t les lignes d\u2019approvisionnement de l\u2019arm\u00e9e russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/06/437/0/3975/1987/1342/671/60/0/1b46667_1667744579958-000-32am4bw.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kherson se retrouve sans \u00e9lectricit\u00e9 ni eau, selon les autorit\u00e9s prorusses","dateModified":"2022-11-06T14:40:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-kiev-envisage-l-evacuation-de-ses-habitants-en-cas-de-coupure-totale-d-electricite_6148691_3210.html#719027","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-kiev-envisage-l-evacuation-de-ses-habitants-en-cas-de-coupure-totale-d-electricite_6148691_3210.html","datePublished":"2022-11-06T11:57:23+00:00","articleBody":"     Le barrage hydro\u00e9lectrique de Kakhovka dans la r\u00e9gion administrative ukrainienne de Kherson (occup\u00e9e par les forces russes) a \u00e9t\u00e9\u00a0\u00ab\u00a0endommag\u00e9\u00a0\u00bb\u00a0\u00e0 la suite d\u2019une frappe ukrainienne, dimanche, selon les services d\u2019urgence r\u00e9gionaux. \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui \u00e0 10 heures [9\u00a0heures, heure de Paris], six missiles Himars ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9s. Les unit\u00e9s de d\u00e9fense antia\u00e9rienne en ont abattu cinq, dont un a touch\u00e9 l\u2019\u00e9cluse du barrage de Kakhovka, qui a \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 un repr\u00e9sentant des services d\u2019urgence, cit\u00e9 par les agences russes.          \u00ab\u00a0Tout est sous contr\u00f4le\u00a0\u00bb, a rapidement annonc\u00e9 Rouslan Aga\u00efev, le repr\u00e9sentant de l\u2019administration install\u00e9e par Moscou de Nova Kakhovka, village o\u00f9 est situ\u00e9 le barrage, \u00e0 60 kilom\u00e8tres \u00e0 l\u2019est \u00e0 vol d\u2019oiseau de la grande ville de Kherson. \u00ab\u00a0Un missile a touch\u00e9 [le site], mais n\u2019a pas caus\u00e9 de d\u00e9g\u00e2ts critiques\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9, cit\u00e9 par les agences russes.          Kiev a accus\u00e9 Moscou, il y a deux semaines, d\u2019avoir\u00a0\u00ab\u00a0min\u00e9 le barrage\u00a0\u00bb. Des accusations qualifi\u00e9es \u00ab\u00a0de mensonges\u00a0\u00bb,\u00a0selon les autorit\u00e9s d\u2019occupation russes.                Image par satellite du barrage de Kakhovka, le 18 octobre 2022. EUROPEAN UNION\/ COPERNICUS SENTI \/ VIA REUTERS           Le barrage de Kakhovka, pris d\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019offensive russe en Ukraine, permet notamment d\u2019alimenter en eau la p\u00e9ninsule de Crim\u00e9e, annex\u00e9e en 2014 par Moscou. Am\u00e9nag\u00e9 sur le fleuve Dniepr en 1956, pendant la p\u00e9riode sovi\u00e9tique, l\u2019ouvrage est construit en partie en b\u00e9ton et en terre. Il s\u2019agit de l\u2019une des plus grandes infrastructures de ce type en Ukraine.          Depuis plusieurs jours, les autorit\u00e9s d\u2019occupation russe m\u00e8nent, dans les villages autour du site, des\u00a0\u00ab\u00a0\u00e9vacuations\u00a0\u00bb\u00a0de civils face \u00e0 une\u00a0\u00ab\u00a0possible attaque de missile\u00a0\u00bb\u00a0sur le barrage de Kakhovka, dont la destruction entra\u00eenerait\u00a0\u00ab\u00a0l\u2019inondation de la rive gauche\u00a0\u00bb\u00a0du Dniepr, selon le gouverneur r\u00e9gional install\u00e9 par Moscou \u00e0 Kherson, Vladimir Saldo.          Si le barrage explose,\u00a0\u00ab\u00a0plus de 80 localit\u00e9s, dont Kherson, se retrouveront dans la zone d\u2019inondation rapide\u00a0\u00bb, s\u2019\u00e9tait, de son c\u00f4t\u00e9, alarm\u00e9, le 21 octobre, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, devant le Conseil de l\u2019Union europ\u00e9enne. \u00ab\u00a0Cela pourrait d\u00e9truire l\u2019approvisionnement en eau d\u2019une grande partie du sud de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb\u00a0et affecter le refroidissement des r\u00e9acteurs de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, qui puise son eau dans ce lac artificiel de 18 millions de m\u00e8tres cubes, avait-il mis en garde.          L\u2019Ukraine avait r\u00e9clam\u00e9 une mission d\u2019observation internationale. Kakhovka se trouve \u00e0 environ \u00e0 60 kilom\u00e8tres \u00e0 l\u2019est \u00e0 vol d\u2019oiseau de Kherson, premi\u00e8re ville d\u2019importance tomb\u00e9e aux mains des Russes en mars.             Lire aussi :   Le barrage de Kakhovka, nouvel enjeu de la contre-offensive ukrainienne                              ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/06/af06498_1667735470898-2022-11-06t113733z-1462567770-rc2m5x90c1ra-rtrmadp-3-ukraine-crisis-russia-nova-kakhovka.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le barrage de Kakhovka dans la r\u00e9gion de Kherson \u00ab\u00a0endommag\u00e9\u00a0\u00bb par une frappe ukrainienne, accuse la...","dateModified":"2022-11-06T15:00:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-kiev-envisage-l-evacuation-de-ses-habitants-en-cas-de-coupure-totale-d-electricite_6148691_3210.html#719000","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-kiev-envisage-l-evacuation-de-ses-habitants-en-cas-de-coupure-totale-d-electricite_6148691_3210.html","datePublished":"2022-11-06T11:00:10+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s de la capitale ukrainienne ont commenc\u00e9 \u00e0 planifier une \u00e9ventuelle \u00e9vacuation des trois millions d\u2019habitants de la ville en cas de panne totale d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, a rapport\u00e9, samedi 5\u00a0novembre, le\u00a0New York Times.          \u00ab\u00a0Nous comprenons bien que si la Russie poursuit de telles frappes, nous pourrions perdre tout notre syst\u00e8me \u00e9lectrique\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Roman Tkatchouk, directeur de la s\u00e9curit\u00e9 de la municipalit\u00e9 de Kiev. Les responsables de la capitale ont \u00e9t\u00e9 inform\u00e9s qu\u2019ils auraient probablement un pr\u00e9avis d\u2019au moins douze\u00a0heures avant une panne totale du r\u00e9seau. Dans ce cas, \u00ab\u00a0nous commencerons \u00e0 informer les gens et \u00e0 leur demander de partir\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 au New York Times M.\u00a0Tkatchouk. De plus, selon le journal am\u00e9ricain, avec 40\u00a0% des infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques de l\u2019Ukraine endommag\u00e9es ou d\u00e9truites, les employ\u00e9s de la capitale mettent actuellement en place mille abris chauff\u00e9s pouvant \u00e9galement servir de bunkers pour les civils.          Pour tenter d\u2019emp\u00eacher le r\u00e9seau \u00e9lectrique de tomber compl\u00e8tement en panne, l\u2019op\u00e9rateur national Ukrenergo, a d\u00e9cid\u00e9, samedi, la mise en place de \u00ab\u00a0restrictions suppl\u00e9mentaires\u00a0\u00bb pour Kiev et plusieurs r\u00e9gions d\u2019Ukraine alors que des interruptions de courant \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 en place depuis plusieurs jours pour limiter la consommation des civils.                Un homme assis dans un caf\u00e9 durant une panne de courant \u00e0 Kiev, Ukraine, le 4\u00a0novembre 2022. ANDREW KRAVCHENKO \/ AP              Lire aussi :     Le r\u00e9seau \u00e9lectrique d\u2019Ukraine, nouveau \u00ab\u00a0champ de bataille\u00a0\u00bb de la Russie                    ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/05/f9a6b4c_2e83bf71c4314c168c40af9bc6c8f74b-2e83bf71c4314c168c40af9bc6c8f74b-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La ville de Kiev envisage l\u2019\u00e9vacuation de ses habitants en cas de coupure totale d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 ","dateModified":"2022-11-06T13:03:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-kiev-envisage-l-evacuation-de-ses-habitants-en-cas-de-coupure-totale-d-electricite_6148691_3210.html#718981","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-kiev-envisage-l-evacuation-de-ses-habitants-en-cas-de-coupure-totale-d-electricite_6148691_3210.html","datePublished":"2022-11-06T08:44:56+00:00","articleBody":"     Il s\u2019agit de la premi\u00e8re victime connue originaire de Ta\u00efwan depuis l\u2019invasion du territoire ukrainien par la Russie. Un Ta\u00efwanais de 25\u00a0ans, qui s\u2019\u00e9tait engag\u00e9 dans un bataillon de volontaires en Ukraine contre les forces russes, a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 au combat, a fait savoir samedi le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res de Taipei.          Confirmant des premi\u00e8res informations de presse, le minist\u00e8re a pr\u00e9sent\u00e9 ses \u00ab\u00a0sinc\u00e8res condol\u00e9ances\u00a0\u00bb \u00e0 la famille de Tseng Sheng-kuang. Il a rendu hommage, dans un communiqu\u00e9, au \u00ab\u00a0patriote qui a sacrifi\u00e9 sa vie dans la guerre en Ukraine (\u2026) et \u00e0 son esprit d\u2019assistance aux Ukrainiens dans la d\u00e9fense de la libert\u00e9 et de la d\u00e9mocratie\u00a0\u00bb.          Sans pr\u00e9ciser la cause de la mort, le minist\u00e8re ta\u00efwanais a ajout\u00e9 avoir obtenu confirmation du d\u00e9c\u00e8s de M. Tseng de source militaire ukrainienne. Il a promis d\u2019aider la famille de son ressortissant \u00e0 se rendre en Ukraine pour identifier la d\u00e9pouille et accomplir les d\u00e9marches n\u00e9cessaires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/06/437/0/3975/1987/1342/671/60/0/1b46667_1667744579958-000-32am4bw.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un volontaire ta\u00efwanais tu\u00e9 au combat en Ukraine","dateModified":"2022-11-06T08:56:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-kiev-envisage-l-evacuation-de-ses-habitants-en-cas-de-coupure-totale-d-electricite_6148691_3210.html#718967","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-kiev-envisage-l-evacuation-de-ses-habitants-en-cas-de-coupure-totale-d-electricite_6148691_3210.html","datePublished":"2022-11-06T05:20:01+00:00","articleBody":"           Des personnes \u00e2g\u00e9es \u00e9vacu\u00e9es du service g\u00e9riatrique d\u2019un h\u00f4pital de Kherson par les autorit\u00e9s russes en direction de la Crim\u00e9e. Le 5\u00a0novembre\u00a02022. AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/05/9b605bd_3d663e038177408a9babe20e39537dd8-3d663e038177408a9babe20e39537dd8-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la ville de Kherson sans \u00e9lectricit\u00e9 ni eau apr\u00e8s une frappe ukrainienn...","dateModified":"2022-11-06T07:03:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-kiev-envisage-l-evacuation-de-ses-habitants-en-cas-de-coupure-totale-d-electricite_6148691_3210.html#718965","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-kiev-envisage-l-evacuation-de-ses-habitants-en-cas-de-coupure-totale-d-electricite_6148691_3210.html","datePublished":"2022-11-06T05:10:00+00:00","articleBody":"      \u00ab\u00a0Chaque jour, il devient de plus en plus difficile de vivre \u00e0 Bakhmout\u00a0\u00bb, ville assi\u00e9g\u00e9e par les forces russes, selon le maire adjoint, Oleksandr Martchenko. La ville de l\u2019oblast de Donetsk est priv\u00e9e d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, de gaz et d\u2019eau courante depuis pr\u00e8s de deux mois. Le maire adjoint a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 Reuters que les troupes russes \u00ab\u00a0tent[ai]ent de prendre d\u2019assaut la ville depuis plusieurs directions\u00a0\u00bb mais que les habitants \u00ab\u00a0tiennent bon\u00a0\u00bb.          L\u2019Iran a reconnu pour la premi\u00e8re fois, samedi 5\u00a0novembre, avoir fourni des drones \u00e0 la Russie, avant le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0M\u00eame en faisant cette confession, ils ont menti\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 dans la soir\u00e9e le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky. Nous abattons au moins dix drones iraniens chaque jour, et le r\u00e9gime iranien affirme qu\u2019il en aurait donn\u00e9 peu, et m\u00eame avant le d\u00e9but de l\u2019invasion \u00e0 grande \u00e9chelle\u00a0\u00bb de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Rien qu\u2019en une seule journ\u00e9e, vendredi, onze Shahed ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits.          Washington a accus\u00e9 Moscou, vendredi 4\u00a0novembre, de tenter de soumettre les Ukrainiens en les faisant \u00ab\u00a0geler\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019approche de l\u2019hiver. Les pays du G7 devraient cr\u00e9er un \u00ab\u00a0m\u00e9canisme de coordination\u00a0\u00bb afin de r\u00e9parer les infrastructures permettant la distribution d\u2019eau et d\u2019\u00e9lectricit\u00e9. Il s\u2019agira aussi de livrer pompes \u00e0 eau, appareils de chauffage, conteneurs d\u2019habitation, sanitaires, lits, couvertures ou tentes.          Le premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal, a n\u00e9anmoins assur\u00e9 vendredi que \u00ab\u00a0pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des b\u00e2timents dans toute l\u2019Ukraine ont du chauffage. Ce sont des \u00e9coles, des jardins d\u2019enfants, des h\u00f4pitaux, des immeubles d\u2019habitation (\u2026). A Kiev, 78\u00a0% des b\u00e2timents sont actuellement chauff\u00e9s\u00a0\u00bb. Selon lui, les r\u00e9serves de gaz seront suffisantes pour passer l\u2019hiver.          \u00ab\u00a0Dans la journ\u00e9e, les occupants russes ont tir\u00e9 trois missiles et proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 cinq frappes a\u00e9riennes et deux de lance-roquettes multiples\u00a0\u00bb sur les r\u00e9gions de Lviv (Ouest), Kharkiv (Nord-Est), Dnipro (Centre) et Zaporijia (Sud), a quant \u00e0 lui signal\u00e9 l\u2019\u00e9tat-major des forces ukrainiennes.          Kiev a fermement \u00ab\u00a0condamn\u00e9\u00a0\u00bb les \u00ab\u00a0expulsions\u00a0\u00bb d\u2019habitants des oblasts de Zaporijia\u00a0et de Kherson, o\u00f9 la Russie proc\u00e8de \u00e0 des \u00ab\u00a0d\u00e9placements de masse forc\u00e9s\u00a0\u00bb. Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a annonc\u00e9 vendredi que ces mouvements de population se poursuivaient au rythme de \u00ab\u00a0plus de 5\u00a0000\u00a0\u00bb personnes par jour. Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, avait justifi\u00e9 ces \u00e9vacuations pour la premi\u00e8re fois, estimant que les civils \u00ab\u00a0doivent \u00eatre \u00e9loign\u00e9s\u00a0\u00bb des zones de combat \u00ab\u00a0les plus dangereuses\u00a0\u00bb.          Au vu de cette situation, les Etats-Unis vont financer la modernisation de chars T-72 et de missiles sol-air HAWK dans le cadre d\u2019un programme de quelque 400\u00a0millions de dollars (environ 400\u00a0millions d\u2019euros), a annonc\u00e9 Jake Sullivan, le conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale du pr\u00e9sident am\u00e9ricain, lors d\u2019une rencontre \u00e0 Kiev avec Volodymyr Zelensky.          Sur la place Rouge, \u00e0 l\u2019occasion de la Journ\u00e9e de l\u2019unit\u00e9 nationale, Vladimir Poutine a estim\u00e9, vendredi 4\u00a0novembre, que cette aide des Occidentaux favorise des \u00ab\u00a0objectifs g\u00e9opolitiques, qui n\u2019ont rien \u00e0 voir avec les int\u00e9r\u00eats du peuple ukrainien\u00a0\u00bb mais visent \u00ab\u00a0\u00e0 affaiblir, d\u00e9sint\u00e9grer, d\u00e9truire la Russie\u00a0\u00bb.          Les exportations de c\u00e9r\u00e9ales \u00e0 partir des ports ukrainiens ont repris jeudi, apr\u00e8s le retour de la Russie dans l\u2019accord sur un couloir humanitaire.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/06/437/0/3975/1987/1342/671/60/0/1b46667_1667744579958-000-32am4bw.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir \u00e0 l\u2019aube de ce 256\u1d49\u00a0jour de guerre en Ukraine","dateModified":"2022-11-06T07:39:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-kiev-envisage-l-evacuation-de-ses-habitants-en-cas-de-coupure-totale-d-electricite_6148691_3210.html#718960","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-kiev-envisage-l-evacuation-de-ses-habitants-en-cas-de-coupure-totale-d-electricite_6148691_3210.html","datePublished":"2022-11-06T05:00:07+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier en cliquant\u00a0sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/06/437/0/3975/1987/1342/671/60/0/1b46667_1667744579958-000-32am4bw.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-11-06T05:00:07+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/06/0/0/3975/2600/1342/877/3/0/1b46667_1667744579958-000-32am4bw.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/11/06/17-8">
<filnamedate="20221106"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221106"><AAMMJJHH="2022110617">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ Sauf à paraître totalement en décalage avec la réalité, en particulier l’urgence climatique, les dirigeants de la Fédération internationale de football ne pourront plus, à l’issue d’une Coupe du monde si décriée, s’affranchir des impératifs environnementaux, sociétaux et de gouvernance estime, dans une tribune au « Monde », Cédric Landu, spécialiste en communication.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤       Culture « Les Eternels », sur OCS City : un film noir, poétique et fulgurant                   Livres  Article réservé aux abonnés Monique Wittig, icône féministe et lesbienne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chez Jean Paul Gaultier, dans un bâtiment aux mille vies                   Chronique  Article réservé aux abonnés Les « food tours » : visites guidées par les papilles   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Expo « Le Chic » : l’art de sauver les meubles                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies                 Navigation               Coupe du monde 2022             Calendrier               Résultats               Les critiques               Newsletter Sport                                                                                           Débats       Coupe du monde 2022         « La FIFA ne peut plus capitaliser sur l’universalité du football pour s’exonérer d’une profonde remise en question »   Tribune        Cédric Landu  Spécialiste en communication        Sauf à paraître totalement en décalage avec la réalité, en particulier l’urgence climatique, les dirigeants de la Fédération internationale de football ne pourront plus, à l’issue d’une Coupe du monde si décriée, s’affranchir des impératifs environnementaux, sociétaux et de gouvernance estime, dans une tribune au « Monde », Cédric Landu, spécialiste en communication.   Publié aujourd’hui à 10h00, mis à jour à 10h00    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Le monde a changé. Tout le monde semble l’avoir compris, sauf la Fédération internationale de football (FIFA). Dans une dizaine de jours, la Coupe du monde la plus contestée depuis celle de 1978, dans l’Argentine du général Videla, va débuter.          Même s’il est toujours compliqué de hiérarchiser les aberrations, le prochain Mondial est unique. Unique, car il conjugue les scandales sur le plan écologique – l’installation d’un système de climatisation dans sept enceintes sur huit –, social – des milliers de travailleurs d’Asie du Sud-Est sont morts sur les chantiers qataris – , et éthique – les conditions d’attribution restent très opaques, pour employer une litote.          Face à ces scandales, les réactions de la FIFA ont rarement été à la hauteur. Au printemps, par exemple, questionné sur la situation des travailleurs migrants au Qatar, lors d’une conférence mondiale du Milken Institute à Los Angeles [en mai], Gianni Infantino, président de la FIFA, expliquait qu’en leur donnant du travail, même dans des conditions difficiles, le Qatar leur offrait « dignité et fierté ». Une réplique qui fait écho à une sortie précédente.          Pour défendre son projet de Coupe du monde tous les deux ans, celui-ci n’avait pas hésité à arguer, en janvier, devant le Conseil de l’Europe à Strasbourg : « Nous devons donner de l’espoir aux Africains pour qu’ils n’aient pas à traverser la Méditerranée pour pouvoir peut-être avoir une vie meilleure ici. Nous devons leur donner des opportunités et de la dignité. »          Un temps révolu          Une véritable manipulation des valeurs tant la notion de « dignité », invoquée à deux reprises par le successeur de Sepp Blatter, est hors sujet.          Fondamentalement, la FIFA semble bloquée à une époque où la parole valait action. Une époque, les années 1980, où les compagnies pétrolières pouvaient, par exemple, se contenter de spots télé mettant en lumière des actions périphériques pour faire oublier leurs scandales éthiques et environnementaux.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Coupe du monde au Qatar : « Aimons le football, mais pas à n’importe quel prix »                 Preuve que ce temps est révolu, les propos lénifiants de la Fédération internationale de football ne suffisent pas à faire taire la contestation. Les appels au boycott se multiplient. Classiquement, les ONG et les artistes ont mené la fronde et les médias s’en sont emparés.          Ce qui est moins classique, en revanche, c’est que d’anciens joueurs prestigieux leur ont emboîté le pas : Eric Cantona ou Philipp Lahm ont annoncé qu’ils prendraient leurs distances avec la compétition. Certes, il ne s’agit pas de joueurs en activité mais, pour une fois, les poncifs iréniques propres au football n’ont pas été repris en chœur. Mieux, face à l’accentuation de la pression, les anciens membres du comité exécutif vont, les uns après les autres, à Canossa.        Il vous reste 36.42% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/11/06/la-fifa-ne-peut-plus-capitaliser-sur-l-universalite-du-football-pour-s-exonerer-d-une-profonde-remise-en-question_6148702_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0La FIFA ne peut plus capitaliser sur l\u2019universalit\u00e9 du football pour s\u2019exon\u00e9rer d\u2019une profonde remise en question\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-06T10:00:12+01:00","datePublished":"2022-11-06T10:00:12+01:00","dateModified":"2022-11-06T10:00:26+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Coupe du monde 2022"],"keywords":["International","Coupe du monde 2022","Tribunes","D\u00e9bats","Football","Sport"],"description":"Sauf \u00e0 para\u00eetre totalement en d\u00e9calage avec la r\u00e9alit\u00e9, en particulier l\u2019urgence climatique, les dirigeants de la F\u00e9d\u00e9ration internationale de football ne pourront plus, \u00e0 l\u2019issue d\u2019une Coupe du monde si d\u00e9cri\u00e9e, s\u2019affranchir des imp\u00e9ratifs environnementaux, soci\u00e9taux et de gouvernance estime, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, C\u00e9dric Landu, sp\u00e9cialiste en communication.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9dric Landu","description":"Sp\u00e9cialiste en communication"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/0/0/5025/2512/1342/671/60/0/69e74dc_5633678-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/06/17-9">
<filnamedate="20221106"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221106"><AAMMJJHH="2022110617">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ LE LIVRE DE LA SEMAINE. L’auteur franco-djiboutien, qui se cache à peine sous le masque de la fiction, raconte comment l’écriture lui a permis de traverser la maladie de Béa, 6 ans, et peut-être de la guérir.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤       Culture « Les Eternels », sur OCS City : un film noir, poétique et fulgurant                   Livres  Article réservé aux abonnés Monique Wittig, icône féministe et lesbienne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chez Jean Paul Gaultier, dans un bâtiment aux mille vies                   Chronique  Article réservé aux abonnés Les « food tours » : visites guidées par les papilles   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Expo « Le Chic » : l’art de sauver les meubles                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Le Monde Afrique        Djibouti             « Dis-moi pour qui j’existe ? », le roman-talisman d’Abdourahman Waberi pour sauver sa fille      LE LIVRE DE LA SEMAINE. L’auteur franco-djiboutien, qui se cache à peine sous le masque de la fiction, raconte comment l’écriture lui a permis de traverser la maladie de Béa, 6 ans, et peut-être de la guérir.          Par Kidi Bebey         Publié aujourd’hui à 09h30, mis à jour à 09h30    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                           Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                               JC LATTÈS                 D’abord il y a la sidération d’un père que l’annonce de la maladie soudaine de sa fille atteint avec la violence d’un uppercut : « Béa, ma fillette de 6 ans, est tombée malade il y a quatre mois. Quatre mois de consultations, d’examens, d’hôpitaux. Quatorze semaines de peur et d’angoisse. Quatorze semaines de tâtonnements et de remises en cause (…). Depuis le 28 septembre 2017, elle est clouée au lit. »                 Comment réagir face à la souffrance de son enfant ? Professeur d’université et écrivain reconnu, Aden Robleh menait jusqu’alors une vie stable, sa fille symbolisant à ses yeux le bonheur de recomposer une famille après une première vie sentimentale et deux grands fils. Mais, face à la gravité de la situation, cette assise socio-professionnelle est de peu de secours. Dans l’attente d’un diagnostic et d’une solution médicale, Aden, désemparé, commence par fouiller le web en quête de réponses. Le fantasme de la mort de sa fille le hante : « Et si tu n’existais pas, dis-moi pourquoi j’existerais », se demande-t-il à l’instar d’une chanson de Joe Dassin à laquelle le titre du livre, Dis mois pour qui j’existe ?, fait référence.                             Lire aussi :  Dans « Ajar-Paris », Fanta Dramé narre le destin modeste et héroïque d’un père immigré                   Son anxiété est d’autant plus grande que ce mal fulgurant fait écho à sa propre expérience d’enfant atteint très jeune par une poliomyélite qui a conditionné l’ensemble de sa vie. « Est-ce le même mal qui a pris ma fille sous son emprise ?, s’interroge-t-il. Est-ce la même douleur qui circule souterrainement entre elle et moi ? » Pour échapper à la culpabilité qui le ronge, le père décide à combattre le mal aux côtés de la petite Béa et de sa mère. Son arme – le seul rempart qu’il connaisse – sera l’écriture, afin de transmettre à sa fille, faute de nouveaux gènes, des mots régénérants. « Je ne voudrais pas quitter le ring avant de tirer au clair cette histoire personnelle, familiale et professionnelle. »            Ainsi, le projet est-il fixé, mais le match s’avère difficile, car Béa est hospitalisée en France tandis que son père doit rentrer enseigner aux Etats-Unis. L’auteur imagine alors quelques principes afin de surmonter la douleur supplémentaire de la distance et soutenir sa fille malgré tout.            Prendre un peu de hauteur            Le premier consiste à se présenter comme un narrateur objectif des événements : « Je m’appelle Aden. Aden Robleh. Professeur Aden Robleh. Je suis de Djibouti et de France », des affirmations répétées qui, sous le couvert de l’objectivité dissimulent à peine l’écrivain Abdourahman Waberi.                Dis-moi pour qui j’existe ? forme en effet un diptyque autobiographique avec son livre précédent, Pourquoi tu danses quand tu marches ? (2020) dans lequel son double, Aden, s’adressait de même à sa fille. Mais alors que, dans l’autre livre, il se remémorait son enfance avec quelques décennies d’écart, ici la narration par un alter ego permet à l’écrivain de reprendre un peu de hauteur avec le présent pour tenter de rationaliser ses affects. A ce dispositif s’ajoute un autre principe qui, au fil des mois d’échanges entre le père et la fille, sert de point de départ au texte :            « D’abord l’appel, la conversation ; après je la retranscris. Je prends également des notes. Je sais que cette activité me tiendra en éveil les cinq mois que je vais passer loin de Paris. »            Le livre se compose ainsi progressivement, à partir des observations du père et des propos de sa fille, reformulés – c’est déconcertant – dans une langue très adulte. Suivant d’un côté la chronologie de l’année académique américaine (rentrée, cours, suivi des étudiants…), rythmé de l’autre par les petits et grands événements de la vie à l’hôpital (visiteurs, anniversaire, opérations, diagnostics…), le journal de bord d’Aden Robleh se mue en un roman épistolaire où, de Djibouti à Paris et des Etats-Unis à l’Italie, les souvenirs d’enfance du père et l’actualité émouvante de son enfant se répondent.                             Lire aussi :  « Grains noirs », d’Alexandre Hmine : les identités multiples d’un Marocain né en Suisse italienne                   Ainsi Béa, entourée de sa mère et de sa grand-mère italienne peut-elle compter sur la sagesse de Cochise, son arrière-grand-mère décédée, ainsi que sur le soutien de tous les membres de sa famille djiboutienne, grâce à la magie des mots qui prolonge leur souvenir. S’il ne peut la soigner, Aden-Abdourahman convoque de la sorte pour sa fille une garde rapprochée d’ancêtres protecteurs. « Dans quelques semaines, quelques mois, j’espère que la maladie sera derrière nous (…) D’ici là, ces cahiers constituent mon talisman », explique-t-il.                Et l’on finit par douter des frontières entre le réel et la fiction lorsque la pédiatre en chef suggère à l’auteur avec le plus grand sérieux qu’écrire serait l’une des voies de la guérison : « La solution ? Vous l’avez devant vous (…) L’étude a montré que les accidentés de la route qui ont pris le soin de mettre en mots leurs difficultés ou d’imaginer des récits de rémission ont guéri deux fois plus vite que ceux qui ne l’ont pas fait. Vous savez ce qu’il vous reste à faire. »              Dis-moi pour qui j’existe ?, roman d’Abdourahman A. Waberi (éd. JC Lattès, 272 pages, 20,90 euros).                   Kidi Bebey           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 7 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Disney, de Walt à l’empire  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/11/06/dis-moi-pour-qui-j-existe-le-roman-talisman-d-abdourahman-waberi-pour-sauver-sa-fille_6148700_3212.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Dis-moi pour qui j\u2019existe\u00a0?\u00a0\u00bb, le roman-talisman d\u2019Abdourahman Waberi pour sauver sa fille","dateCreated":"2022-11-06T09:30:23+01:00","datePublished":"2022-11-06T09:30:23+01:00","dateModified":"2022-11-06T09:30:25+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Djibouti"],"keywords":["International","Djibouti","Culture","Livres","Le Monde Afrique","Culture & Style"],"description":"LE LIVRE DE LA SEMAINE. L\u2019auteur franco-djiboutien, qui se cache \u00e0 peine sous le masque de la fiction, raconte comment l\u2019\u00e9criture lui a permis de traverser la maladie de B\u00e9a, 6\u00a0ans, et peut-\u00eatre de la gu\u00e9rir.","author":[{"@type":"Person","name":"Kidi Bebey"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/04/34/0/680/340/1342/671/60/0/0ef4132_1667563711355-abdou.PNG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Djibouti","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/djibouti/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/06/17-10">
<filnamedate="20221106"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221106"><AAMMJJHH="2022110617">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ Des élections municipales se tiennent dimanche 6 novembre, presque un an jour pour jour après la réélection pour un quatrième mandat du président, Daniel Ortega. L’opposition et la communauté internationale dénoncent le manque de transparence dans la tenue des scrutins.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤       Culture « Les Eternels », sur OCS City : un film noir, poétique et fulgurant                   Livres  Article réservé aux abonnés Monique Wittig, icône féministe et lesbienne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chez Jean Paul Gaultier, dans un bâtiment aux mille vies                   Chronique  Article réservé aux abonnés Les « food tours » : visites guidées par les papilles   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Expo « Le Chic » : l’art de sauver les meubles                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Nicaragua             Au Nicaragua, le risque d’« une nouvelle fraude massive » aux élections locales      Des élections municipales se tiennent dimanche 6 novembre, presque un an jour pour jour après la réélection pour un quatrième mandat du président, Daniel Ortega. L’opposition et la communauté internationale dénoncent le manque de transparence dans la tenue des scrutins.          Par Marcelo Gaddi(Mexico, correspondance)         Publié aujourd’hui à 09h30    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Le 7 novembre 2021, Daniel Ortega, président depuis 2007, s’octroyait un quatrième mandat d’affilée au Nicaragua, bravant la Constitution de ce pays d’Amérique centrale de 6,7 millions d’habitants. Presque un an jour pour jour après sa réélection, 153 municipalités vont être renouvelées, dimanche 6 novembre, dans un scrutin dénoncé par l’opposition et la communauté internationale en raison de son manque de transparence.          Comme l’an dernier, il n’y a pas eu de campagne. La liberté d’association en groupe est interdite et le régime œuvre à limiter le débat ; le Conseil suprême électoral, contrôlé par le régime, a prétexté le passage de l’ouragan Julia pour réduire à treize jours la durée de la campagne officielle, mi-octobre, sans en informer la population.          Dans les municipalités qui remettent leur mandat en jeu, aucun meeting ne s’est tenu ; sur les bâtiments officiels, les écoles ou les mairies, pas d’affiches de candidats. « Comme l’an dernier, le contexte ne garantit pas la tenue d’un scrutin libre et démocratique, analyse Astrid Valencia, directrice d’Amnesty International pour l’Amérique centrale. Le gouvernement s’est efforcé d’éliminer ou de démobiliser ses adversaires politiques à travers des arrestations arbitraires, des disparitions forcées, et a enfermé les aspirants à la présidentielle. »          « Point critique »          L’organisme indépendant Urnas abiertas (« urnes ouvertes ») regrette qu’« qu’il n’y a[it] pas de campagne électorale possible » ni de « garanties démocratiques ». Des accusations confirmées par l’Organisation des Nations unies par la voix de son rapporteur spécial sur le droit à la liberté de réunion pacifique et d’association, Clément Voule, qui « exhorte l’Etat à restaurer et à rétablir le plein exercice des droits civils et politiques » et pour qui « les restrictions aux libertés fondamentales ont atteint un point critique ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Nicaragua : « Nous demandons la libération de Dora Maria Tellez et des deux cents prisonniers politiques »                 « Le processus constitue une nouvelle fraude massive, pire que celle de l’an dernier, estime Enrique Martinez, 24 ans, conseiller politique à l’Unité juvénile et étudiante, la plus grande organisation politique et sociale de jeunesse du pays. Ortega a démantelé les médias et fait arrêter de manière arbitraire des maires de l’opposition en exercice. Ces derniers mois, il s’est évertué à désarticuler tous les mécanismes susceptibles de témoigner de cette fraude électorale. » Dimanche, comme l’an dernier, aucun observateur de l’ONU ou de l’Organisation des Etats d’Amérique ne sera sur place pour superviser le vote.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Nicaragua, le pouvoir cible l’Eglise catholique                 Depuis 2018 et des protestations qui se sont soldées par la mort d’au moins 355 personnes et des centaines de détentions arbitraires, le Nicaragua a acté son virage répressif, sous la houlette du duo formé par Daniel Ortega et son épouse, Rosario Murillo, vice-présidente. Certains prêtent à cette dernière un pouvoir décuplé en raison des soupçons de maladie qui entourent son mari. Celui qui aura 77 ans le 11 novembre n’apparaît plus qu’à de rares occasions en survêtement de sport, casquette vissée sur la tête.        Il vous reste 35.89% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/06/au-nicaragua-le-risque-d-une-nouvelle-fraude-massive-aux-elections-locales_6148699_3210.html"},"headline":"Au Nicaragua, le risque d\u2019\u00ab\u00a0une nouvelle fraude massive\u00a0\u00bb aux \u00e9lections locales","dateCreated":"2022-11-06T09:30:14+01:00","datePublished":"2022-11-06T09:30:14+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Nicaragua"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","Nicaragua"],"description":"Des \u00e9lections municipales se tiennent dimanche 6\u00a0novembre, presque un an jour pour jour apr\u00e8s la r\u00e9\u00e9lection pour un quatri\u00e8me mandat du pr\u00e9sident, Daniel Ortega. L\u2019opposition et la communaut\u00e9 internationale d\u00e9noncent le manque de transparence dans la tenue des scrutins.","author":[{"@type":"Person","name":"Marcelo Gaddi","description":"Mexico, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/265/0/2421/1210/1342/671/60/0/356a4db_56a66b39a83145c8bb2a590709b3f373-56a66b39a83145c8bb2a590709b3f373-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Nicaragua","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/nicaragua/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/06/17-11">
<filnamedate="20221106"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221106"><AAMMJJHH="2022110617">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ Les aveux de Téhéran sur ces livraisons de drones à Moscou marquent encore un peu plus le rapprochement entre la Russie et l’Iran entamé ces derniers mois.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤       Culture « Les Eternels », sur OCS City : un film noir, poétique et fulgurant                   Livres  Article réservé aux abonnés Monique Wittig, icône féministe et lesbienne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chez Jean Paul Gaultier, dans un bâtiment aux mille vies                   Chronique  Article réservé aux abonnés Les « food tours » : visites guidées par les papilles   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Expo « Le Chic » : l’art de sauver les meubles                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Iran             L’Iran reconnaît avoir livré des drones à la Russie avant le début de la guerre en Ukraine      Les aveux de Téhéran sur ces livraisons de drones à Moscou marquent encore un peu plus le rapprochement entre la Russie et l’Iran entamé ces derniers mois.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 08h22, mis à jour à 09h31    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         C’est la première fois que Téhéran fait état de la livraison de drones à Moscou, l’Iran se bornant ces dernières semaines à nier ces affirmations. Téhéran a reconnu, samedi 5 novembre, avoir fourni des drones à la Russie, avant l’invasion de l’Ukraine fin février, confirmant des accusations de Kiev contre Moscou, soupçonné d’utiliser des drones iraniens pour ses attaques contre civils et infrastructures.            « Nous avons fourni à la Russie un nombre limité de drones, des mois avant la guerre en Ukraine », a annoncé samedi le ministre iranien des affaires étrangères, Hossein Amir-Abdollahian, cité par l’agence officielle IRNA.            « Même en faisant cette confession, ils ont menti », a réagi dans la soirée le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, en accusant les dirigeants iraniens de minimiser le nombre de drones livrés. « Nous abattons au moins dix drones iraniens chaque jour, et le régime iranien affirme qu’il en aurait donné peu, et même avant le début de l’invasion à grande échelle » de l’Ukraine par la Russie, a dénoncé M. Zelensky.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Iran, nouvel acteur de la guerre en Ukraine                   « Hier, rien qu’en une seule journée, 11 Shahed ont été détruits. Nous savons avec certitude que des instructeurs iraniens ont appris aux terroristes russes à utiliser des drones, et Téhéran en général garde le silence à ce sujet », a-t-il ajouté. Kiev avait déjà affirmé il y a plusieurs jours qu’« environ quatre cents drones » iraniens avaient déjà été utilisés contre la population ukrainienne et que Moscou en avait commandé environ deux mille.            Rapprochement entre la Russie et l’Iran            Pour le président ukrainien, « si l’Iran continue de mentir au sujet de choses évidentes, cela veut dire que le monde fera encore plus d’efforts pour enquêter sur la coopération terroriste entre les régimes russe et iranien et sur ce que la Russie paie à l’Iran pour une telle coopération ». « Qu’un seul des terroristes ou de leurs complices reste impuni, cela n’existera pas dans le monde moderne », a conclu à ce sujet M. Zelensky.                 « Téhéran doit se rendre compte que les conséquences de la complicité dans les crimes (…) de la Russie contre l’Ukraine seront bien plus importantes que le bénéfice du soutien de la Russie », avait déclaré auparavant le porte-parole du ministère ukrainien des affaires étrangères, Oleg Nikolenko.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Des drones iraniens sèment la terreur en Ukraine                   Le chef de la diplomatie iranienne s’est dit samedi prêt à examiner toute « preuve » de la part de Kiev d’un recours aux drones iraniens dans le conflit. Les aveux de Téhéran sur ces livraisons de drones à Moscou marquent encore un peu plus le rapprochement entre la Russie et l’Iran entamé ces derniers mois alors que l’Ukraine largement soutenue par les Etats-Unis et l’Union européenne, et que la Chine se tient à l’écart de toute implication directe dans la guerre.            L’Iran a toutefois démenti avoir fourni des missiles à la Russie, jugeant ces accusations « complètement fausses ». Des articles de presse faisaient état ces derniers jours de potentielles livraisons de missiles sol-sol iraniens à la Russie. Malgré les dénégations de Téhéran de ces dernières semaines, l’UE et le Royaume-Uni avaient annoncé de nouvelles sanctions visant trois généraux iraniens et une entreprise d’armements « responsables de fournir à la Russie des drones kamikazes » pour bombarder l’Ukraine. En septembre, Kiev avait, pour sa part, décidé de réduire considérablement ses relations diplomatiques avec Téhéran.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Armes bricolées et stratégie innovante… L’ingéniosité de l’armée ukrainienne contre les troupes russes                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 7 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Disney, de Walt à l’empire  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/06/l-iran-reconnait-avoir-livre-des-drones-a-la-russie-avant-le-debut-de-la-guerre-en-ukraine_6148695_3210.html"},"headline":"L\u2019Iran reconna\u00eet avoir livr\u00e9 des drones \u00e0 la Russie avant le d\u00e9but de la guerre en Ukraine","dateCreated":"2022-11-06T08:22:29+01:00","datePublished":"2022-11-06T08:22:29+01:00","dateModified":"2022-11-06T09:31:45+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Iran"],"keywords":["Guerre en Ukraine","Ukraine","Europe","Russie","Proche-Orient","Iran","International"],"description":"Les aveux de T\u00e9h\u00e9ran sur ces livraisons de drones \u00e0 Moscou marquent encore un peu plus le rapprochement entre la Russie et l\u2019Iran entam\u00e9 ces derniers mois.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/06/541/0/6000/3000/1342/671/60/0/fd969b0_1667723374363-000-32lk3un.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Iran","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/iran/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/06/17-12">
<filnamedate="20221106"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221106"><AAMMJJHH="2022110617">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ A trois jours des élections de mi-mandat, l’ancien président républicain a dressé son habituel tableau apocalyptique des Etats-Unis, samedi, à l’occasion d’un meeting dans un Etat qui pourrait s’avérer décisif pour le contrôle du Sénat.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤       Culture « Les Eternels », sur OCS City : un film noir, poétique et fulgurant                   Livres  Article réservé aux abonnés Monique Wittig, icône féministe et lesbienne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chez Jean Paul Gaultier, dans un bâtiment aux mille vies                   Chronique  Article réservé aux abonnés Les « food tours » : visites guidées par les papilles   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Expo « Le Chic » : l’art de sauver les meubles                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies                 Navigation               Midterms 2022             Tout savoir sur les midterms               Les systèmes de vote               Les scrutins à suivre                                                                                               International       Midterms 2022             Midterms 2022 : en Pennsylvanie, Donald Trump appelle à une vague rouge, en ne pensant qu’à sa revanche      A trois jours des élections de mi-mandat, l’ancien président républicain a dressé son habituel tableau apocalyptique des Etats-Unis, samedi, à l’occasion d’un meeting dans un Etat qui pourrait s’avérer décisif pour le contrôle du Sénat.          Par Piotr Smolar(Latrobe, Pennsylvanie, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 06h27, mis à jour à 14h29    Temps de Lecture 5 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Donald Trump lors d’un rassemblement à l’aéroport régional Arnold-Palmer à Latrobe (Pennsylvanie), le 5 novembre 2022.  WIN MCNAMEE / AFP               L’arrivée portait sa signature, plus proche d’un catcheur s’approchant d’un ring que d’un ancien président concentré sur les élections de mi-mandat, prévues dans trois jours. Le Boeing 757 dit « Trump Force One » a longé au ralenti la piste de l’aéroport de Latrobe (Pennsylvanie), samedi 5 novembre, pour se garer dans l’axe des caméras, juste derrière la scène et le pupitre. Des milliers de personnes attendaient depuis des heures sur le tarmac. Elles avaient poliment applaudi le candidat républicain au poste de sénateur – le docteur Mehmet Oz – et celui au poste de gouverneur – Doug Mastriano, qui pousse toujours de longs « oh yeah ! » quand il salue le public. Ce dernier attendait surtout Donald Trump. La nuit était tombée lorsqu’il se présenta. La bande-son venait de passer Real American, de Rick Derringer, et Pinball Wizard, des Who. Les téléphones portables, à bout de bras, saisissaient l’entrée en scène du « roi MAGA » (Make America Great Again, son slogan), expression qu’il a lui-même employée.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Midterms 2022 : fin de campagne en Pennsylvanie pour Biden et Trump                 Pour « arrêter la destruction de notre pays », Donald Trump a appelé les électeurs à provoquer « une vague rouge géante », mardi, lors des midterms. Ce n’est pas une surprise, l’orateur reste enfermé dans le passé. Il ne digère pas sa défaite face à Joe Biden en 2020, qui reste la matrice de son engagement actuel. « L’élection était truquée et volée, et on ne peut pas laisser cela se reproduire », a-t-il dit, avertissant ainsi que toute nouvelle contre-performance ne pourrait avoir d’autre explication que des manipulations. Donald Trump a d’ailleurs réclamé un changement des règles de vote, alors même que plus de 39 millions de bulletins ont déjà été déposés, dans le cadre des procédures anticipées, en personne ou par courrier. Lui souhaite une identification renforcée des électeurs, un scrutin en un seul jour et des bulletins papiers, soit à la fois un retour en arrière complet et un cauchemar pour le dépouillement.          Donald Trump a dressé son habituel tableau apocalyptique des Etats-Unis sous administration démocrate. « La seule chose qu’ils font bien, c’est la désinformation et les fraudes électorales », a-t-il résumé. « Malgré des dangers extérieurs, a-t-il ajouté, la plus grande menace reste les personnes malades, sinistres et diaboliques dans notre pays », en référence à la gauche. Trump est revenu sur l’inflation, « la frontière grande ouverte » avec le Mexique qui aurait permis l’entrée de « 10 millions de clandestins », et non de 2,5 millions, d’après les chiffres officiels cette année. « Notre pays tombe en enfer de tellement de façons différentes », estime Donald Trump, dont la longue diatribe générale a duré près d’une heure, sans quasiment jamais mentionner la Pennsylvanie, où il se trouvait. Deux séquences dans cette partie du discours n’ont guère soulevé l’enthousiasme de la foule et semblaient en décalage complet avec l’urgence du moment, la mobilisation du camp républicain avant les midterms.        Il vous reste 62.52% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/06/midterms-2022-en-pennsylvanie-donald-trump-appelle-a-une-vague-rouge-en-ne-pensant-qu-a-sa-revanche_6148692_3210.html"},"headline":"Midterms\u00a02022\u00a0: en Pennsylvanie, Donald Trump appelle \u00e0 une vague rouge, en ne pensant qu\u2019\u00e0 sa revanche","dateCreated":"2022-11-06T06:27:45+01:00","datePublished":"2022-11-06T06:27:45+01:00","dateModified":"2022-11-06T14:29:16+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Midterms 2022"],"keywords":["Midterms 2022","International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Donald Trump"],"description":"A trois jours des \u00e9lections de mi-mandat, l\u2019ancien pr\u00e9sident r\u00e9publicain a dress\u00e9 son habituel tableau apocalyptique des Etats-Unis, samedi, \u00e0 l\u2019occasion d\u2019un meeting dans un Etat qui pourrait s\u2019av\u00e9rer d\u00e9cisif pour le contr\u00f4le du S\u00e9nat.","author":[{"@type":"Person","name":"Piotr Smolar","description":"Latrobe, Pennsylvanie, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/06/84/0/2244/1122/1342/671/60/0/b38ee80_5658503-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Midterms 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/midterms-2022/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/06/17-13">
<filnamedate="20221106"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221106"><AAMMJJHH="2022110617">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ Répondant à l’appel de syndicats, d’associations laïques de gauche ou d’autres issues du monde catholique, plusieurs dizaines de milliers de personnes ont défilé « pour la paix », samedi, dans la capitale italienne.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤       Culture « Les Eternels », sur OCS City : un film noir, poétique et fulgurant                   Livres  Article réservé aux abonnés Monique Wittig, icône féministe et lesbienne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chez Jean Paul Gaultier, dans un bâtiment aux mille vies                   Chronique  Article réservé aux abonnés Les « food tours » : visites guidées par les papilles   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Expo « Le Chic » : l’art de sauver les meubles                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Italie             A Rome, un important rassemblement pour la paix, malgré les divisions sur le soutien militaire à l’Ukraine      Répondant à l’appel de syndicats, d’associations laïques de gauche ou d’autres issues du monde catholique, plusieurs dizaines de milliers de personnes ont défilé « pour la paix », samedi, dans la capitale italienne.          Par Allan Kaval(Rome, correspondant)         Publié aujourd’hui à 05h36    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des manifestants lors d’un rassemblement « pour la paix », dans une rue de Rome, le 5 novembre 2022.  TIZIANA FABI / AFP               Entre un soutien unanime à la position du Vatican dans le conflit, l’exhortation à un cessez-le-feu aux contours parfois incertains, les craintes d’une escalade nucléaire mêlées à des références aux premières luttes politiques de l’ère Meloni, la guerre en Ukraine a trouvé à Rome une caisse de résonance singulière, samedi 5 novembre. Répondant à l’appel de syndicats, d’associations laïques de gauche ou d’autres issues du monde catholique, plusieurs dizaines de milliers de personnes ont marché en cortège « pour la paix » dans la capitale, dans un climat où les questions internationales n’ont cessé de faire écho à des problématiques de politique intérieure.          Il en va ainsi à Rome, où une classe politique divisée sur l’envoi d’armes à Kiev doit tenir compte d’une opinion travaillée par les conséquences matérielles du conflit autant que par un mouvement pacifiste plus puissant qu’ailleurs, et où coexistent dans la même ville les diplomaties des deux Etats souverains, et pas nécessairement alignés, que sont la République italienne et le Vatican. La réalité complexe qui en résulte s’est incarnée dans l’après-midi sous la façade monumentale de la basilique Saint-Jean-de-Latran, parmi la foule nombreuse assemblée sur la place et sur scène, au fil des discours de responsables religieux, de catholiques laïcs, de militants pacifistes et de représentants de la gauche progressiste et de syndicalistes, réunis sous l’égide morale du souverain pontife.          « Ce rassemblement qui réunit plusieurs familles culturelles et politiques italiennes a pour référence commune la position exprimée par le pape François sur le conflit », a expliqué au Monde Andrea Riccardi, le fondateur de la Communauté Sant’Egidio, qui compte parmi les organisateurs de la manifestation de samedi. Investie d’une mission de secours au plus démunis et de médiation dans plusieurs conflits armés à travers le monde, cette organisation influente à l’échelle internationale et évoluant dans l’orbite du Saint-Siège avait déjà invité à Rome, fin octobre, le président de la République française, Emmanuel Macron, lors de son rassemblement annuel pour la paix.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Sant’Egidio : ces catholiques qui dialoguent avec les seigneurs de guerre et les chefs d’Etat                 Remettre la paix au cœur des discours          La visite du chef de l’Etat, qui s’était aussi traduite par une rencontre avec le pape, devait alors, pour M. Riccardi et Sant’Egidio, « contribuer à la renaissance d’une culture de paix sur la scène internationale ». La manifestation de samedi prolonge cette initiative, liée au positionnement du Saint-Siège tel qu’exprimé dans l’appel lancé par le pape avant la prière de l’Angélus, le 2 octobre. François avait alors marqué une inflexion en exhortant le président de la Fédération de Russie à arrêter la guerre, tout en appelant l’Ukraine à se montrer ouverte à la perspective de négociations.        Il vous reste 63.9% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/06/a-rome-un-important-rassemblement-pour-la-paix-malgre-les-divisions-sur-le-soutien-militaire-a-l-ukraine_6148687_3210.html"},"headline":"A Rome, un important rassemblement pour la paix, malgr\u00e9 les divisions sur le soutien militaire \u00e0 l\u2019Ukraine","dateCreated":"2022-11-06T05:36:48+01:00","datePublished":"2022-11-06T05:36:48+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Italie"],"keywords":["International","Europe","Italie"],"description":"R\u00e9pondant \u00e0 l\u2019appel de syndicats, d\u2019associations la\u00efques de gauche ou d\u2019autres issues du monde catholique, plusieurs dizaines de milliers de personnes ont d\u00e9fil\u00e9 \u00ab\u00a0pour la paix\u00a0\u00bb, samedi, dans la capitale italienne.","author":[{"@type":"Person","name":"Allan Kaval","description":"Rome, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/05/428/0/5120/2560/1342/671/60/0/949487b_5651039-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Italie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/italie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/06/17-14">
<filnamedate="20221106"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221106"><AAMMJJHH="2022110617">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ Le président turc, Recep Tayyip Erdogan, réclame l’extradition de plusieurs dizaines de personnes, présentées comme des « terroristes ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤       Culture « Les Eternels », sur OCS City : un film noir, poétique et fulgurant                   Livres  Article réservé aux abonnés Monique Wittig, icône féministe et lesbienne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chez Jean Paul Gaultier, dans un bâtiment aux mille vies                   Chronique  Article réservé aux abonnés Les « food tours » : visites guidées par les papilles   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Expo « Le Chic » : l’art de sauver les meubles                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Suède             En Suède, les opposants turcs, monnaie d’échange dans les tractations sur l’adhésion à l’OTAN      Le président turc, Recep Tayyip Erdogan, réclame l’extradition de plusieurs dizaines de personnes, présentées comme des « terroristes ».          Par Anne-Françoise Hivert(Malmö, Suède, correspondante régionale)         Publié aujourd’hui à 05h36, mis à jour à 05h36    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Les journalistes Levent Kenez et Abdullah Bozkurt, à Stockholm, le 24 mai 2022.  JONATHAN NACKSTRAND / AFP               Agé de 74 ans, la barbe et les cheveux blancs, Ragip Zarakolu vit à Ljungsbro, un village près de la ville de Linköping (sud de la Suède), dans une maison remplie de livres. Cet éditeur et militant des droits de l’homme turco-suédois s’y est réfugié en 2013, après avoir été condamné à une énième peine de prison en Turquie, en raison d’un discours qu’il avait prononcé en 2011 lors d’un congrès du Parti pour la paix et la démocratie, une formation pro-kurde dissoute trois ans plus tard.          En 2018, la justice turque l’a condamné pour terrorisme. Dans la foulée, Ankara a réclamé son extradition à Stockholm. Jugeant que les accusations portées contre lui étaient infondées, la Cour suprême suédoise a refusé. Mais la Turquie n’a pas abandonné. En juin, Ragip Zarakolu a découvert que son nom figurait sur une liste de personnalités dont la Turquie exige l’expulsion de Suède, en échange de son feu vert à l’adhésion du pays nordique à l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN).          Plusieurs listes circulent. L’une comporte trente-trois noms. Une autre, quarante-cinq. Le président turc, Recep Tayyip Erdogan, a lui-même affirmé, fin juin, que Stockholm avait promis de lui livrer soixante-treize « terroristes ». Dans les médias turcs apparaissent les noms de sympathisants présumés du Parti des travailleurs du Kurdistan (PKK), classé comme organisation terroriste par la Suède et l’Union européenne. On y trouve aussi des personnes connectées au mouvement du prédicateur Fethullah Gülen, tenues responsables par Ankara de la tentative de coup d’Etat du 15 juillet 2016.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Amineh Kakabaveh, l’égérie suédoise du Kurdistan                 Dans l’accord tripartite, signé avec la Turquie et la Finlande, fin juin, au sommet de l’OTAN, Stockholm s’était engagé à « traiter rapidement et de manière approfondie les demandes d’expulsion ou d’extradition en cours de la Turquie concernant des personnes soupçonnées de terrorisme ». Selon Ove Bring, professeur de droit international à l’Université suédoise de la défense, la Suède a respecté son engagement : fin août, un ressortissant turc, accusé de fraude par la justice de son pays, a été extradé.          « Accusations infondées »          Pour Ankara, cependant, le compte est loin d’être atteint. M. Erdogan continue donc de bloquer la ratification des candidatures suédoise et finlandaise à l’OTAN – même s’il a affirmé récemment qu’il n’avait aucune objection à l’encontre d’Helsinki. Dans l’espoir de trouver une solution, le nouveau premier ministre suédois, Ulf Kristersson, en poste depuis le 17 octobre, doit se rendre en Turquie, mardi 8 novembre.        Il vous reste 61.92% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/06/en-suede-les-opposants-turcs-monnaie-d-echange-dans-les-tractations-sur-l-adhesion-a-l-otan_6148686_3210.html"},"headline":"En Su\u00e8de, les opposants turcs, monnaie d\u2019\u00e9change dans les tractations sur l\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN","dateCreated":"2022-11-06T05:36:37+01:00","datePublished":"2022-11-06T05:36:37+01:00","dateModified":"2022-11-06T05:36:51+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Su\u00e8de"],"keywords":["OTAN","Turquie","International","Europe","Su\u00e8de"],"description":"Le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, r\u00e9clame l\u2019extradition de plusieurs dizaines de personnes, pr\u00e9sent\u00e9es comme des \u00ab\u00a0terroristes\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Anne-Fran\u00e7oise Hivert","description":"Malm\u00f6, Su\u00e8de, correspondante r\u00e9gionale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/05/818/0/7375/3687/1342/671/60/0/3651588_1667634217495-000-32ax8re.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Su\u00e8de","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/suede/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/06/17-15">
<filnamedate="20221106"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221106"><AAMMJJHH="2022110617">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ La consommation d’alcool sera strictement encadrée lors de la Coupe du monde de football au Qatar, après que la célébration de la Fête de la bière a suscité de vives polémiques dans certains pays arabes.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤       Culture « Les Eternels », sur OCS City : un film noir, poétique et fulgurant                   Livres  Article réservé aux abonnés Monique Wittig, icône féministe et lesbienne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chez Jean Paul Gaultier, dans un bâtiment aux mille vies                   Chronique  Article réservé aux abonnés Les « food tours » : visites guidées par les papilles   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Expo « Le Chic » : l’art de sauver les meubles                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        International       Un si Proche Orient         Querelles arabes autour de la bière   Chronique            Jean-Pierre Filiu  Professeur des universités à Sciences Po        La consommation d’alcool sera strictement encadrée lors de la Coupe du monde de football au Qatar, après que la célébration de la Fête de la bière a suscité de vives polémiques dans certains pays arabes.   Publié aujourd’hui à 05h36    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    C’est dans le sud de l’Egypte, à Abydos, qu’a été découverte la plus ancienne brasserie du monde. Active il y a plus de cinq mille ans, elle disposait d’une capacité de production de plus de vingt mille litres en continu. Des tablettes contemporaines documentent alors en Mésopotamie différentes catégories de bière, répertoriées en « dorée », « sombre », « rouge » ou filtrée. C’est l’époque où la cité de Sumer révère une déesse de la bière, dénommée Ninkasi, littéralement « la dame qui remplit la bouche ».          Un hymne tardif, composé en l’honneur de cette déesse, compare le « versement de la bière » au « déferlement du Tigre et de l’Euphrate ». Le contraste entre ces célébrations débridées dans l’Antiquité et les polémiques actuelles dans le monde arabe n’en est que plus frappant. La prohibition par le Coran de « l’ivresse » (sakra) suscitée par des « boissons fermentées » (khamr) n’est pas seule en cause, car de nombreux pays arabes se sont dotés de leur propre brasserie.          De l’océan au Golfe          La liste des bières produites localement est en effet impressionnante du Maghreb au Machrek. C’est depuis 1919 que les Brasseries du Maroc, rebaptisées plus discrètement Boissons du Maroc, propriété du groupe français Castel, produisent la Flag et la Casablanca, très populaires dans le pays. En Algérie, la bière Tango, dont le groupe éponyme appartient à la multinationale Heineken, est plébiscitée par les consommateurs locaux. En Tunisie, la Stella et la Celtia sont produites respectivement depuis 1927 et 1951 par la SFBT (Société de fabrication des boissons de Tunisie), majoritairement contrôlée par Castel.          En Egypte, c’est dès 1897 que la Stella a été produite à la Brasserie des pyramides (al-ahram), non loin du Caire. Al-Ahram Beverages Company, nationalisée de 1963 à 1997, a désormais rejoint le groupe Heineken, tandis que l’iconique Stella est concurrencée par la Luxor d’une brasserie rivale. Toutes ces sociétés ont développé une offre de bières sans alcool, dont la commercialisation n’affecte pas le succès des blondes originelles.          Le Liban a vu fleurir sur le tard des microbrasseries artisanales, telles 961 Beer ou Elmir, mais l’effondrement économique du pays a frappé de plein fouet ce marché festif. La guerre qui fait rage dans la Syrie voisine a eu raison des deux piliers de la brasserie locale, Barada à Damas et Sharq (qui signifie « Orient ») à Alep. Quant à Seera, la brasserie historique d’Aden, prospère sous le régime socialiste du Yémen du Sud, elle avait déjà dû se reconvertir dans les boissons non alcoolisées, après l’unification du pays, en 1990, sous l’égide du Nord.        Il vous reste 52.08% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/un-si-proche-orient/article/2022/11/06/querelles-arabes-autour-de-la-biere_6148685_6116995.html"},"headline":"Querelles arabes autour de la bi\u00e8re","dateCreated":"2022-11-06T05:36:25+01:00","datePublished":"2022-11-06T05:36:25+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Un si Proche Orient"],"keywords":["Proche-Orient","International"],"description":"La consommation d\u2019alcool sera strictement encadr\u00e9e lors de la Coupe du monde de football au Qatar, apr\u00e8s que la c\u00e9l\u00e9bration de la F\u00eate de la bi\u00e8re a suscit\u00e9 de vives pol\u00e9miques dans certains pays arabes.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Filiu","description":"Professeur des universit\u00e9s \u00e0 Sciences Po"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/05/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/18f62a3_1667656733336-gettyimages-903764508.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Un si Proche Orient","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/un-si-proche-orient/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/06/17-16">
<filnamedate="20221106"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221106"><AAMMJJHH="2022110617">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ Les trois anciens locataires de la Maison Blanche se sont affrontés à distance lors d’une journée marathon de meetings concurrents en Pennsylvanie, Etat crucial pour les élections de mi-mandat.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤       Culture « Les Eternels », sur OCS City : un film noir, poétique et fulgurant                   Livres  Article réservé aux abonnés Monique Wittig, icône féministe et lesbienne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chez Jean Paul Gaultier, dans un bâtiment aux mille vies                   Chronique  Article réservé aux abonnés Les « food tours » : visites guidées par les papilles   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Expo « Le Chic » : l’art de sauver les meubles                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Élections américaines             Trump appelle à « une vague géante » pour « sauver le rêve américain », Biden et Obama exhortent à défendre la démocratie      Les trois anciens locataires de la Maison Blanche se sont affrontés à distance lors d’une journée marathon de meetings concurrents en Pennsylvanie, Etat crucial pour les élections de mi-mandat.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 03h30, mis à jour à 08h49    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Donald Trump lors du meeting en soutien au candidat républicain, Mehmet Oz, pour le poste de sénateur de l’Etat de Pennsylvanie, à Latrobe (Pennsylvanie), le 5 novembre 2022.  WIN MCNAMEE / AFP                 A trois jours d’élections « décisives » aux Etats-Unis, le président Joe Biden et son prédécesseur démocrate Barack Obama ont exhorté, samedi 5 novembre, à « voter » pour protéger la « démocratie ». « La démocratie est littéralement sur le bulletin de vote. C’est un moment décisif pour la nation et nous devons tous parler d’une seule voix », a lancé Joe Biden sous une lumière bleu et rouge, un immense drapeau américain et les ovations d’une salle de Philadelphie, berceau de la Constitution américaine à la fin du XVIIIe siècle.                             Lire aussi :  Midterms 2022 : sénateurs, représentants, droit à l’avortement et « filibuster »… Tout comprendre aux élections américaines                   L’adversaire Donald Trump a, lui, demandé une « vague géante » républicaine pour « sauver le rêve américain » et, pourquoi pas, surfer dessus en prévision de 2024.                 Tous les projecteurs sont braqués sur la Pennsylvanie, ancien bastion de la sidérurgie, où le chirurgien multimillionnaire républicain Mehmet Oz, une vedette de télévision adoubée par Donald Trump, affronte le colosse chauve et ancien maire démocrate d’une petite ville, John Fetterman, pour le siège le plus disputé du Sénat. Car de ce poste de sénateur dépend sans doute l’équilibre des pouvoirs de la chambre haute du Congrès, au pouvoir immense.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Midterms 2022 : fin de campagne en Pennsylvanie pour Biden et Trump                   Mardi 8 novembre, les Américains sont également appelés à renouveler toute la Chambre des représentants. Des postes de gouverneurs et d’élus locaux, qui décident des politiques de leur Etat pour l’avortement ou l’environnement, sont également en jeu. M. Obama, pour qui la nostalgie joue à plein, était d’abord à Pittsburgh, ville industrielle de Pennsylvanie, où il a demandé au « cousin Pookie » et à « oncle Joe », surnoms affectueux donné aux électeurs démobilisés enfoncés dans leur canapé, de se lever et « d’aller voter ! » mardi pour les démocrates.            Amour et bulletins de vote            « Je t’aime ! », lui a alors lancé quelqu’un dans la foule. « Je vous aime aussi, mais vous devez voter ! », a répondu l’homme politique aux talents oratoires et au charisme évidents. Il a reconnu que « tout le pays a[vait] traversé des temps difficiles ces dernières années », notamment avec une « pandémie historique ».                Mais le père de l’assurance-santé « Obamacare » s’en est pris aux républicains, qui veulent « démembrer la sécurité sociale, l’assurance-maladie et accorder aux riches et aux grandes entreprises davantage de réductions d’impôts ». Au côté de son ancien vice-président Joe Biden à Philadelphie, Barack Obama a également demandé, la voix rauque, de protéger « la démocratie sur le bulletin de vote [car] les enjeux sont élevés ».            « Il est très important que les démocrates restent » au pouvoir, a renchéri Jennifer Hahn, une psychologue de 57 ans qui a fait la queue sur des centaines de mètres sous un magnifique soleil d’automne pour le meeting de Biden, Obama et Fetterman. Pour cette démocrate, « changement climatique, violence par armes à feu et atteinte aux droits » individuels sont les questions les plus cruciales du scrutin.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Une droite intellectuelle américaine en pleine mue illibérale                   Jacqueline Smythe, 30 ans, craint aussi un retour en arrière sur l’avortement après le dynamitage de ce droit fédéral par la Cour suprême en juin. Elle estime que le Parti républicain s’apparente à une « dictature ».            « Mettre fin à la destruction du pays »            Dans la soirée, toujours en Pennsylvanie, dans le bourg de Latrobe, le héros des républicains, l’ex-président Trump (2017-2021), casquette rouge « Make America Great Again » enfoncée sur la tête et masquant son regard, a très longuement appelé à une « vague géante » de son parti pour « mettre fin à la destruction du pays et sauver le rêve américain ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Midterms 2022 : en Pennsylvanie, Donald Trump appelle à une vague rouge, en ne pensant qu’à sa revanche                   Après une campagne acharnée centrée sur l’inflation, les républicains affichent leur confiance dans leurs chances de priver le président démocrate de ses majorités le 8 novembre. Si leurs pronostics se confirment, l’homme d’affaires de 76 ans semble déterminé à en profiter pour officialiser au plus vite sa candidature à la présidentielle de 2024. Avec un air de revanche sur sa défaite de 2020.                           Barack Obama lors du meeting en soutien au candidat démocrate, John Fetterman, pour le poste de sénateur de l’Etat de Pennsylvanie, à Philadelphie, le 5 novembre 2022.  PATRICK SEMANSKY / AP                 « Nous devons retrouver notre pays », a lancé un partisan au meeting de Latrobe, Shawn Ecker Grey, 44 ans, tandis que Leslie Boswell dit « adore[r] Trump parce qu’il soutient tout ce à quoi [elle] croi[t] ». Joe Biden, lui, a jusqu’ici dit vouloir se représenter, mais la perspective n’enchante pas tous les démocrates en raison de son âge, bientôt 80 ans, et de son impopularité.                Le dirigeant démocrate tente de convaincre les Américains que cette élection est « un choix » : sur l’avenir de l’avortement ou du mariage entre personnes du même sexe, autant de sujets sur lesquels il a promis de légiférer s’il obtient de solides majorités au Congrès.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Midterms 2022 : aux Etats-Unis, « les classes populaires se sont éloignées du Parti démocrate »                   Mais c’est la hausse des prix, 8,2 % d’inflation en moyenne sur un an, qui reste de loin la principale préoccupation des Américains, et les efforts de Joe Biden pour se poser en « président de la classe moyenne » peinent à porter leurs fruits.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 7 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Disney, de Walt à l’empire  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/06/trump-appelle-a-une-vague-geante-pour-sauver-le-reve-americain-biden-et-obama-exhortent-a-defendre-la-democratie_6148676_3210.html"},"headline":"Trump appelle \u00e0 \u00ab\u00a0une vague g\u00e9ante\u00a0\u00bb pour \u00ab\u00a0sauver le r\u00eave am\u00e9ricain\u00a0\u00bb, Biden et Obama exhortent \u00e0 d\u00e9fendre la d\u00e9mocratie","dateCreated":"2022-11-06T03:30:24+01:00","datePublished":"2022-11-06T03:30:24+01:00","dateModified":"2022-11-06T08:49:01+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","\u00c9lections am\u00e9ricaines"],"keywords":["\u00c9lections am\u00e9ricaines","Barack Obama","Joe Biden","Donald Trump","International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis"],"description":"Les trois anciens locataires de la Maison Blanche se sont affront\u00e9s \u00e0 distance lors d\u2019une journ\u00e9e marathon de meetings concurrents en Pennsylvanie, Etat crucial pour les \u00e9lections de mi-mandat.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/06/62/0/2994/1497/1342/671/60/0/5ca7bc7_5658508-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9lections am\u00e9ricaines","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-americaines/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/06/17-17">
<filnamedate="20221106"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221106"><AAMMJJHH="2022110617">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ Depuis la décision de la Cour suprême américaine d’abolir le droit fédéral à l’avortement, le Michigan accueille de plus en plus de femmes venues de loin pour avoir recours à une interruption volontaire de grossesse. Les gynécologues et obstétriciens se mobilisent afin de sanctuariser cet acquis fragile.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤       Culture « Les Eternels », sur OCS City : un film noir, poétique et fulgurant                   Livres  Article réservé aux abonnés Monique Wittig, icône féministe et lesbienne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chez Jean Paul Gaultier, dans un bâtiment aux mille vies                   Chronique  Article réservé aux abonnés Les « food tours » : visites guidées par les papilles   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Expo « Le Chic » : l’art de sauver les meubles                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                           M le mag        Droit à l'avortement         Dans le Michigan, des gynécologues montent au front pour protéger le droit à l’avortement   Par Judith Perrignon   Publié aujourd’hui à 03h00, mis à jour à 16h05     Temps de Lecture 13 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageDepuis la décision de la Cour suprême américaine d’abolir le droit fédéral à l’avortement, le Michigan accueille de plus en plus de femmes venues de loin pour avoir recours à une interruption volontaire de grossesse. Les gynécologues et obstétriciens se mobilisent afin de sanctuariser cet acquis fragile.                                    Shari Maxwell, gynécologue depuis trente-quatre ans, engagée dans la défense du droit à l’avortement. Ici dans son cabinet, à Dearborn (Michigan), le 21 octobre 2022.  ALI LAPETINA POUR « M LE MAGAZINE DU MONDE »               Shari Maxwell a trente-quatre ans de gynécologie et d’obstétrique ­derrière elle. L’écouter dérouler ses souvenirs, c’est voir défiler des femmes et leurs souffrances dans son cabinet de l’hôpital Beaumont, à Dearborn, dans le Michigan.          « Je pense à une jeune fille violée par un gang. Je pense à ces femmes pauvres à la santé fragile, dont la grossesse va considérablement aggraver le diabète ou les problèmes cardiaques. Je pense à une femme atteinte d’un cancer très agressif, on sait que la chimio et les radiations sont néfastes pour le fœtus, doit-elle attendre neuf mois ces soins urgents en prenant le risque de mettre au monde son enfant et de mourir ? Je dois leur donner l’option de l’avor­tement. Ce sont des décisions ­difficiles. Les femmes pleurent, ici. J’en ai vu qui m’ont dit qu’elles préféraient prier plutôt qu’avorter. C’est leur choix et rien d’autre, mais au moins nous en avons discuté. Ce qui se passe ici, c’est entre elles et moi, et je ne veux personne d’autre qu’elles et moi, je ne veux aucun politicien dans mon cabinet. »          Ils y sont entrés, pourtant, et sans effraction, avec la bénédiction de la Cour suprême des Etats-Unis, qui a aboli, en juin, le droit fédéral à l’avortement. Alors Shari Maxwell en est sortie, de son cabinet, avec ses histoires et sa voix ferme. La gynécologue ne s’était jamais engagée auparavant, mais elle doit défendre le droit d’avorter, toujours légal mais fragile dans le Michigan.          « Vous savez, comme praticienne, je me dis souvent en pensant à tout ce qu’il faudrait faire dans ce monde : “Je n’ai pas le temps, je suis débordée”, mais là, je l’ai trouvé, le temps. Il s’agit des femmes. Il s’agit de nous. De ce à quoi j’ai dévoué toute ma vie. Je devais faire quelque chose. J’ai été dévastée quand la décision de la Cour suprême est tombée. J’en ai été malade. J’ai eu de violentes brûlures d’estomac. Comment en est-on arrivé là ? »          Une proposition soumise au vote          On pourrait résumer ce « là » par la froide page d’accueil du site Internet fédéral Abortion­Finder.org. « 1. Entrez votre adresse. 2. Entrez le premier jour de vos dernières règles. 3. Donnez votre âge. 4. Cliquez sur “Trouver un centre d’avortement” ».          On y arrive par le site du Planning familial du Wisconsin, où l’avortement est désormais interdit, ou par celui du Texas, qui annonce : « A la suite de la décision de la Cour suprême américaine de rompre avec la jurisprudence Roe vs Wade, les ­services d’avortement sont pour le moment suspendus dans nos centres et peuvent être perturbés dans d’autres Etats. » Abortion­Finder.org peut vous envoyer dans le ­nord-est du pays, vers les Grands Lacs et les ruines de l’ère industrielle : vers les médecins et les ­cliniques du Michigan.        Il vous reste 86.21% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                      La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/11/06/dans-le-michigan-des-gynecologues-montent-au-front-pour-proteger-le-droit-a-l-avortement_6148675_4500055.html"},"headline":"Dans le Michigan, des gyn\u00e9cologues montent au front pour prot\u00e9ger le droit \u00e0 l\u2019avortement","dateCreated":"2022-11-06T03:00:09+01:00","datePublished":"2022-11-06T03:00:09+01:00","dateModified":"2022-11-06T16:05:49+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Droit \u00e0 l'avortement"],"keywords":["Longs formats","Droit \u00e0 l'avortement","M le mag","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","International"],"description":"Depuis la d\u00e9cision de la Cour supr\u00eame am\u00e9ricaine d\u2019abolir le droit f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 l\u2019avortement, le Michigan accueille de plus en plus de femmes venues de loin pour avoir recours \u00e0 une interruption volontaire de grossesse. Les gyn\u00e9cologues et obst\u00e9triciens se mobilisent afin de sanctuariser cet acquis fragile.","author":[{"@type":"Person","name":"Judith Perrignon"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/28/366/0/1500/750/1342/671/60/0/186929d_237447-3295569.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Droit \u00e0 l'avortement","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/droit-a-l-avortement/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/06/17-18">
<filnamedate="20221106"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221106"><AAMMJJHH="2022110617">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ La ville de l’oblast de Donetsk est privée d’électricité, de gaz et d’eau courante depuis près de deux mois. Le maire adjoint Oleksandr Martchenko a déclaré à Reuters que les troupes russes « tentaient de prendre d’assaut la ville depuis plusieurs directions » mais que les habitants « tiennent bon ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤       Culture « Les Eternels », sur OCS City : un film noir, poétique et fulgurant                   Livres  Article réservé aux abonnés Monique Wittig, icône féministe et lesbienne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chez Jean Paul Gaultier, dans un bâtiment aux mille vies                   Chronique  Article réservé aux abonnés Les « food tours » : visites guidées par les papilles   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Expo « Le Chic » : l’art de sauver les meubles                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Les doutes russes                                                    Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    Guerre en Ukraine, en direct : « chaque jour, il devient de plus en plus difficile de vivre à Bakhmout », ville assiégée par les forces russes, selon le maire adjoint La ville de l’oblast de Donetsk est privée d’électricité, de gaz et d’eau courante depuis près de deux mois. Le maire adjoint Oleksandr Martchenko a déclaré à Reuters que les troupes russes « tentaient de prendre d’assaut la ville depuis plusieurs directions » mais que les habitants « tiennent bon ».                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (2)           23:15   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce qu’il faut savoir ce samedi 5 novembre à 23 h 15         L’Iran a reconnu pour la première fois, samedi 5 novembre, avoir fourni des drones à la Russie, avant le début de l’invasion de l’Ukraine. « Même en faisant cette confession, ils ont menti » a déclaré dans la soirée le président ukrainien, Volodymyr Zelensky. Nous abattons au moins dix drones iraniens chaque jour, et le régime iranien affirme qu’il en aurait donné peu, et même avant le début de l’invasion à grande échelle » de l’Ukraine. « Rien qu’en une seule journée, vendredi, onze Shahed ont été détruits.        Washington a accusé Moscou, vendredi 4 novembre, de tenter de soumettre les Ukrainiens en les faisant « geler » à l’approche de l’hiver. Les pays du G7 devraient créer un « mécanisme de coordination » afin de réparer les infrastructures permettant la distribution d’eau et d’électricité. Il s’agira aussi de livrer pompes à eau, appareils de chauffage, conteneurs d’habitation, sanitaires, lits, couvertures ou tentes.        Le premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal, a néanmoins assuré vendredi que « près de la moitié des bâtiments dans toute l’Ukraine ont du chauffage. Ce sont des écoles, des jardins d’enfants, des hôpitaux, des immeubles d’habitation (…). A Kiev, 78 % des bâtiments sont actuellement chauffés ». Selon lui, les réserves de gaz seront suffisantes pour passer l’hiver.        « Dans la journée, les occupants russes ont tiré trois missiles et procédé à cinq frappes aériennes et deux de lance-roquettes multiples » sur les régions de Lviv (Ouest), Kharkiv (Nord-Est), Dnipro (Centre) et Zaporijia (Sud), a quant à lui signalé l’état-major des forces ukrainiennes.        Kiev a fermement « condamné » les « expulsions » d’habitants des oblasts de Zaporijia et de Kherson, où la Russie procède à des « déplacements de masse forcés ». Ils se déroulent aussi en Crimée, ainsi que dans l’Est (régions administratives de Louhansk et de Donetsk, annexées par la Russie), a dénoncé le ministère des affaires étrangères ukrainien. Le ministère de la défense russe a annoncé vendredi que ces mouvements de population se poursuivaient au rythme de « plus de 5 000 » personnes par jour.        Au vu de cette situation, les Etats-Unis vont financer la modernisation de chars T-72 et de missiles sol-air HAWK dans le cadre d’un programme de quelque 400 millions de dollars, a annoncé Jake Sullivan, le conseiller à la sécurité nationale du président américain, lors d’une rencontre à Kiev avec Volodymyr Zelensky.        Sur la place Rouge pour la fête de l’unité nationale, Vladimir Poutine a estimé vendredi 4 novembre que cette aide des Occidentaux favorise des « objectifs géopolitiques, qui n’ont rien à voir avec les intérêts du peuple ukrainien » mais visent « à affaiblir, désintégrer, détruire la Russie ».        Les exportations de céréales à partir des ports ukrainiens ont repris jeudi, après le retour de la Russie dans l’accord sur un couloir humanitaire.                     Le 05/11 à 06:01   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce qu’il faut savoir ce samedi 5 novembre au matin         Washington a accusé, vendredi 4 novembre, Moscou de tenter de soumettre les Ukrainiens en les faisant « geler » à l’approche de l’hiver. Les pays du G7 devraient créer un « mécanisme de coordination » afin de réparer les infrastructures permettant la distribution d’eau et d’électricité. Il s’agira aussi de livrer pompes à eau, appareils de chauffage, conteneurs d’habitation, sanitaires, lits, couvertures ou tentes.        Le premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal, a néanmoins assuré vendredi que « près de la moitié des bâtiments dans toute l’Ukraine ont du chauffage. Ce sont des écoles, des jardins d’enfants, des hôpitaux, des immeubles d’habitation (…). A Kiev, 78 % des bâtiments sont actuellement chauffés ». Selon lui, les réserves de gaz seront suffisantes pour passer l’hiver.        Sur le front, c’est dans l’est du pays, et particulièrement « dans le Donbass, à Bakhmout et Soledar » que les combats sont « les plus violents », a souligné, vendredi soir, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky. Mais « nous tenons nos positions », a-t-il assuré, insistant sur les pertes importantes, selon lui, dans les rangs russes.        « Dans la journée, les occupants russes ont tiré trois missiles et effectué cinq frappes aériennes et deux de lance-roquettes multiples », sur les régions de Lviv (Ouest), Kharkiv (Nord-Est), Dnipropetrovsk (Centre) et Zaporijia (Sud), a quant à lui signalé l’état-major des forces ukrainiennes.        Kiev a fermement « condamné » les « expulsions » d’habitants des oblasts de Zaporijia et de Kherson, où la Russie procède à des « déplacements de masse forcés ». Ils se déroulent aussi en Crimée, ainsi que dans l’Est (régions administratives de Louhansk et de Donetsk, annexées par la Russie), a dénoncé le ministère des affaires étrangères ukrainien. Le ministère de la défense russe a annoncé vendredi que ces mouvements de population se poursuivaient au rythme de « plus de 5 000 » personnes par jour.        Face à cette situation, les Etats-Unis vont financer la modernisation de chars T-72 et de missiles sol-air HAWK dans le cadre d’un programme de quelque 400 millions de dollars, a annoncé Jake Sullivan, le conseiller à la sécurité nationale du président américain, lors d’une rencontre à Kiev avec Volodymyr Zelensky.        Sur la place Rouge pour la fête de l’unité nationale, Vladimir Poutine a estimé que cette aide des Occidentaux favorise des « objectifs géopolitiques, qui n’ont rien à voir avec les intérêts du peuple ukrainien » mais visent « à affaiblir, désintégrer, détruire la Russie ».        Les exportations de céréales à partir des ports ukrainiens ont repris jeudi, après le retour de la Russie dans l’accord sur un couloir humanitaire, le G7 s’engageant de son côté à empêcher Moscou d’« affamer » et de faire « mourir de froid » les Ukrainiens cet hiver.                  Tout le live                06:01      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Merci d’avoir suivi ce direct consacré à la guerre en Ukraine        Prochain direct sur ce lien                    04:30   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Guerre en Ukraine : pour la première fois, Kiev a utilisé des drones-suicides navals contre la flotte russe en Crimée        L’attaque ukrainienne contre le port d’attache de la flotte militaire russe en mer Noire, à l’aide de petites embarcations de surface autonomes, s’inscrit dans un mouvement plus large de dronisation du combat naval auquel réfléchissent beaucoup d’armées.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine : pour la première fois, Kiev a utilisé des drones-suicides navals contre la flotte russe en Crimée                        03:30   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le journal d’Olga et Sasha : « La Russie signifie la peur, la mort, la terreur pour tant de peuples dans le monde aujourd’hui »        Sasha et Olga sont enfin réunies à Paris pour fêter l’anniversaire d’Olga. L’occasion pour Sasha de vivre un moment de répit loin de la guerre en Ukraine. Même si les attaques aériennes sur Kiev finissent par se rappeler à elles. Pour la trente-sixième semaine, les deux sœurs racontent leur quotidien à « M Le magazine du Monde ».             Lire aussi :     Le journal d’Olga et Sasha : « La Russie signifie la peur, la mort, la terreur pour tant de peuples dans le monde aujourd’hui »                        03:22      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les Etats-Unis demandent en coulisses à l’Ukraine de se montrer ouverte aux négociations        L’administration Biden encourage en coulisses les dirigeants ukrainiens à montrer qu’ils sont prêts à négocier avec la Russie, rapporte samedi 5 novembre le Washington Post. Les demandes exprimées par les responsables américains ne visent pas à ramener Kiev à la table des négociations mais plutôt à faire en sorte que l’Ukraine conserve le soutien d’autres nations, selon le journal qui cite des sources au fait des discussions.          Ces discussions montrent la complexité de la position de l’administration Biden vis à vis de l’Ukraine, les responsables américains s’engageant publiquement à soutenir Kiev « aussi longtemps que nécessaire » tout en espérant une résolution du conflit.          Selon le Washington Post, les responsables américains partagent le point de vue des Ukrainiens, selon lesquels le président russe Vladimir Poutine n’envisage pas sérieusement de reprendre les négociations pour l’instant. Ils ont toutefois reconnu que le refus du président ukrainien Volodimir Zelensky de discuter avec son homologue russe avait soulevé des inquiétudes dans certains pays d’Europe, d’Afrique et d’Amérique latine, où le conflit a mené à une hausse des denrées alimentaires et du carburant.                    02:30   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Crimée, une péninsule à laquelle la Russie a lié son sort        Cette région annexée en 2014, transformée en vitrine par Moscou, ressemble de plus en plus à une zone de front. Pour une majorité de personnes interrogées par « Le Monde », Criméens « d’origine » ou venus du continent, l’hypothèse d’un retour de l’Ukraine reste hautement improbable.             Lire aussi :     La Crimée, une péninsule à laquelle la Russie a lié son sort                        01:30   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Guerre en Ukraine : « Que les prorusses fassent leurs valises ! »        A Lyman et Sviatohirsk, deux villes du Donbass libérées à l’automne, les autorités ukrainiennes s’efforcent de rétablir l’Etat de droit.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine : « Que les prorusses fassent leurs valises ! »                        00:30   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A Kiev, l’opposition biélorusse joue des coudes pour être reconnue comme un partenaire        Le gouvernement de Volodymyr Zelensky tient à distance l’opposante Svetlana Tsikhanovskaïa, en exil à Vilnius, qui doit, de surcroît, affronter la concurrence d’un bataillon de volontaires biélorusses présent depuis le début de la guerre au côté de l’Ukraine.             Lire aussi :     A Kiev, l’opposition biélorusse joue des coudes pour être reconnue comme un partenaire                        23:30   L’image à la « une »       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                        Des militaires ukrainiens dans un abri sous-terrain à Bakhmout dans l’oblast de Donetsk. Le 31 octobre 2022. DIMITAR DILKOFF / AFP                               23:15   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce qu’il faut savoir ce samedi 5 novembre à 23 h 15         L’Iran a reconnu pour la première fois, samedi 5 novembre, avoir fourni des drones à la Russie, avant le début de l’invasion de l’Ukraine. « Même en faisant cette confession, ils ont menti » a déclaré dans la soirée le président ukrainien, Volodymyr Zelensky. Nous abattons au moins dix drones iraniens chaque jour, et le régime iranien affirme qu’il en aurait donné peu, et même avant le début de l’invasion à grande échelle » de l’Ukraine. « Rien qu’en une seule journée, vendredi, onze Shahed ont été détruits.        Washington a accusé Moscou, vendredi 4 novembre, de tenter de soumettre les Ukrainiens en les faisant « geler » à l’approche de l’hiver. Les pays du G7 devraient créer un « mécanisme de coordination » afin de réparer les infrastructures permettant la distribution d’eau et d’électricité. Il s’agira aussi de livrer pompes à eau, appareils de chauffage, conteneurs d’habitation, sanitaires, lits, couvertures ou tentes.        Le premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal, a néanmoins assuré vendredi que « près de la moitié des bâtiments dans toute l’Ukraine ont du chauffage. Ce sont des écoles, des jardins d’enfants, des hôpitaux, des immeubles d’habitation (…). A Kiev, 78 % des bâtiments sont actuellement chauffés ». Selon lui, les réserves de gaz seront suffisantes pour passer l’hiver.        « Dans la journée, les occupants russes ont tiré trois missiles et procédé à cinq frappes aériennes et deux de lance-roquettes multiples » sur les régions de Lviv (Ouest), Kharkiv (Nord-Est), Dnipro (Centre) et Zaporijia (Sud), a quant à lui signalé l’état-major des forces ukrainiennes.        Kiev a fermement « condamné » les « expulsions » d’habitants des oblasts de Zaporijia et de Kherson, où la Russie procède à des « déplacements de masse forcés ». Ils se déroulent aussi en Crimée, ainsi que dans l’Est (régions administratives de Louhansk et de Donetsk, annexées par la Russie), a dénoncé le ministère des affaires étrangères ukrainien. Le ministère de la défense russe a annoncé vendredi que ces mouvements de population se poursuivaient au rythme de « plus de 5 000 » personnes par jour.        Au vu de cette situation, les Etats-Unis vont financer la modernisation de chars T-72 et de missiles sol-air HAWK dans le cadre d’un programme de quelque 400 millions de dollars, a annoncé Jake Sullivan, le conseiller à la sécurité nationale du président américain, lors d’une rencontre à Kiev avec Volodymyr Zelensky.        Sur la place Rouge pour la fête de l’unité nationale, Vladimir Poutine a estimé vendredi 4 novembre que cette aide des Occidentaux favorise des « objectifs géopolitiques, qui n’ont rien à voir avec les intérêts du peuple ukrainien » mais visent « à affaiblir, désintégrer, détruire la Russie ».        Les exportations de céréales à partir des ports ukrainiens ont repris jeudi, après le retour de la Russie dans l’accord sur un couloir humanitaire.                     21:04      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les habitants de la ville assiégée de Bakhmout « tiennent bon », selon le maire adjoint        Les habitants de la ville assiégée de Bakhmout, dans l’est de l’Ukraine, vivent dans des conditions désastreuses, des civils étant tués et blessés chaque jour, a déclaré ce soir le maire adjoint, alors que les combats entre les troupes russes et les forces ukrainiennes font rage autour de la ville.          Bakhmout est une cible importante pour l’armée russe dans sa lente progression dans la région de Donetsk, l’un des territoires que le Kremlin prétend avoir annexé après ce que Kyiv et l’Occident considèrent comme des référendums fictifs en septembre. Selon l’armée ukrainienne, la région est le théâtre de certains des combats les plus violents.          Le maire adjoint Oleksandr Martchenko a déclaré à Reuters que les troupes russes « tentaient de prendre d’assaut la ville depuis plusieurs directions ». « Chaque jour, il devient de plus en plus difficile de survivre dans cette ville », a dit Oleksandr Martchenko depuis un bâtiment gouvernemental vide, alors que des tirs de mortier résonnaient à proximité. Selon lui, plus de 120 civils ont été tués à Bakhmout depuis l’invasion russe du 24 février.« Dans certains districts, nous ne connaissons pas le nombre exact de personnes tuées, car des combats actifs s’y déroulent ou les installations sont temporairement occupées » par les forces russes, a-t-il ajouté. Les troupes ukrainiennes « tiennent fermement la ligne de front », a déclaré Oleksandr Martchenko, tout en décrivant la détérioration de la situation humanitaire dans la ville, où la population est passée d’environ 80 000 habitants avant la guerre à seulement 12 000 aujourd’hui. La ville est privée d’électricité, de gaz et d’eau courante depuis près de deux mois.Les habitants continuent de sortir dehors pour faire des achats, à collecter de l’aide humanitaire ou à chercher de l’eau, malgré les appels à l’évacuation, a dit Oleksandr Martchenko, qui a ajouté que l’hiver sera plus difficile pour les personnes âgées et atteintes d’un handicap. « Nous tenons bon et espérons que les forces armées ukrainiennes seront en mesure de repousser l’ennemi plus loin de la ville », a-t-il déclaré.                    19:43      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Volodymyr Zelensky réagit à la reconnaissance par Téhéran de la livraison de drones à la Russie        Ce matin, l’Iran a reconnu pour la première fois avoir fourni des drones à la Russie, avant le début de l’invasion de l’Ukraine, à la fin de février, confirmant des accusations de Kiev contre Moscou de recours à des drones iraniens dans ses attaques contre les civils et les infrastructures.          Cette prise de parole n’est toutefois pas suffisante pour Kiev, qui accuse les dirigeants iraniens de minimiser le nombre de drones livrés. « Même en faisant cette confession, ils ont menti, a déclaré dans la soirée le président ukrainien, Volodymyr Zelensky. Nous abattons au moins dix drones iraniens chaque jour, et le régime iranien affirme qu’il en aurait donné peu, et même avant le début de l’invasion à grande échelle » de l’Ukraine.          « Rien qu’en une seule journée, hier, onze Shahed ont été détruits. Nous savons avec certitude que des instructeurs iraniens ont appris aux terroristes russes à utiliser des drones, et Téhéran en général garde le silence à ce sujet », a-t-il ajouté. Kiev avait déjà affirmé il y a plusieurs jours qu’« environ quatre cents drones » iraniens avaient déjà été utilisés contre la population ukrainienne et que Moscou en avait commandé environ deux mille.Pour le président ukrainien, « si l’Iran continue de mentir au sujet de choses évidentes, cela veut dire que le monde fera encore plus d’efforts pour enquêter sur la coopération terroriste entre les régimes russe et iranien et sur ce que la Russie paie à l’Iran pour une telle coopération ». « Qu’un seul des terroristes ou de leurs complices reste impuni, cela n’existera pas dans le monde moderne », a conclu à ce sujet M. Zelensky.                    18:54      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Olaf Scholz se félicite de l’opposition chinoise à l’utilisation d’armes nucléaires en Ukraine        Fortement critiqué pour son voyage à Pékin cette semaine, le chancelier allemand, Olaf Scholz, a justifié cet après-midi que la déclaration commune du « gouvernement chinois (…) et [de] moi-même (…) a valu à lui seul tout le voyage ». Xi Jinping, qui a obtenu un troisième mandat il y a deux semaines, et le chancelier allemand sont convenus de « s’opposer conjointement à l’utilisation ou à la menace d’utilisation d’armes nucléaires » en Ukraine, mais le président chinois s’est abstenu de critiquer la Russie ou d’appeler Moscou à retirer ses troupes.          Olaf Scholz, qui a été critiqué pour sa stratégie de rapprochement avec le marché chinois, a déclaré que la diversification était essentielle pour limiter les répercussions possibles en cas d’aigreurs dans les relations. « Nous avons un plan clair, et nous le suivons jusqu’au bout. Et cela signifie une diversification pour tous les pays avec lesquels nous commerçons, surtout, bien sûr, un pays qui est si grand et qui a une part si importante de l’économie mondiale », a déclaré Olaf Scholz.                     18:39   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Que les prorusses fassent leurs valises ! » : reportage dans deux villes du Donbass libérées à l’automne        A Lyman et Sviatohirsk, les autorités ukrainiennes s’efforcent de rétablir l’Etat de droit.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine : « Que les prorusses fassent leurs valises ! »                                  Le 05/11 à 16:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Une statue de Lénine déboulonnée à Melitopol refait surface        Les autorités d’occupation russe ont annoncé, samedi, avoir remis à Melitopol, dans le sud-est de l’Ukraine, une statue de Lénine qui avait été déboulonnée lors de la révolution de 2014.          Le chef de l’autorité régionale de Zaporijia installé par Moscou, Vladimir Rogov, a publié sur les réseaux sociaux plusieurs photos de la statue du leader bolchevique dans cette ville occupée par les Russes depuis les tout premiers jours de l’offensive, à la fin de février. « Après sept ans, la statue de Vladimir Lénine retrouve sa place à Melitopol », s’est-il félicité, affirmant que les autorités municipales ukrainiennes l’avaient enlevée en 2015.                    L’Ukraine a déboulonné de nombreuses statues de Lénine dans la foulée de la révolution de 2014, qui avait mené à la destitution d’un président prorusse, dans un effort de décommunisation de l’espace public. Moscou a condamné à plusieurs reprises cette tentative de Kiev de s’éloigner du passé soviétique et de l’influence russe. En Russie, presque toutes les grandes villes du pays ont une statue du fondateur de l’Union soviétique dans leur centre-ville.             Lire aussi cet article de 2015 :     Kiev veut effacer sa mémoire soviétique                                  Le 05/11 à 16:07      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Les conséquences de la complicité dans l’agression russe seront beaucoup plus importantes que les avantages du soutien de la Russie » : Kiev réagit à la reconnaissance par Téhéran de la fourniture de drones à la Russie        Le porte-parole du ministère des affaires étrangères ukrainien, Oleg Nikolenko, a réagi cet après-midi sur Facebook à la reconnaissance par l’Iran de la fourniture de drones iraniens à la Russie. « Le chef de la diplomatie iranienne a publiquement admis que Téhéran fournissait des drones de combat russes quelques mois avant l’invasion totale de l’Ukraine », a-t-il déclaré.          Et d’avertir que « Téhéran devrait se rendre compte que les conséquences de la complicité dans les crimes de l’agression russe contre l’Ukraine seront beaucoup plus importantes que les avantages du soutien de la Russie. (…) Le ministère des affaires étrangères [ukrainien] (…) continuera à prendre des mesures strictes maximales pour empêcher la Russie d’utiliser des armes iraniennes pour tuer des Ukrainiens et détruire nos infrastructures critiques ».                    Le 05/11 à 14:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Des restrictions supplémentaires d’électricité à Kiev et dans plusieurs autres régions        « Des restrictions supplémentaires » d’électricité ont été décidées pour Kiev et plusieurs régions d’Ukraine, a annoncé, samedi, l’opérateur national Ukrenergo, alors que des interruptions de courant étaient déjà en place depuis plusieurs jours pour limiter la consommation des civils.          « Aujourd’hui, le centre de contrôle d’Ukrenergo a été contraint d’introduire des restrictions supplémentaires sous la forme d’interruptions d’urgence pour toutes les catégories de consommateurs » dans plusieurs régions, dont celle de Kiev, a affirmé Ukrenergo dans un communiqué.          Cette décision survient alors que les forces russes continuent de pilonner les villes et les villages ukrainiens avec des missiles et des drones, provoquant des dégâts dans les centrales électriques à travers le pays.                La capitale de l’Ukraine, Kiev, lors d’une panne d’électricité, le 4 novembre 2022. ANDREW KRAVCHENKO / AP              Lire aussi :     Le réseau électrique d’Ukraine, nouveau « champ de bataille » de la Russie                                  Le 05/11 à 11:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un juge de la région annexée de Donetsk blessé par balle, annoncent les autorités d’occupation russes        Un juge de la Cour suprême de la « république populaire de Donetsk » (DNR), région annexée, fin septembre, par Moscou dans l’est de l’Ukraine, a été blessé par balle, ont annoncé, samedi, les autorités d’occupation russes.          « Dans la soirée du 4 novembre 2022, le ministère de l’intérieur (…) a reçu un message concernant une tentative d’assassinat dans la ville de Vouhlehirsk contre le juge de la Cour suprême de la DNR, Alexandre Nikouline », a annoncé le ministère, autorité installée par Moscou. « La victime a été blessée par balle », selon le communiqué, qui précise que M. Nikouline « est dans un état grave ».          Le ministère de l’intérieur de la région occupée de Donetsk n’a toutefois pas donné plus de détails sur le modus operandi, ni les raisons de cette attaque.          « Son état est évalué par les médecins comme grave », a également confirmé sur Telegram un haut responsable de l’autorité d’occupation russe, Denis Pouchiline. Selon lui, M. Nikouline « a fait condamner des criminels de guerre nazis », faisant référence au régime de Kiev avec la terminologie employée par le Kremlin pour justifier l’offensive russe en Ukraine fin février.                    Le 05/11 à 11:33      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Iran reconnaît avoir livré des drones à la Russie avant sa guerre contre l’Ukraine        L’Iran a révélé avoir fourni des drones à la Russie avant l’invasion de l’Ukraine par les troupes russes en février 2022. « Nous avons fourni à la Russie un nombre limité de drones, des mois avant la guerre en Ukraine », a annoncé, samedi, le ministre des affaires étrangères iranien, Hossein Amir Abdollahian, cité par l’agence officielle IRNA. C’est la première fois que le ministre fait état de la livraison de drones à la Russie.          Ces dernières semaines, Kiev et ses alliés occidentaux ont accusé la Russie d’utiliser des drones de fabrication iranienne pour mener des attaques en Ukraine. Kiev a affirmé qu’environ 400 drones iraniens avaient déjà été utilisés contre la population ukrainienne et que Moscou en avait commandé environ 2 000. En réponse, l’Union européenne et le Royaume-Uni ont annoncé de nouvelles sanctions contre l’Iran, visant trois généraux et une entreprise d’armements « responsables de fournir à la Russie des drones kamikazes » pour bombarder l’Ukraine. En septembre, Kiev a décidé de réduire considérablement ses relations diplomatiques avec Téhéran en raison de livraisons d’armes présumées à Moscou.          Téhéran a nié à plusieurs reprises ces affirmations, mais le chef de la diplomatie iranienne s’est dit prêt à examiner toute preuve d’un recours aux drones iraniens dans le conflit ukrainien. « Lors d’une conversation téléphonique avec le ministre des affaires étrangères ukrainien la semaine dernière, nous sommes convenus que s’il y avait une preuve [de l’utilisation de drones iraniens par Moscou], il nous la fournirait », a précisé M. Amir Abdollahian. « Si la partie ukrainienne tient sa promesse [de tenir des discussions avec l’Iran], nous pourrons examiner cette question dans les jours à venir et nous prendrons en compte leurs preuves », a-t-il ajouté. Toutefois, le ministre iranien a à nouveau démenti la livraison de missiles à la Russie, jugeant ces accusations « complètement fausses ».             Lire aussi :   Guerre en Ukraine : les drones iraniens Shahed-136, l’arme du pauvre de Vladimir Poutine                                  Le 05/11 à 10:48      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les forces armées ukrainiennes évaluent les pertes russes à plus de 75 400 soldats        Alors que le conflit est entré dans son 255e jour, les forces armées ukrainiennes ont dressé, samedi, le bilan des pertes russes depuis le 24 février. Elles dénombrent environ 75 440 soldats tués et estiment les pertes d’équipements militaires à 2 758 chars, 277 avions, ou encore 260 hélicoptères.                                        Le 05/11 à 06:08      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A Kiev, l’opposition biélorusse joue des coudes pour être reconnue comme un partenaire        Envers et contre tout, le canal de communication a été maintenu. Alors même que Kiev ne reconnaît pas la légitimité du dirigeant biélorusse, Alexandre Loukachenko, depuis sa réélection frauduleuse en août 2020, et dénonce sa participation à la guerre russe menée contre le pays, les relations diplomatiques entre l’Ukraine et la Biélorussie n’ont jamais été rompues. En dépit d’une rhétorique agressive et des attaques régulières de missiles et de drones russes depuis la Biélorussie, l’ambassade d’Ukraine n’a pas quitté ses bureaux de Minsk.          Le journaliste Thomas d’Istria nous explique cette étrange situation entre pays voisins, dont l’un s’est rendu complice d’une agression contre l’autre.             Lire aussi :     A Kiev, l’opposition biélorusse joue des coudes pour être reconnue comme un partenaire                                         Ce qu’il faut savoir ce samedi 5 novembre à 23 h 15         Ce qu’il faut savoir ce samedi 5 novembre au matin                    Le contexte       Live  animé par Alexandre Priam      Image de couverture :  Des militaires ukrainiens dans un abri sous-terrain à Bakhmout dans l’oblast de Donetsk. Le 31 octobre 2022.   DIMITAR DILKOFF / AFP          L’Iran a reconnu pour la première fois, samedi 5 novembre, avoir fourni des drones à la Russie, avant le début de l’invasion de l’Ukraine. « Même en faisant cette confession, ils ont menti », a déclaré dans la soirée le président ukrainien, Volodymyr Zelensky. Nous abattons au moins dix drones iraniens chaque jour, et le régime iranien affirme qu’il en aurait donné peu, et même avant le début de l’invasion à grande échelle » de l’Ukraine. « Rien qu’en une seule journée, vendredi, onze Shahed ont été détruits.Washington a accusé Moscou, vendredi 4 novembre, de tenter de soumettre les Ukrainiens en les faisant « geler » à l’approche de l’hiver. Les pays du G7 devraient créer un « mécanisme de coordination » afin de réparer les infrastructures permettant la distribution d’eau et d’électricité. Il s’agira aussi de livrer pompes à eau, appareils de chauffage, conteneurs d’habitation, sanitaires, lits, couvertures ou tentes.Le premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal, a néanmoins assuré vendredi que « près de la moitié des bâtiments dans toute l’Ukraine ont du chauffage. Ce sont des écoles, des jardins d’enfants, des hôpitaux, des immeubles d’habitation (…). A Kiev, 78 % des bâtiments sont actuellement chauffés ». Selon lui, les réserves de gaz seront suffisantes pour passer l’hiver.« Dans la journée, les occupants russes ont tiré trois missiles et procédé à cinq frappes aériennes et deux de lance-roquettes multiples » sur les régions de Lviv (Ouest), Kharkiv (Nord-Est), Dnipro (Centre) et Zaporijia (Sud), a quant à lui signalé l’état-major des forces ukrainiennes.Kiev a fermement « condamné » les « expulsions » d’habitants des oblasts de Zaporijia et de Kherson, où la Russie procède à des « déplacements de masse forcés ». Ils se déroulent aussi en Crimée, ainsi que dans l’Est (régions administratives de Louhansk et de Donetsk, annexées par la Russie), a dénoncé le ministère des affaires étrangères ukrainien. Le ministère de la défense russe a annoncé vendredi que ces mouvements de population se poursuivaient au rythme de « plus de 5 000 » personnes par jour.Au vu de cette situation, les Etats-Unis vont financer la modernisation de chars T-72 et de missiles sol-air HAWK dans le cadre d’un programme de quelque 400 millions de dollars, a annoncé Jake Sullivan, le conseiller à la sécurité nationale du président américain, lors d’une rencontre à Kiev avec Volodymyr Zelensky.Sur la place Rouge pour la fête de l’unité nationale, Vladimir Poutine a estimé vendredi 4 novembre que cette aide des Occidentaux favorise des « objectifs géopolitiques, qui n’ont rien à voir avec les intérêts du peuple ukrainien » mais visent « à affaiblir, désintégrer, détruire la Russie ».Les exportations de céréales à partir des ports ukrainiens ont repris jeudi, après le retour de la Russie dans l’accord sur un couloir humanitaire.            Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. A Kiev, l’opposition biélorusse joue des coudes pour être reconnue comme un partenaire         Synthèse. La fin annoncée de la mobilisation « partielle » en Russie soulève des doutes         Décryptages. Pour la première fois, Kiev a utilisé des drones-suicides navals contre la flotte russe en Crimée         Reportage. Dans le Donbass, « que les prorusses fassent leurs valises ! »         Témoignages. Le journal d’Olga et Sasha : « La Russie signifie la peur, la mort, la terreur pour tant de peuples dans le monde aujourd’hui »         Reportage. A Cincu, en Roumanie, l’armée française finalise sa principale base sur le flanc est de l’Europe, où 750 soldats sont déployés         Entretien. Agathe Demarais : « Les sanctions économiques contre la Russie marchent, mais à long terme seulement »         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                          Ce qu’il faut savoir ce samedi 5 novembre à 23 h 15         Ce qu’il faut savoir ce samedi 5 novembre au matin                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/05/guerre-en-ukraine-en-direct-chaque-jour-il-devient-de-plus-en-plus-difficile-de-vivre-a-bakhmout-ville-assiegee-par-les-forces-russes-selon-le-maire-adjoint_6148608_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/05/guerre-en-ukraine-en-direct-chaque-jour-il-devient-de-plus-en-plus-difficile-de-vivre-a-bakhmout-ville-assiegee-par-les-forces-russes-selon-le-maire-adjoint_6148608_3210.html","coverageStartTime":"2022-11-06T04:51:07+00:00","coverageEndTime":"2022-11-06T16:51:07+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00ab\u00a0chaque jour, il devient de plus en plus difficile de vivre \u00e0 Bakhmout...","description":"La ville de l\u2019oblast de Donetsk est priv\u00e9e d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, de gaz et d\u2019eau courante depuis pr\u00e8s de deux mois. Le maire adjoint Oleksandr Martchenko a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 Reuters que les troupes russes \u00ab\u00a0tentaient de prendre d\u2019assaut la ville depuis plusieurs directions\u00a0\u00bb mais que les habitants \u00ab\u00a0tiennent bon\u00a0\u00bb.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Alexandre Priam"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : « chaque jour, il devient de plus en plus difficile de vivre à Bakhmout », ville assiégée par les forces russes, selon le maire adjoint","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"La ville de l\u2019oblast de Donetsk est priv\u00e9e d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, de gaz et d\u2019eau courante depuis pr\u00e8s de deux mois. Le maire adjoint Oleksandr Martchenko a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 Reuters que les troupes russes \u00ab\u00a0tentaient de prendre d\u2019assaut la ville depuis plusieurs directions\u00a0\u00bb mais que les habitants \u00ab\u00a0tiennent bon\u00a0\u00bb.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/01/0/0/4000/2668/1342/895/3/0/b0dc2ab_5611947-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Alexandre Priam"
,"startDate":"2022-11-06T04:51:07+00:00"
,"endDate":"2022-11-06T16:51:07+00:00"
  Prochain direct sur ce lien      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/01/314/0/4000/2000/1342/671/60/0/b0dc2ab_5611947-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Merci d\u2019avoir suivi ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-11-06T05:01:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/05/guerre-en-ukraine-en-direct-chaque-jour-il-devient-de-plus-en-plus-difficile-de-vivre-a-bakhmout-ville-assiegee-par-les-forces-russes-selon-le-maire-adjoint_6148608_3210.html#718946","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/05/guerre-en-ukraine-en-direct-chaque-jour-il-devient-de-plus-en-plus-difficile-de-vivre-a-bakhmout-ville-assiegee-par-les-forces-russes-selon-le-maire-adjoint_6148608_3210.html","datePublished":"2022-11-06T03:30:00+00:00","articleBody":"     L\u2019attaque ukrainienne contre le port d\u2019attache de la flotte militaire russe en mer Noire, \u00e0 l\u2019aide de petites embarcations de surface autonomes, s\u2019inscrit dans un mouvement plus large de dronisation\u00a0du combat naval auquel r\u00e9fl\u00e9chissent beaucoup d\u2019arm\u00e9es.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: pour la premi\u00e8re fois, Kiev a utilis\u00e9 des drones-suicides navals contre la flotte russe en Crim\u00e9e          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/01/314/0/4000/2000/1342/671/60/0/b0dc2ab_5611947-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: pour la premi\u00e8re fois, Kiev a utilis\u00e9 des drones-suicides navals contre la flotte r...","dateModified":"2022-11-06T03:30:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/05/guerre-en-ukraine-en-direct-chaque-jour-il-devient-de-plus-en-plus-difficile-de-vivre-a-bakhmout-ville-assiegee-par-les-forces-russes-selon-le-maire-adjoint_6148608_3210.html#718943","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/05/guerre-en-ukraine-en-direct-chaque-jour-il-devient-de-plus-en-plus-difficile-de-vivre-a-bakhmout-ville-assiegee-par-les-forces-russes-selon-le-maire-adjoint_6148608_3210.html","datePublished":"2022-11-06T02:30:01+00:00","articleBody":"     Sasha et Olga sont enfin r\u00e9unies \u00e0 Paris pour f\u00eater l\u2019anniversaire d\u2019Olga. L\u2019occasion pour Sasha de vivre un moment de r\u00e9pit loin de la guerre en Ukraine. M\u00eame si les attaques a\u00e9riennes sur Kiev finissent par se rappeler \u00e0 elles. Pour la trente-sixi\u00e8me semaine, les deux s\u0153urs racontent leur quotidien \u00e0 \u00ab\u00a0M\u00a0Le\u00a0magazine du Monde\u00a0\u00bb.             Lire aussi :     Le journal d\u2019Olga et Sasha\u00a0: \u00ab\u00a0La Russie signifie la peur, la mort, la terreur pour tant de peuples dans le monde aujourd\u2019hui\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/01/314/0/4000/2000/1342/671/60/0/b0dc2ab_5611947-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le journal d\u2019Olga et Sasha\u00a0: \u00ab\u00a0La Russie signifie la peur, la mort, la terreur pour tant de peuples d...","dateModified":"2022-11-06T02:30:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/05/guerre-en-ukraine-en-direct-chaque-jour-il-devient-de-plus-en-plus-difficile-de-vivre-a-bakhmout-ville-assiegee-par-les-forces-russes-selon-le-maire-adjoint_6148608_3210.html#718951","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/05/guerre-en-ukraine-en-direct-chaque-jour-il-devient-de-plus-en-plus-difficile-de-vivre-a-bakhmout-ville-assiegee-par-les-forces-russes-selon-le-maire-adjoint_6148608_3210.html","datePublished":"2022-11-06T02:22:18+00:00","articleBody":"     L\u2019administration Biden encourage en coulisses les dirigeants ukrainiens \u00e0 montrer qu\u2019ils sont pr\u00eats \u00e0 n\u00e9gocier avec la Russie, rapporte samedi 5 novembre le Washington Post. Les demandes exprim\u00e9es par les responsables am\u00e9ricains ne visent pas \u00e0 ramener Kiev \u00e0 la table des n\u00e9gociations mais plut\u00f4t \u00e0 faire en sorte que l\u2019Ukraine conserve le soutien d\u2019autres nations, selon le journal qui cite des sources au fait des discussions.          Ces discussions montrent la complexit\u00e9 de la position de l\u2019administration Biden vis \u00e0 vis de l\u2019Ukraine, les responsables am\u00e9ricains s\u2019engageant publiquement \u00e0 soutenir Kiev\u00a0\u00ab\u00a0aussi longtemps que n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb\u00a0tout en esp\u00e9rant une r\u00e9solution du conflit.          Selon le Washington Post, les responsables am\u00e9ricains partagent le point de vue des Ukrainiens, selon lesquels le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine n\u2019envisage pas s\u00e9rieusement de reprendre les n\u00e9gociations pour l\u2019instant. Ils ont toutefois reconnu que le refus du pr\u00e9sident ukrainien Volodimir Zelensky de discuter avec son homologue russe avait soulev\u00e9 des inqui\u00e9tudes dans certains pays d\u2019Europe, d\u2019Afrique et d\u2019Am\u00e9rique latine, o\u00f9 le conflit a men\u00e9 \u00e0 une hausse des denr\u00e9es alimentaires et du carburant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/01/314/0/4000/2000/1342/671/60/0/b0dc2ab_5611947-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Etats-Unis demandent en coulisses \u00e0 l\u2019Ukraine de se montrer ouverte aux n\u00e9gociations","dateModified":"2022-11-06T02:22:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/05/guerre-en-ukraine-en-direct-chaque-jour-il-devient-de-plus-en-plus-difficile-de-vivre-a-bakhmout-ville-assiegee-par-les-forces-russes-selon-le-maire-adjoint_6148608_3210.html#718941","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/05/guerre-en-ukraine-en-direct-chaque-jour-il-devient-de-plus-en-plus-difficile-de-vivre-a-bakhmout-ville-assiegee-par-les-forces-russes-selon-le-maire-adjoint_6148608_3210.html","datePublished":"2022-11-06T01:30:01+00:00","articleBody":"     Cette r\u00e9gion annex\u00e9e en\u00a02014, transform\u00e9e en vitrine par Moscou, ressemble de plus en plus \u00e0 une zone de front. Pour une majorit\u00e9 de personnes interrog\u00e9es par \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb, Crim\u00e9ens \u00ab\u00a0d\u2019origine\u00a0\u00bb ou venus du continent, l\u2019hypoth\u00e8se d\u2019un retour de l\u2019Ukraine reste hautement improbable.             Lire aussi :     La Crim\u00e9e, une p\u00e9ninsule \u00e0 laquelle la Russie a li\u00e9 son sort          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/01/314/0/4000/2000/1342/671/60/0/b0dc2ab_5611947-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Crim\u00e9e, une p\u00e9ninsule \u00e0 laquelle la Russie a li\u00e9 son sort","dateModified":"2022-11-06T01:30:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/05/guerre-en-ukraine-en-direct-chaque-jour-il-devient-de-plus-en-plus-difficile-de-vivre-a-bakhmout-ville-assiegee-par-les-forces-russes-selon-le-maire-adjoint_6148608_3210.html#718937","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/05/guerre-en-ukraine-en-direct-chaque-jour-il-devient-de-plus-en-plus-difficile-de-vivre-a-bakhmout-ville-assiegee-par-les-forces-russes-selon-le-maire-adjoint_6148608_3210.html","datePublished":"2022-11-06T00:30:02+00:00","articleBody":"     A Lyman et Sviatohirsk, deux villes du Donbass lib\u00e9r\u00e9es \u00e0 l\u2019automne, les autorit\u00e9s ukrainiennes s\u2019efforcent de r\u00e9tablir l\u2019Etat de droit.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Que les prorusses fassent leurs valises\u00a0!\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/01/314/0/4000/2000/1342/671/60/0/b0dc2ab_5611947-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Que les prorusses fassent leurs valises\u00a0!\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-11-06T00:30:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/05/guerre-en-ukraine-en-direct-chaque-jour-il-devient-de-plus-en-plus-difficile-de-vivre-a-bakhmout-ville-assiegee-par-les-forces-russes-selon-le-maire-adjoint_6148608_3210.html#718935","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/05/guerre-en-ukraine-en-direct-chaque-jour-il-devient-de-plus-en-plus-difficile-de-vivre-a-bakhmout-ville-assiegee-par-les-forces-russes-selon-le-maire-adjoint_6148608_3210.html","datePublished":"2022-11-05T23:30:02+00:00","articleBody":"     Le gouvernement de Volodymyr Zelensky tient \u00e0 distance l\u2019opposante Svetlana Tsikhanovska\u00efa, en exil \u00e0 Vilnius, qui doit, de surcro\u00eet, affronter la concurrence d\u2019un bataillon de volontaires bi\u00e9lorusses pr\u00e9sent depuis le d\u00e9but de la guerre au c\u00f4t\u00e9 de l\u2019Ukraine.             Lire aussi :     A Kiev, l\u2019opposition bi\u00e9lorusse joue des coudes pour \u00eatre reconnue comme un partenaire          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/01/314/0/4000/2000/1342/671/60/0/b0dc2ab_5611947-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kiev, l\u2019opposition bi\u00e9lorusse joue des coudes pour \u00eatre reconnue comme un partenaire","dateModified":"2022-11-05T23:30:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/05/guerre-en-ukraine-en-direct-chaque-jour-il-devient-de-plus-en-plus-difficile-de-vivre-a-bakhmout-ville-assiegee-par-les-forces-russes-selon-le-maire-adjoint_6148608_3210.html#718912","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/05/guerre-en-ukraine-en-direct-chaque-jour-il-devient-de-plus-en-plus-difficile-de-vivre-a-bakhmout-ville-assiegee-par-les-forces-russes-selon-le-maire-adjoint_6148608_3210.html","datePublished":"2022-11-05T22:30:00+00:00","articleBody":"           Des militaires ukrainiens dans un abri sous-terrain \u00e0 Bakhmout dans l\u2019oblast de Donetsk. Le 31 octobre 2022. DIMITAR DILKOFF \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/01/b0dc2ab_5611947-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00ab\u00a0chaque jour, il devient de plus en plus difficile de vivre \u00e0 Bakhmout...","dateModified":"2022-11-05T22:30:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/05/guerre-en-ukraine-en-direct-chaque-jour-il-devient-de-plus-en-plus-difficile-de-vivre-a-bakhmout-ville-assiegee-par-les-forces-russes-selon-le-maire-adjoint_6148608_3210.html#718910","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/05/guerre-en-ukraine-en-direct-chaque-jour-il-devient-de-plus-en-plus-difficile-de-vivre-a-bakhmout-ville-assiegee-par-les-forces-russes-selon-le-maire-adjoint_6148608_3210.html","datePublished":"2022-11-05T22:15:35+00:00","articleBody":"      L\u2019Iran a reconnu pour la premi\u00e8re fois, samedi 5\u00a0novembre, avoir fourni des drones \u00e0 la Russie, avant le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0M\u00eame en faisant cette confession, ils ont menti\u00a0\u00bb a d\u00e9clar\u00e9 dans la soir\u00e9e le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky. Nous abattons au moins dix drones iraniens chaque jour, et le r\u00e9gime iranien affirme qu\u2019il en aurait donn\u00e9 peu, et m\u00eame avant le d\u00e9but de l\u2019invasion \u00e0 grande \u00e9chelle\u00a0\u00bb de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Rien qu\u2019en une seule journ\u00e9e, vendredi, onze Shahed ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits.          Washington a accus\u00e9 Moscou, vendredi 4\u00a0novembre, de tenter de soumettre les Ukrainiens en les faisant \u00ab\u00a0geler\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019approche de l\u2019hiver. Les pays du G7 devraient cr\u00e9er un \u00ab\u00a0m\u00e9canisme de coordination\u00a0\u00bb afin de r\u00e9parer les infrastructures permettant la distribution d\u2019eau et d\u2019\u00e9lectricit\u00e9. Il s\u2019agira aussi de livrer pompes \u00e0 eau, appareils de chauffage, conteneurs d\u2019habitation, sanitaires, lits, couvertures ou tentes.          Le premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal, a n\u00e9anmoins assur\u00e9 vendredi que \u00ab\u00a0pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des b\u00e2timents dans toute l\u2019Ukraine ont du chauffage. Ce sont des \u00e9coles, des jardins d\u2019enfants, des h\u00f4pitaux, des immeubles d\u2019habitation (\u2026). A Kiev, 78\u00a0% des b\u00e2timents sont actuellement chauff\u00e9s\u00a0\u00bb. Selon lui, les r\u00e9serves de gaz seront suffisantes pour passer l\u2019hiver.          \u00ab\u00a0Dans la journ\u00e9e, les occupants russes ont tir\u00e9 trois missiles et proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 cinq frappes a\u00e9riennes et deux de lance-roquettes multiples\u00a0\u00bb sur les r\u00e9gions de Lviv (Ouest), Kharkiv (Nord-Est), Dnipro (Centre) et Zaporijia (Sud), a quant \u00e0 lui signal\u00e9 l\u2019\u00e9tat-major des forces ukrainiennes.          Kiev a fermement \u00ab\u00a0condamn\u00e9\u00a0\u00bb les \u00ab\u00a0expulsions\u00a0\u00bb d\u2019habitants des oblasts de Zaporijia\u00a0et de Kherson, o\u00f9 la Russie proc\u00e8de \u00e0 des \u00ab\u00a0d\u00e9placements de masse forc\u00e9s\u00a0\u00bb. Ils se d\u00e9roulent aussi en Crim\u00e9e, ainsi que dans l\u2019Est (r\u00e9gions administratives de Louhansk et de Donetsk, annex\u00e9es par la Russie), a d\u00e9nonc\u00e9 le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien. Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a annonc\u00e9 vendredi que ces mouvements de population se poursuivaient au rythme de \u00ab\u00a0plus de 5\u00a0000\u00a0\u00bb personnes par jour.          Au vu de cette situation, les Etats-Unis vont financer la modernisation de chars T-72 et de missiles sol-air HAWK dans le cadre d\u2019un programme de quelque 400\u00a0millions de dollars, a annonc\u00e9 Jake Sullivan, le conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale du pr\u00e9sident am\u00e9ricain, lors d\u2019une rencontre \u00e0 Kiev avec Volodymyr Zelensky.          Sur la place Rouge pour la f\u00eate de l\u2019unit\u00e9 nationale, Vladimir Poutine a estim\u00e9 vendredi 4\u00a0novembre que cette aide des Occidentaux favorise des \u00ab\u00a0objectifs g\u00e9opolitiques, qui n\u2019ont rien \u00e0 voir avec les int\u00e9r\u00eats du peuple ukrainien\u00a0\u00bb mais visent \u00ab\u00a0\u00e0 affaiblir, d\u00e9sint\u00e9grer, d\u00e9truire la Russie\u00a0\u00bb.          Les exportations de c\u00e9r\u00e9ales \u00e0 partir des ports ukrainiens ont repris jeudi, apr\u00e8s le retour de la Russie dans l\u2019accord sur un couloir humanitaire.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/01/314/0/4000/2000/1342/671/60/0/b0dc2ab_5611947-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce samedi 5\u00a0novembre \u00e0 23\u00a0h\u00a015","dateModified":"2022-11-05T22:18:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/05/guerre-en-ukraine-en-direct-chaque-jour-il-devient-de-plus-en-plus-difficile-de-vivre-a-bakhmout-ville-assiegee-par-les-forces-russes-selon-le-maire-adjoint_6148608_3210.html#718609","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/05/guerre-en-ukraine-en-direct-chaque-jour-il-devient-de-plus-en-plus-difficile-de-vivre-a-bakhmout-ville-assiegee-par-les-forces-russes-selon-le-maire-adjoint_6148608_3210.html","datePublished":"2022-11-05T20:04:24+00:00","articleBody":"     Les habitants de la ville assi\u00e9g\u00e9e de Bakhmout, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, vivent dans des conditions d\u00e9sastreuses, des civils \u00e9tant tu\u00e9s et bless\u00e9s chaque jour, a d\u00e9clar\u00e9 ce soir le maire adjoint, alors que les combats entre les troupes russes et les forces ukrainiennes font rage autour de la ville.          Bakhmout est une cible importante pour l\u2019arm\u00e9e russe dans sa lente progression dans la r\u00e9gion de Donetsk, l\u2019un des territoires que le Kremlin pr\u00e9tend avoir annex\u00e9 apr\u00e8s ce que Kyiv et l\u2019Occident consid\u00e8rent comme des r\u00e9f\u00e9rendums fictifs en septembre. Selon l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, la r\u00e9gion est le th\u00e9\u00e2tre de certains des combats les plus violents.          Le maire adjoint Oleksandr Martchenko a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 Reuters que les troupes russes \u00ab\u00a0tentaient de prendre d\u2019assaut la ville depuis plusieurs directions\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Chaque jour, il devient de plus en plus difficile de survivre dans cette ville\u00a0\u00bb, a dit Oleksandr Martchenko depuis un b\u00e2timent gouvernemental vide, alors que des tirs de mortier r\u00e9sonnaient \u00e0 proximit\u00e9. Selon lui, plus de 120 civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s \u00e0 Bakhmout depuis l\u2019invasion russe du 24 f\u00e9vrier.\u00ab\u00a0Dans certains districts, nous ne connaissons pas le nombre exact de personnes tu\u00e9es, car des combats actifs s\u2019y d\u00e9roulent ou les installations sont temporairement occup\u00e9es\u00a0\u00bb par les forces russes, a-t-il ajout\u00e9. Les troupes ukrainiennes \u00ab\u00a0tiennent fermement la ligne de front\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Oleksandr Martchenko, tout en d\u00e9crivant la d\u00e9t\u00e9rioration de la situation humanitaire dans la ville, o\u00f9 la population est pass\u00e9e d\u2019environ 80 000 habitants avant la guerre \u00e0 seulement 12 000 aujourd\u2019hui. La ville est priv\u00e9e d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, de gaz et d\u2019eau courante depuis pr\u00e8s de deux mois.Les habitants continuent de sortir dehors pour faire des achats, \u00e0 collecter de l\u2019aide humanitaire ou \u00e0 chercher de l\u2019eau, malgr\u00e9 les appels \u00e0 l\u2019\u00e9vacuation, a dit Oleksandr Martchenko, qui a ajout\u00e9 que l\u2019hiver sera plus difficile pour les personnes \u00e2g\u00e9es et atteintes d\u2019un handicap. \u00ab\u00a0Nous tenons bon et esp\u00e9rons que les forces arm\u00e9es ukrainiennes seront en mesure de repousser l\u2019ennemi plus loin de la ville\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/01/314/0/4000/2000/1342/671/60/0/b0dc2ab_5611947-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les habitants de la ville assi\u00e9g\u00e9e de Bakhmout \u00ab\u00a0tiennent bon\u00a0\u00bb, selon le maire adjoint","dateModified":"2022-11-05T20:04:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/05/guerre-en-ukraine-en-direct-chaque-jour-il-devient-de-plus-en-plus-difficile-de-vivre-a-bakhmout-ville-assiegee-par-les-forces-russes-selon-le-maire-adjoint_6148608_3210.html#718525","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/05/guerre-en-ukraine-en-direct-chaque-jour-il-devient-de-plus-en-plus-difficile-de-vivre-a-bakhmout-ville-assiegee-par-les-forces-russes-selon-le-maire-adjoint_6148608_3210.html","datePublished":"2022-11-05T18:43:40+00:00","articleBody":"     Ce matin, l\u2019Iran a reconnu pour la premi\u00e8re fois avoir fourni des drones \u00e0 la Russie, avant le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, \u00e0 la fin de f\u00e9vrier, confirmant des accusations de Kiev contre Moscou de recours \u00e0 des drones iraniens dans ses attaques contre les civils et les infrastructures.          Cette prise de parole n\u2019est toutefois pas suffisante pour Kiev, qui accuse les dirigeants iraniens de minimiser le nombre de drones livr\u00e9s. \u00ab\u00a0M\u00eame en faisant cette confession, ils ont menti, a d\u00e9clar\u00e9 dans la soir\u00e9e le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky. Nous abattons au moins dix drones iraniens chaque jour, et le r\u00e9gime iranien affirme qu\u2019il en aurait donn\u00e9 peu, et m\u00eame avant le d\u00e9but de l\u2019invasion \u00e0 grande \u00e9chelle\u00a0\u00bb de l\u2019Ukraine.          \u00ab\u00a0Rien qu\u2019en une seule journ\u00e9e, hier, onze Shahed ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits. Nous savons avec certitude que des instructeurs iraniens ont appris aux terroristes russes \u00e0 utiliser des drones, et T\u00e9h\u00e9ran en g\u00e9n\u00e9ral garde le silence \u00e0 ce sujet\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. Kiev avait d\u00e9j\u00e0 affirm\u00e9 il y a plusieurs jours qu\u2019\u00ab\u00a0environ quatre cents drones\u00a0\u00bb iraniens avaient d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s contre la population ukrainienne et que Moscou en avait command\u00e9 environ deux mille.Pour le pr\u00e9sident ukrainien, \u00ab\u00a0si l\u2019Iran continue de mentir au sujet de choses \u00e9videntes, cela veut dire que le monde fera encore plus d\u2019efforts pour enqu\u00eater sur la coop\u00e9ration terroriste entre les r\u00e9gimes russe et iranien et sur ce que la Russie paie \u00e0 l\u2019Iran pour une telle coop\u00e9ration\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Qu\u2019un seul des terroristes ou de leurs complices reste impuni, cela n\u2019existera pas dans le monde moderne\u00a0\u00bb, a conclu \u00e0 ce sujet M. Zelensky.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/01/314/0/4000/2000/1342/671/60/0/b0dc2ab_5611947-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky r\u00e9agit \u00e0 la reconnaissance par T\u00e9h\u00e9ran de la livraison de drones \u00e0 la Russie","dateModified":"2022-11-05T18:51:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/05/guerre-en-ukraine-en-direct-chaque-jour-il-devient-de-plus-en-plus-difficile-de-vivre-a-bakhmout-ville-assiegee-par-les-forces-russes-selon-le-maire-adjoint_6148608_3210.html#718513","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/05/guerre-en-ukraine-en-direct-chaque-jour-il-devient-de-plus-en-plus-difficile-de-vivre-a-bakhmout-ville-assiegee-par-les-forces-russes-selon-le-maire-adjoint_6148608_3210.html","datePublished":"2022-11-05T17:54:45+00:00","articleBody":"     Fortement critiqu\u00e9 pour son voyage \u00e0 P\u00e9kin cette semaine, le chancelier allemand, Olaf Scholz, a justifi\u00e9 cet apr\u00e8s-midi que la d\u00e9claration commune du \u00ab\u00a0gouvernement chinois (\u2026) et [de] moi-m\u00eame (\u2026) a valu \u00e0 lui seul tout le voyage\u00a0\u00bb. Xi Jinping, qui a obtenu un troisi\u00e8me mandat il y a deux semaines, et le chancelier allemand sont convenus de \u00ab\u00a0s\u2019opposer conjointement \u00e0 l\u2019utilisation ou \u00e0 la menace d\u2019utilisation d\u2019armes nucl\u00e9aires\u00a0\u00bb en Ukraine, mais le pr\u00e9sident chinois s\u2019est abstenu de critiquer la Russie ou d\u2019appeler Moscou \u00e0 retirer ses troupes.          Olaf Scholz, qui a \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9 pour sa strat\u00e9gie de rapprochement avec le march\u00e9 chinois, a d\u00e9clar\u00e9 que la diversification \u00e9tait essentielle pour limiter les r\u00e9percussions possibles en cas d\u2019aigreurs dans les relations. \u00ab\u00a0Nous avons un plan clair, et nous le suivons jusqu\u2019au bout. Et cela signifie une diversification pour tous les pays avec lesquels nous commer\u00e7ons, surtout, bien s\u00fbr, un pays qui est si grand et qui a une part si importante de l\u2019\u00e9conomie mondiale\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Olaf Scholz.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/01/314/0/4000/2000/1342/671/60/0/b0dc2ab_5611947-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Olaf Scholz se f\u00e9licite de l\u2019opposition chinoise \u00e0 l\u2019utilisation d\u2019armes nucl\u00e9aires en Ukraine","dateModified":"2022-11-05T18:11:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/05/guerre-en-ukraine-en-direct-chaque-jour-il-devient-de-plus-en-plus-difficile-de-vivre-a-bakhmout-ville-assiegee-par-les-forces-russes-selon-le-maire-adjoint_6148608_3210.html#718511","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/05/guerre-en-ukraine-en-direct-chaque-jour-il-devient-de-plus-en-plus-difficile-de-vivre-a-bakhmout-ville-assiegee-par-les-forces-russes-selon-le-maire-adjoint_6148608_3210.html","datePublished":"2022-11-05T17:39:43+00:00","articleBody":"     A Lyman et Sviatohirsk, les autorit\u00e9s ukrainiennes s\u2019efforcent de r\u00e9tablir l\u2019Etat de droit.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Que les prorusses fassent leurs valises\u00a0!\u00a0\u00bb                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/01/314/0/4000/2000/1342/671/60/0/b0dc2ab_5611947-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Que les prorusses fassent leurs valises\u00a0!\u00a0\u00bb\u00a0: reportage dans deux villes du Donbass lib\u00e9r\u00e9es \u00e0 l\u2019au...","dateModified":"2022-11-05T17:39:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/05/guerre-en-ukraine-en-direct-chaque-jour-il-devient-de-plus-en-plus-difficile-de-vivre-a-bakhmout-ville-assiegee-par-les-forces-russes-selon-le-maire-adjoint_6148608_3210.html#718471","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/05/guerre-en-ukraine-en-direct-chaque-jour-il-devient-de-plus-en-plus-difficile-de-vivre-a-bakhmout-ville-assiegee-par-les-forces-russes-selon-le-maire-adjoint_6148608_3210.html","datePublished":"2022-11-05T15:30:02+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s d\u2019occupation russe ont annonc\u00e9, samedi, avoir remis \u00e0 Melitopol, dans le sud-est de l\u2019Ukraine, une statue de L\u00e9nine qui avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9boulonn\u00e9e lors de la r\u00e9volution de 2014.          Le chef de l\u2019autorit\u00e9 r\u00e9gionale de Zaporijia install\u00e9 par Moscou, Vladimir Rogov, a publi\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux plusieurs photos de la statue du leader bolchevique dans cette ville occup\u00e9e par les Russes depuis les tout premiers jours de l\u2019offensive, \u00e0 la fin de f\u00e9vrier. \u00ab\u00a0Apr\u00e8s sept ans, la statue de Vladimir L\u00e9nine retrouve sa place \u00e0 Melitopol\u00a0\u00bb, s\u2019est-il f\u00e9licit\u00e9, affirmant que les autorit\u00e9s municipales ukrainiennes l\u2019avaient enlev\u00e9e en\u00a02015.                    L\u2019Ukraine a d\u00e9boulonn\u00e9 de nombreuses statues de L\u00e9nine dans la foul\u00e9e de la r\u00e9volution de 2014, qui avait men\u00e9 \u00e0 la destitution d\u2019un pr\u00e9sident prorusse, dans un effort de d\u00e9communisation de l\u2019espace public. Moscou a condamn\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises cette tentative de Kiev de s\u2019\u00e9loigner du pass\u00e9 sovi\u00e9tique et de l\u2019influence russe. En Russie, presque toutes les grandes villes du pays ont une statue du fondateur de l\u2019Union sovi\u00e9tique dans leur centre-ville.             Lire aussi cet article de 2015 :     Kiev veut effacer sa m\u00e9moire sovi\u00e9tique                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/01/314/0/4000/2000/1342/671/60/0/b0dc2ab_5611947-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une statue de L\u00e9nine d\u00e9boulonn\u00e9e \u00e0 Melitopol refait surface","dateModified":"2022-11-05T15:41:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/05/guerre-en-ukraine-en-direct-chaque-jour-il-devient-de-plus-en-plus-difficile-de-vivre-a-bakhmout-ville-assiegee-par-les-forces-russes-selon-le-maire-adjoint_6148608_3210.html#718468","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/05/guerre-en-ukraine-en-direct-chaque-jour-il-devient-de-plus-en-plus-difficile-de-vivre-a-bakhmout-ville-assiegee-par-les-forces-russes-selon-le-maire-adjoint_6148608_3210.html","datePublished":"2022-11-05T15:07:35+00:00","articleBody":"     Le porte-parole du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, Oleg Nikolenko, a r\u00e9agi cet apr\u00e8s-midi sur Facebook \u00e0 la reconnaissance par l\u2019Iran de la fourniture de drones iraniens \u00e0 la Russie. \u00ab\u00a0Le chef de la diplomatie iranienne a publiquement admis que T\u00e9h\u00e9ran fournissait des drones de combat russes quelques mois avant l\u2019invasion totale de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.          Et d\u2019avertir que \u00ab\u00a0T\u00e9h\u00e9ran devrait se rendre compte que les cons\u00e9quences de la complicit\u00e9 dans les crimes de l\u2019agression russe contre l\u2019Ukraine seront beaucoup plus importantes que les avantages du soutien de la Russie. (\u2026)\u00a0Le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res [ukrainien] (\u2026) continuera \u00e0 prendre des mesures strictes maximales pour emp\u00eacher la Russie d\u2019utiliser des armes iraniennes pour tuer des Ukrainiens et d\u00e9truire nos infrastructures critiques\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/01/314/0/4000/2000/1342/671/60/0/b0dc2ab_5611947-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Les cons\u00e9quences de la complicit\u00e9 dans l\u2019agression russe seront beaucoup plus importantes que les av...","dateModified":"2022-11-05T15:32:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/05/guerre-en-ukraine-en-direct-chaque-jour-il-devient-de-plus-en-plus-difficile-de-vivre-a-bakhmout-ville-assiegee-par-les-forces-russes-selon-le-maire-adjoint_6148608_3210.html#718414","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/05/guerre-en-ukraine-en-direct-chaque-jour-il-devient-de-plus-en-plus-difficile-de-vivre-a-bakhmout-ville-assiegee-par-les-forces-russes-selon-le-maire-adjoint_6148608_3210.html","datePublished":"2022-11-05T13:46:26+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Des restrictions suppl\u00e9mentaires\u00a0\u00bb d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9es pour Kiev et plusieurs r\u00e9gions d\u2019Ukraine, a annonc\u00e9, samedi, l\u2019op\u00e9rateur national Ukrenergo, alors que des interruptions de courant \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 en place depuis plusieurs jours pour limiter la consommation des civils.          \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, le centre de contr\u00f4le d\u2019Ukrenergo a \u00e9t\u00e9 contraint d\u2019introduire des restrictions suppl\u00e9mentaires sous la forme d\u2019interruptions d\u2019urgence pour toutes les cat\u00e9gories de consommateurs\u00a0\u00bb dans plusieurs r\u00e9gions, dont celle de Kiev, a affirm\u00e9 Ukrenergo dans un communiqu\u00e9.          Cette d\u00e9cision survient alors que les forces russes continuent de pilonner les villes et les villages ukrainiens avec des missiles et des drones, provoquant des d\u00e9g\u00e2ts dans les centrales \u00e9lectriques \u00e0 travers le pays.                La capitale de l\u2019Ukraine, Kiev, lors d\u2019une panne d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, le 4\u00a0novembre 2022. ANDREW KRAVCHENKO \/ AP              Lire aussi :     Le r\u00e9seau \u00e9lectrique d\u2019Ukraine, nouveau \u00ab\u00a0champ de bataille\u00a0\u00bb de la Russie                    ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/05/e6148ab_4fd9e407bbce44faa31a18fd715b6497-4fd9e407bbce44faa31a18fd715b6497-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des restrictions suppl\u00e9mentaires d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 Kiev et dans plusieurs autres r\u00e9gions","dateModified":"2022-11-05T14:37:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/05/guerre-en-ukraine-en-direct-chaque-jour-il-devient-de-plus-en-plus-difficile-de-vivre-a-bakhmout-ville-assiegee-par-les-forces-russes-selon-le-maire-adjoint_6148608_3210.html#718386","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/05/guerre-en-ukraine-en-direct-chaque-jour-il-devient-de-plus-en-plus-difficile-de-vivre-a-bakhmout-ville-assiegee-par-les-forces-russes-selon-le-maire-adjoint_6148608_3210.html","datePublished":"2022-11-05T10:46:38+00:00","articleBody":"     Un juge de la Cour supr\u00eame de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Donetsk\u00a0\u00bb (DNR), r\u00e9gion annex\u00e9e, fin septembre, par Moscou dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9 par balle, ont annonc\u00e9, samedi, les autorit\u00e9s d\u2019occupation russes.          \u00ab\u00a0Dans la soir\u00e9e du 4\u00a0novembre\u00a02022, le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur (\u2026) a re\u00e7u un message concernant une tentative d\u2019assassinat dans la ville de Vouhlehirsk contre le juge de la Cour supr\u00eame de la DNR, Alexandre Nikouline\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 le minist\u00e8re, autorit\u00e9 install\u00e9e par Moscou. \u00ab\u00a0La victime a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9e par balle\u00a0\u00bb, selon le communiqu\u00e9, qui pr\u00e9cise que M.\u00a0Nikouline \u00ab\u00a0est dans un \u00e9tat grave\u00a0\u00bb.          Le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur de la r\u00e9gion occup\u00e9e de Donetsk n\u2019a toutefois pas donn\u00e9 plus de d\u00e9tails sur le modus operandi, ni les raisons de cette attaque.          \u00ab\u00a0Son \u00e9tat est \u00e9valu\u00e9 par les m\u00e9decins comme grave\u00a0\u00bb, a \u00e9galement confirm\u00e9 sur Telegram un haut responsable de l\u2019autorit\u00e9 d\u2019occupation russe, Denis Pouchiline. Selon lui, M.\u00a0Nikouline \u00ab\u00a0a fait condamner des criminels de guerre nazis\u00a0\u00bb, faisant r\u00e9f\u00e9rence au r\u00e9gime de Kiev avec la terminologie employ\u00e9e par le Kremlin pour justifier l\u2019offensive russe en Ukraine fin f\u00e9vrier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/01/314/0/4000/2000/1342/671/60/0/b0dc2ab_5611947-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un juge de la r\u00e9gion annex\u00e9e de Donetsk bless\u00e9 par balle, annoncent les autorit\u00e9s d\u2019occupation russe...","dateModified":"2022-11-05T12:47:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/05/guerre-en-ukraine-en-direct-chaque-jour-il-devient-de-plus-en-plus-difficile-de-vivre-a-bakhmout-ville-assiegee-par-les-forces-russes-selon-le-maire-adjoint_6148608_3210.html#718354","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/05/guerre-en-ukraine-en-direct-chaque-jour-il-devient-de-plus-en-plus-difficile-de-vivre-a-bakhmout-ville-assiegee-par-les-forces-russes-selon-le-maire-adjoint_6148608_3210.html","datePublished":"2022-11-05T10:33:29+00:00","articleBody":"     L\u2019Iran a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 avoir fourni des drones \u00e0 la Russie avant l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par les troupes russes en f\u00e9vrier\u00a02022. \u00ab\u00a0Nous avons fourni \u00e0 la Russie un nombre limit\u00e9 de drones, des mois avant la guerre en Ukraine\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9, samedi, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res iranien, Hossein Amir Abdollahian, cit\u00e9 par l\u2019agence officielle IRNA. C\u2019est la premi\u00e8re fois que le ministre fait \u00e9tat de la livraison de drones \u00e0 la Russie.          Ces derni\u00e8res semaines, Kiev et ses alli\u00e9s occidentaux ont accus\u00e9 la Russie d\u2019utiliser des drones de fabrication iranienne pour mener des attaques en Ukraine. Kiev a affirm\u00e9 qu\u2019environ 400\u00a0drones iraniens avaient d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s contre la population ukrainienne et que Moscou en avait command\u00e9 environ 2\u00a0000. En r\u00e9ponse, l\u2019Union europ\u00e9enne et le Royaume-Uni ont annonc\u00e9 de nouvelles sanctions contre l\u2019Iran, visant trois g\u00e9n\u00e9raux et une entreprise d\u2019armements \u00ab\u00a0responsables de fournir \u00e0 la Russie des drones kamikazes\u00a0\u00bb pour bombarder l\u2019Ukraine. En septembre, Kiev a d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9duire consid\u00e9rablement ses relations diplomatiques avec T\u00e9h\u00e9ran en raison de livraisons d\u2019armes pr\u00e9sum\u00e9es \u00e0 Moscou.          T\u00e9h\u00e9ran a ni\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises ces affirmations, mais le chef de la diplomatie iranienne s\u2019est dit pr\u00eat \u00e0 examiner toute preuve d\u2019un recours aux drones iraniens dans le conflit ukrainien. \u00ab\u00a0Lors d\u2019une conversation t\u00e9l\u00e9phonique avec le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien la semaine derni\u00e8re, nous sommes convenus que s\u2019il y avait une preuve [de l\u2019utilisation de drones iraniens par Moscou], il nous la fournirait\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9\u00a0M.\u00a0Amir Abdollahian. \u00ab\u00a0Si la partie ukrainienne tient sa promesse [de tenir des discussions avec l\u2019Iran], nous pourrons examiner cette question dans les jours \u00e0 venir et nous prendrons en compte leurs preuves\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. Toutefois, le ministre iranien a \u00e0 nouveau d\u00e9menti la livraison de missiles \u00e0 la Russie, jugeant ces accusations \u00ab\u00a0compl\u00e8tement fausses\u00a0\u00bb.             Lire aussi :   Guerre en Ukraine\u00a0: les drones iraniens Shahed-136, l\u2019arme du pauvre de Vladimir Poutine                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/01/314/0/4000/2000/1342/671/60/0/b0dc2ab_5611947-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Iran reconna\u00eet avoir livr\u00e9 des drones \u00e0 la Russie avant sa guerre contre l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-11-05T10:44:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/05/guerre-en-ukraine-en-direct-chaque-jour-il-devient-de-plus-en-plus-difficile-de-vivre-a-bakhmout-ville-assiegee-par-les-forces-russes-selon-le-maire-adjoint_6148608_3210.html#718342","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/05/guerre-en-ukraine-en-direct-chaque-jour-il-devient-de-plus-en-plus-difficile-de-vivre-a-bakhmout-ville-assiegee-par-les-forces-russes-selon-le-maire-adjoint_6148608_3210.html","datePublished":"2022-11-05T09:48:19+00:00","articleBody":"     Alors que le conflit est entr\u00e9 dans son 255e\u00a0jour, les forces arm\u00e9es ukrainiennes ont dress\u00e9, samedi, le bilan des pertes russes depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier. Elles d\u00e9nombrent environ 75\u00a0440\u00a0soldats tu\u00e9s et estiment les pertes d\u2019\u00e9quipements militaires \u00e0 2\u00a0758\u00a0chars, 277\u00a0avions, ou encore 260\u00a0h\u00e9licopt\u00e8res.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/01/314/0/4000/2000/1342/671/60/0/b0dc2ab_5611947-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les forces arm\u00e9es ukrainiennes \u00e9valuent les pertes russes \u00e0 plus de 75\u00a0400\u00a0soldats","dateModified":"2022-11-05T09:51:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/05/guerre-en-ukraine-en-direct-chaque-jour-il-devient-de-plus-en-plus-difficile-de-vivre-a-bakhmout-ville-assiegee-par-les-forces-russes-selon-le-maire-adjoint_6148608_3210.html#718252","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/05/guerre-en-ukraine-en-direct-chaque-jour-il-devient-de-plus-en-plus-difficile-de-vivre-a-bakhmout-ville-assiegee-par-les-forces-russes-selon-le-maire-adjoint_6148608_3210.html","datePublished":"2022-11-05T05:08:06+00:00","articleBody":"     Envers et contre tout, le canal de communication a \u00e9t\u00e9 maintenu. Alors m\u00eame que Kiev ne reconna\u00eet pas la l\u00e9gitimit\u00e9 du dirigeant bi\u00e9lorusse, Alexandre Loukachenko, depuis sa r\u00e9\u00e9lection frauduleuse en ao\u00fbt\u00a02020, et d\u00e9nonce sa participation \u00e0 la guerre russe men\u00e9e contre le pays, les relations diplomatiques entre l\u2019Ukraine et la Bi\u00e9lorussie n\u2019ont jamais \u00e9t\u00e9 rompues. En d\u00e9pit d\u2019une rh\u00e9torique agressive et des attaques r\u00e9guli\u00e8res de missiles et de drones russes depuis la Bi\u00e9lorussie, l\u2019ambassade d\u2019Ukraine n\u2019a pas quitt\u00e9 ses bureaux de Minsk.          Le journaliste Thomas d\u2019Istria nous explique cette \u00e9trange situation entre pays voisins, dont l\u2019un s\u2019est rendu complice d\u2019une agression contre l\u2019autre.             Lire aussi :     A Kiev, l\u2019opposition bi\u00e9lorusse joue des coudes pour \u00eatre reconnue comme un partenaire          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/01/314/0/4000/2000/1342/671/60/0/b0dc2ab_5611947-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kiev, l\u2019opposition bi\u00e9lorusse joue des coudes pour \u00eatre reconnue comme un partenaire","dateModified":"2022-11-05T06:36:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/05/guerre-en-ukraine-en-direct-chaque-jour-il-devient-de-plus-en-plus-difficile-de-vivre-a-bakhmout-ville-assiegee-par-les-forces-russes-selon-le-maire-adjoint_6148608_3210.html#718250","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/05/guerre-en-ukraine-en-direct-chaque-jour-il-devient-de-plus-en-plus-difficile-de-vivre-a-bakhmout-ville-assiegee-par-les-forces-russes-selon-le-maire-adjoint_6148608_3210.html","datePublished":"2022-11-05T05:01:04+00:00","articleBody":"      Washington a accus\u00e9, vendredi 4\u00a0novembre, Moscou de tenter de soumettre les Ukrainiens en les faisant \u00ab\u00a0geler\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019approche de l\u2019hiver. Les pays du G7 devraient cr\u00e9er un \u00ab\u00a0m\u00e9canisme de coordination\u00a0\u00bb afin de r\u00e9parer les infrastructures permettant la distribution d\u2019eau et d\u2019\u00e9lectricit\u00e9. Il s\u2019agira aussi de livrer pompes \u00e0 eau, appareils de chauffage, conteneurs d\u2019habitation, sanitaires, lits, couvertures ou tentes.          Le premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal, a n\u00e9anmoins assur\u00e9 vendredi que \u00ab\u00a0pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des b\u00e2timents dans toute l\u2019Ukraine ont du chauffage. Ce sont des \u00e9coles, des jardins d\u2019enfants, des h\u00f4pitaux, des immeubles d\u2019habitation (\u2026). A Kiev, 78\u00a0% des b\u00e2timents sont actuellement chauff\u00e9s\u00a0\u00bb. Selon lui, les r\u00e9serves de gaz seront suffisantes pour passer l\u2019hiver.          Sur le front, c\u2019est dans l\u2019est du pays, et particuli\u00e8rement \u00ab\u00a0dans le Donbass, \u00e0 Bakhmout et Soledar\u00a0\u00bb que les combats sont \u00ab\u00a0les plus violents\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9, vendredi soir, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky. Mais \u00ab\u00a0nous tenons nos positions\u00a0\u00bb, a-t-il assur\u00e9, insistant sur les pertes importantes, selon lui, dans les rangs russes.          \u00ab\u00a0Dans la journ\u00e9e, les occupants russes ont tir\u00e9 trois missiles et effectu\u00e9 cinq frappes a\u00e9riennes et deux de lance-roquettes multiples\u00a0\u00bb, sur les r\u00e9gions de Lviv (Ouest), Kharkiv (Nord-Est), Dnipropetrovsk (Centre) et Zaporijia (Sud), a quant \u00e0 lui signal\u00e9 l\u2019\u00e9tat-major des forces ukrainiennes.          Kiev a fermement \u00ab\u00a0condamn\u00e9\u00a0\u00bb les \u00ab\u00a0expulsions\u00a0\u00bb d\u2019habitants des oblasts de Zaporijia\u00a0et de Kherson, o\u00f9 la Russie proc\u00e8de \u00e0 des \u00ab\u00a0d\u00e9placements de masse forc\u00e9s\u00a0\u00bb. Ils se d\u00e9roulent aussi en Crim\u00e9e, ainsi que dans l\u2019Est (r\u00e9gions administratives de Louhansk et de Donetsk, annex\u00e9es par la Russie), a d\u00e9nonc\u00e9 le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien. Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a annonc\u00e9 vendredi que ces mouvements de population se poursuivaient au rythme de \u00ab\u00a0plus de 5\u00a0000\u00a0\u00bb\u00a0personnes par jour.          Face \u00e0 cette situation, les Etats-Unis vont financer la modernisation de chars T-72 et de missiles sol-air HAWK dans le cadre d\u2019un programme de quelque 400\u00a0millions de dollars, a annonc\u00e9 Jake Sullivan, le conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale du pr\u00e9sident am\u00e9ricain, lors d\u2019une rencontre \u00e0 Kiev avec Volodymyr Zelensky.          Sur la place Rouge pour la f\u00eate de l\u2019unit\u00e9 nationale, Vladimir Poutine a estim\u00e9 que cette aide des Occidentaux favorise des \u00ab\u00a0objectifs g\u00e9opolitiques, qui n\u2019ont rien \u00e0 voir avec les int\u00e9r\u00eats du peuple ukrainien\u00a0\u00bb mais visent \u00ab\u00a0\u00e0 affaiblir, d\u00e9sint\u00e9grer, d\u00e9truire la Russie\u00a0\u00bb.          Les exportations de c\u00e9r\u00e9ales \u00e0 partir des ports ukrainiens ont repris jeudi, apr\u00e8s le retour de la Russie dans l\u2019accord sur un couloir humanitaire, le G7 s\u2019engageant de son c\u00f4t\u00e9 \u00e0 emp\u00eacher Moscou d\u2019\u00ab\u00a0affamer\u00a0\u00bb et de faire \u00ab\u00a0mourir de froid\u00a0\u00bb les Ukrainiens cet hiver.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/01/314/0/4000/2000/1342/671/60/0/b0dc2ab_5611947-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce samedi 5\u00a0novembre au matin","dateModified":"2022-11-05T06:40:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/05/guerre-en-ukraine-en-direct-chaque-jour-il-devient-de-plus-en-plus-difficile-de-vivre-a-bakhmout-ville-assiegee-par-les-forces-russes-selon-le-maire-adjoint_6148608_3210.html#718248","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/05/guerre-en-ukraine-en-direct-chaque-jour-il-devient-de-plus-en-plus-difficile-de-vivre-a-bakhmout-ville-assiegee-par-les-forces-russes-selon-le-maire-adjoint_6148608_3210.html","datePublished":"2022-11-05T05:00:01+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/01/314/0/4000/2000/1342/671/60/0/b0dc2ab_5611947-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour, bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-11-05T05:00:01+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/01/0/0/4000/2668/1342/895/3/0/b0dc2ab_5611947-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/11/06/17-19">
<filnamedate="20221106"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221106"><AAMMJJHH="2022110617">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ Selon Séoul, le même jour, la Corée du Nord a lancé quatre missiles de courte portée vers la mer Jaune.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤       Culture « Les Eternels », sur OCS City : un film noir, poétique et fulgurant                   Livres  Article réservé aux abonnés Monique Wittig, icône féministe et lesbienne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chez Jean Paul Gaultier, dans un bâtiment aux mille vies                   Chronique  Article réservé aux abonnés Les « food tours » : visites guidées par les papilles   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Expo « Le Chic » : l’art de sauver les meubles                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Corée du Sud             En Corée du Sud, un bombardier américain B-1B rejoint les exercices aériens conjoints      Selon Séoul, le même jour, la Corée du Nord a lancé quatre missiles de courte portée vers la mer Jaune.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 12h18, mis à jour hier à 18h15    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         L’armée sud-coréenne a annoncé, samedi 5 novembre, la participation dans l’après-midi du bombardier lourd supersonique américain B-1B aux vastes exercices aériens en cours en Corée du Sud, menés conjointement par Séoul et Washington.            « Les armées de l’air sud-coréenne et américaine ont procédé à des exercices conjoints le 5 novembre [samedi] sur la péninsule coréenne avec deux B-1B de l’armée de l’air américaine, quatre F-35A sud-coréens et quatre F-16 américains », selon un communiqué de l’état-major sud-coréen publié à la fin des manœuvres, samedi après-midi.            Le B-1B est un bombardier supersonique que l’armée de l’air américaine décrit comme la « colonne vertébrale de la force américaine de bombardement à longue portée ». Son déploiement dans le cadre des manœuvres avec la Corée du Sud sera considéré comme une « menace significative » par la Corée du Nord, avait déclaré à l’Agence France-Presse (AFP) Ahn Chan-il, expert des questions nord-coréennes.                             Lire aussi :  De nouveaux tirs de missiles par la Corée du Nord provoquent une fausse alerte au Japon                   Nouveaux tirs de missiles nord-coréens            Le même jour, la Corée du Nord a lancé quatre missiles de courte portée vers la mer Jaune, a fait savoir l’armée sud-coréenne. Cette dernière a détecté ce lancement « depuis Donglim, dans la province de North Pyongan, vers la mer occidentale, entre 11 h 32 et 11 h 39 (entre 3 h 32 et 3 h 39 à Paris) », samedi, a expliqué l’état-major interarmées sud-coréen dans un communiqué, utilisant un autre nom pour la mer Jaune. Leur « distance de vol a été détectée à quelque 130 kilomètres, à une altitude d’environ 20 kilomètres et une vitesse de Mach 5 », ajoute le communiqué, soit cinq fois la vitesse du son.                 Les exercices aériens « Vigilant Storm » (« tempête vigilante »), qui ont démarré le 31 octobre, sont les plus importants jamais organisés conjointement par la Corée du Sud et les Etats-Unis. Initialement prévus jusqu’à vendredi, ils ont été prolongés jusqu’à samedi après la multiplication, par la Corée du Nord, des tirs de missiles ces derniers jours, et notamment le lancement apparemment raté d’un missile balistique intercontinental (ICBM) en direction de la mer du Japon.                             Lire aussi :  Tirs de missiles entre les Corées : « C’est une provocation calculée par Pyongyang »                   La Corée du Nord considère depuis toujours les manœuvres militaires américaine et sud-coréenne comme des répétitions générales à une invasion de son territoire ou à un renversement de ses dirigeants.            Vendredi soir, l’armée sud-coréenne avait déjà annoncé avoir déployé quelque quatre-vingts avions furtifs F-35A après avoir détecté 180 avions de combat volant dans l’espace aérien nord-coréen, nouvel épisode de la spectaculaire montée des tensions dans la péninsule coréenne ces dernières semaines.            Condamnations de la communauté internationale            Les Etats-Unis ont dénoncé, vendredi, les tirs répétés de missiles par la Corée du Nord qui « tournent en ridicule » le Conseil de sécurité de l’ONU, avec la complicité selon eux de la Russie et de la Chine, alliées de Pyongyang.                Samedi, l’Union européenne a également condamné l’« escalade dangereuse » choisie par Pyongyang, par la voix de son chef de la diplomatie, Josep Borrell. « L’Union européenne appelle les Etats membres des Nations unies, en particulier les membres du Conseil de sécurité des Nations unies, à s’assurer de la pleine application des sanctions pour empêcher la République populaire démocratique de Corée de se procurer du matériel, des connaissances et des financements soutenant ses programmes d’armement illégaux », a-t-il déclaré. Selon le communiqué, « le nombre sans précédent de missiles balistiques lancés par la Corée du Nord en 2022 représente une illustration alarmante de ses intentions de continuer à mettre en danger le régime mondial de non-prolifération ». « Ceci pose une grave menace pour toutes les nations et sape la paix et la sécurité régionales et internationales », ajoute le texte.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 7 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Disney, de Walt à l’empire  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/05/en-coree-du-sud-un-bombardier-americain-b-1b-rejoint-les-exercices-aeriens-conjoints_6148649_3210.html"},"headline":"En Cor\u00e9e du Sud, un bombardier am\u00e9ricain B-1B rejoint les exercices a\u00e9riens conjoints","dateCreated":"2022-11-05T12:18:03+01:00","datePublished":"2022-11-05T12:18:03+01:00","dateModified":"2022-11-05T18:15:19+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Cor\u00e9e du Sud"],"keywords":["Cor\u00e9e du Sud","Asie-Pacifique","International"],"description":"Selon S\u00e9oul, le m\u00eame jour, la Cor\u00e9e du Nord a lanc\u00e9 quatre missiles de courte port\u00e9e vers la mer Jaune.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/05/576/0/7317/3658/1342/671/60/0/112fcf0_5650028-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cor\u00e9e du Sud","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coree-du-sud/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/06/17-20">
<filnamedate="20221106"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221106"><AAMMJJHH="2022110617">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ Constatant une « polarisation éducative » croissante, David Shor, spécialiste des données sur l’évolution du Parti démocrate, explique au « Monde » l’enjeu existentiel pour cette formation de renouer avec la catégorie de la population la moins diplômée.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤       Culture « Les Eternels », sur OCS City : un film noir, poétique et fulgurant                   Livres  Article réservé aux abonnés Monique Wittig, icône féministe et lesbienne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chez Jean Paul Gaultier, dans un bâtiment aux mille vies                   Chronique  Article réservé aux abonnés Les « food tours » : visites guidées par les papilles   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Expo « Le Chic » : l’art de sauver les meubles                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies                 Navigation               Midterms 2022             Tout savoir sur les midterms               Les systèmes de vote               Les scrutins à suivre                                                                                               International       Midterms 2022             Midterms 2022 : aux Etats-Unis, « les classes populaires se sont éloignées du Parti démocrate »      Constatant une « polarisation éducative » croissante, David Shor, spécialiste des données sur l’évolution du Parti démocrate, explique au « Monde » l’enjeu existentiel pour cette formation de renouer avec la catégorie de la population la moins diplômée.          Propos recueillis par Piotr Smolar(Washington, correspondant)         Publié hier à 11h31, mis à jour hier à 20h39    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Dans le domaine des sondages et des études d’opinion, républicains et démocrates américains ont leurs gourous. A l’approche des élections de mi-mandat, qui auront lieu le 8 novembre, dont l’issue est particulièrement incertaine, ils occupent une place grandissante dans le débat public. David Shor est l’un d’eux. D’origine marocaine, ce fils d’une médecin et d’un rabbin est l’une des voix les plus suivies à gauche. Il a commencé sa carrière d’analyste dans l’équipe de Barack Obama lors de sa réélection, en 2012. Aujourd’hui, ce consultant âgé de 31 ans est à la tête de sa propre société, Blue Rose Research, installée à New York, où il compile les données sur l’évolution du Parti démocrate aux Etats-Unis.                           Lire aussi :  Midterms 2022 : processus électoral décentralisé, vote anticipé… comment les Américains se prononcent ?                 Le parti au pouvoir perd les élections de mi-mandat, sauf rare exception, comme après les attentats du 11 septembre 2001…          Si on regarde l’histoire des élections de mi-mandat, on s’aperçoit que les démocrates au pouvoir ont reculé dans quasiment tous ces scrutins depuis la fin des années 1930. La théorie dominante veut que les électeurs soient rétifs aux bouleversements : ils auraient tendance à voter pour le parti dans l’opposition afin d’arrêter les changements en cours, même s’ils ne sont pas nécessairement d’accord avec tout ce que ce parti véhicule. Ce qui est unique dans le cycle électoral actuel, c’est que le Parti républicain est parvenu à incarner des changements radicaux sans contrôler ni la présidence ni le Congrès. Comme on l’a vu dans les études d’opinion ainsi que dans les élections partielles qui ont suivi la décision de la Cour suprême sur l’avortement fin juin, cela s’est traduit chez les démocrates par un regain d’enthousiasme. Mais c’était cet été. On ne sait pas comment cela se traduira mardi 8 novembre.          J’ai déjà connu six cycles électoraux. Celui-ci est le plus bizarre de tous. On est entrés dans cette année 2022 avec le sentiment que les élections seraient une boucherie pour les démocrates. Le fait même qu’on débatte à présent de nos chances de garder le Sénat montre à quel point la donne a changé. Si nous étions dans le cadre d’une élection normale, les démocrates devraient perdre entre quarante et cinquante sièges à la Chambre, et quatre ou cinq au Sénat.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Midterms 2022 : fin de campagne en Pennsylvanie pour Biden et Trump                 Qu’est-ce qui a changé dans la politique américaine depuis la présidentielle de 2020 ?          Je retournerais la question. Ce qui importe, c’est la continuité. La polarisation éducative s’est accrue. Les grands changements sont survenus entre 2016 et 2020. L’écart entre la classe ouvrière et les électeurs diplômés a augmenté de façon substantielle, notamment en raison de l’épidémie de Covid-19, des restrictions prises et de la vaccination, des sujets très polarisants. L’autre bouleversement a été le fait que les électeurs hispaniques et non blancs se sont détournés largement des démocrates, comme l’a montré le scrutin de 2020. On s’interrogeait sur la continuité de ces tendances, on les pensait associées à Donald Trump, au fait que son nom était sur le bulletin. Or leurs causes sont structurelles, on en voit aussi la trace dans des pays en Europe.        Il vous reste 53.8% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/05/aux-etats-unis-les-classes-populaires-se-sont-eloignees-du-parti-democrate_6148643_3210.html"},"headline":"Midterms 2022\u00a0: aux Etats-Unis, \u00ab\u00a0les classes populaires se sont \u00e9loign\u00e9es du Parti d\u00e9mocrate\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-05T11:31:49+01:00","datePublished":"2022-11-05T11:31:49+01:00","dateModified":"2022-11-05T20:39:17+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Midterms 2022"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Midterms 2022"],"description":"Constatant une \u00ab\u00a0polarisation \u00e9ducative\u00a0\u00bb croissante, David Shor, sp\u00e9cialiste des donn\u00e9es sur l\u2019\u00e9volution du Parti d\u00e9mocrate, explique au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb l\u2019enjeu existentiel pour cette formation de renouer avec la cat\u00e9gorie de la population la moins dipl\u00f4m\u00e9e.","author":[{"@type":"Person","name":"Piotr Smolar","description":"Washington, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/05/0/0/5370/2685/1342/671/60/0/456e5de_1667643587873-063-1242015748.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Midterms 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/midterms-2022/"}}
       


        
  
